<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
    <article id="ksa_11301002_001">
        <translation>박원도를 승지로, 이돈을 부교리로, 이태룡을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴元度爲承旨, 李墪爲副校理, 李台龍爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301002_002">
        <translation>옥당의 관원들을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301003_001">
        <translation>대사헌 이선지평 심권과 김진규가 아뢰기를, "강양 감사 이희룡은 성질이 거칠고 난잡하며 언사가 야비하고 도리에 어긋나서 지조 있는 선비들과 유종 을 헐뜯고 모욕하는 짓을 했습니다. 한갓 부지런하고 성실하다는 칭찬이 있는 것만으로 안렴의 소임을 맡길 수 없으니, 파직하시기 바랍니다. 지난해에 조식이 신방으로서 알성하게 될 적에 반궁의 유생들이 고묘하기를 주창한 상소를 들어 배척하며 통알을 허락하지 않았었는데, 승문원 권지 박정이 조식이 배척받는 것을 한스럽게 여겨 그 자신도 또한 알성하지 않았었습니다. 흉악한 무리를 비호한 사람을 진신의 반열에 둘 수 없으니, 사판에서 삭제하시기 바랍니다." 하였다. 또 박정이 괴원 의 선임에 낀 것을 들어 승문원의 행수 장무관을 아울러 추고하도록 명하기를 청하고, 재차 아뢰니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>大司憲李選、持平沈權、金鎭圭啓曰: "江襄監司李喜龍, 性度麤雜, 言辭鄙悖, 節士儒宗, 詆訾侵侮, 不可以徒有勤幹之稱, 畀以按廉之任, 請罷職。 上年趙湜之以新榜謁聖也, 泮儒斥以倡告廟之疏, 不許通謁承文權知朴涏恨湜之被斥, 渠亦不爲謁聖, 營護凶徒之人, 不可置之薦紳之列, 請削去仕版。 又以涏之參於槐院之選, 請承文院行首掌務官, 竝命推考。" 再啓。 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301003_002">
        <translation>평안도 선천부에 지진하였다.</translation>
        <original>平安道 宣川府地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301005_001">
        <translation>이익을 판윤으로, 김성적을 교리로, 서문유를 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以李翊爲判尹, 金盛迪爲校理, 徐文𥙿爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301005_002">
        <translation>옥당의 관원들을 야대하였다.</translation>
        <original>夜對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301007_001">
        <translation>강양 감사의 전망 을 들여오도록 명하여, 전 집의 이이명을 제수했는데, 이때의 나이 30세였고, 또 대제학의 전망을 들여오도록 명하여 남용익으로 삼았는데, 이전에 없던 예이다.</translation>
        <original>命入江襄監司前望, 特以前執義李頣命除授, 時年三十。 又命入大提學前望, 以南龍翼爲之, 非古例也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301007_002">
        <translation>심유를 이조 참의로 삼았다.</translation>
        <original>以沈攸爲吏曹參議。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301007_003">
        <translation>대사헌 이선이 차자를 올리기를, "삼가 생각하건대, 우리 성조 께서 태종신사년 봄에 풍악에서 안변으로 행행하실 때 태종께서 성석린을 기복 하여 행재소에 나아가 기거하게 했었는데, 성석린이 잘 아뢰어 즉시 성조께서 환궁하시게 되었습니다. 이듬해 중동에 성조께서 또한 증파도로 해서 북관으로 가시며 금성현에 머물렀을 때 먼저 시종하는 신하 함승복과 배상충 등을 앞으로의 길에 보냈었는데, 안변 부사 조사의와 영흥판관 김견 등이 군사를 출동시키는 일을 저질렀습니다. 이때 상호군 박순이 실지로 명을 받고 서울에서 함주로 나아가, 감사 및 수령들에게 교유하기를, 조사의 등을 따르지 말라.고 하다가 드디어 군중에서 살해되었고, 호군 송유도 함주에 왔다가 그 다음에 잇달아 죽었습니다. 이때를 당해 서울은 계엄하게 되고, 조사의 등의 군사가 관서로 방향을 돌리게 되어 성조께서 조사의의 군중에 머무르셨는데, 수신 이천우가 서울에서 내려와 고맹주에 있다가 조사의의 군사와 서로 만나게 되어 겨우 몸만 빠져 나왔습니다. 성조께서 안주로 나와 머무르시자 조사의의 군사가 밤에 놀라서 흩어지게 되니, 조사의가 기병 수십과 안변으로 도망해 갔다가 마침내 관군에 잡히게 되었습니다. 이에 수신 이천우이빈최운해 등이 성조를 호위하고 평양을 경유해서 송도에 돌아오시므로, 태종께서 금교역에 나가 맞이하셨습니다. 이천우 등은 거가를 호위한 공으로 말을 내려 주는 은전을 받았고, 조사의 및 여타의 시종하던 신하 10여 명은 모두 엄한 처형을 받았습니다. 이로써 본다면 박순에게 무슨 회천 한 공이 있겠습니까? 그의 후손들의 이른바 성조께서 박순의 말에 따라 남쪽으로 돌아오시기로 뜻을 결단하셨다.는 말은 본래 그 당시의 사실이 아닙니다. 대체로 박순 등은 명을 받고 북쪽에 들어갔다가 마침내 살아서 돌아오지 못했으므로 직책을 저버리지 않았다고 할 수 있으니, 태종께서 거듭 가엾게 여겨 애도해 주시고 두루 돌보는 특전을 내리신 것이 당연하고, 조사의 등이 군사를 출동시켜 서울을 진동하게 한 짓은 차례차례 법대로 하여 사람들의 마음이 진정되게 한 것이 당연합니다. 그러나 성조로 말하자면, 그 당시에 모시고 따르던 여러 신하들이 거의 무거운 죄에 빠졌으니, 가엾게 여기는 애도와 상심되는 한탄이 또한 어찌 태종께서 박순에 대한 것과 다르겠습니까마는, 지금까지 마침내 단서 에 있는 이름을 지우지 못했고 보면, 박순이 성조에게 죽은 것을 어찌 유독 추후로 포장을 내릴 수 있겠습니까? 이번에 대체는 살펴보지 않고서 한갓 후손들의 청원에만 따라 아름다운 명칭을 내려 주는 것은 의리에 크게 어그러지는 일이 아니겠습니까?" 하고, 이어 시호를 내리도록 한 명을 도로 거두기를 청하니, 답하기를, "차자의 말이 이러하니, 마땅히 차자에 의해 시행하도록 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>大司憲李選上箚曰: 恭惟我聖祖。 於太宗辛巳春, 自楓岳幸安邊, 太宗起復成石璘, 詣行在起居, 石璘善爲開陳, 卽蒙聖祖回鑾。 明年仲冬, 聖祖又自澄波渡, 駕向北關, 次金城縣, 先遣從臣咸承復、裵尙忠等於前路, 致有安邊府使趙思義、永興判官金繾等, 發兵之事, 時上護軍朴淳, 實受命, 自京師至咸州, 敎諭監司及守令, 以勿從思義等, 遂被害於軍中, 而護軍宋琉, 亦到咸州, 踵死其後。 當是時, 京師戒嚴, 思義等兵, 轉向關西, 而聖祖駐思義軍中, 帥臣李天佑, 自京師來住古孟州, 與思義兵相遌, 僅以身免, 及聖祖出次安州, 思義兵夜驚潰散, 思義以數十騎, 走還安邊, 終見獲於官軍。 於是帥臣李天佑、李彬、崔雲海等, 陪衛聖祖, 由平壤還松都。 太宗出迎于金郊驛, 天佑等, 以扈駕功, 受賜馬之典, 而趙思義及他從臣十餘人, 皆伏嚴誅, 以此見之, 則朴淳有何回天之功, 其後孫所謂聖祖因淳言決意南還云者? 本非其時事實也。 大槪朴淳等受命入北, 竟不生還, 則可謂無負職責, 太宗宜其重加悼憐, 備擧恤典。 思義等之動兵震京師, 宜其次第用法, 以鎭人心, 而然自聖祖而言, 則其時陪從諸臣, 擧陷重辟, 其悼憐傷歎, 又何異太宗之於朴淳? 而至今終不得滌名丹書, 則朴淳之死於聖祖者, 其何可獨加追奬? 而今乃不察大體, 徒循後孫之願, 錫以美稱, 豈不大乖義理乎? 仍請收還贈謚之命。" 答曰: "箚辭如此, 當令依箚施行。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301007_004">
        <translation>대사헌 이선지평 김진규가 아뢰기를, "요사이 전관들의 거조가 여론에 만족스럽지 못한 일이 많이 있습니다. 유성운의 상소는 감히 윤증을 유신으로 존칭하는 짓을 하여 조정을 가볍게 여기고 올바른 공론을 멸시함이 심했는데도, 외람되게 6품으로 올려 급급하게 사간원의 관직에 의망했습니다. 또 사학이 이동욱을 다시 사헌부의 관직에 제배한 것을 가지고 상소하여 전조를 논박하자, 그 때의 참판은 오히려 굳이 사직하려고 했는데도 여타의 전관들은 즉시 도로 공사를 행하였습니다. 대신들이 또한 이일익에게 도로 정직 을 제수한 것을 가지고 크게 배척을 가했는데도 스스로 처리하지 않았습니다. 바로잡도록 경계하는 도리가 없을 수 없으니, 해당 전관들을 모두 중벌에 따라 추고하시기 바랍니다." 하니, 답하기를, "지난번에 사학 유생들의 상소로 인해 전관들이 글을 올려 면직하기를 바라면서 패초해도 어기고 나오지 않은 것이 한 두번 만이 아니다가, 그 뒤에 대신들이 끝까지 심각하게 피혐할 필요가 없다는 뜻으로 진달했었기 때문에 부득이 출사하게 된 것이다. 하물며 이일익의 일은 한때 경계하여 책망한 것에 지나지 않은 것으로서, 더욱이 이 때문에 체직해야 할 필요는 없는 것이다. 대저 염우 는 비록 사대부들이 중히 여겨야 할 바이기는 하지만, 문비 한 다음에 곧바로 모두 굳이 사양하여 면직해야 한다면, 끝판에 생기는 폐단을 이루 말할 수 없게 될 것이다. 이번에 추고하기를 청한 논계를 나는 합당한 것인지 알지 못하겠다." 하였다. 이때 김진규가 맨먼저 이 논계를 내놓았었는데, 장령 이태룡이 의견이 같지 않은 것을 가지고 인피하여 참여하지 않자, 김진규와 이선이 또한 맞서 인피하므로, 사헌부에서 처치하여 이태룡이 체직되었다.</translation>
        <original>大司憲李選, 持平金鎭圭啓曰: "近來銓官擧措, 多有未厭物情者, 柳成運疏, 敢以儒臣, 尊稱尹拯, 輕朝廷蔑正論, 甚矣。 而冒陞六品, 汲汲擬之諫職, 且四學以李東郁之復拜憲官, 疏論銓曹, 則其時參判。 朴泰尙也。 猶欲固辭, 而他餘銓官, 旋卽行公, 大臣又以李日翼之旋除正職, 大加非斥, 而亦不自處, 不可無規警之道, 請當該銓官, 竝從重推考。" 答曰: "頃因學儒之疏, 銓官之陳疏乞免, 違牌不進, 非止一二。 其後大臣, 以不必一向深嫌之意陳達, 故不得已出仕, 況李日翼事, 不過一時警責? 尤無以此必遞之義也。 大抵廉隅, 雖是士夫之所重, 而問備之後, 輒皆固讓解職, 則末流之弊, 有不可勝言。 今玆請推之論, 予未知其得當也。 時, 鎭圭首發此論, 掌令李台龍, 以意見不同, 引避不參。 鎭圭及選, 亦對避, 憲府處置, 遞台龍。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301008_001">
        <translation>임환을 장령으로, 성호징을 지평으로, 박태보를 부수찬으로, 송주석을 홍문관 박사로, 조종저를 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以林渙爲掌令, 成處徵爲持平, 朴泰輔爲副修撰, 宋疇錫爲弘文博士, 趙宗著爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301010_001">
        <translation>흰무지개가 해를 꿰뚫었다.</translation>
        <original>白虹貫日。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301011_001">
        <translation>해가 겹무리하고 양이가 있었으며, 흰무지개가 양이에서 나와 비스듬히 북쪽을 가리켰다.</translation>
        <original>日有重暈兩珥, 白虹出自兩珥, 逶迤指北。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301011_002">
        <translation>도승지 신완 등이 무지개의 변으로 인하여 수성하는 도리를 아뢰고, 또한 대신들이 성상에게 덕을 닦는 실제를 찬양 하지 못함을 지척하니, 답하기를, "계회하는 성의는 내가 가상하게 여긴다마는, 대신들에게 허물을 돌리는 일은 합당한 일인지 알지 못하겠다." 하였다.</translation>
        <original>都承旨申琓等, 因虹變, 啓陳修省之道, 且斥大臣不能贊聖上修德之實。 答曰: "誡誨之誠, 予用嘉尙, 歸咎大臣, 未知得當。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301012_001">
        <translation>영의정 김수항이 재이로 인하여 차자를 올려서 면직하기를 바라고, 명례궁에 둑을 쌓도록 한 명을 정지하기를 청하니, 임금이 너그럽게 비답을 내려 위로하여서 타이르고, 둑 쌓기를 정지하도록 청한 것을 윤허하였다.</translation>
        <original>領議政金壽恒, 因災異, 上箚乞免, 請寢明禮宮築堰之命。 上優批慰諭, 許其寢築之請。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301012_002">
        <translation>헌납 서문유가 상소하여, 방백문형의 제배가 소략하여 마치 낭리의 관직을 임명하는 것 같게 되었다고 말하니, 비답하기를, "방백을 대신할 자를 내는 일은 조금도 늦출 수 없고, 문형의 천망은 위임하는 것이기에 그대로 앞서의 천망 단자를 사용한 것이니, 그것이 옳지 않음을 알지 못하겠다." 하였다.</translation>
        <original>獻納徐文𥙿上疏, 以方伯文衡之除拜草草, 有若卽吏差職爲言, 批以方伯之出代, 不容少緩, 文衡薦望屬耳。 仍用前單, 未知其不可。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301014_001">
        <translation>유성이 태미 서원 안에서 나와 북쪽으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出太微西垣內。 入北方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301014_002">
        <translation>옥당에서 무지개가 해를 꿰뚫은 변으로 인하여 차자를 올려 경계할 것을 진달하고, 이어 올바른 말을 널리 구해야 한다는 뜻을 언급하니, 너그럽게 비답하기만 하고 구언해야 한다는 요청은 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>玉堂因虹貫之變, 上箚陳戒, 因及廣求直言之意。 優答之, 不許求言之請。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301014_003">
        <translation>옥당의 관원들을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301015_001">
        <translation>햇무리가 지고 양이가 있었으며, 흰무지개가 햇무리를 꿰뚫었다.</translation>
        <original>日暈兩珥, 白虹貫暈。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301015_002">
        <translation>이민서를 호조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>以李敏叙爲戶曹判書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301015_003">
        <translation>비망기를 내려 봉조하 송시열을 유소하고, 며칠 뒤에 또한 박세채이상이상진정재숭을 불렀으나 모두 들어오지 않았다.</translation>
        <original>下備忘記。 諭召奉朝賀宋時烈, 數日後, 又召朴世采、李翔、李尙眞、鄭載嵩, 皆不至。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301015_004">
        <translation>홍문관 박사 송주석이 재이로 인하여 상소하여서, 대신들에게 위임하고 날마다 다스리는 도리를 강구할 것과 빈어를 총애하여 화란을 가져오지 말 것을 누누이 말하니, 너그럽게 비답하였다.</translation>
        <original>弘文博士宋疇錫, 因災異陳疏。 勉以委任大臣, 日講治道, 無嬖嬪御, 以致禍亂, 縷縷爲言, 優答之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301016_001">
        <translation>영의정 김수항이 차자를 올려 아뢰기를, "국구 김만기의 병이 위중한데, 그의 아들 김진귀가 현재 호남의 방백으로 있으니, 이성구구일의 예에 의하여 바로 체직하도록 윤허하고, 교귀 를 기다릴 것 없이 올라오도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>領議政金壽恒箚言: "國舅金萬基病重, 其子鎭龜, 方任湖南方伯, 依李聖求、具鎰例, 趁卽許遞, 不待交龜上來。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301016_002">
        <translation>윤계를 전라도 관찰사로 삼았다.</translation>
        <original>以尹堦爲全羅道觀察使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301016_003">
        <translation>전라도 각 고을에서 전염병 걸린 사람이 1백 83명이고 사망한 사람이 52명이라고 장문하였다.</translation>
        <original>全羅道各邑, 染病一百八十三名, 死亡五十二名, 狀聞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301017_001">
        <translation>달이 태미원의 단문 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入太微垣端門內。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301017_002">
        <translation>비망기를 내리기를, "국가에서 사람을 임용하는 길이 한 가지만이 아니어서, 더러는 순서에 따라 승천하는 사람이 있기도 하고, 더러는 여럿 속에서 추려 계급을 뛰어올려 발탁하게 되는 사람이 있기도 한데, 대개는 오직 재주에 따라 취택하고 나이의 노소나 자급의 고하에 구애받지 않는다. 하물며 현명한지 여부의 구별과 진퇴 및 출척은 곧 임금의 큰 권한인 것이다. 이미 그 사람의 재질과 인망이 한 지방을 감당할 수 있음을 알고 있는데, 마침 바야흐로 시급하게 진휼해야 할 일을 만나게 되거나 정청을 열기가 쉽지 않게 된다면, 이번처럼 중비 하여 특별히 제수하는 일이 있다 하더라도 나는 정치의 대체에 있어 해가 됨을 알지 못하겠다. 간신들의 상소에 있어서는 단지 성헌이 혹시라도 폐지될까 염려한 것뿐이고 본래 탄핵하는 뜻에서 나온 것은 아니었는데, 이 때문에 지나치게 스스로 인혐만 하고 정당한 도리는 생각하지 않아 여러 차례나 소명을 어기고 있으니, 일의 대체에 있어서 자못 적당하지 못한 일이다. 강양 감사 이이명을 추고하되, 다시 패초하여 숙배하고서 여러 날이 되기 전에 사조하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>備忘記: 國家用人, 不一其道, 或有循序而陞遷者, 或有拔萃而超擢者, 蓋所以惟才是取, 不拘年紀之老少, 資級之高下也。 況辨別賢否, 進退黜陟, 乃人主之大柄? 旣知其人才望之可堪方面, 而適値賑事之方急, 開政之未易, 有此中批特除之擧, 予未知其有害於政體也。 至於諫臣之疏, 只慮成憲之或廢而已。 本非出於彈劾之意, 則以此過自引嫌, 不念分義, 累違召命, 其在事體, 殊涉未安。 江襄監司李頣命推考, 更爲牌招肅拜, 使之不多日內辭朝。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301018_001">
        <translation>달무리가 토성에까지 둘렀다.</translation>
        <original>月暈廻土星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301018_002">
        <translation>판부사 이상진이 과천에서 호남으로 옮겨갈 뜻을 두므로, 임금이 사관을 보내 돈유하여 만류하도록 하였다.</translation>
        <original>判府事李尙眞, 自果川有轉向湖南之意, 上遣史官, 敦諭挽止之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301019_001">
        <translation>김창협을 대사간으로, 김우항을 지평으로, 김만길을 교리로, 민진주를 수찬으로, 오도일을 응교로, 신계화를 승지로, 이유를 전라도 관찰사로 삼았다. 전 감사 윤계는 강화에 있을 때의 일 때문에 사직하고 부임하지 않았다.</translation>
        <original>以金昌恊爲大司諫, 金宇杭爲持平, 金萬吉爲校理, 閔鎭周爲修撰, 吳道一爲應敎, 申啓華爲承旨, 李濡爲全羅道觀察使, 前監司尹堦, 以江都時事, 辭不赴。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301019_002">
        <translation>대신들과 비국의 여러 신하를 인견하였다. 우의정 이단하가 한성우이징명 등은 모두 일을 말하다가 성지를 거슬리게 된 사람들인데, 한성우는 의망되어 낙점을 받았지만 이징명은 아직도 은혜로운 낙점을 아끼고 있는 일을 들어 아뢰기를, "당초에 한 진언이 비록 더러 망령되고 경솔하였지만, 어찌 말 때문에 사람을 버려둘 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "이징명의 상소 내용에서 척완에 관한 말들이 자못 매우 부당했기 때문에 적당하지 못하다는 뜻을 조금 보인 것이지, 어찌 영구히 버려둘 리가 있겠는가?" 하였다. 영의정 김수항이 아뢰기를, "함경 감사 윤지완의 장계에, 함흥은 후주에 비해 결코 힘을 얻게 될 형세가 아니니, 혁파하지 않을 수 없습니다.라고 했습니다. 만일 침범해 올 길을 엄중하게 막으려고 한다면, 백성을 옮겨 그 땅을 비워 두는 것만 못하겠습니다." 하니, 임금이 이르기를, "옳다." 하였다. 이단하가 아뢰기를, "조상우는 터무니없는 일을 기록한 것 때문에 귀양갔는데, 그 어미의 나이가 80이 넘었고 병세가 또한 위중하니 놓아줌이 어떠하겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "정리가 불쌍하니, 특별히 놓아보내라." 하였다. 또 아뢰기를, "한태동이 김익훈의 일을 논하다가 두 사람 모두 버려졌는데, 한태동은 사람됨이 청렴하여 곤궁한데도 지조가 있고, 김익훈은 훈적에 이름이 있고 지혜로운 생각을 겸비했으니, 모두 다 수용하는 것이 화평하게 될 듯합니다." 하니, 임금이 이르기를, "김익훈은 서용하라는 명을 이미 내렸는데도 의망하지 않았으므로 내가 또한 그르게 여겼다. 한태동은 그의 문장과 청렴하여 곤궁한 것을 알지 못하는 바가 아니지만, 그때 기필코 이기려고만 힘써 마음가짐이 올바르지 못했었다. 김익훈은 전조에 수용하도록 분부하겠다." 하였다. 김수항이 아뢰기를, "대사헌 이선이 고 판부사 박순에게 준 시호를 도로 거두는 일로 차자를 진달하고, 다시 국가의 사책을 고찰하도록 청하기까지 했었습니다. 그러나 채수가 지은 비문과 봉조하 송시열이 지은 박순의 아내 유씨의 묘표는 전하여 믿게 할 만한 글이니, 박순이 국가의 일로 죽은 것은 명백히 알 수 있습니다. 또한 태조 대왕께서 행행하시게 되었을 때에 태종께 진언한 일을 가지고 보더라도 역시 그의 국가를 위한 성의를 알 수가 있습니다. 또한 관직이 대장군이었기에 마땅히 법례대로 명칭을 바꾸어야 하니, 이미 준 시호를 도로 거둘 필요가 없을 듯하며, 신의 생각에는 그 때의 일을 이제 와서 글에 써 놓는 것은 적당하지 않다고 말할 수 있겠습니다. 다시 실록을 고찰하는 일에 있어서도 일의 대체가 마땅하지 못하니, 그대로 시호를 주는 것이 합당한지의 여부를 널리 여러 대신들에게 물어보아 처리하는 것이 합당할 듯합니다." 하고, 이단하가 아뢰기를, "영상이 진달한 말이 옳습니다." 하니, 임금이 아뢰기를, "실록을 고찰해 내기란 진실로 중대한 일이다. 시호를 줄 것인지의 여부를 다른 대신들에게도 물어보고 품처하도록 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣, 右議政李端夏, 以韓聖佑、李徵明等, 俱是言事忤旨之人, 而聖佑則擬望受點, 徵明則尙靳恩點事, 陳白曰: "當初進言, 雖或妄率, 豈可以言而廢人乎?" 上曰: "徵明疏中戚畹等語, 殊甚不當, 故略示未安之意, 而豈有永棄之理也?" 領議政金壽恒曰: "咸鏡監司尹趾完狀啓以爲: ‘咸興之於厚州, 決無得力之勢, 不可不罷云。’ 如欲嚴塞犯越之路, 則莫如徙其民而空其地。" 上曰可。 端夏曰: "趙相愚以虛錄事被謫, 而其母年過八十, 病勢且重, 放釋何如?" 上曰: "情理可矜, 特爲放送。" 又曰: "韓泰東論金益勳事, 兩人俱廢, 而泰東爲人淸苦, 且有志操。 益勳名在勳籍, 智慮兼備, 竝爲收用, 似爲和平矣。" 上曰: "金益勳敍命已下, 而不爲擬望, 予亦爲非。 韓泰東, 其文學淸苦, 非不知之, 而其時必欲務勝, 心術不正矣。 益勳則分付銓曺收用。" 壽恒曰: "大司憲李選, 以故判府事朴淳贈謚還收事, 陳箚, 至請更考國乘。 而蔡壽所撰碑碣, 奉朝賀宋時烈所撰朴淳妻柳氏墓表, 足爲傳信之文字。 淳之死於國事, 可見其明白, 且以太祖大王出幸時, 進言於 太宗事觀之, 亦可知其爲國之誠, 且職是大將軍, 當依法易名, 已贈之謚, 恐不必還收, 而臣意則其時事, 到今筆之於書, 可謂未安, 至於更考實錄, 事體難便, 仍爲贈謚當否, 博詢諸大臣, 處之似當矣。" 端夏曰: "領相所達是矣。" 上曰: "實錄考出, 誠爲重大, 贈謚與否, 問于他大臣稟處。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301020_001">
        <translation>옥당의 관원들을 야대하였다.</translation>
        <original>夜對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301021_001">
        <translation>유명웅을 정언으로, 김만중을 판의금부사로 삼았다.</translation>
        <original>以兪命雄爲正言, 金萬重爲判義禁。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301021_002">
        <translation>임금이 인정문에 나아가 조참례를 거행하였다.</translation>
        <original>上御仁政門, 行朝參禮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301022_001">
        <translation>옥당의 관원들을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301022_002">
        <translation>대사헌 이선이 또 박순에게 시호를 줌은 옳지 않다는 뜻으로 상소했으나, 답하지 않았다.</translation>
        <original>大司憲李選, 又以朴淳不可賜謚之意, 上疏, 不報。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301022_003">
        <translation>호남의 전주 등 11 고을에서 크게 지진하였다.</translation>
        <original>湖南全州等十一邑, 地大震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301023_001">
        <translation>조사석을 이조 판서로, 이익수를 정언으로, 송주석을 홍문관 박사로, 이후항을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙師錫爲吏曹判書, 李益壽爲正言, 宋疇錫爲弘文博士, 李后沅爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301024_001">
        <translation>목성이 미방 에 나타났는데, 잇달아 사흘이나 그러했다.</translation>
        <original>木星見於未地, 連三日。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301024_002">
        <translation>종묘의 영녕전에 배알하였다.</translation>
        <original>謁宗廟ㆍ永寧殿。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301026_001">
        <translation>옥당의 관원들을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301027_001">
        <translation>장령 안규·지평 성호신이 아뢰기를, "공홍도 이산의 유학 안두장 등의 반노로서 내수사에 들어가 의탁한 자들을 본도에서 이미 상세하게 조사하여 본 주인에게 주기로 결단하여서 호조에 이첩하고, 호조에서는 내수사에 전이했었는데, 내수사에서 전연 사보하는 말도 없었고 방계까지 하고 있으니, 이루 말할 수 없음이 자못 심합니다. 만일 추쇄할 때까지 기다렸다가 다시 자세히 조사하게 한다면, 그의 상전들이 반노들의 남몰래 해침을 면하게 되기를 기필하지 못할 것이니, 도신이 처결한 대로 시급하게 내주어, 먼 지방의 사람들이 원통함을 호소하는 폐단이 없게 하시기 바랍니다." 하니, 임금이 이르기를, "추쇄할 때까지 기다렸다가 자세히 조사하여 처결하더라도 늦지 않을 것이니, 번거롭게 하지 말라." 하였으나, 재차 아뢰니 윤허하였다.</translation>
        <original>持平成虎臣啓曰: "公洪道尼山幼學安斗章等, 叛奴之投入內司者, 自本道旣已詳査, 決給本主, 粘移戶曹。 戶曹轉移內司, 則內司專沒査報之語, 至於防啓, 殊甚無謂。 若待推刷之時, 而更爲査覈, 則其上典之得免, 潛害於叛奴, 未可必也。 請依道臣處決, 斯速出給, 俾無遐方人呼冤之弊。" 上曰: "待推刷詳査處決未晩, 休煩。" 再啓。 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301027_002">
        <translation>헌납 서문유정언 유명웅과 이익수가 아뢰기를, "감찰 이담은 당초에 등용할 때 비록 보통 사람들보다 다르기는 했습니다마는, 한 번 횡역을 만났으니 한평생을 알 만하고, 그 때의 거조를 사람들이 모두 비웃으며 욕하고 있으니, 도태시키기 바랍니다." 하니, 그대로 윤허하였다.</translation>
        <original>獻納徐文𥙿、正言兪命雄ㆍ李益壽啓曰: "監察李橝當初調用, 雖異常流, 而一遭橫逆, 可知平生。 其時擧措, 人皆嗤罵, 請汰去。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301028_001">
        <translation>강양 관찰사 이이명이 사조하니, 임금이 인견하고 면유하였다.</translation>
        <original>江襄觀察使李頣命辭朝。 上引見勉諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301028_002">
        <translation>승지 신계화가 아뢰기를, "가주서 채성윤은 곧 을해년 무렵에 상소를 올려 선정을 모함하고 헐뜯은 사람 채진후의 손자입니다. 본시 당후 에 합당하지 못하고 또한 염피하는 뜻이 있었는데, 본원에서 재차 재촉하자 하인을 꾸짖어 물리쳤고 마침내 오지 않았습니다. 일의 대체에 있어 경책하지 않을 수 없습니다." 하니, 임금이 이르기를, "지극히 놀라운 일이다. 먼저 파직한 다음에 추고하라." 하였다.</translation>
        <original>承旨申啓華曰: "假注書蔡成胤, 卽乙亥年間, 陳疏誣詆先正人振後之孫也。 本不合於堂后, 且有厭避之意, 自本院再次催促, 則叱退下人, 終不入來, 事體所在, 不可無警責之道。" 上曰: "事極可駭, 先罷後推。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301028_003">
        <translation>옥당의 관원들을 야대하였다.</translation>
        <original>夜對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11301029_001">
        <translation>옥당의 관원들을 야대하였다.</translation>
        <original>夜對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302001_001">
        <translation>정언 이익수가 감찰 이담을 도태시키자는 의논을 맨먼저 내놓은 것 때문에 옥당의 비난을 받게 되자, 차자를 올려 논하고 인피하려고 하니, 장령 안규가 처리하여 체직되었다. 이담은 송시열의 문인이었는데, 이러한 탄핵이 나오자 공론이 애석하게 여겼기 때문이다.</translation>
        <original>正言李益壽, 以首發監察李橝汰去之論, 而見非於玉堂, 至欲箚論, 引避。 掌令安圭處置遞之。 橝, 宋時烈門人, 是劾之發, 公議惜之故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302002_001">
        <translation>이숙을 대사헌으로, 김창협을 대사성으로, 이홍적을 집의로, 이진휴를 지평으로, 임상원을 대사간으로, 이돈을 사간으로, 여성제를 좌참찬으로, 윤계를 판윤으로, 이선을 이조 참판으로, 김만길을 이조 정랑으로, 박태보민진주를 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以李䎘爲大司憲, 金昌恊爲大司成, 李弘迪爲執義, 李震休爲持平, 任相元爲大司諫, 李墪爲司諫, 呂聖齊爲左參贊, 尹堦爲判尹, 李選爲吏曹參判, 金萬吉爲吏曹正郞, 朴泰輔、閔鎭周爲吏曹佐郞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302002_002">
        <translation>좨주 박세채가 별유를 받든 뒤에 상소하여, 지난해에 올린 성 이라는 한 글자에 대한 뜻을 추연하고 반복해서 논설하여 임금의 덕에 관해 권면하고 경계하니, 답하기를, "매우 간절하고 지극한 말인데, 깊이 생각하지 않을 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>祭酒朴世采承別諭後上疏, 推衍往歲所進誠之一字, 反覆論說, 勉戒君德。 答曰: "言甚切至, 可不體念?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302003_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 영의정 김수항이 호남의 흉년이 다른 도보다 가장 비참함을 많이 진달하고, 전세와 대동을 본도에서 받아 두었다가 진제할 물자에 보충하게 하기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다. 우의정 이단하가 흉년임을 들어 여러 도의 병인년 조의 각가지 신포로서 바치지 못한 것을 받지 말고, 추수하기를 기다렸다가 시가대로 각기 그 고을에 쌀로 바치도록 하여 진제할 물자에 보충하게 하고, 보리가 익은 뒤에는 또한 보리로 바치도록 하며, 그 대신 호조와 병조의 묵은 저장 곡식을 옮겨 주도록 하기를 청하니, 임금이 이르기를, "이미 바친 것과 본고을에 받아 두고 있는 것 이외에 아직 받지 못한 수를 자세히 물어보아서 처리하도록 하라." 하였다. 김수항이 또 아뢰기를, "대제학 남용익은 네 차례나 소비 를 받들고도 아직 출사하지 않고 있으니, 이는 반드시 앞서의 천망 단자에 의해 낙점받았기 때문일 것입니다. 남용익은 젊어서부터 문망을 지니어 호당 에 뽑히게 되고 여러 차례 제학을 지냈으며 문형 으로도 권점을 받았었으니, 이번의 제배는 진실로 여론에 맞는 것입니다. 선조에서도 또한 복상 을 앞서의 천망 단자에 의해 낙점한 일이 있었는데, 또한 즉시 공사를 시행하였었습니다. 문형은 비록 중요한 것이기는 하지만, 어찌 복상보다 더하기야 하겠습니까? 지나치게 스스로 인혐하는 것은 합당치 않으니, 패초하여 소임을 보도록 하시기 바랍니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣, 領議政金壽恒, 盛陳湖南凶荒之最酷於諸道, 仍請捧留其田稅大同於本道, 以補賑資。 上從之。 右議政李端夏, 以年凶請: "勿捧諸道丙寅條諸般身布之未納者, 令待秋從市直納米於各其官, 以補賑資, 而麥秋後則亦許納麥, 其代令戶。 兵曹宿儲移下。" 上曰: "已納及捧留本官者外, 未捧之數, 詳問處之。" 壽恒又曰: "大提學南龍翼四承疏批, 尙未出仕, 此必由於前單落點之事, 而龍翼少負文望, 被選湖堂, 屢經提學, 圈點文衡, 今此除拜, 實叶輿論。 先朝亦有卜相望前單落點之事, 而亦卽行公, 文衡雖重, 豈踰卜相乎? 不宜過自引嫌, 請牌招察任。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302003_002">
        <translation>옥당의 관원들을 야대하였다. 승지 신계화가 아뢰기를, "송나라 고종이 비록 조종들의 그전 강토를 수복하지는 못했었지만, 그래도 또한 강남에서나마 그런대로 안정되어 1백여 년을 보존하고 있었는데, 명나라는 그렇지 못하여 홍광 이 남도 한 다음에는 산산히 무너지고 이산하여 한 쪽의 강남도 또한 보존하지 못하게 되었으니, 한탄스러움을 견딜 수 있는 일이겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "신종 황제는 우리 나라에 있어서 만세토록 잊을 수 없는 공이 있는 분이다. 임진년 에 판탕 했을 때를 당해 만약 신종 황제가 천하의 군사를 출동하지 않았었다면 어떻게 우리 나라가 재조하여 오늘이 있게 되었겠는가? 명나라 조정이 시급히 망하게 된 것은 동정을 하였기 때문이 아닐 수 없는데, 우리 나라가 작고 힘이 약하여 이미 복수하여서 치욕을 씻지도 못했고 홍광이 남도한 이후로는 또한 아득하여 존망도 알지 못하고 있으니, 매양 생각이 이에 미칠 적마다 일찍이 개탄스러워하지 않은 적이 없었다." 하자, 신계화 및 옥당의 관원 김구송주석이 일제히 아뢰기를, "성상의 생각이 이에 미치시니, 우러러 받들게 되는 마음을 견딜 수 없습니다." 하였다.</translation>
        <original>夜對玉堂官, 承旨申啓華曰: "宋 高雖不能收復祖宗舊境, 而猶且偏安江左, 保有百餘年, 而皇明則不然, 弘光南渡後, 分崩離析, 一片江左, 亦不能保全, 可勝歎哉?" 上曰: "神宗皇帝於我國, 有萬世不忘之功矣。 當壬辰板蕩之日, 苟非神宗皇帝動天下之兵, 則我邦其何以再造而得有今日乎? 皇朝之速亡, 未必不由於東征, 而我國小力弱, 旣不能復讎雪恥。 弘光南渡之後, 亦漠然不知其存亡, 每念至此, 未嘗不慨恨也。" 啓華及玉堂官金構、宋疇錫齊聲曰: "聖慮及此, 不勝欽仰矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302004_001">
        <translation>최규서를 헌납으로, 최석항이제민을 정언으로, 김만길을 부응교로, 홍수헌을 교리로, 황흠을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以崔奎瑞爲獻納, 崔錫恒、李濟民爲正言, 金萬吉爲副應敎, 洪受瀗爲校理, 黃欽爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302004_002">
        <translation>봉조하 송시열이 현도 봉장 하였는데, 그 상소의 대략에 이르기를, "신이 일찍이 열성께서 뜻하셨던 일을 가지고 한번 전하의 앞에 진달하여 계술하는 도리를 계달하고 싶으면서도, 이는 경복 하더라도 끝낼 수 없는 일이요, 또한 한편으로는 청문을 번독하게 되기 때문에 감히 하지 못했었습니다. 마침 듣건대, 전하께서 경연에 임하시어 한탄하시면서 말씀이 만력 황제 의 훌륭한 덕에 미치셨다고 하니, 이는 바로 비풍과 하천 이 변풍의 끝에 있게 되고 어지러움이 극도에 달하면 다스려지기를 생각하게 되는 도리가 아니겠습니까? 신같이 미천한 자가 일찍이 효종의 너그럽고 은밀한 부탁을 받았었으니, 어찌 울부짖으며 눈물을 뿌려 위로 성상의 뜻을 만에 하나라도 보답하고 싶지 않겠습니까마는, 늙은 소와 같은 몸이라 채찍질을 한들 어찌하겠습니까? 다만 그날 경연의 신하들이 잠시 동안이라도 고사를 다 말씀드리지 못했기에, 청컨대 신이 진달해 보겠습니다. 옛적에 은나라 태사 가 동쪽으로 오게 되면서 우리 나라 사람들이 황극 의 도리를 듣게 되었습니다. 고려 말엽에 와서는 정몽주가 나와서 용하변이 하여 대의를 밝게 내걸었었고, 우리 태조 대왕께서는 더욱 존주 하는 대의를 주창하시어 온화 낙맥 같은 것도 오히려 감히 손대지 않으셨으니, 우리 나라 사람들이 피발 좌임을 면하게 되었던 것입니다. 그 이래로 본조의 역대 임금들께서 대대로 충정을 독실하게 지켰고, 따라서 황상의 돌보아줌을 받아 내복 과 같이 돌보아주게 되고 석뢰 도 또한 많아졌었습니다. 임진년 의 난리를 당해서는 팔도가 탕진되어 온나라 민생들 모두 어육이 되었었는데, 다행히도 황상이 이를 듣고 발끈 화를 내어 온천하의 군사를 출동하고 온천하의 재물을 털어내어, 천위가 겹겹으로 진동하게 됨을 힘입어 흉악한 추왜들이 패하고 돌아가게 되었었습니다. 정유년 에 이르러 흉악한 칼날이 재차 날뛰게 되어서는, 우리 나라의 외롭게 남아 있는 백성으로서 어떻게 적들에게 저항할 수 있었겠습니까? 국가의 멸망이 만에 하나라도 바랄 것이 없게 되었었는데, 다시 황제가 마음 아파하며 불쌍하게 여기고서 재차 천병을 출동하여 흉악한 무리들의 칼날을 쓸어내어 줌을 힘입어, 하늘이 맑아지고 땅이 안정되어 종사가 편안해지고 민생들이 소생하게 되었었습니다. 무릇 우리 나라는 한 가지 털끝만한 것에서부터 풀 한 포기 나무 한 그루까지도 황제의 덕을 입지 않은 것이 없으므로, 비록 무식한 상놈이라 하더라도 모두 감격하여 눈물을 흘리면서 죽도록 보답하려고 생각하게 되었습니다. 하물며 우리 선조께서는 은혜를 생각하고 덕에 감사하며 힘을 다해 보답하려고 생각하심이 어떠하셨겠습니까? 그러므로 일찍이 서쪽을 등지고는 앉지도 않으셨고, 또한 재조번방이라는 네 글자를 대자로 써서 사모하는 성의를 나타내셨던 것입니다. 광해조에 이르러 강홍립과 김경서가 심하에서 오랑캐에게 투항하였을 때를 당해서는 밀지가 있다고 했었으니, 만일 그때에 김응하가 전사한 일이 없었다면 어떻게 천하에 해명할 수 있었겠습니까? 인목 대비께서 광해군의 죄상을 열거하기에 미쳐 밀지에 관한 일이 하나의 큰 제목이 되었었으니, 인조께서 반정하신 일은 더욱 천하에 광채가 있게 된 일입니다. 불행히도 정묘년 의 변 때에는 일의 형세가 위태하고 급박하게 되어서 드디어 오랑캐와 강화했었는데, 만일 그때에 윤황윤형지같은 여러 신하가 없었더라면 또한 성조에 대해 해명할 수 없게 되었을 것입니다. 강화가 성립된 뒤에 즉시 주문을 마련하여 중국 조정에 사과하자, 황상이 불쌍하게 여기며 도리어 가장하는 조서를 내렸었습니다. 그러나 즉시 조공하는 길을 해로로 바꾸게 되고 우대하던 뜻도 그만 달라지게 되어, 우리 나라 사람들이 이로부터 다시 황화의 아름다움을 보지 못하게 되었습니다. 또 불손한 말이 광해군의 입에서 나와, 강화를 주장하던 여러 신하들이 스스로 모면하지 못하게 되었었습니다. 그러나 인조께서 특지로 강화를 배척하던 유생 윤명은에게 관직을 제수했었으니, 거룩하신 뜻을 알 수 있는 일입니다. 그때에 난을 피해 온 사람 모문룡이 가도에 와 있으면서 징색을 한없이 하고, 또한 본조를 중국 조정에 참소했었는데도, 인조께서 왕인 이라 하여 성의로 대우하기를 시종 변함없이 하셨고, 이 왕인이 섬 안에서 살해되자 시급하게 군사를 정돈하여 장차 죄를 발표하고서 토벌하려고 중국 조정에 주문했었습니다. 아! 인조께서 중국 조정에 대해 충성을 다하고 순종하기를 지극하게 하셨다 하겠습니다. 이 뒤부터 10년 동안은 오랑캐들의 공갈과 협박이 갈수록 더욱 심해졌었는데, 인조께서 항상 힘이 약해 떨치지 못하는 것을 한탄하여 말씀하시기를, 차라리 나라와 죽게 될지언정 의리는 마땅히 죽기를 각오하고 지켜야 한다. 하시어, 성지의 굳게 정해져 있음이 이러하셨습니다. 또한 불행하게도 병자년 과 정축년 의 난에 사리가 궁하고 힘이 꺾이어 만부득이 권의의 길을 걷게 된 것은, 아! 더구나 차마 말할 수 있는 것이겠습니까? 그 위태하고 급박한 때를 당하여 죽고 사는 것이 한순간에 달린 판에 인조께서 오히려 군신들을 거느리고 원조에 망궐례를 거행하시고 군신 상하가 서로 보며 눈물을 씻었습니다. 강화가 이루어져 도성으로 돌아올 때를 당해 임금께서 말 위에서 목소리가 막히도록 통곡하시므로, 동양위 신익성이 아뢰기를, 이는 족히 치욕을 씻고 중흥하게 되실 수 있는 일입니다. 했었습니다. 이로부터는 성절 이 될 적마다 임금께서 혼자 후원에서 아무도 몰래 성의와 예절을 펴고 북쪽을 바라보며 비통해하셨는데, 눈물이 비오듯 했었습니다. 금주의 전역 때에는 문정공 김상헌이 상소하여 진달하자, 성상의 마음에 더욱 애통이 절박해져 마치 살고 싶지 않으신 것 같았습니다. 홍익한 등 삼학사 와 권순장 등 삼유생의 죽음과 포수 이사룡의 죽음에 있어서는 또한 족히 춘추의 의리보다 빛이 나게 되었습니다. 그 뒤에는 조정에서 몰래 독보를 군문에 보냈었고, 개주의 전역 때에는 고 상신 이완이 임경업과 함께 사람을 시켜 물 속으로 헤엄쳐 가서 중국 장수에게 밀통하여 중국 조정에 전달하게 하였으니, 중국 조정의 사람들이 더욱 본조의 심사를 알게 되었었습니다. 효종 대왕 때에 와서는 성상의 마음이 이런 대의에 있어서 청천 백일처럼 밝으시어, 임어 하신 첫머리에 맨먼저 문정공을 맞이하여 존숭하여 예우하고, 또한 상신 이경여의 상소에 답하기를, 지극한 애통이 마음속에 있는데, 날은 저물어가고 갈길은 멀다.고 하셨었습니다. 또한 지금의 판중추부사 신 민정중에게 사대하여 강개하게 일을 논하시면서 거의 눈물을 흘리시게 되었었으니, 만일 하늘이 성상의 수명을 연장해 주었다면 비록 중국을 청소해내지는 못하셨더라도 관문을 닫아버리고 조약을 거절하는 일은 넉넉히 하게 되셨을 것입니다. 선대왕에 있어서는 비록 수성을 위주로 삼으셨으나, 이사룡의 아들을 포장하여 임용하고 강효원의 자손을 속량한 것을 가지고 본다면 성상의 뜻이 있는 바를 또한 알 수 있는 것입니다. 대개 신종 황제의 깊은 어지심과 높은 의리가 이와 같이 지극했는데도, 본조는 나라가 작고 힘이 약하며 또한 제갈양 이강 과 같이 충성스럽고 지혜로운 신하들이 없어 죽음을 다 해 보답하지 못했습니다. 다만 보답하지 못하였을 뿐만 아니라 그만 도리어 원망으로 덕을 갚는 짓을 하게 되었으니, 온나라 신민이 어떻게 천지 사이에 설 수 있겠습니까? 이 이래로는 가뭄과 홍수, 일식과 지진이 없는 해가 없고, 무지개가 해를 꿰뚫는 재변이 달마다 생기게 되었습니다. 대개 천리가 없어지고 사람의 양심이 없어지고서야 어떻게 천심을 대접하게 될 수 있겠습니까? 옛적에 오랑캐인 원이 중국에 들어가 주장할 때 누린내나는 살육을 일삼는 종류로서 요순과 문무의 강토를 더럽히고 어지럽혔으니, 이는 진실로 천지의 큰 변이고 고금에 없더 역덕이었습니다. 이 때문에 그때 하늘이 내리는 재변을 이루 기록할 수 없었습니다. 이번의 추한 오랑캐 갈이의 성질은 호원보다도 심한 것인데, 오래 신주를 차지하고 있으니, 미워하는 하늘의 위엄이 어찌 극도에 달하지 않게 되겠습니까? 듣건대 참혹한 이변이 호원 때보다도 심하다는데, 우리가 그들과 서로 성식을 통하게 되었으니, 그 여파가 미치게 될 것은 괴이할 것이 없는 일입니다. 그렇다면 어떻게 해야 할 것입니까? 우리는 이처럼 나라가 작고 힘이 약하니, 오직 통분함을 참고 원통함을 품으면서 급박하여 어찌할 수 없다는 마음을 속에 두고서 편하려는 생각을 짐독처럼 경계하고 근검하는 착실한 덕을 쌓아가되, 한결같이 우리 백성을 보호하는 것과 힘써 선을 행하는 것을 임무로 삼아 우리의 힘을 기르면서 저들의 틈이 생기기를 기다린다면, 하늘이 혹은 우리 소원을 이루어 주게 되지 않겠습니까? 병자년 과 정축년 에서 지금까지는 이미 50년이 넘었습니다. 그 사이에 생겨난 사람들이 이미 늙어서 죽게 되었고 보면, 황명이 있었던 것을 알지 못하는 사람들이 많을 것입니다. 비록 허형과 같은 학행이 있는 사람으로서도 오히려 송나라 제왕이 정통임을 알지 못하고 호원에게 복종하여 섬겼으니, 하물며 한 쪽에 있는 나라인 우리 동방이겠습니까? 그러나 하늘에서 부여받은 병이 지성 은 같지 않은 사람이 없는 것이기에, 오늘날의 사람들이 만일 자신의 조상들이 신종 황제의 은덕을 입음으로써 자신들의 몸이 있게 된 것을 생각하게 된다면, 감사하게 여기며 보답하기를 생각하는 마음이 구름이 뭉게뭉게 일어나듯 할 것입니다. 지금 전하께서는 하늘이 내려 준 성인으로서 힘쓰는 것이 천성을 다하고 인륜을 다하는 일이니, 이번에 그러한 덕음을 경연에서 발하신 것은, 어찌 천리가 밝아지고 사람들의 마음이 바로잡아지게 될 하나의 큰 관건이 되는 일이 아니겠습니까? 비록 그러하나 한갓 마음에만 두고 있고 그만한 일을 해가지 않는다면, 도선 은 정치가 될 수 없는 법이어서 헛된 명성에 따르는 실지의 화가 또한 두려운 것입니다. 삼가 바라건대, 선조의 만수 필동 을 말한 주문을 외시고 인조의 북쪽을 향해 공수하신 정성을 본받으시면서, 더욱 성상의 뜻을 가다듬고 더욱 성학을 힘쓰시며 더욱 인정을 닦고 더욱 무비를 갖추시어, 우리 성조들의 뜻둔 일을 계술해 가소서. 또한 요사이 윤증의 일로 조정의 공론이 분열되고 있는 때, 실지는 허물이 신에게 있는 것이므로 간단하게 대략을 진달하겠습니다. 신이 젊었을 적에 문원공 김장생을 스승으로 섬겼었는데, 일찍이 말하기를, 맹자의 공이 진실로 우의 아래에 있지 않고, 주자의 공은 또한 더러 더하기도 한다. 했었습니다. 대개 주자가 아니었다면 요순주공공자의 도가 천하 후세에 밝아지지 못했을 것이기 때문입니다. 우리 나라는 문충공 정몽주로부터 주자의 학문을 존신했었고, 조선조에 와서는 유현이 배출되어 존경하며 행하고 익히지 않을 수가 없었는데, 문순공 이황과 문성공 이이에 이르러서는 또한 더 뛰어나게 되었습니다. 불행히도 윤휴란 사람이 당초부터 이황이이의 말을 배척하고 문간공 성혼은 들어서 말하지 않았으며, 성설 을 저술하여 신에게 보냈기에 신이 깜짝 놀라며 책망하니, 하늘을 쳐다보고 웃으며 신더러 무엇을 알겠느냐고 했었습니다. 이미 주자의 주설을 옳지 않다 하여 반드시 자기의 소견대로 바꾸어 놓았고, 중용에 대해서는 장구를 없애버리고 자신이 새로 주를 만들어 그의 무리들에게 주었습니다. 또 그가 종말에는 자신의 말을 저술하여 자신을 공자에게 비하고 염구 를 주자로 쳐놓아, 그가 시종 패류한 짓 하기를 이에 이르도록 했으니, 세상의 도의에 해가 됨이 심하였습니다. 한때의 소위 고명하다는 사람들이 그에게 중독되었고, 윤증의 아비 윤선거가 더욱 심한 사람입니다. 윤선거는 곧 문간공의 외손이어서 그 학문이 반드시 올바를 것인데도 지금 이러하므로, 그를 본받아 윤휴에게 투합하는 사람이 이루 말할 수 없이 많았으니, 바로 고영과 하순이 진나라로 돌아가자 강동 사람들이 마음을 돌리지 않을 수 없게 된 것 과 같은 일입니다. 신이 처음에는 자신을 망각하고 윤휴를 배척하다가 이제 와서는 또한 윤휴를 놓아 두고 윤선거를 배척했습니다. 성내에 다투는 신의 성질로 그 말이 맞지 않으면 어찌 과격하게만 되었을 뿐이겠습니까? 윤휴는 곧 사문 난적이고, 공은 곧 당여로서 주자를 배반한 사람이다. 춘추의 법에 난신 적자를 다스리려면 반드시 먼저 당여부터 다스렸으니, 왕자가 나오게 된다면 마땅히 공이 윤휴보다 먼저 법에 걸리게 될 것이다. 했었습니다. 그의 아들인 사람이 어찌 통분하고 박절하게 여기지 않았겠습니까? 윤증이 신에게 보낸 편지에 말한 바 통각하다.고 한 것이 곧 그의 진심일 것입니다. 또 윤증이 사람들에게 신을 흉본 것은 모두가 사실을 고찰하여 한 것이고 모함한 것이 아니니, 바로 성인이 말한 바인 원망은 정직으로 갚는 것이다. 한 것과 같은 것입니다. 그가 신을 흉본 글에는 또한 왕도의 왕자와 의리의 의자를 말하기 좋아한다 했습니다. 이는 신 자신에게 있어서 어찌 조금이라도 비슷한 것이 있겠습니까? 이는 윤증이 신을 지나치게 칭찬한 것이라고 해야 할 일이고 신이 감히 감당할 수도 없는 일입니다. 그 뒤에 신에게 보낸 편지에는 오히려 선생이라고 했고 자신은 문인이라고 했으니, 그렇다면 어찌 신을 배반했다고 할 수 있겠습니까? 일전에 부제학 이여가 바로 스승을 배반한 것으로 말을 했습니다마는, 스승과 제자 사이의 의리를 어찌 다른 사람이 억눌러 강제로 이름붙일 수 있는 것이겠습니까? 지금 사헌부의 신하가 전조의 관원을 탁핵하면서도 또한 그런 말을 쓰고 있으니, 신이 진실로 부끄럽고 송구스럽습니다. 지금 신을 허물하는 사람이 말하기를, 일찍이 윤선거와 동문의 친구이었으므로 의리와 교분이 얕지 않을 터인데, 너무도 심하게 배척함은 무슨 일이냐?고 했습니다. 신이 답변하기를, 단지 동문의 의리만이 아니라, 병자년 여름에 못된 오랑캐가 참람하게 칭호를 자칭할 때를 당해 윤선거가 강개하게 기운을 내어 많은 선비들의 주창이 되어서 오랑캐의 사자를 베도록 청하여 오랑캐의 사자가 무서워서 도망가게 했습니다. 그의 아버지 대사간 윤황은 지난 정묘년 부터 존주하는 의리를 극력 주장했기 때문에 사람들이 온나라 정기가 그 가문에 모였다.고 여겼었는데, 뜻밖에도 강화의 변 때에는 그 처신이 권순장김익겸이돈오와 서로 반대되자, 그가 또한 부끄럽고 분하게 여기면서 스스로 포기하여 다시는 과거도 보지 않고 세로에는 뜻을 끊고서 유현들을 따라 섬기며 글을 읽고 뜻을 지켜 갔습니다. 그러므로 김집이 그의 새로워짐을 허여하고 그의 과거는 생각하지 않았고, 신 또한 두려운 벗으로 여겨 서로 신임하게 되었다.고 했습니다. 불행히도 윤후에게 중독되어 그만 딴 사람이 됨으로써 세도에 방해가 된 것이기에, 신이 시운 소관이고 인력으로 어찌할 수 있는 바가 아니라고 여겼습니다. 또 윤증이 강화에서의 일 때문에 매우 심각하게 신을 허물하였으므로, 신이 웃으면서 받지 못하고 다소의 말을 하게 되었습니다. 이는 신이 천박한 장부이어서이니, 지금 논하는 사람들이 이로써 신을 죄준다면 신이 진실로 달게 받겠습니다마는, 만일 그가 누구이기에 감히 윤선거를 공격하는 것이냐?라고 한다면, 신은 또한 할 말이 있습니다. 주자의 말에 올바른 것을 해치는 사설은 누구라도 공격해야 된다.고 했으니 신의 소위는 또한 근거한 바가 없는 것이 아닙니다. 주자가 배척했던 사람은 육씨 였는데, 그가 마음을 다스리는 실제의 학문은 속여서 말할 수 없는 바가 있습니다. 그러므로 주자가 비록 총령 에서 데려 온 진짜 호의 종자라는 등의 말을 했으면서도 사귀는 의리는 변함이 없어, 일찍이 자리에 올라 앉도록 하고서 문인들로 하여금 강론을 듣게 하였고, 부고를 듣고 나서는 죽었구나, 고자가! 하고서 또한 문인들을 거느리고 곡을 했습니다. 대개 그의 피음 은 배척하고 고구에 대해서는 돈독함이 두 가지 다 행해지면서 서로 어긋나지 않은 일입니다. 주자는 일찍이 문인들이 육씨의 문인들과 서로 좋아하지 않자 비록 진짜 원수라 하더라도 어찌 그러할 수 있는가? 했습니다. 신이 윤선거에 대해서 비록 소견은 배치되지만 사귀는 의리에 있어서는 변함이 없어, 그가 죽은 뒤에 있어서도 오히려 생전에 다하지 못한 말을 들어 제문에다 질문했으니, 죽은 사람이지만 알게 된다면 반드시 신의 마음을 이해할 것입니다. 뜻밖에도 이 일을 조정으로 밀고 올라가, 천재와 시변 및 국가의 근심거리와 백성의 병폐는 도외시하고 있으니, 사슴만 쫓아가고 앞에 태산이 있는 것은 보지 못하는 것과 같은 일이라 하겠습니다. 그러나 신이 진실로 도승의 도리를 못했으니, 윤증이 신을 배척함은 또한 그의 도리가 그러해야 할 것입니다. 전하께서 윤증을 처음처럼 대우하신다면 이러니저러니하는 사람들이 없어지고 조정에 화평한 복이 있게 될 것입니다." 하니, 답하기를, "상소 내용에 과인을 권면하고 경계한 말들은 은근하고 간절한 뜻이 말 표면에 넘치고 있으니 띠에 써놓고 패복하지 않아서 되겠는가? 윤증이 좌죄된 일에 있어서는 한때의 재변과 같은 것이 아니고, 진실로 사문에 죄를 얻은 것으로서 관계되는 바가 작은 일이 아닌데, 어찌 의논이 시끄러운 것 때문에 처음과 같이 대우할 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>奉朝賀宋時烈縣道封章, 略曰: "臣嘗欲以列聖志事, 一陳於殿下之前, 以啓繼述之道, 而此非更僕可了, 且又以聽聞之煩而不敢也。 適聞殿下臨筵歎息, 語及萬曆皇帝盛德, 此正匪風下泉, 居變風之末, 而有亂極思治之道乎? 如賤臣者, 曾蒙孝廟宥密之托, 豈不欲飮泣沬血, 以仰酬聖志之萬一, 而其奈老牛之鞭, 何哉? 第當日筵臣, 須臾之間, 未能說盡故事, 臣請得以陳焉。 粤自殷師東至, 東人得聞皇極之道, 及至麗末, 鄭夢周出而用夏變夷, 大義昭揭, 至我太祖大王, 益倡尊周之義, 溫禾洛麥, 猶不敢近, 而東人得免被髮左袵矣。 自是以來, 本朝列聖, 世篤忠貞, 隨被皇上之眷顧, 視同內服, 錫齎便蕃。 至于壬辰之亂, 八路蕩殘, 一國生靈, 皆爲魚肉矣。 幸賴皇上爰赫斯怒, 動天下之兵, 竭天下之財, 天威震疊, 凶醜敗還, 逮于丁酉, 凶鋒再逞, 以我國孑遺之民, 寧有抵敵之理? 國家之亡, 萬無一幸矣。 復蒙 皇帝盡然傷愍, 再出天兵, 迅掃兇鋒, 乾淸坤夷, 宗社奠安, 生民甦息。 凡我東一毫一髮, 一草一木, 無非帝德攸霑, 雖無知常漢, 皆思感泣死報, 況我宣廟所以銜恩感德, 思所報效者, 如何哉? 是故未嘗背西而坐, 又大書再造藩邦四大字, 以寓慕用之誠矣。 及至光海朝, 弘立、景瑞, 於深河投虜之時, 稱有密旨, 其時若無金應河之戰死, 則何以自明於天下乎? 洎乎仁穆大妃數光海之罪也, 密旨之事, 爲一大題目, 則仁廟反正之擧, 益有光於天下矣。 不幸丁卯之變, 事勢危急, 遂與虜和, 當時若無尹煌、尹衡志諸臣, 則亦無以自解於聖朝矣。 和成後, 卽具奏文, 以謝天朝, 則皇上矜諒, 反下嘉奬之詔, 然卽改朝貢海路, 而眷待之意頓異, 東人從此不復見皇華之美, 又不遜之語, 出於光海之口, 則主和諸臣, 不能自脫矣。 然而仁廟以特旨, 除職斥和儒生尹鳴殷, 則聖意可知也。 其時避亂人毛文龍, 來據椵島, 徵索無厭, 且譖本朝於朝廷, 而仁廟以爲王人也。 待之以誠, 終始不替, 及王人見殺於島中, 則亟整師旅, 將聲罪致討, 而奏聞天朝, 嗚呼! 仁廟之於天朝, 效忠貢順, 可謂至矣。 自後十年之間, 虜之恐脅嚇喝, 去去愈甚, 則仁廟常歎力弱不振, 而曰: ‘寧以國斃, 義當死守!’ 聖志之堅定如是矣。 又不幸而丙丁之亂, 理窮力屈, 萬不得已, 而出於權宜之道, 嗚呼尙忍言哉! 當其危急之際, 死生在於呼吸之頃, 而仁廟猶率群臣, 行望闕禮於元朝, 君臣上下, 抆血相視, 逮至媾成還都也。 上於馬上痛哭失聲, 東陽尉 申翊聖曰: ‘此足以雪恥中興也。’ 自是每値聖節, 上私於後苑, 密伸誠禮, 北望悲哀, 涕淚如雨, 錦州之役, 文正公 金尙憲上疏以陳, 而聖心尤增痛迫, 如不欲生。 至如洪翼漢等三學士, 權順長等三儒生之死, 砲手李士龍之死, 亦足以有光於春秋之義矣。 其後朝廷潛遣獨步於軍門, 盖州之役, 故相臣李浣與林慶業, 使人沈水, 密通天將, 俾得轉達朝廷, 則中朝之人, 益知本朝心事矣。 及至孝宗大王, 則聖心於此大義, 皎然如靑天白日, 臨御之初, 首延文正公尊禮之, 又答相臣李敬輿之疏曰: ‘至痛在心, 日暮途遠。’ 又賜對今判府事臣閔鼎重, 慷慨論事, 幾於涕下。 若天假聖壽, 則雖未能掃淸中原, 而閉關絶約, 則優爲之矣。 至先大王, 雖以守成爲主, 而以褒錄李士龍之子, 贖良姜孝元之子孫者見之, 則聖志所在, 亦可知也。 夫神宗皇帝之深仁高義, 如此其至, 而本朝國小力弱, 臣下又無諸葛亮、李綱之忠智, 不能致死以報, 非惟不能以報, 乃反有以怨報德之擧, 一國臣民, 何以立於天地之間哉? 自是以來, 旱乾水溢, 日食地震, 無歲無之, 虹貫之變, 式月斯生, 蓋天理亡而民彝滅, 則安得以克享天心哉? 昔胡元入主中國, 以腥羶殺戮之種, 穢亂堯 舜 文 武之境土, 此誠天地之大變, 古今之逆德, 以故其時天降之災, 不可殫記。 今此醜虜羯羠之性, 甚於胡元, 而久據神州, 天之疾威, 安得以不極哉? 聞其變異之慘, 甚於胡元, 而我乃與之聲息相通, 則其餘波之及, 無足怪也, 然則如之何可也? 我之國小力弱如此, 惟以忍痛含冤, 迫不得已之心, 存之於內, 戒宴安之鴆毒, 致勤儉之實德, 一以保吾民, 强爲善爲務, 蓄吾之力, 以待被衅, 則天其或者遂吾願乎? 自丙丁至今, 已踰五十年矣。 生乎其間者, 已至老死, 則不知有皇朝者多矣。 雖以許衡之學行, 猶不知宋帝之爲正統, 而服事胡元, 況我東表之偏邦乎? 然秉彝之天, 無所不同, 今日之人, 若思其祖先之得蒙神皇之恩, 而得有其身, 則含感思報之心, 油然而生矣。 今殿下, 以天縱之聖, 所務者盡性盡倫, 則今玆德音之發於筵中者, 豈非天理明、人心正之一大關捩也? 雖然, 徒存諸心而不爲其事, 則徒善不足以爲政, 虛名實禍, 亦可懼也。 伏願誦宣廟必東之奏, 欽仁廟拱北之誠, 益勵聖志, 益懋聖學, 益修仁政, 益繕武備, 以繼述我聖祖之志事焉。 且近以尹拯事, 朝論潰裂, 咎實由臣, 略陳其槪焉。 臣少師文元公 金長生, 嘗以爲孟子之功, 誠不在禹下, 朱子之功, 又或過之, 蓋非朱子則堯 舜 周 孔之道, 不明於天下後世也。 我東則自文忠公 鄭夢周尊信朱子之學, 以至我朝, 儒賢輩出, 無不欽崇服習, 而至於文純公 李滉、文成公 李珥, 則又異焉。 不幸有尹鑴者, 初斥滉、珥之說, 而文簡公 成渾則不數也。 著爲成說, 以送於臣, 臣駭然而責之, 則仰天而笑, 謂臣何知。 旣以朱子註說爲不是, 必以己見易之, 至於中庸, 則掃去章句而自爲新註, 以授其徒, 又其未終, 則著說自擬於孔子。 而以冉求處朱子, 其始終悖謬, 至於如此, 其爲世道之害甚矣。 一時所謂高明者, 尤中其毒, 而尹拯之父宣擧, 其尤者也。 宣擧是文簡公之外孫, 其學必正, 而今乃如是, 其視效而投入於鑴者, 不勝其多, 正如顧榮。 賀循歸晋, 而江東莫不歸心也。 臣始則忘身而斥鑴, 至是又捨鑴而斥宣擧, 以臣忿戾之質, 其言語之不中, 奚翅過激哉? 至曰: ‘鑴是斯文之亂賊, 而公乃黨助而背朱子, 春秋之法, 治亂賊, 必先治黨與, 有王者作, 則公當先鑴而伏法矣。’ 爲其子者, 安得不痛迫哉? 拯之與臣書所謂痛刻云者, 此其眞心也。 且拯所以詆臣於人者, 皆考實而非誣, 正聖人所謂以直而報者, 其所詆之書, 亦有好語夫王道之王字、義理之義字, 其在臣身, 寧有一毫近似哉? 此則拯之於臣, 可謂過許, 而臣不敢當者也。 其後與臣書, 猶稱以先生, 而自稱以門人。 然則何可謂之背臣哉? 日者, 副學李會, 直以背師爲言, 師弟之義, 豈他人所可抑勒而强名也? 今憲臣, 因彈銓官, 亦用其語, 臣實慙悚, 今之咎臣者曰: ‘曾與尹宣擧爲同門友, 義分不淺, 而斥之已甚何也?’ 答謂非但同門之義, 當丙子夏, 孽虜僭號, 宣擧慨然出氣, 倡多士請斬虜使, 使虜使懼而逃去, 其父大司諫煌, 則粤自丁卯, 力主尊周之義, 故人以爲一國正氣, 萃於其家矣。 不料江都之變, 其所處與權順長、金益兼、李惇五相反, 渠亦慙憤自廢, 不復赴擧, 絶意世路, 而從事儒賢, 讀書求志, 則金集與其新而不念其舊, 臣亦以爲畏友而相任焉。 不幸爲鑴毒所中, 便成別人, 以爲世道害, 臣以爲時運所關, 而非人力所與也。 又拯以其江都事, 咎臣甚深, 臣不能笑而受之, 乃有多少說話, 是臣淺之爲丈夫也。 今之論者, 以此罪臣, 則臣實甘之, 若曰: ‘渠是何人而敢攻宣擧云爾?’ 則臣亦有說, 朱子曰: ‘邪說害正, 人得以攻之。’ 臣之所爲, 亦不爲無所據矣。 朱子所排觝者陸氏, 而其治心之實學, 有不可誣者, 故朱子雖有葱嶺帶來眞胡種子等說, 而交義不替, 嘗使之升座, 而使門人聽講, 至聞其訃, 則曰: ‘死了告子, 而又率門人哭之。’ 蓋斥其詖淫。 篤於故舊, 竝行而不相悖也。 朱子嘗以門人與陸門不相悅, 以爲雖眞仇讎, 何至如此? 臣於宣擧所見, 雖背馳, 而交義則未嘗贊。 至其死後, 猶以生前未盡之說, 質之於祭文, 死者有知, 必諒臣心矣。 不料此事, 推上朝廷, 天災時變, 國憂民病, 置之度外, 可謂逐鹿而不見泰山也。 然臣實無師道, 而拯之斥臣, 亦其道理然矣。 殿下待拯如初, 則紛紛者消息, 而朝廷有和平之福矣。" 答曰: "疏中勉戒寡躬之說, 懃懃懇懇, 溢於言表, 可不書紳而服膺焉? 至於尹拯所坐, 非一時眚災之比, 實是得罪斯文, 關係非細, 豈可以論議之紛紜而待之如初乎?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302006_001">
        <translation>오도일을 발탁하여 승지로 삼고, 최석정을 부제학으로, 강현을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>擢吳道一爲承旨, 崔錫鼎爲副提學, 姜鋧爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302006_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302006_003">
        <translation>이때 동래 왜관의 왜인들이 지급할 면포를 쌀로 바꾸어서 주기를 청하였는데, 대개 신묘년 부터 이런 예가 있었다. 비국에서 아뢰기를, "영남에 흉년이 들어 미곡이 아주 귀하므로 4백 동의 면포를 바꾸어 주기는 결코 어려우니, 면포 및 대가의 쌀은 모두 수량을 감한 다음에야 바야흐로 바꾸어 줄 수 있다는 뜻을 동래부로 하여금 개유하도록 하소서." 하였다. 동래 부사 이항이 아뢰기를, "왜관의 왜인들이 들을 리가 만무하니, 청컨대, 역관들로 하여금 절반은 우선 바꾸어 주고 절반은 추수하기를 기다렸다가 추후로 주겠다는 뜻을 개유하도록 하소서." 하자, 비국에서 복계하니, 그대로 윤허하였다.</translation>
        <original>時東萊館倭, 請以所給綿布換米, 蓋自辛卯, 有此例矣。 備局啓言: "嶺南凶荒, 米穀絶貴, 四百同綿布, 決難換給, 綿布及價米, 竝減數然後, 方爲換給之意。" 令萊府開諭, 東萊府使李沅啓言: "館倭萬無聽從之理, 請令譯輩開諭, 以一半姑先換給, 一半待秋追給之意, 備局覆啓。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302008_001">
        <translation>우박이 내리고 천둥 번개하였다.</translation>
        <original>雨雹雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302010_001">
        <translation>강양도 정선군에 불이 나서 31호가 연소되었는데, 구제하는 은전을 시행하도록 명하였다.</translation>
        <original>江襄道旌善郡失火, 延燒三十一戶, 命擧恤典。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302010_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302011_001">
        <translation>박신규를 형조 판서로, 조의징을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴信圭爲刑曹判書, 趙儀徵爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302012_001">
        <translation>밤에 우박이 내리고, 유성이 천시성 서원 안에서 나와 천봉성 밑으로 들어갔다.</translation>
        <original>夜雨雹, 流星出天市西垣內, 入天棓星下。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302012_002">
        <translation>주강에 나아갔다. 대사헌 이숙이 국가에 아직도 저사 가 없는 것을 들어, 욕심을 절제하고 저사를 구하는 도리를 많이 진달하고, 또 아뢰기를, "종학에 관한 법이 요사이 오랫동안 폐이되었으니, 마땅히 총명하고 특출한 사람을 선택하여 권과해서 교도하도록 하되, 종학의 도선 등의 관원을 도로 설치하기는 어려우니, 종부시의 관원 중에서 잘 가려 교회하게 하는 것이 또한 좋겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "종학의 일은 마땅히 대신들과 의논해서 처리하겠다." 하였다.</translation>
        <original>御晝講, 大司憲李䎘, 以國家尙無儲嗣, 盛陳節慾求嗣之道, 又曰: "宗學之法, 近久廢弛, 宜選聰明秀異者, 勸課敎導, 而宗學導善等官, 有難復設, 極擇宗簿寺官, 使之敎誨亦好。" 上曰: "宗學事, 當與大臣議處。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302013_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견했다. 여러 신하들이 총융청의 군제를 바꾸는 일을 품주하니, 임금이 강화에 속해 있는 고양과 교하의 군사를 도로 장단에 소속시켜 총융청의 군사로 삼도록 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣, 諸臣以摠戎廳軍制變通事稟奏。 上命江華所屬高陽、交河軍, 還屬長湍, 爲摠戎廳軍。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302013_002">
        <translation>서문유를 헌납으로, 한범제를 장령으로, 유상운을 공조 판서로 삼고, 특별히 서문중을 발탁하여 형조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>以徐文𥙿爲獻納, 韓范齊爲掌令, 柳尙運爲工曹判書, 特擢徐文重爲刑曹判書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302013_003">
        <translation>판중추부사 정재숭에게 유시를 내려 올라오도록 하고, 판중추부사 이상진에게는 호조로 하여금 월름 을 실어 보내도록 하였으니, 영상 김수항의 말에 따른 것이다.</translation>
        <original>下諭判府事鄭載嵩, 使之上來, 判府事李尙眞處, 令戶曹輸送月廩, 因領相金壽恒之言也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302013_004">
        <translation>임금이 봉조하 송시열이 주육의 대가로 주는 쌀을 받지 않았다는 것을 듣고, 다시 실어 보내도록 하였다.</translation>
        <original>上聞奉朝賀宋時烈不受酒肉價米, 更令輸送。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302014_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302015_001">
        <translation>달이 태미원 단문 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入太微端門內。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302015_002">
        <translation>임금이 앞서 숙원방의 사패 노비 에 관한 판부의 내용 가운데 전토에 관한 한 조항이 누락된 것을 들어, 1백 50결을 갈라 주도록 명하였다. 승정원에서 아뢰기를, "팔도에 흉년이 들어 굶주려서 죽는 사람이 길에 널려 있으므로, 막중한 종묘의 제향도 절감하자는 의논이 있으니, 이와 같이 시급하지 않은 일은 마땅히 조용하게 천천히 의논해야 합니다." 하니, 임금이 그대로 따라, 가을까지 기다렸다가 갈라 주도록 하였다.</translation>
        <original>上以前日淑媛房賜牌奴婢判付中, 田土一款落漏, 命一百五十結望呈劃給。 政院啓: "以八路飢荒, 餓殍滿路, 莫重廟享, 亦有節減之議, 似此不急之擧, 當從容徐議。" 上從之, 命待秋劃給。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302018_001">
        <translation>조의징을 장령으로, 김홍복을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙儀徵爲掌令, 金洪福爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302018_002">
        <translation>옥당의 관원을 야대하였다.</translation>
        <original>夜對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302019_001">
        <translation>달이 저성 밑으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入氐星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302019_002">
        <translation>장령 한범제지평 김홍복이 아뢰기를, "경양 찰방 임대년은 일찍이 신해년 무렵에 저축했던 것을 흩어 놓아 이웃과 마을에 나누어 주었다가 가을에 이르러 하나하나 도로 가두어 놓고도 친속들을 교사하고 유인하여 조가에 속여서 정단하게 하고, 계획적으로 온고을에 부탁하여 자신의 일을 과장하도록 하여, 마침내 두드러진 상을 받았습니다. 유비에 이르러서는 시골에 있을 적에 재물을 거두어 모으고도 간사하게 속이는 짓을 하여 이름을 얻은 것이 임대년과 다름이 없는데, 또한 마관 에 의망되었습니다. 바라건대, 임대년은 도태시키고, 이러한 무리들은 실직에 서용하지 말라는 것을 일정한 법을 만들어 시행하게 하소서." 하였으나, 들어주지 않았다. 우의정 이단하가 임대년과 유비의 일 때문에 차자를 올려 인책하였다. 대개 이단하는 임대년이 사재로 진제했다고 발탁하여 등용하기를 건의하고, 또 유비도 해마다 백성을 진제했다고 전조에 말을 하여 의망하게 했기 때문이다. 그의 차자에 이르기를, "임대년은 남쪽에서 오는 사인들이 훌륭한 선비라고 칭찬했고, 또한 별시의 초시에 합격하여 강경 시험에도 합격했으니, 이미 글에 능한 선비로서 또한 사람들을 구제하려는 마음이 있었습니다. 유비는 일찍이 재랑을 지냈으니, 이번에 다시 관직을 제수한 것이 옳지 못한 일인지 알지 못하겠습니다. 그전에 양운거 등에게 관직을 제수했을 적에 탄핵한 일이 있었다는 것을 듣지 못했습니다마는, 이번의 일은 신으로부터 생긴 것이기 때문에 대신들이 곧바로 논하게 된 것으로서, 신에 대한 조소와 비방이 세상에 넘쳐 그러는 것이 아닐 수 없습니다." 하고, 이어 강상으로 나갔다. 임금이 너그러운 비답을 내려 돌아오도록 촉구했다. 한범제 등이 모두 인피하니, 지평 성호신이 이단하와 이성친으로서 혐의스러움을 들어 처리하지 않고 인피하면서 임대년의 일은 논해도 되고 그만두어도 또한 된다.고 하여, 말이 되지 않는 모호한 소리를 했다. 임금이 계초를 도로 내어주도록 명하고, 또한 승정원에서 받아들인 것을 책망하였다. 또 전교를 내리되, 한범제의 인피하는 말에 대신이 심각하게 한다.고 한 것을 들어 체차하도록 명하니, 승정원에서 재차 도로 거두기를 청했으나 모두 따르지 않았다.</translation>
        <original>掌令韓范齊、持平金洪福啓曰: "景陽察訪任大年, 曾在辛亥年間, 散發儲積, 分給隣里, 至秋一一還徵, 而敎誘親屬, 瞞呈朝家, 圖囑一鄕, 張大其事, 終蒙顯賞。 至於柳毗, 居鄕貨斂, 誑詐得名, 與大年無異, 而亦擬馬官。 任大年請命汰去, 如此之輩, 勿敍實職事, 定式施行。" 不從。 右議政李端夏, 以大年、毗事, 陳箚引咎。 蓋端夏以大年私賑, 白請擢用, 又以毗年年賑民, 言于銓曹, 使之擬望故也。 其箚有曰: "大年, 南來士人稱以善士, 又中別試, 初試, 至中講經試, 旣以能文之士, 且有濟物之心。 毗曾經齋郞, 則今復除職, 未知不可。 在前楊雲擧等除職, 未聞有彈劾之擧, 而此事出於臣, 故臺臣輒論之, 無非臣嘲謗溢世而然也。" 仍出江上。 上賜優批促還。 范齊等皆引避。 持平成虎臣, 以與端夏有異姓親, 嫌不爲處置而引避, 以爲大年事, 論之可也, 置之亦可, 糢糊不成說。 上命還給啓草, 又責政院之捧入, 又下敎以爲: "范齊避辭, 以大臣爲深刻, 命遞差。" 政院再請還收, 皆不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302021_001">
        <translation>전라도의 경기전 별전에 재변이 생겼다. 예조에서 위안제를 거행하고 본조의 당상을 보내어 봉심하며 또 본전의 참봉을 추고하기를 청하니, 임금이 추고하지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>全羅道慶基別殿災, 禮曹啓請設行慰安祭, 遣本曹堂上奉審, 又請推考本殿參奉。 上命勿推。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302022_001">
        <translation>영의정 김수항이 차자를 올려, 대각이 망령되게 논한 잘못을 진달하고 이어 이단하를 돌아오도록 부르셔야 한다는 뜻을 언급하니, 임금이 너그러운 비답을 내리고, 이어 사관에게 명하여 이단하를 위유하여 그와 함께 오도록 하였다.</translation>
        <original>領議政金壽恒上箚, 陳臺閣妄論之失, 仍及李端夏召還之意。 上賜優批, 仍命史官, 慰諭端夏, 與之偕來。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302022_002">
        <translation>연산의 생원 이중과 등이 상소하여, 문원공 김장생을 문묘에 종향하기를 청하니, 답하기를, "이미 전날 유생들이 상소에 대한 비답에서 말했다." 하고, 여러 차례 상소하였으나 모두 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>連山生員李仲果等, 疏請: "文元公 金長生從享文廟。" 答以已諭於頃日儒疏之批, 屢疏皆不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302023_001">
        <translation>우의정 이단하가 사관과 함께 오라고 한 명에 의하여 차자를 올려 면직하기를 청하니, 임금이 너그러운 비답을 내려 윤허하지 않고, 다시 승지를 보내어 전유하고 그와 함께 오도록 했다. 그 이튿날 이단하가 비로소 명을 받들고 도성으로 들어왔다.</translation>
        <original>右議政李端夏, 因史官偕來之命, 上箚請免。 上優批不許, 更遣承旨傳諭, 與之偕來。 翌日, 端夏始承命入城。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302025_001">
        <translation>정내상을 장령으로, 유명웅을 지평으로, 김우석을 판윤으로, 박태보를 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭來祥爲掌令, 兪命雄爲持平, 金禹錫爲判尹, 朴泰輔爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302025_002">
        <translation>장령 조의징이 임대년에게 관직을 제수한 일과 한범제를 특별히 체직한 일을 들어 누누이 진달하고, 한범제의 대관 관직을 돌려주기를 청하니, 답하기를, "잘못한 바가 대각에게 있는데도 도리어 대신의 차자 내용에 있는 말을 집어내어 조목조목 장황한 말을 했으니, 진실로 이상스럽다." 하였다. 사간 이돈이 또한 상소하여 특별히 체직한 잘못을 논하면서 도로 거두기를 청했으나, 또한 받아들이지 않았다. 그 뒤에 조의징이 인피하며 물러가 대죄하자, 사헌부에서 출사하게 하기를 청하니, 임금이 또 다시 체차하도록 명했고, 사간원에서 도로 거두기를 계청하였으나 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>掌令趙儀徵, 以任大年除職事及韓范齊特遞事, 縷縷陳列, 請還范齊臺職。" 答曰: "所失在於臺閣, 而乃反拈出大臣箚語, 逐條張皇, 良可異也。" 司諫李墪亦疏論特遞之非, 請還收亦不納。 後儀徵引避退待, 憲府請出仕。 上又命遞差, 諫院啓請還收。 不允。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302026_001">
        <translation>사간원에서 한범제를 특별히 체차하도록 한 명을 도로 거두기를 계청했으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>諫院啓請還收韓范齊特遞之命。 不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302026_002">
        <translation>우의정 이단하가 조의징의 상소로 인해 사직하는 차자를 올리니, 답하기를, "요사이 조정 안에 체통이 크게 무너지고 승부를 겨루는 일이 이미 나타나, 젊은 사람들이 나이 많은 사람을 능멸하니, 진실로 한심스럽다." 하였다.</translation>
        <original>右議政李端夏, 因趙儀徵疏, 上辭箚。 答曰: "近日朝廷之上, 體統大壞, 角勝已見, 以少淩長之習, 良可寒心也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302027_001">
        <translation>사간원에서 논계하기를, "정배한 죄인 한순석은 차술하는 간사한 일을 한 것이 한 번만이 아닙니다. 경신년 이후에 변지로 정배되었다가 사유로 인해 석방된 것도 이미 지극히 한심스러운 일인데, 이제 와서 과장에 드나들기를 평소와 다름없이 하니, 방자하고 거리낌 없음이 심합니다. 도로 배소로 내보내어 간사하게 외람된 짓을 하는 무리들이 징계되게 하기를 바랍니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>諫院論: "定配罪人韓舜錫借述作奸之事, 不一而足。 庚申以後, 定配邊地, 因赦蒙放, 已極寒心。 今乃出入科場, 無異平昔, 放肆無忌憚甚矣。 請還發配所, 以懲奸濫之輩。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302027_002">
        <translation>우의정 이단하가 또 차자를 올려 면직하기를 바라고, 두 대신을 특별히 체차한 명을 도로 거두기를 청하였으며, 또 임대년은 우선 체직했다가 추후에 발탁하여 임용하기를 청하니, 임금이 너그러운 비답을 내리고, 임대년을 우선 체직하도록 명하였다.</translation>
        <original>右議政李端夏又上箚乞免, 請還收兩臺臣特遞之命, 又請任大年姑遞其職, 從後擢用。 上賜優批, 任大年, 命姑爲遞職。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302028_001">
        <translation>사학의 유생 한영휘 등이 상소하여 봉조하 송시열을 도로 부르기를 청하니, 너그러운 비답을 내렸다.</translation>
        <original>四學儒生韓永徽等疏: "請召還奉朝賀宋時烈。" 下優批。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302029_001">
        <translation>강도의 대두 9천 석을 호남에 나누어 주어 진제에 보태어 쓰게 하고, 영남에서 세로 받은 콩 1천 3백 석도 나누어 주어 종자를 마련하게 하도록 명하였다.</translation>
        <original>命江都大豆九千石, 劃給湖南補賑。 嶺南稅豆一千三百石, 亦劃給, 使備種子。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302029_002">
        <translation>영의정 김수항이 차자를 올려 한범제와 조의징의 잘못을 진달하고, 이어 특별히 체차하도록 한 명을 도로 거두기를 청했으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>領議政金壽恒上箚, 陳韓范齊、趙儀徵之失, 仍請還收特遞之命。 上不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11302030_001">
        <translation>이익수를 지평으로, 임환을 정언으로, 이규령을 이조 참판으로, 박태보를 이조 좌랑으로, 이후정을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李益壽爲持平, 林渙爲正言, 李奎齡爲吏曹參判, 朴泰輔爲吏曹佐郞, 李后定爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303002_001">
        <translation>유성이 대각성 위에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出大角星上, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303003_001">
        <translation>삼일 절제 를 거행하여, 수석을 한 진사 조대수를 전시에 곧바로 나아가게 하도록 명하였다.</translation>
        <original>行三日節製, 命居首進士趙大壽, 直赴殿試。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303003_002">
        <translation>이때 창의문 밖 동쪽에서 응봉까지의 성밑과 동소문 북쪽에서 응봉의 동쪽까지의 성 안팎에 조기장대두를 파종한 자가 있었는데, 한성부에서 계문하니, 파종한 사람을 잡아내어 죄주도록 명하였다.</translation>
        <original>時, 彰義門外東邊, 至鷹峰城底, 東小門北邊, 至鷹峰東邊城內外, 有播種粟稷大豆者, 漢城府以聞。 命搜捕其播種人抵罪。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303003_003">
        <translation>사은사 낭선군 이우 등이 청나라에서 돌아오다가 중도에서 우선 장문했는데, 그 별단에 대비 달자들의 일에 대해 대강 말하기를, "대비 달자들로부터 청나라에 온 글을 구입하여 보건대, 각기 경계를 세우고 영원히 수호하자는 말만 있었고, 균등하게 대적하는 예절은 있었지만 신복하는 일은 없었으니, 귀순이란 말은 과장에서 나온 것인 듯했습니다. 오삼계의 부곡으로 이름이 황진이라는 사람이 몰래 바다에 있는 섬을 점거하고 있으며 그전대로 영력 이란 연호를 쓰고 요새에 웅거하여 복종하지 않으므로, 청나라에서 바야흐로 토벌하여 무마하기로 의논하고 있다고 했었는데, 이 문서를 보건대 과연 들은 바와 같았습니다." 하였다.</translation>
        <original>謝恩使朗善君 俁等, 回自淸國, 中路先爲狀聞, 其別單, 略言大鼻㺚子之事曰: "購見大鼻㺚子抵淸國書, 則有各立界址, 永遠修好之語, 有均敵之禮, 無臣服之事, 歸順之言, 似出誇張。 吳三桂部曲黃進爲名者, 竊據海島, 仍稱永曆年號, 據險不服, 淸國方議勦撫云云。" 見此文書, 則果如所聞云。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303004_001">
        <translation>민진장를 승지로, 김만길을 집의로 삼았다.</translation>
        <original>以閔鎭長爲承旨, 金萬吉爲執義。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303006_001">
        <translation>유집일을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以兪集一爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303007_001">
        <translation>김우항을 정언으로, 유득일을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以金宇杭爲正言, 兪得一爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303008_001">
        <translation>졸한 판관 김석달의 녹봉을 3년 동안 그대로 주도록 명하자, 승정원에서 대신과 훈신 이외에는 3년 동안 녹봉을 준 예가 없음을 들어 복역하니, 알았다.고 답하였다.</translation>
        <original>祿俸, 限三年仍給。 政院以大臣勳臣外, 無限三年給祿之例, 覆逆。 答以知道。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303010_001">
        <translation>달이 헌원성 둘째 별을 침범했다.</translation>
        <original>月犯軒轅第二星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303012_001">
        <translation>윤세기를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以尹世紀爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303012_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303013_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하를 인견하였다. 임금이 인견한다는 명을 내린 지 이미 오래된 다음에야 비로소 입시하였다 하여 승지에게 잘 검칙하지 못했다고 책망하고, 추고하라고 명했다. 이때 임금이 명혜 공주 방의 궁차 의 수본에 따라 진주의 풍헌을 별도로 처리하도록 명했는데, 영의정 김수항 등이 도로 거두기를 청하니, 그대로 따랐다. 우의정 이단하가 아뢰기를, "듣건대, 윤선거의 문인들이 송시열의 상소로 인하여 바야흐로 자기들의 스승을 위해 소를 올려 변명하려 한다고 했습니다. 송시열이 윤선거를 책망하게 된 것은, 대개 윤휴를 냉정하게 끊지 못한 것 때문에 후환이 있게 될까 하여 그와 같은 규계를 한 것입니다. 만일 이번에 글로 써 놓고서 마치 취송하는 사람들처럼 하게 된다면, 노소의 논쟁이 이로부터 보합하는 날이 없게 될 듯합니다. 윤선거의 문생들의 상소를 받지 말도록 하면 좋겠습니다." 하고, 승지 윤세기가 아뢰기를, "병조로 하여금 바로 대략의 것도 받지 말도록 함이 좋겠습니다." 하니, 부제학 최석정이 아뢰기를, "대신이 진달한 말은 비록 진정시키려는 뜻에서 나온 것이기는 하지만, 바치지도 않은 상소를 앞질러 받지 말라는 영을 내림은 과연 일의 대체에 합당한 일인지 알지 못하겠습니다." 하고, 헌납 서문유가 아뢰기를, "승지의 말은 더욱 합당하지 못합니다." 하였다. 김수항이 아뢰기를, "우상의 뜻은 양자의 사이를 조정하기 위한 것이니, 피차의 소장을 일체 받지 않는 것이 좋겠습니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>引見大臣備局諸臣。 上以引見命下已久之後, 始爲入侍, 責承旨不能檢飭, 命推考。 時, 上因明惠公主房宮差手本, 命晋州風憲, 別樣處置。 領議政金壽恒等, 白請收還。 從之。 右議政李端夏曰: "聞尹宣擧門人, 以宋時烈疏, 方欲爲其師陳疏辨白云。 宋時烈之責宣擧者, 蓋以不能痛絶尹鑴, 慮其後患, 有此規戒, 今若登諸文字, 有如聚訟者然, 則恐老少之論, 自此無保合之日矣。 宣擧門生疏, 宜勿捧。" 承旨尹世紀曰: "宜令兵曹, 直爲勿捧大槪。" 副提學崔錫鼎曰: "大臣所達, 雖出鎭定之意, 而不呈之疏, 先有勿捧之令, 未知其果合於事體也。" 獻納徐文𥙿曰: "承旨言尤不當。" 壽恒曰: "右相之意, 出於調停兩間, 彼此疏章, 宜一體勿捧。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303014_001">
        <translation>이세백을 도승지로, 이익을 대사헌으로, 최규서를 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以李世白爲都承旨, 李翊爲大司憲, 崔奎瑞爲校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303015_001">
        <translation>광성 부원군 김만기가 졸했는데, 나이가 55세였다. 김만기는 문원공 김장생의 증손이다. 사람됨이 침착하고 깊이가 있었으며 묵직하고 후덕하여 구차하게 헐뜯거나 비웃지 않았고, 젊어서 등제하여 청렴한 재량으로 한 시기에 중시되었었다. 헌종조를 당하여 오랫동안 요로에 있으면서 유현을 보호하고 간사한 말과 치우친 말을 가리고 막아내어, 더욱 사류들이 의지하는 바가 되었다. 비록 세속 사람들이 시기하게 되어도 고려하지 않았고, 인경 왕후 가 덕선 받게 되면서는 더욱 삼가고 가다듬어 평소의 행동이 변함없었다. 성상의 초년에 늙은 간신이 정권을 쥐고 있고 반역하는 종친이 흘겨보고 있어 국가 사세의 위태로움이 터럭 하나에 매어달린 것처럼 두려웠었는데, 그야말로 모가 나지 않으면서 밀물 하게 계획을 세워 그들의 기선을 제압하여 써먹을 수 없게 함으로써, 어두운 그림자가 걷히어 맑아지고 종사가 다시 편안해지게 만들어, 그의 공이 컸었다. 주토가 이미 끝나게 되어서는 즉시 극력 사직하여 장수의 인수를 내놓고 집으로 돌아와 8년을 살다가 졸했다. 사람들이 모두 그의 일 처리 잘한 것을 칭찬했고, 공명을 세울 적에 비록 취향이 달랐던 사람이라 하더라도 또한 하자를 지적할 수 없었다고 한다. 부고가 전해지자, 하교하기를, "슬픔과 서러움이 각가지로 지극하다." 하고, 3년 동안 녹을 주도록 명하였으며, 희정당에서 거애했다. 뒤에 시호를 문충이라고 내렸다.</translation>
        <original>金萬基卒, 年五十五, 萬基, 文元公 長生之曾孫也。 爲人沈深重厚, 不苟訾笑, 少登第, 以淸裁見重一時, 當顯廟朝, 久處要近, 扶翊儒賢, 辨遏邪詖, 尤爲士類所倚恃, 流俗雖側目而不顧也。 及仁敬膺德選, 彌自飭厲, 素履無變, 上之初年, 老奸柄政, 逆宗睥睨, 國勢之危, 澟如一髮, 而乃能不露圭角, 密勿籌運, 折其機牙, 俾不得售, 以致雰翳廓淸, 宗祏重安, 其功大矣。 誅討旣訖, 卽力辭解將綬, 家居八年而卒, 人咸稱其善處, 功名之際, 雖異趣者, 亦不能有所疵摘云。 訃聞, 下敎悼慟備至, 命給祿終三年, 擧哀于熙政堂, 後謚文忠。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303017_001">
        <translation>김호를 장령으로, 이여를 이조 참의로, 김우형을 개성 유수로, 이굉을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以金灝爲掌令, 李畬爲吏曹參議, 金宇亨爲開城留守, 李宏爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303017_002">
        <translation>지평 유집일이 아뢰기를, "전일에 나양좌 등이 소장을 올릴 적에 승정원에서 종시 물리쳤고 또한 진계하는 일도 없었습니다. 무릇 장주에 있어서는 한 번 예람을 거치고 나면 진퇴하거나 시비를 논하는 것이 오직 조정에 달려 있는데, 올리지도 않은 상소를 앞질러 받지 않기를 청했으니, 뒷날의 폐단을 염려하지 않을 수 없습니다. 후사 에서 당초에 쟁집하지도 않았고 또한 다시 곧바로 도로 주어버렸으니, 유윤 의 의의가 과연 어디에 있겠습니까? 해당 승지를 모두 중벌에 따라 추고하시기 바랍니다." 하였으나, 윤허하지 않았다. 판중추부사 민정중이 또한 차자를 올려 나양좌의 상소를 받아들여서 시비와 곡직이 밝은 해와 달 아래 도망갈 데가 없게 한 다음에 따라서 처분하도록 청했으나, 임금이 윤허하지 않았다. 이튿날 영의정 김수항우의정 이단하가 청대하여, 그들의 상소를 받아들여서 분명하게 처분을 내리도록 청하였다. 이단하가 또한 아뢰기를, "봉조하는 효종께서도 매번 선생이라고 불러 은덕과 예의의 융숭함이 전고의 시대보다도 훨씬 뛰어났었는데, 이제 대질 의 나이에 두서너 미관들이 극력 모욕을 가하기를 마치 어린아이를 질책하듯이 하고 있으니, 어찌 이런 일이 있을 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "지금은 이 일이 이미 진정될 가망이 없게 되었지만, 가져다가 보고 난 다음에 어찌 처치할 길이 없겠는가? 그 원래의 소를 받아들이도록 하라." 하였다. 김수항이 아뢰기를, "송시열의 상소의 대의는, 조정의 의논이 맞지 않고 과격함을 답답하게 여겨 시말을 모두 진달한 것에 지나지 않고, 또 윤증이 유감스럽게 여기고 있는 연유를 언급한 것입니다. 윤선거를 책망한 말에 있어서는 또한 평소에 서로 절차 탁마하며 늘 하던 말로서, 옛적부터 친구 간에는 규계하고 경고하는 수가 많이 있었습니다. 주자가 여조겸에게 심술을 가지고 책하기도 했었지만, 이 때문에 서로 사이가 나빠졌다는 것도 들어보지 못했고, 또한 이 때문에 문도들이 한을 품게 되었다는 것도 들어보지 못했는데, 오늘날의 행동은 진실로 지극히 도리에 어그러집니다." 하고, 이단하가 아뢰기를, "나양좌의 상소 내용에 윤휴가 중용의 주를 고친 다음에도 송시열이 또한 일찍이 손수 그를 강관에 추곡 했다.고 했었습니다. 송시열이 효종 말년에 윤휴를 진선 에 의망했던 것은, 그때에 윤휴에 대한 당시의 인망이 매우 높아 혹자는 바로 대사헌에 의망하려고 하므로, 송시열이 중론을 어기기가 어려워 비록 한 차례 거의하기는 했었으나, 지금까지도 감히 자신을 옳게 여기지 않고 있습니다. 요임금 같은 성인으로도 곤이 적임자가 아님을 알면서도 오히려 또한 가능한지를 시험해 보고서야 그만두었습니다. 한 차례 강관에 의망한 것이 무슨 잘못이 있는 것이겠습니까? 윤선거에게 있어서는 끝까지 윤휴를 버리지 못했기 때문에 송시열이 매양 조용히 준엄하게 배척하기를 한 두 번만 한 것이 아니었습니다. 또한 윤증을 대해서도 곧바로 그의 아비의 과오를 말하므로 문정공 송준길이 듣고서 근심하게 되었던 것인데, 이는 모두 윤선거가 세상에 생존해 있을 때의 일입니다. 지금 그의 아들 때문에 화를 내어 그의 아비에게 옮겨간 것이다.라는 말은 크게 옳지 않습니다. 사생이 있은 이래로 윤증처럼 무례하게 된 일은 없었습니다. 나양좌 등이 또한 봉조하가 일찍이 글에다 쓰기를, 윤선거가 자신을 깨끗하게 지켜 더럽히지 않은 일은 강도에서 절의를 지킨 인사들과 귀결이 일치하게 된 일이라고 칭찬해 놓고, 이제 와서는 김익겸 등 여러 사람들과 상반된다고 하여 그의 말이 앞뒤가 서로 맞지 않는다.고 했습니다. 대개 윤선거가 정축년 이후에는 사진할 생각을 그만둔 것이 30년이었으니, 이것이 이른바 자신을 깨끗하게 한 일이고, 그 당시 김익겸이 죽을 적에 그와 더불어 함께 죽지 못했었으니, 이것이 이른바 상반된 일입니다. 전후에 한 말들의 의미가 훤하고도 분명한데, 어찌 앞뒤가 서로 맞지 않는다고 할 수 있겠습니까? 나양좌 등이 사사로운 뜻에 가려 빠져들어가고 있음을 알아차리지 못함이 이러하기는 합니다마는, 이는 무식한 소치로 그러한 것이기에 애처롭게 여길 만하고 화를 내어야 할 것은 없습니다." 하였다. 나양좌 등의 상소에 이르기를, "돌아가신 스승 윤선거는 절의와 도학으로, 생존해서는 한 시대의 추앙받는 바가 되고 돌아가서는 후학들의 사모하는 바가 되었습니다. 지금 듣건대, 봉조하 송시열의 상소 내용에 윤선거를 배척하여 바로 피사 사사하는 당인 윤휴의 부류에 돌렸다고 합니다. 아! 심한 일입니다. 처음에 윤선거가 일찍이 윤휴와 사귈 적에, 이때에는 윤휴가 명성과 명예를 도둑질하고 있는 참이라 윤선거가 윤휴에게 있어 교분이 또한 두텁지 않은 것이 아니었습니다. 기해년 과 경자년 에 예송이 일어나게 되어서는 윤휴가 3년을 주장하는 의논을 하고, 윤선도의 상소는 윤휴의 말을 조술하여 화를 전가할 계책을 하니, 송시열이 말하기를, 윤휴가 말하는 예설은 실로 나를 죽이려고 하는 것이고, 윤선도는 또한 그의 사주를 받은 것이다.라고 했었습니다. 윤선거는 말하기를, 윤휴가 진실로 망령되기는 하지만 화를 전가하려는 마음은 나타나지 않았으니 억측할 수는 없다. 하여 이미 이를 들어 송시열을 경계하였습니다. 또한 말하기를, 윤휴는 본래 처사였는데 그만 정승의 가문과 의합하여 국가의 예에 관해 주장을 세웠으니, 이는 크게 실신하는 짓이다. 하여 서함을 만들어서 간절하게 책망하고, 이쪽에나 저쪽에나 경계하는 말을 하여 분쟁을 없애고 혼란을 구원하려고 바랐었습니다. 일찍이 말하기를, 예송이 이미 전제 가 되어 버렸으니, 당파의 화로 장차 큰 난이 일어나겠다. 윤휴는 이미 거만해져 규계하는 말을 받아들이지 않고, 송시열은 또한 부축도 억제도 힘쓰지 않는 것으로 의심하고 있으니, 이 윤선거가 이미 윤휴와도 끊어지게 되고 또한 송시열과도 맞지 않게 된 일이다.라고 했었습니다. 지금 윤휴는 과연 흉패를 부리다가 마침내 스스로 실패하게 되었고, 송시열의 말은 증험되지 않았다 할 수 없으니, 설령 윤선거가 생존해 있다면 공의 선견에 복종하게 된 것이 부끄럽다.고 하게 될 뿐일 것입니다. 사마광 이 왕안석을 알아보지 못한 것 때문에 군자가 될 수 없었던 것이 아니며, 정이 가 형서를 알아보지 못한 것 때문에 대현이 될 수 없었던 것이 아니니, 지금 윤선거가 윤휴를 알아보지 못한 것도 사마광이나 정이의 짝이 되기에 방해될 것이 없습니다. 지금의 말하는 사람들이 단지 윤선거가 윤휴를 알아보지 못했다고만 하는 것이 아니라, 그만 끊었다고 말만 하고 실지는 끊지 않았었다고 말을 하여, 우물쭈물하고 이랬다저랬다했다는 누명을 씌우려고 합니다. 대개 윤선거가 불행하게도 갑인년 이후의 윤휴는 보게 되지 못했으니, 이번에 모름지기 갑인년 이전의 윤휴에 대하여 논한 다음에야 윤선거의 본래의 심사를 알게 될 수 있을 것입니다. 대저 윤선거가 윤휴에게 대해서 진실로 나타나지도 않은 악을 미리 탐지하고서 경솔하게 끊지 않고, 다만 윤휴가 참회하는 뜻은 없이 의심을 가지고 성내는 기색이 있어 의리가 구차하게 합하기 어렵게 되자, 자신이 모욕받게 될까 경계하는 마음을 가지며 기어이 끊으려 하지 않고 스스로 끊어지게 했던 것입니다. 그러나 윤선거가 일찍이 권시에게 보낸 편지에, 희중이 보과를 잘 해야 할 점은 뉘우칠 줄 아는 데에서 벗어나지 않으니, 만일 그가 이를 잘해간다는 것을 듣게 된다면, 내가 마땅히 즉시 편지를 보내어 축하하겠다.고 했었습니다. 희중은 윤휴의 자로서, 오히려 윤휴에게 바라는 바가 없지 않았었으니, 참으로 어진 사람이나 군자의 마음입니다. 대개 윤선거의 끊는 방법은 송시열의 끊는 방법과 같지 않았던 것입니다. 오히려 누가 두렵고 누구의 강박 때문에 실지는 끊지 않으면서 겉으로만 끊는다고 할 수 있는 것이겠습니까? 말하는 사람들이 또한 윤선거가 기유년 에 송시열에게 의답한 편지와 윤증이 윤휴가 차린 제전을 받아들인 것을 가지고 윤선거가 윤휴를 끊지 않은 증거로 삼고 있습니다. 이른바 기유년의 의답서란 것은 송시열이 무신년 에 조정에 나왔을 때 서함을 보내 묻게 되자, 서함을 초잡아 장차 답하려 하다가 어느새 도성을 떠났음을 듣고 보내지 못했던 것인데, 그 뒤에 윤증이 묘문을 지어주도록 청하였을 적에 아울러 가지고 가서 보여준 것입니다. 그 서함의 대략에 이르기를, 우리 임금이 사의가 없게 하려면 마땅히 먼저 자신의 사의를 없애야 하고, 우리 임금이 언로를 열어 놓게 하려면 마땅히 먼저 자신부터 언로를 열어 놓아야 하는 법입니다. 오늘날의 시급히 해야 할 일에 있어서는 양현의 의논이 정해진다면 이단이 어디에서 생겨날 수가 없게 되어, 선비들의 풍습이 정과 비슷한 것에서 무너지지 않게 되고 인재들이 쓰일 곳에 융통하게 되어 치우친 의논이 점차로 없어지게 될 것입니다. 예송의 금지가 해제된다면 우리의 도가 자연히 공정해지게 되어, 의심받던 사람들이 공평한 용서로 풀리게 되고 이론을 세우는 사람들이 변론하여 질정하는 데 방해받지 않게 되어 내세우는 표방이 즉시 제거될 수 있을 것입니다. 오직 이 두 가지가 융화되어 보합하게 된 다음에야 동인 협공 하고 정신을 집결하게 되어, 조정이 바로잡아지고 모든 업적이 밝아지게 될 것입니다. 했습니다. 예론의 금지를 해제해야 한다는 논설은 이르기를, 지금의 그 예송에 관한 의논은 당초에는 옳으냐 그르냐를 다투게 되다가 반전하여 사와 정을 가리게 되었습니다. 저쪽에서는 본래 다른 마음이 없었던 것이라 하고 이쪽에서는 반드시 간사한 뜻이 있는 것이라 하며, 공격을 받은 사람들은 억울하다 여기고 공격한 사람들은 오히려 통쾌하게 되지 못할까 염려하며 곁에서 보는 사람들은 더러 공격이 너무 심하게 된다고 여기는데, 일체 수사의 율 로 논죄하기를 한층한층 더해 가고 만연시켜 가면서 사론으로 단정한 지 이제 10년이 되었습니다. 그 사이에 어찌 참으로 다른 마음이 없는 사람이 없고 어찌 참으로 억울하게 된 사람이 없으며 어찌 참으로 너무 심하게 된 사람이 없겠습니까? 저 해윤은 진실로 탐음한 인물이니, 비록 시기하여 미워하는 짓을 한 것이 아니더라도 진실로 임용해서는 안되지만, 그 나머지 조홍 같은 여러 사람들은 비록 논한 말이 근거가 없고 마음씀이 편파적이라 하더라도 벌을 받은 것이 이미 지나치게 되고 금고된 지가 이미 오래이니, 진실로 탕척하여 임용해야 합니다. 이는 율곡이 재차 조정에 들어왔을 적에 계미년 의 삼사 사람들을 도로 임용한 의리입니다. 하물며 윤허 같은 두 사람은 비록 괘오 한 잘못이 있기는 하지만 어찌 끝까지 참소하여 해치고 독기를 쏘는 인물이라 단정하여 용납하지 않을 수 있겠습니까? 오늘날 과연 능히 예송 때문에 시기하고 혐오하던 자취를 씻어버리기를 먼저 이 두 사람으로부터 시작하여 우리의 사심도 없고 인색하지도 않은 마음을 보여준다면, 안으로는 우리의 도량을 넓히게 될 수 있고 밖으로는 사람들의 마음을 복종하게 할 수 있을 것인데, 저 두 사람인들 또한 어찌 감격하여 기쁘게 되지 않을 수 있겠습니까? 하였습니다. 해윤이란 윤선도이니 해남에서 살기 때문이요, 조홍이란 조경과 홍우원이요, 윤허란 윤휴와 허목입니다. 송시열이 글을 보고서 크게 한탄하였으며, 윤선거가 윤휴와 허목을 임용하도록 권했으니, 일찍이 끊지 않았던 것을 알 수 있는 일이라 하고, 드디어 이를 가지고 서로 망신주었던 것입니다. 지금에 와서 보건대, 윤휴와 허목은 진실로 임용할 수 없는 사람들입니다. 그러나 지난날에 있어서 면목을 고치고 그런 마음을 버릴 수 있게 했었다면, 화를 싹트기 전에 없애는 것은 자연히 도리가 있게 되었을 것이니, 생각하건대 우리가 어떻게 처리하느냐에 달린 바이었습니다. 이른바 윤휴가 차린 제전을 받았다.는 것에 있어서는, 윤선거와 윤휴가 비록 서로 끊기는 했지만 깊이 원수진 일이 있었던 것은 아닙니다. 그러므로 윤선거가 비록 윤휴와 더불어 안부는 통하지 않았었지만, 누이의 상사를 만났을 적에 윤휴의 위문을 받고서는 보답하여 사례했었습니다. 고 정 권준은 곧 윤선거의 매부이자 윤휴의 처형 이었기 때문에, 권준이 죽었을 때 또한 윤휴에게 서함을 보내어 서로 조위했었던 것입니다. 윤휴가 윤선거의 상사 때를 당해 제문을 지어 제전을 차린 것은 또한 그전의 정의로 한 것이고 반드시 물리쳐야 할 의의가 있지 않았던 것이므로, 이를 가지고 끊지 않은 것으로 의심할 수는 없는 일입니다. 지금 송시열의 상소에 또한 자신이 윤휴를 배척하는 점은 오로지 중용의 주설을 제멋대로 고친 것에 있는 듯이 하고, 또한 윤선거가 더욱 윤휴에게 중독된 것으로 하여, 마치 윤선거가 온세상을 거느리고 윤휴에게 뛰어들어갈 것처럼 했는데, 진실로 말을 이처럼 자기의 심정대로 할 수 있는 것이겠습니까? 윤휴가 중용의 주설을 고친 것은 이미 오래된 일입니다. 윤선거가 일찍이 윤휴를 가지고 새로운 것을 좋아하고 기이한 것을 숭상한다고 지목했었으나, 이 때문에 서로 버리게 되지 않은 것은 또한 그의 재주를 아끼고 그의 망령됨을 용서한 것에 지나지 않은 일입니다. 송시열은 일찍이 윤휴를 이단이라고 지목하게 되자, 윤선거는 또한 그대는 윤휴를 너무나 지나치게 두려워한다고 했었습니다. 그의 뜻은, 옛적의 이단이란 육구연 과 같은 무리로 재주와 학문이 모두 남보다 뛰어난 사람이고, 윤휴는 단지 참월에만 관계된 것으로 이단에는 해당될 수 없었고 여긴 것입니다. 그 뒤 무술년 과 기해년 무렵에 송시열이 도성으로 들어와 윤휴와 가까이 오갔고, 윤휴는 영재이므로 임용하지 않을 수 없다고까지 하여 자급을 뛰어 발탁한 것이 실로 송시열이 전조를 맡았을 때에 한 일입니다. 송시열이 어떤 사람에게 보낸 서함에 이르기를, 내가 젊어서는 윤휴와 친근했는데, 주부자를 취색 한 것을 보게 된 뒤부터는 점점 마음가짐을 의심하게 되었습니다. 그러나 정의가 이미 깊었었기에 붕우들의 맨뒤에 두었었습니다. 상례에 관한 일 이래로는 논하는 말이 거의 상변에 가까운 것이어서, 내가 비록 구차하게 그전의 정의를 보존하려고 하더라도 그가 마땅히 끊을 것이기 때문에, 끊으려고 할 것도 없이 자연히 끊어졌습니다. 했었습니다. 이에 의한다면, 이번에 말한 주자를 무패한 것 때문에 자신을 잊어버리고 윤휴를 배척하게 되었다.는 것은 이미 사실을 벗어난 것이고, 또한 어찌 윤휴는 놓아두고 윤선거를 배척하는 일을 한 것이겠습니까? 이른바 먼저 당여를 다스려야 한다.는 말은, 기미년 에 송상민이 한 상소를 보건대, 곧 송시열이 고 현감 김극형을 공격한 말입니다. 송시열이 일찍이 윤선거에게 서함을 보내어 문효공 조익의 일을 논하고서 말하기를, 형의 가문에서 너무 지나치게 존모하고 있으니, 먼저 다스려야 할 범주를 면하지 못하게 될 듯합니다. 했었던 것이고, 처음부터 윤휴의 일로 인해 또한 이런 말을 했었다는 것은 듣지 못했습니다. 오늘날에 이르러서는 이 말을 빌어다가 공안으로 내세우며 추측하여 단정하기를 간사한 말을 하여 사람들을 해롭게 한 율로 하려는 것인데, 비록 문인이나 자제들이 이런 말을 하게 되었다 하더라도 오히려 억지로 억측하고 망령되어 인용한 것을 면하지 못할 것입니다. 어찌 송시열 그 자신이 이런 말을 할 줄을 생각이나 했겠습니까? 이른바 생전에 다하지 못한 말을 제문에다 질정했다.는 말은, 윤선거의 초기에 재차 치제한 제문을 가리킨 듯합니다. 만일 장차 안장하게 될 적에 제문을 가지고 와 제전을 차린 때의 것이라면, 한 말이 진실로 흠잡거나 비방한 것은 없었고, 그의 절의를 포장하고 학문을 칭찬하며 지조를 찬미하고 정분을 서술하여, 오늘날 배척하고 있는 것과는 진실로 한 사람의 말같지 않은 듯했습니다. 재차 치제할 때의 제문은 대개 윤증이 윤휴의 치제를 받아들임으로 인해서 나온 것인데, 그 제문에 이르기를, 오직 강이 한 말은 조금 계합되지 않는 데가 있습니다. 만일 형이 해에게도 아울러 용서를 내린 것이라면, 나의 의심은 한 마디 말에 즉각 풀릴 것입니다. 했었습니다. 강이란 여강을 말한 것이니 윤휴가 사는 곳이고, 해란 앞에 말한바 해윤이니 곧 윤선도입니다. 그의 뜻은 대개 윤선거가 비록 윤선도를 공격하기는 하지만 항상 윤휴를 용서하고 있고 윤휴와 윤선도는 떨어질 수 없다고 여겨, 기필코 윤휴를 용서하고자 한다면 아울러 윤선도도 용서하게 하려 한 것이니, 이것이 이른바 생전에 다하지 못한 말이란 것이겠습니까? 대개 제전을 받아들인 것이 잘한 것인지 잘못한 것인지는 본래 뒷사람들에게 관한 일인 것인데, 어찌 이를 가지고 유명의 사이에 있어 원망을 하기까지 하겠습니까? 그러나 이단이란 논쟁은 계사년 에 있었던 일이고, 예송은 곧 경자년 이후의 일입니다. 계사년부터 경자년까지는 송시열이 윤선거에게 있어 정의의 두터움이 하룻동안 같았고, 경자년 이후에는 비록 윤휴를 냉엄하게 끊지 않는 것을 윤선거의 병폐로 여기기는 했지만, 또한 일찍이 윤휴의 당으로 배척한 적은 없었습니다. 강이니 해니 한 말도 또한 이와 같은 것에 지나지 않을 뿐입니다. 가령 윤선거가 과연 윤휴와 당이 된 일이 있었다면 반드시 자취가 나타나게 되었을 것입니다. 윤휴가 일찍이 뜻을 얻었으나 그가 윤씨를 대우함이 과연 어떠했었고 윤씨가 윤휴와 당이 된 일이 과연 어떤 일이란 것입니까? 그의 이른바 강도에서의 일이란 것에 있어서는, 대개 윤선거가 병자년 에 강도로 들어갈 적에 권순장김익겸과 함께 의병이 되기로 언약하여 유병을 가지고 성첩을 분담하여 지키다가 적의 군사가 성에 들어오자 진원군 세완이 효종의 명으로 남한 산성에 봉사나가면서 윤선거에게 이르기를, 그대가 나와 함께 가야 되겠다. 하므로, 윤선거가 드디어 미복 차림으로 세완의 종자가 되어 갑진을 건넜었고, 남한 산성에 이르러서는 성에 들어가지 못하게 되자, 드디어 세완을 따라 돌아와 효종의 행중으로 들어갔었던 것입니다. 지금 말을 하는 사람들이 이에 윤선거의 일을 말하기를, 벗들과 같이 일하기로 해놓고 벗들은 죽었는데도 죽지 못했고, 아내와 죽기로 언약해놓고 아내는 죽었는데도 죽지 못했다. 합니다. 대개 윤선거는 직사가 있었던 것이 아니고, 군사를 피해 들어갔다가 군사가 닥치므로 떠난 것입니다. 이는 곧 선비의 정해진 분수로서 진실로 반드시 죽어야 하는 의무는 없는 것이고, 강화하는 일이 이미 이루어지고 수비를 또한 파하게 되어서는 비록 죽고 떠나지 않으려고 해도 할 수 없는 것입니다. 이른바 아내와 죽기로 언약했다.는 것에 있어서는, 윤선거가 문경공 김집에게 답한 서함에 이르기를, 그때 윤선거가 여러 사우들과 모여 몸을 거처할 곳을 의논하고 있었는데, 죽은 아내가 사세의 위급함을 알고 계집종을 보내어 윤선거를 데리러 왔습니다. 가자마자 하는 말이 적병에게 죽기 보다는 일찍 자결하는 것만 못하기에 한 번 만나보고 영결하려고 한 것입니다. 하므로, 윤선거가 차마 볼 수 없어 사우들이 있는 곳으로 돌아갔었습니다. 했습니다. 계사년 에 효종 대왕께 상소하기를, 병자년 에 강도에 들어갔을 때 사우들과 함께 일을 하다가 성이 함락되게 되어 사우들이 모두 죽고 중부 윤전도 목숨을 바쳤습니다. 신은 잔인하게도 한 번 죽는 것이 아까와 아내는 자결하고 자식은 버려둔 채 홀로 살기를 탐내어, 밖으로는 벗들을 저버리고 안으로는 처자에게 부끄럽게 되었습니다. 중부를 따르지 못하고 노예가 되어 구차하게 면하여, 난에 임해서는 천성을 잃어버렸고 의리에 처하기를 무상하게 했기에, 지금도 뒤쫓아 생각해보며 부끄러워 죽으려고 해도 되지 않습니다. 했었습니다. 정유년 에는 상소하기를, 처음에는 진동 이 한 일을 배웠던 것인데, 마침내는 윤곡 의 죄인이 됨을 면하지 못하게 되었습니다. 하니, 효종께서 비답을 내리시기를, 그대의 뜻을 지킴이 변함없음은 가상하게 여긴다마는, 도리어 너무 지나친 것이 당혹스럽다. 왜냐 하면, 진동이 나중에 윤곡처럼 죽었다는 말은 들어보지 못했다. 하셨습니다. 이로써 본다면 윤선거를 깊이 아는 것은 효종보다 더할 수가 없는 일입니다. 아! 남한 산성에서나 강도에서나 똑같았습니다. 오늘날의 사대부들이 누가 성이 포위되어 패전한 나라의 남은 목숨이 아니고, 난리 뒤에도 절의를 완전하게 지켜 이록에 흔들리게 되지 않은 자가 몇 사람이나 되겠습니까? 송시열이 일찍이 홍익한윤집오달제 삼학사의 전을 짓기를, 입근 한 사람들 중에 강도에 있어서는 선원 김상국 이하 뚜렷하게 드러난 사람들을 이루 셀 수가 없고, 또한 자신을 결백하게 하여 더럽히지 않으면서 뜻을 지킨 사람으로는 윤공 선거와 같은 제현들이 사정은 비록 같지 않았지만 다같이 일치하게 되었다.라고 했었습니다. 평소에 송시열이 윤선거의 절의를 허여함이 이러하여, 제문에 쓴 지주나 일성은 의의가 같았었는데, 이제 갑자기 김익겸권순장 등과는 서로 반대된다고 한 것은 어찌 된 일입니까? 송시열이 강도에서의 일 때문에 세상에 자립할 수 없게 되었다고 여겼었다면, 나서지 말도록 권면했어야 할 것입니다. 그러나 당시에 매번 윤선거의 나서지 않는 것을 너무 고집스러운 일이라 하여, 일찍이 길보가 머리를 돌리게 된 다음에야 일을 하게 될 수 있겠다.는 말을 했으면서, 이제는 사실 추적을 사양하는 체하는 말을 하여 흠을 삼는 자료로 삼으려 하니, 이는 과연 무슨 마음입니까? 더러는 또 미복차림으로 노예가 되었던 것을 가지고 망신을 주려고 하는데, 이는 더욱 가소로운 일입니다. 미복 차림은 이미 공자부터 한 일인데 이것이 과연 수치스러운 일이 될 수 있는 것이겠습니까? 또 송시열이 윤증을 가장 노엽게 여겨 목천에서 한 말의 근거가 나온 곳으로 의심을 가졌었는데, 다만 송시열이 윤증에게 보낸 서함에 한 말 중에, 목천에서의 일은 고명 께서 깊이 노여워하는 일일 것입니다. 그러나 반복해서 생각해 보건대, 그런 말이 있었는지 없었는지는 논할 것 없고, 대개는 타우가 호향 사람들과 상종하지 말도록 하려 한 것으로서, 이는 선장을 존상하는 뜻에서 나온 것입니다. 했었습니다. 타우는 곧 이상의 호입니다. 이로써 본다면 그의 뜻이 충후한 듯합니다마는, 요사이 송시열의 문인이나 자제들이 공공연히 취예 니 성전 등의 말을 통문에다 게재하고 있고, 이경화는 또한 따라서 사설을 날조하여 소장에다 올리고 있는데, 이경화 역시 송시열의 문도입니다. 이상에게 있어서는 호향의 원장이 되지 말도록 하려고 하고, 자기의 문도들은 모두가 호향인데도 마음 편히 서로 용납하게 한 것은 어째서입니까? 송시열의 오늘날의 일은, 윤증의 왕복 서함에 충격받고서 흉보고 흠잡고 하는 추태를 거슬러 올라가 그의 아비에게까지 미친 것입니다. 누가 자기를 그르게 여기는 것을 노여워하여 도리어 그 사람의 부모를 헐뜯는 것은 항간의 어린아이들도 부끄럽게 여기는 바인데, 하물며 평소에 친하던 벗으로서 하나는 살아 있고 하나는 죽고 없는 때에 있어서이겠습니까? 사람들로 하여금 곧바로 귀를 막고 가버리게 하는 일입니다." 하고, 끝에 또한 윤선거를 성대하게 추앙하기를, "산림에서 일생을 마치어 이해와 득실이 마음속에 들어갈 수 없었고, 언론과 지취가 송시열과는 차이나는 바가 많았습니다." 하였다. 또 말하기를, "준수해 가던 분은 성혼이고, 취정 해 가던 분은 김집이었는데, 김장생을 끌고 올라가 이이의 적통으로 삼고 궁극을 주자의 법문에다 대었었습니다." 하고, 이어 청하기를, "공사를 잘 살피고 소장을 자세히 관찰하고 시비의 결정을 진실하게 하며 호오를 올바르게 하기를 시범하여, 사문에 백육 의 액운이 없어지게 하소서." 하였다. 상소를 입계한 이튿날 비망기를 내리기를, "한번 윤증이 죄를 얻게 된 뒤 부터는 흔단이 층층으로 생겨나 보합을 기하기 어렵게 되었다. 봉조하의 상소 내용에 말한 윤선거의 일은 갖추 원위 를 진달한 것에 불과한 것으로서, 실지는 친애하고 책선하는 지극한 뜻에서 나온 것인데, 무슨 한하고 노여워한 의사가 있으며 무슨 분별할 속인 말이나 비방한 말이 있기에, 나양좌 등이 스승을 위해 신변한다는 핑계로 몰래 대로를 배척할 마음을 품고서 무리한 말을 하고 위험한 마음을 먹는 것이냐? 이러한 귀역 같은 무리들을 만약 명백하게 분별하고 냉엄하게 배척하지 않는다면 인심이 몰락하고 의리가 막혀서, 호굉심계조 와 같은 부류들이 반드시 장차 꼬리를 물고 일어나게 될 것이다. 소두 나양좌는 멀리 귀양보내고, 상소에 참여한 사람 성지선조득중은 사판에서 삭제하라." 하였다. 승지 오도일이 독계하여 복역하기를, "윤선거는 산림에서 도를 지키며 홀로 유정 을 보존했었으니, 온 나라의 선사이고 성명한 시대의 일민 입니다. 봉조하의 상소 내용의 뜻은 진실로 그와 수작했던 일을 기록하여 윤증과 갈등이 생긴 연유를 밝힌 것이기는 하나, 말을 하는 도중에 더러는 절박하게 그의 스승을 몰아세우는 말이 있었습니다. 나양좌 등이 한번 신변하고자 한 것은 또한 인정에 그만둘 수 없는 일입니다. 다만 화평한 마음과 순탄한 말로 곡절을 밝히지 못하고서 오직 과격하게 이기기를 좋아했고, 또한 천천히 도리를 구명해가지 못하고서 자신이 부질없는 말로 들추어 헐뜯는 것에 귀결됨을 알아차리지 못했습니다. 조금 견별을 가하는 것은 진실로 풍속이 후덕해지게 하고 체통을 보존해가는 도리에 있어 해될 것이 없습니다마는, 왕자는 벌을 줄 적에 반드시 실정을 참작하여 적당하게 처리해야 하는 법인데, 유배하는 율을 가하고 사판에서 삭제하는 벌을 내리시니, 이것이 어찌 성명한 조정이 관대하게 하는 체통이겠습니까?" 하니, 임금이 비망기를 내려 오도일이 당을 비호하고 기치를 내세운 죄를 엄중하게 책망하였으며, 특별히 파직하고 서용하지 말도록 명하였다. 승정원에서 오도일에 대한 책벌을 도로 거두기를 계청했으나, 따르지 않았다. 또 사관에게 명하여 송시열에게 가서 유시하게 하기를, "경은 조정 3대의 숙덕이고 원로로서 한 시대의 중망을 지니고 온나라 사람들의 긍식 이 되고 있으므로 미천한 여대 들도 존경하며 추앙할 줄 알고 있다. 그런데 이번에 올바른 것을 해치는 일부 무리들이 사생의 의리를 핑계로 속에 음흉한 생각을 품고서 멋대로 공격하고 배척하기를 조금도 기탄없이 했으니, 진실로 세도가 무너지고 의리가 막힘이 한결같이 이처럼 극도에 이르렀으리라고는 생각하지 못했던 일이다. 이제 비록 명백하게 분별하고 준엄하게 배척하여 악한 것을 징계하는 법을 통쾌하게 보이기는 했지만, 평소에 과인이 현자들을 존대하는 성의가 극진하지 못한 데가 있어 이러한 사문의 큰 변을 가져오게 된 것이기에, 무안한 마음이 간절하여 무어라 말할 수 없으니, 이들의 터무니없고 망령된 말에 개의치 말고 벌떡 일어나 올라오도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>持平兪集一啓曰: "日昨羅良佐等之呈疏也, 政院終始退却, 亦無陳啓之事。 凡係章奏, 一經睿覽, 進退是非, 惟在朝廷, 而未上之疏, 徑請不捧, 後弊不可不慮。 喉司初不爭執, 又復直爲還給, 惟允之義, 果安在哉? 當該承旨, 請竝從重推考。" 不允。 判府事閔鼎重亦上箚: "請捧入良佐之疏, 使是非曲直, 罔逃於日月之明然後, 從而處分。" 上不許。 翌日, 領議政金壽恒、右議政李端夏, 請對, 更請: "捧入其疏, 明賜處分。" 端夏又言: "奉朝賀, 孝廟每稱以先生, 恩禮之盛, 夐出前古, 乃於大耋之年, 數三微官, 極加醜詆, 有若叱責小兒者然, 寧有是事?" 上曰: "今則玆事, 已無鎭定之望, 取見後, 豈無處置之道? 原疏捧入。" 壽恒曰: "時烈疏大意, 不過悶朝論之乖激, 悉陳源委, 以及尹拯致憾之由, 其責宣擧之說, 亦平日切磨之恒談, 自古儕友間, 多有規警。 朱子之於呂祖謙, 至以心術責之, 未聞以此相失。 亦未聞門徒以此懷恨, 則今日之擧, 誠極悖謬。" 端夏曰: "良佐疏中言: ‘尹鑴改註中庸之後, 時烈亦嘗手自推轂於講官云。’ 時烈於孝廟末年, 擬鑴於進善, 其時, 鑴時望甚優, 或欲直擬大憲之望。 時烈難於違衆, 雖有一番擧擬, 然至今不敢以爲自是矣。 堯以聖人, 知鯀之非其人, 而猶且試可乃已。 一擬講官, 何過之有哉? 若尹宣擧, 則終不能舍鑴, 故時烈每從容峻斥者, 不止一再。 且對拯輒道其父之誤, 文正公 宋浚吉, 聞以爲憂, 此皆宣擧在世時事也。 今之以爲怒其子而移於父云者, 大不然矣。 自有師生, 未有如拯無狀底事矣。 良佐等, 又以爲: ‘奉朝賀嘗著書, 稱道宣擧潔身不汚, 與江都伏節之士, 同歸一致。’ 而今乃曰: ‘與金益兼諸人相反。’ 其言前後相戾也。 蓋宣擧於丁丑之後, 絶意仕進者, 三十年, 此所謂潔身也。 當時益兼之死, 不能與之同死, 則此所謂相反也。 前後立言, 其意章章, 何可謂前後相戾耶? 良佐等私意所蔽, 不覺其陷溺至此。 此由於無識之致, 可哀而不足怒也。 良佐等之疏 成至善、趙得重同參。 曰: ‘亡師尹宣擧, 以節義道學, 存爲一世之宗仰, 沒爲後學之誦慕。’ 今聞奉朝賀宋時烈疏中, 有觝排宣擧, 直歸之於詖邪黨鑴之科, 噫嘻甚矣! 宣擧始嘗與鑴交, 是時鑴盜竊聲譽, 宣擧之於鑴, 其契分亦未嘗不厚。 及夫己庚禮訟之作, 鑴主三年之論, 而尹善道之疏, 祖述鑴語, 以爲: ‘嫁禍之計。’ 時烈謂: ‘鑴爲禮說, 實欲殺己’ 而善道亦其所嗾, 宣擧以爲: ‘鑴誠妄而禍心未著, 不可臆斷。’ 旣以此戒時烈, 而又謂鑴本處士, 而乃依合相門, 主張邦禮, 是大失身, 爲書切責, 左右戒責, 冀以息爭救亂。 嘗稱曰: ‘禮訟已歸筌蹄, 黨禍將成大亂。’ 鑴旣傲然, 不受規戒。 而時烈又疑扶抑之不力, 此宣擧之所以旣與鑴絶, 而又不合於時烈者也。 今鑴果逞凶悖, 終以自敗。 時烈之言, 不可謂不驗。 使宣擧而在, 不過曰: ‘愧服公先見而已。’ 司馬光不以不知安石而不得爲君子。 程頤不以不知邢恕而不得爲大賢。 今宣擧之不知鑴, 不害爲馬 程之儔也。 今之言者, 不但曰: ‘宣擧不知鑴。’ 輒爲言絶而實不絶之說, 欲被之以依違反覆之名。 夫宣擧不幸而不得見甲寅以後之鑴, 今須就甲寅以前之鑴論之然後, 宣擧本來心事, 可見也。 夫宣擧之於鑴, 固未嘗逆探未形之惡而輕絶之也。 只爲鑴無懺悔之意, 而有疑怒之色, 義難苟合, 戒存自辱, 不期絶而自絶, 然宣擧嘗與權諰書曰: ‘希仲之善補者, 不外於知悔, 若聞渠能辦此, 愚當卽馳書相賀矣。’ 希仲者, 鑴之字也。 猶不能無望於鑴, 眞仁人君子心也。 夫宣擧之所以絶, 與時烈之絶不同, 尙謂誰畏誰逼, 而實不絶而陽言絶乎? 言者又以宣擧己酉擬答時烈書及尹拯受鑴奠, 爲宣擧不絶鑴之證。 所謂己酉擬書者, 時烈之戊申赴朝也。 有書相詢, 草書將答, 俄聞去國, 不果貽, 其後拯因求墓文, 竝持以相示, 其書略曰: ‘欲吾君之無私意, 則當先去吾之私意, 欲吾君之開言路, 則當先開吾之言路, 至於今日之急務, 兩賢之論定, 則異端無自而作, 士習不壞於醜正, 人才可通於器用, 而偏論可以漸消也。 禮訟之禁解, 則吾道自歸於公, 見疑者得釋於平恕, 立異者無害於辨質, 而標榜可以卽祛矣。 惟此兩端, 消融保合, 然後同寅協恭, 聚精會神, 朝廷正而庶績熙矣。’ 其解禮禁之說曰: ‘今此禮訟之論, 初爲是非之爭, 轉爲邪正之辨, 彼則自以爲無他心, 而此則必以爲有邪意。 被攻者, 自以爲枉, 而攻之者, 猶恐不快, 旁觀者, 或以爲攻擊之已甚, 則一切論之以收司之律, 層加蔓延, 定爲士論者, 今十年矣。 其間豈無眞無他心者乎? 豈無眞枉者乎? 豈無眞爲已甚者乎? 彼海尹, 固是貪淫之物, 雖非媢嫉, 實不可用。 其餘如趙洪諸人, 雖所論無據, 用意偏頗, 而被罰旣過, 被錮旣久, 則誠可蕩滌而用之。 此栗谷再入, 還用癸未三司之義也, 況如尹 許二人, 縱有詿誤之失, 安得終斷以讒賊毒螫之物, 而不之容乎? 今日果能滌禮訟猜嫌之迹, 先從此兩人而始, 以示我無私不吝之心, 內可以恢吾之量, 外可以服人之心, 彼兩人者, 亦安得不爲之感悅也哉? 海尹者, 尹善道居海南也。 趙、洪 者, 趙絅、洪宇遠也。 尹許者, 尹鑴、許穆也。’ 時烈見書大恨。 謂宣擧勸用尹許, 可見其未嘗絶也, 遂執以相詬。 今觀之, 鑴、穆誠不可用, 然在往日, 則俾得革面黜心, 悄禍於未萠, 自有道理, 顧吾所以處置之如何耳。 所謂受鑴奠者, 宣擧與鑴雖相絶, 非有深讎也。 故宣擧雖與鑴不通聞問, 其遭姊喪, 得鑴慰問而報謝之, 故正權儁, 卽宣擧妹夫, 而鑴之妻兄, 故儁之歿也, 又致書於鑴以相弔, 則鑴之當宣擧喪, 爲文致奠, 亦以故意, 而未見有必却之義, 未可以此疑其不絶也。 今時烈之疏, 又若以己之斥鑴, 專在於擅改中庸註說。 又以宣擧爲尤中鑴毒, 有若宣擧, 率一世投歸於鑴者然。 言固可以若是其任情而爲之乎? 鑴之改註中庸已久, 宣擧嘗以好新尙奇目鑴, 然其不以此相棄者, 亦不過愛其才而恕其妄耳。 時烈蓋嘗指鑴爲異端矣。 宣擧則又謂: ‘君畏鑴太過耳。’ 其意以爲, 古之異端若陸九淵輩, 其才學皆過人, 鑴但坐僭越, 不足以當異端, 其後戊戌己亥之間, 時烈入都, 與鑴往來無間, 至謂鑴英才, 不可不用, 超資遷擢, 實出於時烈秉銓之日。 時烈與人書曰: ‘愚少與鑴親, 及見吹索朱夫子之後, 漸疑所存, 然情意旣深, 處於朋友之後, 及喪禮以來, 所論幾於上變, 吾雖欲苟全舊誼, 彼當絶之, 故無事於絶而自絶矣。’ 據此則今所云以誣悖朱子之故, 忘身而斥鑴者, 已過其實, 又安有捨鑴而斥宣擧之事哉? 所謂先治黨與之說, 據己未宋尙敏疏, 乃時烈攻故縣監金克亨語。 時烈嘗與宣擧書, 論文孝公 趙翼事而曰: ‘兄家尊慕太過, 恐未免先治之科。’ 初未聞其因鑴事而又以此加之也。 乃至今日, 欲假其說立公案, 推以斷之以邪說害人之律, 雖使門人子弟爲此說, 猶不免於强揣妄引。 豈料時烈當其身而有此言哉? 所謂以生前未盡之說, 質之於祭文者, 似指宣擧初朞再祭之文, 若其將葬, 操文自奠, 則辭儘無疵謫, 奬其節、其學, 美其操敍其情。 與今日斥之者, 固不似一人之言也。 其再祭之文, 則蓋因尹拯受鑴奠而發, 其文有曰: ‘惟是江說, 少有未契, 兄若於海, 倂加原貸, 我之疑晦, 片言卽解。 江者驪江鑴之所居, 海者前所謂海尹, 卽善道也。 其意蓋以爲, 宣擧雖攻善道, 而常恕鑴, 鑴與善道, 不可分別, 必欲恕鑴, 須竝原貸善道, 此其所謂生前未盡之說耶? 夫受奠得失, 自係後人之事, 何至以此致懟於幽明之間耶? 然異端之爭, 在於癸巳, 而禮訟則乃庚子後事也。 自癸巳至庚子, 時烈之於宣擧, 情義之厚, 如一日也。 庚子以後, 雖以不嚴於絶鑴, 爲宣擧之病, 亦未嘗有黨鑴之斥, 江海之說, 亦不過如此耳。 借使宣擧, 果有黨鑴之事, 其迹必有著。 鑴嘗得志, 其所以待尹氏者, 果如何? 而尹氏之黨鑴者, 果何事也? 至其所謂江都事者, 蓋宣擧於丙子, 入江都, 與權順長、金益兼, 約爲義旅, 以儒兵分守城堞, 賊兵入城, 珍原君 世完, 以孝宗命, 奉使南漢, 謂宣擧曰: ‘君可與我偕行。’ 宣擧遂微服爲世完從者, 渡甲津, 及至南漢, 不得入城, 遂從世完, 歸入孝宗行中。 今之言者, 乃謂: ‘宣擧, 與友同事, 友死不能死。 與妻約死, 妻死不能死。’ 蓋宣擧非有職事, 避兵而入, 兵至而去, 乃士之常分, 固無必死之義。 媾事旣成, 守備亦罷, 雖欲死而不去, 不可得矣。 所謂: ‘與妻約死者。’ 宣擧復文敬公 金集書曰: ‘其時宣擧與諸士友, 聚謀處身之所, 亡妻知事急, 遣婢邀宣擧, 至則曰: 「與死於賊, 不如早決, 願一見而訣耳」 宣擧不忍見, 走歸士友所云。’ 癸巳, 上孝宗大王疏曰: ‘丙子入江都, 與士友共事, 及城陷, 士友俱死。 仲父烇亦致命, 臣則忍慳一死, 妻決子棄而獨至偸生, 外負朋友, 內愧妻子, 不從於仲父而爲奴苟免。 臨亂失性, 處義無狀, 追思至今, 愧死不得。’ 丁酉疏曰: ‘始學陳東之所爲, 終不免爲尹穀之罪人。’ 孝廟賜批曰: ‘嘉爾之守志不變, 而反惑其太過, 何者? 未聞陳東終致尹穀之死。’ 由是觀之, 知宣擧之深, 未有過於孝廟矣。 噫! 南漢、江都一也。 今日士大夫, 孰非圍城敗國之餘生, 而其能完節於亂後, 不爲利祿動者, 幾人哉? 時烈嘗爲洪翼漢、尹集、吳達濟三學士傳曰: ‘立慬之人, 如江都, 則自仙源 金相國以下表著者, 不可勝數, 且如潔身不汚, 以守志者, 如尹公宣擧諸賢, 事雖不同, 而同歸一致。’ 時烈平日, 許宣擧之節如此。 與祭文砥柱、一星同義。 而今忽謂與益兼、順長等相反者, 何歟? 時烈以江都之事, 爲不可自立於世, 則勸之勿出可也。 然當時, 每以宣擧不出爲太執, 嘗有吉甫頭回然後, 可以做事之語, 今乃欲追實撝謙之辭, 以爲瘢痕之資, 此果何心哉? 或者又欲以微服爲奴爲詬, 此尤可笑。 微服已自孔子爲之, 此果足爲恥乎? 且時烈最怒尹拯致疑於木川言根之所出, 但以時烈抵拯書言之, 有曰: ‘木川事, 高明所深怒者, 然反覆思之, 勿論其? 詐僖讖鶾 而蓋欲打愚勿與互鄕人相從, 此出於尊尙先丈之意也。’ 打愚, 李翔號也。 以此觀之, 其意固忠厚矣。 近日時烈之門人子弟, 公然以臭穢腥膻等語, 揭之通文。 李景華則又從而捏造辭說, 騰之疏章。 景華亦時烈門徒也。 在翔則欲其勿作院長於互鄕, 己之門徒, 盡互鄕也, 而恬而相容者何也? 時烈今日之事, 激於拯往復書, 詆疪之醜, 上及於父, 怒人非已, 反詈人父母者, 閭巷童孺之所恥, 況平生親友一生一死之際耶? 令人直欲掩耳而走也。 末又盛推宣擧曰: ‘終身山林, 利害得喪, 不入於胸中, 言論指趨, 與時烈多所逕庭。’ 又曰: ‘所遵守者成渾, 所就正者金集, 而泝金長生爲李珥世嫡, 會其極於朱子法門。’ 仍請察公私, 審消長; 定是非之眞, 示好惡之正, 爲斯文消百六之厄。" 疏入。 翌日下備忘記曰: "一自尹拯得罪之後, 釁端層生, 保合難期。 奉朝賀疏中尹宣擧之事, 不過備陳源委, 而實出於親愛責善之至意, 則有何恨怒底意思? 有何可辨底誣謗? 而羅良佐等, 假托爲師伸辨, 陰懷擯斥大老, 遣辭無倫, 造意危險, 如此鬼蜮之徒, 若不明辨痛斥, 則人心陷溺, 義理晦塞, 胡綋、沈繼祖之類, 必將接迹而起。 疏頭羅良佐遠竄, 參疏人成至善、趙得重削去仕版。" 承旨吳道一獨啓覆逆曰: "尹宣擧守道山樊、獨保幽貞, 眞一國之善士, 聖世之逸民也。 奉朝賀之疏意, 固在於記其酬酢, 以明與尹拯相失之由, 而然其遣辭之間, 或有切逼其師之語。 羅良佐等, 欲一伸辨, 亦人情之不容已, 但不能平心遜辭, 以明委折, 而惟務磯激好勝, 不復舒究道理, 自不覺爲謾言詆訾之歸, 略加譴罰, 固不害爲厚風俗存體統之道, 而王者用罰, 必須參情酌處, 加之以流竄之律, 施之以削版之典, 此豈聖朝寬大之體乎?" 上下備忘, 嚴責道一護黨立幟之罪, 特命罷職不敍。 政院啓請? 還收道一之責罰。 不從, 又命史官, 往諭宋時烈曰: "卿以三朝宿德元老, 負一世之重望, 爲國人之矜式, 輿臺之賤, 亦知尊仰, 而乃者一種醜正之輩, 假托師生之義, 內懷陰險之計, 恣意攻斥, 不少忌憚, 誠未料世道之壞敗, 義理之晦塞, 一至此極也。 今雖明辨痛斥, 快示懲惡之典, 而平日寡昧尊賢之誠, 有所未盡致, 此斯文之大變, 心切慙靦, 無以爲喩。 此等虛妄之說, 勿之介懷, 幡然上來。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303017_003">
        <translation>벌레가 솔잎을 갉아먹는 일이 관서에서부터 생겨 두어 해 동안에 도성과 기내까지 가득 퍼져 거의 모두 먹어버렸다.</translation>
        <original>有蟲食松葉, 始自關西, 數年內, 遍滿京都畿內, 食之殆盡。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303020_001">
        <translation>이언강을 승지로, 서문유를 수찬으로, 최규서를 헌납으로, 이후항을 사간으로, 김만길을 응교로, 이홍적을 집의로 삼았다.</translation>
        <original>以李彦綱爲承旨, 徐文𥙿爲修撰, 崔奎瑞爲獻納, 李后沆爲司諫, 金萬吉爲應敎, 李弘迪爲執義。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303020_002">
        <translation>주강에 나아갔다. 박괘 를 진강하였는데, 임금이 이르기를, "이 괘는 음이 강성하고 양은 미약한데, 바로 지금 조정에도 양은 미약하고 음은 강성하다. 의논하는 동안에는 비록 그가 군자인지 소인인지를 갑자기 분간할 수 없기는 하지만, 그 사이에는 나양좌같이 올바른 것을 해치는 무리가 있어, 3대의 조정에서 예우한 신하를 흉보고 헐뜯고 있으니, 이는 군신 상하가 마땅히 깊이 생각해보아야 할 바이다." 하니, 설경 송상기가 아뢰기를, "나양좌의 상소가 나오자 모양이 아름답지 못했으므로 신들이 마땅히 차자를 올려 분변했어야 할 일인데, 성상께서 이미 더없이 명쾌하게 처분하셨기에 실행하지 못했습니다." 하였다. 사간 이돈이, 나양좌를 멀리 귀양보내고 성지선 등을 사판에서 삭제하도록 한 명을 도로 거두기를 계청하기를, "나양좌 등의 상소는 전연 사리에 맞지 않는 것이니 또한 망령되기는 합니다마는, 윤선거는 진실로 누대의 조정에서 예우하던 바이니, 문생들이 망령된 뜻으로 지나친 욕심을 부려 한번 변명해 보려고 한 것은 그들의 심정을 용서할 만합니다." 하니, 임금이 이르기를, "봉조하의 상소는 본래 침해하여 공격하려 한 뜻이 아닌데, 나양좌 등이 스승을 위해 신변한다는 핑계로 3대의 조정에서 예우하던 신하를 헐뜯고 욕했다. 공론이 없어져 버리지 않았다면 삼사에서 마땅히 죄주기를 청하기에 겨를이 없어야 할 것인데, 지금 급급하게 구원하려 하여 도로 거두기를 청하기까지 하니, 자못 지극히 터무니없는 일이다." 하였다. 송상기 및 시독관 홍수헌 등이, 논계한 말이 어긋났다 하여 이돈을 체차하기를 청하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>御晝講。 講剝卦。 上曰: "此卦陰盛陽微, 卽今朝廷, 亦陽微陰盛, 論議之間, 雖不可遽分其君子小人, 而間有羅良佐醜正之徒, 詆毁三朝禮遇之臣, 此君臣上下所當深念處也。" 說經宋相琦曰: "良佐之疏出而爻象不佳, 臣等所當箚辨, 而自上處分, 已極明快, 故未果矣。" 司諫李墪啓請。 還收良佐遠竄及成至善等削版之命, 曰: "良佐等之疏, 全不稱停, 其亦妄矣。 而尹宣擧固累朝之所禮遇, 門生等妄意其揚其過愆, 欲一辨明, 其情可恕也。" 上曰: "奉朝賀之疏, 本非侵攻之意, 而良佐等, 托以爲師伸辨, 詆辱三朝禮遇之臣, 公議若不泯, 則三司當請罪之不暇, 而今乃汲汲營救, 至請還收, 殊極無據。" 相琦及侍讀官洪受瀗等, 以所論謬戾, 請李墪遞差。 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303020_003">
        <translation>부제학 최석정이 나양좌를 구원하려고 상소하기를, "대로의 상소의 말이 절박하게 윤선거를 몰아세웠으니, 문생들의 마음에 몹시 박절하게 여겨 한 번 변명해 보려고 함은 천리와 인정에 그만둘 수 없는 일입니다. 오직 말을 해가는 사이에 실로 화평한 면은 없고 거의 과격한 말이 많았으니 진실로 잘못한 것이 없지는 않습니다마는, 서서히 따져보지 않고 무거운 율을 내리어 위엄과 노심의 진동이 겹치게 되면 몰골이 수참하게 됩니다. 오도일에게 있어서는 생각이 있으면 반드시 주달하는 일을 한 것인데 죄를 주었으니, 이 이후로는 비록 지나친 일이 있으시더라도 다시는 말하는 사람이 없게 될 듯합니다." 하니, 답하기를, "봉조하의 상소는 그전에 규계한 말들을 가져다 그 원위를 진달한 것이고, 본래 지금에 와서야 새 말을 만들어내어 터무니없는 말로 공격하고 배척하려는 뜻이 아니었다. 이른바 절박하게 몰아세웠다.는 말은 어떤 일이고, 몹시 박절하다.는 말은 어떤 것을 말하는가? 이미 변명해야 할 만한 원통한 일이 없었으니, 나양좌의 무리들의 심술이 간사함은 알기 어렵지 않은 일이다. 봉조하는 여러 대의 조정에서 예우하던 대로이니, 조야에서 평소에 추앙하고 긍식이 됨이 어떠했겠느냐? 한번 의논이 마구 터져 붕당이 갈려서 대립하게 된 뒤부터는, 자기 자신 하나의 사심에 가려 병이 지심 을 잃어버리고, 얼굴을 바꾸어 번갈아 나와서 겉으로는 존경하는 체하며 속으로는 배척하다가, 오늘날에 와서는 침해하여 모욕하고 업신여겨 헐뜯는 짓을 하기를 조금도 아낌없이 하여 평소에 존경하고 사모하던 사람을 하루아침에 헌신짝 벗어 버리듯이 하고 있다. 의리가 막히고 시비가 혼동됨이 어찌 오늘날과 같은 때가 있겠는가? 진실로 천하 후세에 들리게 할 수 없는 일이다. 윤선거는 본래 모함을 받은 일이 없는데도 급급하게 신변하기를 오히려 혹시라도 늦어지게 될까 염려하고, 대로가 소소한 관원들에게 모함받음이 그처럼 참혹하고 심각했는데도, 곡진하게 구원하면서 오히려 견벌을 받게 될까 걱정한다. 한 가닥이라도 악을 싫어하는 마음이 없어지지 않았다면 어찌 부끄러운 짓임을 알지 못하겠느냐? 이와 같이 공정을 배반하고 당에 죽을 힘을 다하는 의논은 내가 차마 바로 보지 못하겠다." 하였다.</translation>
        <original>副提學崔錫鼎疏救羅良佐以爲: "大老疏語, 切逼於尹宣擧, 門生之心懷痛迫, 欲一辨白, 天理人情之之不容已, 惟其遣辭之際, 實欠和平, 率多磯激, 誠不無所失, 而不加舒究, 施以重律, 威怒震疊, 氣象愁慘, 至於吳道一, 有懷必達, 加之以罪, 恐從今以往, 雖有過擧, 無復有言之者也。" 答曰: "奉朝賀之疏, 不過引曾前規戒之說, 陳其源委, 本非到今辦出新語, 構虛攻斥之意, 則所謂切逼者何事? 痛迫者何事耶? 旣無可辨之冤, 則良佐輩心術之回邪, 不難知矣。 奉朝賀以累朝禮遇之大老, 朝野之平日景仰矜式, 爲如何? 而一自論議橫潰, 分朋角立之後, 蔽於一己之私, 喪其秉彝之心, 換面迭出, 陽尊陰斥, 及到今日, 侵辱慢罵, 略無顧惜, 以平生尊慕之人, 一朝棄之如脫弊屣, 義理之晦塞, 是非之淆亂, 安有如今日者乎? 誠不可使聞於天下後世也。 尹宣擧元無被誣之事, 而汲汲申辨, 猶恐或後, 大老之被誣於小官, 若是其慘刻, 而曲加救解, 猶恐獲譴, 一端惡惡之心未泯, 則寧不知愧怍乎? 如此背公死黨之論, 予不忍正視也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303021_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303021_002">
        <translation>지평 유집일이익수가 또한 나양좌 등에 대한 명을 도로 거두기를 계청하기를, "윤휴는 사문 난적이고 주자는 대현입니다. 사문난적의 당이 되어 대현을 배반하는 것이 어떠한 죄입니까? 이번에 이를 가지고 지하에 있는 현사에게 가했으니, 생삼사일 의 의리에 있어 눈물을 흘리며 소장을 올려 한번 신설하려고 함은 진실로 천리와 인정에 있어 그만둘 수 없는 일입니다. 비록 말해 가다가 더러 올바른 데에서 벗어나기는 했었습니다마는, 어찌 급작스럽게 위엄과 노여움을 가하실 수 있겠습니까?" 하고, 또 오도일을 특별히 파직하도록 한 명을 도로 거두기를 계청하였다. 또 이돈이 성명을 거두기를 청한 것은 그만둘 수 없는 일인데, 옥당에서 제멋대로 영합하여 공격한 것은 진실로 너무나 터무니없다고 논계하여, 홍수헌송상기를 모두 체차하도록 명하기를 청하였다. 또 입시한 대신들이 입다물고 한 마디 말도 하지 않아 대신의 체통을 손상했다 하여, 장령 김호를 체차하기를 청하였다. 전교하기를, "지평 유집일이익수를 우선 모두 체차하라." 하고, 또한 비망기를 내리기를, "아! 이번에 나양좌의 무리가 대로를 못되게 헐뜯은 상소는 진실로 사문의 큰 변이니, 무릇 삼사에 있는 사람들이 마땅히 명백하게 분별하고 통렬하게 배척하여 일구동성으로 죄주기를 청하기에 겨를이 없어야 할 것인데, 지평 유집일과 이익수 등이 한갓 사당을 비호할 줄만 알고 지극히 엄정한 공론은 돌아보지 않아 자신과 다른 사람을 공격하고, 자신이 나서서 구원하느라 저 편은 억제하고 제 편은 부추기는 짓을 하여 심정과 실태가 모두 드러났다. 그들의 이른바 사문난적의 당이 되어 대현을 배반하는 것이 어떠한 죄라고 지하에 있는 현사에게 가하느냐?는 등의 말은 있는 힘을 다하여 조절 하고 침핍한 말로서, 이는 바로 윤선거가 있는 것만 알고 대로가 있음은 알지 못한 것이다. 대로가 이 무리에게 무슨 죄를 진 것이 있기에 시기하여 미워하고 배척하여 거절하기를 한결같이 이에 이르도록 하는지 알 수 없으니, 진실로 통탄스럽다. 유집일과 이익수는 모두 관작을 삭탈하고 성문 밖으로 내쫓으라." 하였으며, 전교하기를, "나양좌 등의 유배와 사판에서의 삭제를 도로 거두기를 청하는 일은 한 번만 하더라도 이미 해괴하기 짝이 없는 일인데, 하물며 양사에서 다같이 하는 것이겠는가? 이는 사당의 기세를 믿고서 요행을 바라는 것에 지나지 않는다. 나양좌의 배소 단자를 곧 계하하겠으니, 오늘 안으로 압송하고, 배소에 도착한 날짜를 해도 감사로 하여금 계문하도록 하라." 하였다. 승정원에서 대신이 계사를 수습하기 전에 바로 배소로 내보냄은 뒷날의 폐단과 크게 관계가 있음을 들어 여러 차례 아뢰어서 쟁집하니, 임금이 비로소 수습한 다음에 거행하도록 명하였다.</translation>
        <original>持平兪集一、李益壽, 又發羅良佐等還收之啓曰: "尹鑴, 亂賊也。 朱子, 大賢也。 黨賊背賢, 何等罪累? 而今乃以此加之於入地之賢師, 則其在生三事一之義, 瀝血封章, 冀一伸暴, 固天理人情之所不可容已者也。 遣辭雖或過中, 豈可遽加威怒哉?" 又請還收吳道一特罷之命, 又論李墪之請收成命, 所不可已。 玉堂之恣意迎擊, 實甚無據, 請洪受瀗、宋相琦, 竝命遞差。 又以入侍臺臣, 喑無一言, 虧損臺體, 請掌令金灝遞差。 傳曰: "持平兪集一、李益壽, 竝姑先遞差。" 又下備忘曰: "噫! 今此良佐輩, 醜詆大老之疏, 實是斯文之大變, 則凡在三司者, 所當明辨痛斥, 同聲請罪之不暇, 而持平兪集一、李益壽等, 徒知私黨之庇護, 不恤公議之至嚴, 狙擊異己, 挺身營救, 抑揚彼此, 情態盡露, 其所謂黨賊背賢, 何等罪累? 而加之於入地之賢師等語, 操切侵逼, 不遺餘力, 此正徒知有尹宣擧, 而不知有大老也。 未知大老有何得罪於此輩, 而媢嫉斥絶, 一至於斯耶? 良可痛惋。 兪集一、李益壽, 竝削奪官爵, 門外黜送。" 傳曰: "羅良佐等竄削還收之請, 一之已極怪駭, 況兩司俱發乎? 此不過憑恃私黨之氣勢, 以冀其僥倖也。 羅良佐配所單子, 卽爲啓下, 今日內押送, 到配日月, 令該道監司啓聞。" 政院以臺啓未收殺前, 直令發配, 大關後弊, 累啓爭之。 上始命收殺後擧行。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303021_003">
        <translation>정언 김우항이, 나양좌 등에 대한 명을 도로 거두기를 청한 계사는 결코 그대로 참여하기 어려움을 들어 인피했다. 이 뒤에 집의 이홍적도 똑같이 인피하다가 이내 나와서 나양좌 등에 대한 계사를 정지하였다.</translation>
        <original>正言金宇杭, 以羅良佐等還收之啓, 決難隨參引避, 是後執義李弘迪, 亦同避仍出, 而停良佐等之啓。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303022_001">
        <translation>돌아온 사은사 낭선군 우와 김덕원 등을 인견하였다. 김덕원이 아뢰기를, "한인 곽조서가 오삼계의 신하로서 주류하에 유배되어 있기에, 신이 태극 달자들의 소식을 물으니, 대답하기를, 여기에 온 사자가 말하기를, 섬서와 산서는 원래 우리 땅이므로 만일 내놓지 않는다면 마땅히 무기를 가지고 일을 해내겠다.고 하므로, 황제가 성을 내고 또한 두려워하여 여러 곳에 있는 둔전의 갑병을 이미 모두 철수시켜 각진으로 돌아왔고, 증원한 군사 8천 명은 아직 보내지 않고 남겨 두었으며, 땅을 갈라 주려고는 들지 않고서 단지 갖옷과 말 및 폐백만 더 주어 강화했는데, 이로 인해 드디어 사단이 이루어지게 될 듯하다.라고 했습니다." 하였다.</translation>
        <original>引見回還謝恩使朗善君 俁、金德遠等, 德遠曰: "漢人 郭朝瑞, 以吳三桂之臣, 配周流河, 臣問太極㺚子消息。 答以此來使者, 以爲陝西山西, 元是我地。 若不給, 當以干戈從事云。 皇帝怒且懼, 諸處屯田甲兵, 旣皆撤還各鎭, 添兵八千, 姑留不送, 不肯割地以與, 只增裘馬幣帛以和, 恐因此遂成釁端云矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303022_002">
        <translation>우윤 이수언이 그의 스승 봉조하 송시열을 위해 상소하기를, "윤선거는 병자년 과 정축년 의 난리 뒤부터는 세상 일에 대한 뜻을 끊고 문경공 김집에게서 수업하였으므로, 송시열이 그의 자정하는 의리를 대단하게 여기며 도의로 사귀기를 허락했었습니다. 사문 난적 윤휴가 중용의 주를 고쳤을 적에 송시열은 사문의 죄인으로 여겼는데, 윤선거는 이단에 해당될 수는 없다고 여겼습니다. 또한 윤선거가 송시열에게 서함을 보내기를 희중과 자주 서로 방문하느냐?고 했었고, 또한 권준에게 서함을 보내기를, 우춘이 세도를 담당하게 되겠는데, 성희와 덕을 합치게 될 수 있겠느냐?고 했었습니다. 우는 송시열의 호이고 춘은 송준길의 호이며, 희중은 윤휴이고 성은 권시입니다. 이때 윤선거가 바야흐로 윤휴를 존경하고 있으면서 기필코 송시열이 자기와 마음을 같게 하려고 했으나 송시열이 달가와하지 않으므로, 윤선거가 근심하고 한탄하여 그의 말이 이와 같았던 것입니다. 지금 나양좌 등이 마치 송시열이 당초에는 윤휴를 배척하지 않다가 예론이 생긴 뒤에 그가 자기를 죽이려는 마음이 있는 것을 미워하여 비로소 거절한 것처럼 했으니, 어찌 속이는 것이 아니겠습니까? 송시열이 전조에 들어갔을 적에 윤휴가 어미의 복을 마쳤었는데, 윤선거가 송시열에게 서함을 보내기를, 희중이 거상한 지 이미 오래인데, 성상께서 소식을 물어보거나 선외 하는 수는 없으니, 잘못하여 해가 있게 되지나 않겠습니까? 한 마디 말을 진달함을 그만둘 수 없을 듯합니다. 했었습니다. 그 뒤에 송시열은 윤휴를 진선에 의망하고, 송준길은 윤휴를 지평에 의망했던 것입니다. 윤선거가 또 송시열과 송준길에게 서함을 보내기를 이번에 희중을 임용하려는 사람이 공론을 들어 말을 한다면 희중이 자기 변명을 하지 않게 될 것이고, 작록으로 묶기만 한다면 희중이 반드시 멀리 도망가게 될 것이니, 대사헌의 직책을 제수함은 참으로 그를 괴롭히기만 하는 일이라 할 수 있습니다. 하므로, 송시열이 답하기를, 희중의 도덕은 진실로 얕고 고루한 내가 추측할 수는 없습니다. 그러나 삼대 이후로는 인물이 이천 만한 이가 없었고, 여마 등 제현에게 교수설서의 벼슬을 추천하여 제수하니, 혹은 받고 혹은 받지 않았었지만, 이천에 대하여 추천과 제수를 그르게 했다고 여겼다는 것을 듣지 못했습니다. 만일 과연 진청해야 한다면, 마땅히 아무개가 이미 복을 벗었으니 사람을 보내어 위문하기를 청합니다.라고 해야 하겠습니까? 아니면 마땅히 친림하여 만나보아야 합니다.라고 해야 하겠습니까? 이 몇 가지 일은 저와 같은 사람은 해낼 수 없는 일입니다 했었습니다. 이로써 본다면 윤선거가 윤휴의 처지를 위해서 어떻게 했고, 송시열이 윤휴를 임용시킨 것은 과연 사모하고 기쁘게 여겨 임용시킨 것이겠습니까? 기해년 에 예론이 생겼을 때 윤휴가 임금을 비하하고 종통을 둘로 하는 것이다.라는 말을 하게 되므로, 식견 있는 사람들이 모두 화를 일으키려는 마음이 있는 것임을 알았었는데, 윤선거는 유독 경솔하다고 했었습니다. 또한 일찍이 어둑하고 침침하다.고 했고, 나양좌의 무리들도 일찍이 윤선거나 윤휴와 끊었었다고 했습니다. 이미 침침하고 어둑하게 여기고서 끊었다면 이는 소인으로 여긴 것인데, 또한 어떻게 융화하고 보합하여 정신을 모아야 한다.는 말을 할 수 있겠습니까?" 하니, 답하기를, "나양좌의 무리가 대로를 모함하여 멋대로 짓밟는 짓을 하는데도 삼사의 신하들이 당을 비호하기에만 급급하여 서로 잇달아서 구원하니, 내가 진실로 개탄한다." 하였다.</translation>
        <original>右尹李秀彦, 爲其師奉朝賀宋時烈, 上疏曰: "尹宣擧, 自丙丁亂後, 絶意世事, 受業於文敬公 金集。 時烈多其自靖之義, 許以道義之交, 賊鑴改註中庸, 時烈以爲斯文罪人。 宣擧則以爲不足以當異端。 又宣擧貽書時烈曰: ‘希仲數相訊否?’ 又抵書權儁曰: ‘尢、春, 擔世。 能與誠、希同德乎? 尤, 時烈之號。 春, 宋浚吉之號。 希仲, 鑴也。 誠, 權諰也。 時, 宣擧方尊鑴, 必欲時烈之與己同。 而時烈不肯。 宣擧憂歎, 而其言如此。 今良佐等, 若以時烈初不斥鑴, 及禮論後, 惡其有殺己心, 始絶者然? 豈非誣罔, 時烈入銓, 鑴闋母服? 宣擧貽書時烈曰: ‘希仲去喪已久, 而自上無問訊先隗之義, 不瑕有害, 一言導達, 似不可已。’ 其後, 時烈以鑴擬進善, 浚吉以鑴擬持平。 宣擧又書抵時烈、浚吉曰: ‘今欲用希者, 通其論議, 則希不自疎, 而縻以爵祿, 則希必遠走矣。 憲職之除, 眞可謂賊夫人之子。’ 時烈答曰: ‘希之道德, 固非淺陋窺測, 然三代後人物, 莫如伊川, 而呂 馬諸賢, 薦授敎授說書, 或受或不受。 在伊川, 未聞以薦授者爲非也。 若果陳請, 則當曰某人已除服, 請使人慰之耶? 抑當築宮師事之云耶? 抑當親臨見之云耶? 此數者, 非如弟者所可辦得云云。’ 以此觀之, 宣擧爲鑴地者如何? 而時烈用鑴者, 果是慕悅引用者乎? 己亥禮論之作, 鑴爲卑主貳統之說, 有識皆知其有禍心, 而宣擧獨謂之輕脫, 且嘗以爲陰與黑。 良佐輩亦嘗曰: ‘宣擧絶鑴。’ 旣以爲黑與陰而絶之, 是以爲小人也。 又何以通融保合, 聚會精神爲言耶?" 答曰: "良佐輩, 構誣大老, 恣意凌踏, 而三司之臣, 急於護黨, 相繼營救, 予實慨歎也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303023_001">
        <translation>좌의정 남구만이 사면하였다.</translation>
        <original>左議政南九萬免。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303025_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303025_002">
        <translation>권항유명웅을 지평으로, 임영을 부제학으로 삼았다.</translation>
        <original>以權恒、兪命雄爲持平, 林泳爲副提學。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303025_003">
        <translation>헌납 최규서가 상소하여 나양좌오도일유집일이익수 등을 구원하니, 비답하기를, "내가 진실로 놀랍게 여긴다." 하였다. 정언 임환이 또한 상소하여 나양좌오도일유집일이익수 등을 구원하고, 이어 경연에서 이돈을 배척한 유신들을 공격하니, 비답하기를, "공론을 돌아보지 않고 멋대로 구원하는 것도 너무나 터무니없는 일이거니와, 좋고 나쁜 것을 분명히 하고 옳고 그른 것을 결정하는 대관을 부앙 한다고 배척하기까지 했으니, 더욱 괴이한 일이다." 하였다.</translation>
        <original>獻納崔奎瑞疏, 救羅良佐、吳道一、兪集一、李益壽等。 批以予實駭然。 正言林渙亦疏救羅良佐、吳道一、兪集一、李益壽等, 仍攻筵斥李墪之儒臣。 批以不恤公議, 恣意救解, 已極無據, 而至以明好惡, 定是非之臺官, 斥之以俯仰, 尤可異也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303026_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 또 석강에 나아갔는데, 특진관 이규령이 영남의 인재들을 조용하기를 청하니, 전조에 신칙하도록 명하였다.</translation>
        <original>御晝講, 又御夕講, 特進官李奎齡請調用嶺南人才。 命申飭銓曹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303026_002">
        <translation>경상도 산음현에서 소가 송아지를 낳았는데 목 하나에 귀는 둘이었으나 입이 둘, 눈이 넷이고 몸뚱이 하나에 발이 넷이었는데, 곧 죽었다.</translation>
        <original>慶尙道 山陰縣, 有牛産犢, 一項兩耳, 兩口四目, 一身四足, 卽斃。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303027_001">
        <translation>심유를 대사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈攸爲大司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303027_002">
        <translation>주강에 나아갔다. 시독관 김만길이 아뢰기를, "최규서의 상소 내용에, 사림들의 존경하여 추앙하고 경모함이 어찌 다름이 있었겠습니까?라는 말은 매우 옳지 못합니다. 윤선거를 어찌 송시열과 비등하게 논할 수 있겠습니까? 송시열이 말이 비록 윤선거를 절박하게 몰아세운 일이 있었기는 하지만, 본래 규계하고 모든 것을 잘하도록 하기 위해 나온 것이므로, 그의 아들이 사사로이 통탄할 일이 아닙니다. 윤증이 스승이라 하고 제자라 하며 송시열의 문하에 드나든 지 이미 수십년이 되었습니다. 이제 와서 그의 당이 많아진 것을 믿고서 이에 배척할 생각을 하는 것은 단지 스승을 배반하는 것일 뿐만 아니라 또한 불효한 죄를 짓는 일입니다." 하고, 또 최석정을 병조 참판에 의망한 것을 들어 전조를 배척하기를, "공론을 두려워하지 않는 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "이 무리들이 당초에 겉으로는 높이고 속으로는 배척하는 말을 하여 스스로 지극히 원통하다고 하다가 이제 와서는 나양좌 등의 일을 이처럼 급급하게 구원하고 있으니, 겉으로는 높이고 속으로는 배척하고 있다는 말을 면할 수 있겠는가?" 하고, 이어 이조의 해당 당상관을 추고하도록 명했다.</translation>
        <original>御晝講。 侍讀官金萬吉曰: "崔奎瑞疏中士林之尊仰景慕, 豈有異同云者? 甚不是, 尹宣擧, 豈可比論於宋時烈乎? 時烈之言, 雖有切逼宣擧之事, 本出於規戒責備, 非其子所可私痛, 拯之稱師弟子, 出入時烈之門, 已至累十年, 及今恃其黨盛, 乃生排斥之計, 不但背師, 亦有不孝之罪矣。 又以崔錫鼎之備擬兵曹參判, 斥銓曹, 以爲不畏公議。" 上曰: "此輩當初, 以陽尊陰斥之言, 自謂至冤, 而今於羅良佐等事, 汲汲救解如是, 而可免陽尊陰斥之言乎? 仍命吏曹當該堂上推考。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11303029_001">
        <translation>평안도 함종현에서 지진하였다.</translation>
        <original>平安道 咸從縣地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304001_001">
        <translation>최석항을 정언으로, 민진주를 헌납으로, 김구를 검상으로 삼았다.</translation>
        <original>以崔錫恒爲正言, 閔鎭周爲獻納, 金構爲檢詳。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304001_002">
        <translation>장령 이의창이 상소하여 나양좌 등을 구원하고, 또한 정계한 대간을 배척하니, 답하기를, "서로 잇달아 구원하니, 진실로 해괴하기만 하다." 하였다.</translation>
        <original>掌令李宜昌, 疏救羅良佐等, 且斥停啓臺諫。 答以相繼救解, 誠可駭然。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304002_001">
        <translation>집의 이홍적이, 이의창이 상소하여 정계를 배척한 것에 따라 상소를 진달하고 인책하니, 답하기를, "경박한 무리들이 뜻밖에도 침해하고 배척함은 한 번의 비웃음거리도 못된다." 하였다. 이의창이 이로 인해 인피하다가 체직되었다.</translation>
        <original>執義李弘迪, 因李宜昌之疏斥停啓, 陳疏引咎。 答以浮薄之輩, 意外侵斥, 未滿一哂, 宜昌以此引避見遞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304002_002">
        <translation>박세준을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴世𤎱爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304003_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304004_001">
        <translation>조성보를 승지로 삼고, 진천군 유구의 시호를 영희로 내렸다.</translation>
        <original>以趙聖輔爲承旨, 賜晋川君 柳䪷謚榮僖。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304005_001">
        <translation>정언이 최석항이 상소하기를, "송시열과 윤선거는 한때를 같이 살았었으니, 논하는 일이 비록 같지 않다 하더라도 바로잡아 경계하는 것이 해롭지 않은데, 두 집의 문생들이 서로를 의심하고 저해하다가, 윤증의 글이 나오게 되자 미미하던 것이 현저해지게 되고 소소하던 것이 커지게 되어 떼로 일어나 들추어내게 되었습니다. 이로 인해 엎치락뒤치락하다가 대관의 소장에 오르게 되었기 때문에, 송시열이 상소하여 그 곡절을 진달하고 이어 윤선거의 평생을 논하게 된 것입니다. 지금 그 상소의 뜻이 비록 평소에 수작하던 말을 기록한 것이기는 하지만, 끝에다가 단정해 놓기를 윤휴에게 중독되어 그만 다른 사람이 되어버렸다. 했으니, 문생들의 도리에 있어서는 어찌 한 마디 말을 하여 신변하고 싶지 않겠습니까? 다만 말을 해가는 사이에 불손하게 된 것이 많이 있었으므로 이를 죄로 삼아 조금 견책을 가하는 것은 진실로 옳지 못함이 없겠습니다마는, 귀양보내고 내쫓는 벌을 내렸으니, 이것이 과연 공평한 도리이겠습니까? 하물며 나양좌 등이 아직 상소를 진달하지 못했을 적에 대신들이 받지 말기를 청했다가 돌이켜서 도로 받아들이기를 했고, 필경에는 유배로 단죄하게 되었으니, 어찌 이러한 국가의 대체가 있겠습니까? 요사이 나양좌를 위하여 진언하는 사람들이 위로 의지할 데가 없고 아래로 도움받을 데가 없이 곧이곧대로 자신의 소견을 진달하여 일에 따라 바로잡으려 한 것에 지나지 않았던 것인데, 위엄과 노여워하심이 진동하여 배척이 잇따르게 되었습니다. 의논하는 신하들은 이에 도리어 성상의 뜻만 받들어 따르기를 오히려 미치지 못하게 될듯이 하였으니, 앞서 대신의 말에 시세에 편승하여 부앙한다.고 한 것으로서, 창랑의 자취 인 듯합니다." 하니, 답하기를, "오늘날의 사태는 진실로 사문의 액운이고 국가의 불행인데, 방자하게 구원하며 대신과 대신을 있는 힘을 다하여 배척하니, 진실로 해괴한 일이다." 하였다. 헌납 민진주가 논계하여 최석항을 체직하기를 청하니, 그대로 윤허하였다.</translation>
        <original>正言崔錫恒上疏曰: "宋時烈與尹宣擧, 生竝一時, 論事雖或不同, 不害爲規警, 而兩家門生, 互相疑阻, 及尹拯書出, 而因微而著, 由小而大, 群起詆訐, 因此輾轉, 至登於臺章, 故時烈疏陳其委折, 而仍議宣擧之平生。 今其疏意, 雖記其平日酬酢之語, 末乃斷之以爲鑴毒所中, 便成別人, 其在門生之道, 豈不欲一言伸辨哉? 第遣辭之間, 多有不遜, 以此爲罪, 略施譴責, 則固無不可, 而加之以竄逐, 此果平允之道乎? 況良佐等之未陳疏也, 大臣至請勿捧, 旋請還入, 畢竟以流竄斷之, 安有如許國體耶? 近日爲良佐進言者, 上無依靠, 下無援助, 不過直陳己見, 隨事匡規, 而威怒遽震, 指斥相繼, 言議之臣, 乃反承順上意, 猶恐不及, 向日臺臣所謂乘時俯仰云者, 恐是滄浪自取也。" 答曰: "今日事, 實是斯文之厄會, 國家之不幸, 而肆然救解, 侵斥大臣臺臣, 不遺餘力, 誠可駭也。" 獻納閔鎭周, 論啓請遞錫恒。 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304006_001">
        <translation>유성이 미성의 위쪽에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出尾星上, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304006_002">
        <translation>멀리 귀양간 죄인 민희가 순천의 배소에서 죽었다. 민희는 탐오하고 방탕하며 용렬하고 고루하므로 세상에서 비루하게 여겼었다. 허적에게 붙어 정승 자리에 오르면서는 음흉한 계획을 조성하고, 옥후가 위급해진 날을 당해서는 복선 이 있다는 말을 했었다. 경화하게 된 뒤에는 이 때문에 귀양가게 되었고, 중간에 이배하게 되었다가 도로 정지했었다. 이때에 이르러 죽었는데, 나이가 74세이었다.</translation>
        <original>遠竄罪人閔熙, 死於順川謫所, 熙貪淫庸陋, 爲世所鄙, 附許積, 致相位, 助成凶圖, 當玉候危急之日, 發福善在之言, 更化之後, 以此被竄, 中間移配而還寢, 至是死, 年七十四。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304006_003">
        <translation>전 판서 박신규가 졸하였다. 박신규는 거칠고 난폭하며 무식했고, 또한 고집스럽게 이기기 좋아하는 병통이 있었는데, 청렴 결백하기에 스스로 힘써 관절 에 통하지 않으므로, 이 때문에 자못 칭찬받았었다. 졸한 때의 나이가 57세이었다.</translation>
        <original>前判書朴信圭卒, 信圭麤暴無識, 且有執滯務勝之病, 而廉白自厲, 關節不行, 頗以此見稱, 卒年五十七。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304007_001">
        <translation>임금이 태묘에 친히 제사지냈다.</translation>
        <original>上親祭太廟。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304009_001">
        <translation>김호를 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以金灝爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304009_002">
        <translation>전 참판 이상이 그의 스승 봉조하 송시열을 위해 신변하는 상소를 올렸다. 누루한 수천 마디의 말이 이수언의 상소와 대략 서로 같았었는데, 비답하기를, "조정이 무너지게 되고 시비가 혼란해진 것이 하루아침이나 하룻저녁의 일 때문이 아닌데, 분이 난다고 못된 욕설을 하고 기탄없이 방자한 짓 하기를 어찌 나양좌처럼 할 수 있겠는가? 지금 경의 상소를 보건대, 치우치게 비호하고 무망하는 태도를 더욱 가리기 어렵다." 하였다.</translation>
        <original>前參判李翔, 爲其師奉朝賀宋時烈, 上伸辨疏, 縷縷數千言, 與李秀彦疏, 大略相同。 批以朝著之潰裂, 是非之淆亂, 非一朝一夕之故, 而乘忿醜詆, 縱恣無忌, 豈有如良佐者乎? 今觀卿疏, 偏護誣罔之態, 尤難自掩也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304011_001">
        <translation>윤세희를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹世喜爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304011_002">
        <translation>지평 권항이 상소하여 재변에 대해 논하고, 끝에는 나양좌 등을 신변하여 구원했다. 비답하기를, "진언을 한 성의는 내가 가상하게 여긴다. 상소 끝에 말한 일에 있어서는, 몸이 언관의 자리에 있으면서 올바른 의논은 도와주고 간사한 말은 억제할 도리를 생각하지 않고서 마치 나양좌 등을 하찮은 허물이나 소소한 과오를 범한 사람처럼 여겨 시비가 이미 극도로 어그러졌고, 또한 대신들을 세속에 따라 구원하지 않는다고 배척했으니, 진실로 가소로운 일이다." 하였다.</translation>
        <original>持平權恒上疏論災異, 末乃伸救羅良佐等。 批以進言之誠, 予用嘉之, 疏末事, 身居言地, 不念扶正論抑邪說之道。 至以良佐等, 有若薄愆細過者然, 是非已極謬戾, 而又斥大臣之不爲隨俗救解, 良可笑也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304012_001">
        <translation>서리가 내렸다.</translation>
        <original>下霜。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304012_002">
        <translation>여성제를 판의금부사로, 김횡을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以呂聖齊爲判義禁, 金澋爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304012_003">
        <translation>주강에 나아갔다. 시독관 김성적이 아뢰기를, "태묘에 친히 제사지내셨을 때 옥안을 우러러 뵙건대 자못 수척하신 듯했습니다. 한가롭게 거처하실 적에 항상 여색을 조심하는 경계를 가지신다면 조섭하는 도리에 도움이 있게 될 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "내가 평소에 언제나 그런 경계를 하고 있지마는, 진달한 말이 진실로 옳으니, 마땅히 유의하겠다." 하였다.</translation>
        <original>御晝講, 侍讀官金盛迪曰: "太廟親祭時, 仰瞻玉色, 頗似消瘦, 燕居之際, 恒存在色之戒, 則庶有益於補攝之道。" 上曰: "予於平日, 常存此戒, 而所達誠是, 當留意焉。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304013_001">
        <translation>임홍망을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以任弘望爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304013_002">
        <translation>헌납 민진주가 아뢰기를, "지난해에 호남 우도에서 책문의 제목을 산림에 있다는 핑계로 명예를 낚고, 치랍 한 언행으로 관작과 상을 노리는 것이 당면한 지금의 시폐이다.라고 했고, 그 속에는 또한 두서없고 패망한 말이 많이 있어 식견이 있는 선비들은 모두 제술하지 않았다고 합니다. 과장에서의 일의 대체가 얼마나 엄중한 것인데, 도학을 기롱하여 헐뜯기를 조금도 기탄없게 하겠습니까? 세상의 교화에 관계되는 것이어서 내버려둘 수 없으니, 해당 시관을 파직하고 서용하지 마시기 바랍니다." 하니, 그대로 윤허하였다.</translation>
        <original>獻納閔鎭周啓曰: "上年湖南右道策題, 以托迹山林, 釣採聲譽, 梔蠟言行, 希望爵賞, 爲當今時弊, 而其間亦多有無倫悖妄之說, 有識之士, 皆不製云。 科場事體, 何等嚴重, 而譏詆道學, 略無顧忌, 關係世敎, 不可置之, 當該試官, 請罷職不敍。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304014_001">
        <translation>송시열의 문인인 전 부사 한성보 등이 송시열을 위해 상소하여 나양좌의 상소에 대해서 신변했다. 그 대략에 이르기를, "송시열은 윤휴가 선정을 능가하고 주자를 취색할 때를 당하여 바로 사문 난적이라고 했었지만, 윤선거는 덮어주며 비호했었습니다. 송시열처럼 세상을 근심하는 마음으로 어떻게 자신을 잊고 윤휴를 배격하는 일을 하지 않을 수 있겠으며, 어떻게 먼저 그 당여를 다스려야 한다는 말을 하지 않을 수 있겠습니까? 계사년 7월에 송시열이 윤선거 등과 황산 서원에 모였을 적에 윤휴는 이단임을 극력 말하자, 윤선거가 말하기를, 공은 어찌하여 희중을 두려워합니까? 스스로 싸움의 단서를 만들어내어 변장자 가 재료로 삼게 할 필요는 없습니다. 하므로, 송시열이 이에 겉으로는 배제하는 체하면서 속으로는 협조한다.는 말을 인용하여 배척했었습니다. 나양좌 등이, 송시열이 윤휴를 사문난적으로 배척하고 윤선거를 당여로 책망한 일을 예송이 있은 뒤의 일로 하고, 그 전에는 일찍이 윤휴의 죄를 말하여 밝히지 않았다고 한 것은, 속인 것이 아니면 망령된 것입니다. 또 윤선거는 윤휴가 고친 중용의 주설을 전사하여 자랑하기까지 했었습니다. 송시열이 일찍이 그의 조카 송기후의 집에 갔다가 윤휴가 저술한 글이 있는 것을 보고 즉시 땅에 던지며 말하기를, 윤휴가 어떤 사람이기에 감히 이런 짓을 하고, 너희들도 어찌 감히 이런 짓을 하는 것이냐? 했었습니다. 송기후가 말하기를, 그런 것이라면 이산 윤모는 어찌하여 또한 그와 같이 하는 것입니까? 하자, 송시열이 말하기를, 남이 잘못하고 있는데도 그의 잘못을 본받는다면 너의 불초함이 심하다. 네가 고치지 않고서는 다시 나를 보지 말아라. 했었습니다. 윤휴가 또 이기설을 지을 적에 선정신 이황이이성혼의 견해를 아울러 배격하면서 성혼에 대해서는 더욱 업신여김을 가했었습니다. 송시열의 상소 내용에 문간공 은 치지도 않았다.고 한 것이 이 때문인데, 윤선거는 또한 미워할 줄도 알지 못했으니, 어찌 심하게 미혹된 사람이 아니겠습니까? 송준길도 말하기를 우리 부자가 희중을 존대하지 않는 것 때문에 청의에 죄를 얻게 되었다.고 했었으니, 대개 또한 불평하여 한 말입니다. 그러므로 송시열이 일찍이 통한하기를, 윤길보와 같은 사람도 윤휴에게 있어 또한 오히려 이러한데, 젊은 사람들이 달려가 따르는 것을 또한 어떻게 금하고 억제할 수 있겠는가? 했었습니다. 송시열의 상소 내용에서 말한 바 윤선거가 하는 것을 보고 본받아서 윤휴에게 뛰어들어가는 사람을 이루 셀 수 없다.고 한 것은 곧 사실에 의거하여 말을 한 것인데, 나양좌 등이 터무니없고 망령된 것으로 돌렸으니, 어찌 사실을 자세히 알지도 못하고 그런 것이 아니겠습니까? 윤선거가 여러 차례 송시열에게 서함을 보내어 당시의 인물을 논하면서 윤휴를 으뜸으로 삼았었고, 다름 사람에게 보낸 서함에서는 송시열이 윤휴와 덕을 같이하지 못함을 깊이 근심하면서 잠을 편히 잘 수 없다고까지 했었습니다. 이 시기에 주고받은 말들이 모두 이수언의 상소 속에 실려 있습니다. 송시열이 윤휴를 임용한 것은 애를 쓴 부득이한 것이었습니다. 이러므로 상신 이후원이 일찍이 송시열을 책망하기를, 언제는 윤휴를 이단이라 해 놓고 이번에 진선에 의망했으니, 세자로 하여금 이단을 배우게 하려는 것입니까? 하니, 송시열이 답변하기를, 공론이 이미 그러하고 또한 주자가 일찍이 육씨를 배척하면서도 오히려 그 문인들로 하여금 육씨의 강론을 듣게 한 일을 생각한 것이니, 내가 윤휴를 주의할 것은 또한 주자의 이런 뜻과 같은 것입니다. 했었습니다. 이 후원이 또 책망하기를 이미 경박하고 과장된 의논에 흔들려 놓고 주자와 육씨의 일을 끌어대는 것은 무슨 일입니까? 하니, 송시열이 웃으면서 과오임을 자복했었습니다. 송시열이 윤휴를 배척한 것은 과연 예송 때문인데, 윤휴를 주의한 것이 과연 자기의 마음에서 나온 것이겠습니까? 을사년 9월에 송시열이 윤선거 및 이유태와 동학사에서 모였을 때 송시열이 윤선거에게 말하기를, 형이 여주의 윤에게 요사이의 소견이 어떻습니까? 하니, 윤선거가 대답하기를, 그는 곧 음침하고 마음이 검은 사람입니다. 하였습니다. 송시열이 그렇다면 형과의 교분은 어떻습니까? 하니, 윤선거가 소리를 높여 답변하기를, 어찌 음침하고 마음이 검다고 해놓고서 끊지 않을 리가 있겠습니까? 하므로, 송시열이 말하기를, 형이 이제부터는 시원하겠습니다. 했었습니다. 윤선거가 간 다음에 이유태가 말하기를, 윤길보가 겉은 비록 엄격하지만 속은 실제로 허약하고 정이 많아 믿을 수 없습니다. 하므로, 송시열이 책망하기를, 어찌 그러한 윤길보이겠습니까? 형이 잘못입니다. 했었습니다. 그 이듬해에 윤선거가 또 그의 말을 바꾸어 송시열에게 서함을 보내기를, 동학사에서 모여 말한 백흑은 단지 논의상으로 말한 것이고, 인품의 감식은 또한 별개입니다. 하므로, 송시열이 그제야 이유태의 밝은 소견에 깊이 탄복했었습니다. 윤선거가 죽은 뒤에 그의 아들 윤증이 또한 유찰을 전사하여 송시열에게 드렸었는데, 송시열이 이에 있어서 윤선거가 윤휴를 두둔한 마음과 그의 아들이 이를 준수하려 하고 있음을 굳게 의심하면서 정론을 내리게 되었습니다. 그렇다면 송시열이 윤선거에게 대하여 말은 끊었다고 하면서 실지는 끊지 않았다고 의심한 것을 잘못이라고 할 수 없는 일입니다. 이유태가 또한 일찍이 송시열에게 말하기를, 윤길보가 공이 윤휴와 끊지 않는다고 책망한 것 때문에 윤휴에게 조금 흔적을 보였었는데, 윤휴가 크게 화를 내어 강도에서의 일을 들먹인 것을, 윤길보가 그의 매서 권준에게서 듣고는 크게 겁을 내어 다시 그와 서로 두텁게 지내기를 전일보다도 더하게 되었으니, 윤길보가 윤휴와 두터워진 것은 진실로 본의가 아닐 것입니다. 하니, 송시열이 이 말을 듣고서는 안타깝게 여기기를, 주자의 이른바 사군자가 한 번 입신에 실패하고 나면 만사가 와해되는 것이다. 한 것을 지금 윤길보에게서 더욱 증험하겠다.고 했었습니다. 지금 나양좌 등이 전연 이러한 곡절을 모르고서 이에 윤선거가 윤휴를 두둔한 것은 성심으로 세상을 근심한 일로 돌리고, 송시열이 윤휴를 배척한 것은 충격을 주어 혼란시킨 것이라 하였으며, 또한 송시열이 윤선거를 배척한 것을 가지고 규계를 싫어하여 뒤쫓아서 보복하기 위해 한 것처럼 해 놓았으니, 이 또한 가소로운 일입니다. 나양좌 등이 또한 말하기를, 송시열이 부질없이 윤증과 주고받은 서함에 충격받아, 위로 그의 아비까지 추하게 들추어 헐뜯었다.고 했는데, 이는 소인의 생각으로 망령되게 현자의 마음을 추측한 것입니다. 윤선거는 윤휴를 구원한 것 때문에 스스로 송시열에게서 떨어지게 되고, 윤증은 또한 송시열이 그의 아비를 불만스럽게 여김을 원망하여 드디어 모함하고 욕하게 된 것입니다. 대개 윤증이 송시열을 비난하게 된 것은 요사이 두어 해 사이의 일이고, 송시열이 윤선거를 윤휴의 당으로 책망한 것은 당초부터 그러했었습니다. 또 송시열이 일찍이 송상민에게 보낸 서함에 이르기를, 내가 윤길보에게 먼저 당여를 다스려야 되겠다고 배척하고 있는데, 어떤지 알지 못하겠습니다. 하니, 송상민이 말하기를, 내가 윤장에게 가르침을 받고 있는지 오래인데, 그의 가법이나 행동하는 것을 보면 지금 세상에 견줄 사람이 드문데 오직 의논하는 말은 항상 이해쪽에 있으니, 이는 알 수 없습니다. 했었습니다. 대개 먼저 당여를 다스려야 한다는 말을 비록 김극형에게는 한 번만 말했었지만, 윤선거에게는 항상 이를 가지고 책망하기를 그만두지 않았었습니다. 이래서 송시열이 앞서 올린 상소에 정도에 지나치게 한 것을 스스로 허물합니다.라고 한 것입니다. 또 윤휴가 윤선거를 치제한 글을 가지고 윤선거가 윤휴를 끓은 증거로 삼고 있지만, 그 제문에 이르기를, 당신이 나더러 망령된 짓을 하여 세상의 화에 걸리게 되었다고 한 것은 선조가 윤휴를 버리고 송시열이 윤휴를 배척한 것을 가지고 세상의 화로 여긴 것입니다. 하고, 또 이르기를, 내가 당신더러 스스로 수립되지 못했다고 한 것은, 윤선거의 마음은 이미 보았지만 송시열에게 몰리어 스스로 수립하지 못하고 있기 때문이었습니다. 했습니다. 이는 모두가 서로 애호하고 서로 아끼느라 한 말인 데다가, 그의 아들이 이미 윤휴의 제전을 받아들였고 또한 그 제문을 읽도록 했으니, 그들이 말하는 끊기를 기하지 않아도 자연히 끊어지게 된 것이다.라고 한 것이 과연 말이 될 수 있는 것이겠습니까? 윤선거가 윤휴에게 이미 그의 화심을 공격한 일도 없었고, 송시열에게는 긴 서함을 써 놓고도 보내지 않았으니, 이모저모로 규계하고 책망하며 논쟁을 그만두고 혼란이 바로잡아지게 되기를 바랐다.는 것을 신은 감히 믿을 수 없습니다. 강도에서의 일에 있어서는, 윤선거가 병자년 봄을 당해 많은 선비의 주창이 되어 오랑캐의 사자를 목베자고 청하면서 말하기를, 차라리 장차 의리를 지키다가 죽을지언정 의롭지 못하게 살 수는 없습니다.라고 했습니다. 강도로 들어가서는 또한 분사에 글을 올려 당장만 편하려고 하는 것을 책망했고, 또한 강을 건너서 전진하여 근왕 하는 일을 하도록 청했으나 분사에서 살피지 않자, 드디어 모든 사우들과 같이 죽기로 언약하고 대오를 짜기를 청했었습니다. 오랑캐들의 군사가 강을 건너오게 되자, 김익겸권순장은 김상용과 함께 불타 죽고 이돈오는 또한 목매어 죽었는데, 윤선거는 홀로 노예가 되어 구차하게 죽음 면하고서, 그가 평소에 자부하던 늠름한 기상은 도무지 모두 없어졌습니다. 그러나 난리 뒤에는 김집의 문하에 귀의하여 독실한 뜻으로 학문을 하고 세상 일에는 뜻을 끊으므로, 송시열이 그전의 잘못을 염두에 두지 않고 더불어 벗이 되었었습니다. 전일에 올린 상소에 강도에서의 일로 말하면 권순장과 상반되었지만, 난리 뒤의 일로 말하면 글을 읽으며 뜻을 지키고 행동하는 기품이 신은 비교도 되지 않기에 일찍이 두려운 벗으로 여겨 왔는데, 불행히도 윤휴에게 중독되어 그만 다른 사람이 되어 세도에 해로운 사람이 되어 버렸다.고 한 것은 이미 그의 단점도 숨기지 않고 또한 그의 선도 엄폐하지 않은 것으로서, 모두가 지극히 공정하여 사정이 없는 마음에서 나온 말입니다. 그런데 의외에도 나양좌 등이 더욱 한과 노기를 품고서 송시열의 말을 일체 모함과 비방으로 돌리고, 심지어 남이 자기를 그르게 여기는 것에 성내어 도리어 그 사람의 부모를 헐뜯는 것은 항간의 어린아이들도 부끄럽게 여기는 바로서, 사대부들 사이에 일찍이 이런 풍습이 있다는 것은 들어보지 못했습니다.라고 했습니다. 그 무리들이 비록 자기 스승의 과오를 염폐하여 두둔하고자 한다 하더라도 차마 이렇게 두서없이 헐뜯고 욕하는 말을 하여 대로에게 가할 수 있겠습니까? 그들이 말하기를, 윤선거는 받은 직사가 있는 것이 아니라 병란을 피하려고 들어갔다가 군사가 닥치자 떠난 것으로서, 이는 곧 선비의 정해진 분수이고 진실로 죽어야만 할 의리가 없는 것입니다.라고 했습니다. 그가 죽지 않은 것을 억지로 의리를 만들고 송시열의 상반되었다.는 말을 배척하고자 한 것인데, 이는 단지 송시열을 모함한 것뿐만 아니라 또한 윤선거도 모함하게 된 일입니다. 윤선거는 이름은 비록 선비이지만 자처함이 보통 직사 있는 사람보다도 더했었는데, 성첩을 지키며 대오를 짠 뒤에, 어찌 군사가 닥치므로 떠났다고 스스로 핑계하여 구차하게 면할 수 있겠습니까? 지금 윤선거가 올린 소장 및 사람들에게 보낸 서찰을 보면, 그가 강도에서의 일 때문에 죄를 인책하며 자신을 후회하는 뜻이 말의 표면에 넘치고 있습니다. 또 강도의 난리 뒤에는 이미 윤선거가 그의 아내를 죽도록 몰아세웠다는 비방이 있었습니다. 대개 강도에서 절개를 지켜 죽은 부녀들을 즉시 모두 정문했었지만 유독 운선거의 아내는 못하다가, 40, 50년 뒤에서야 비로소 정문하도록 허락했었습니다. 당초에 윤선거 역시 그의 아내가 자진해서 절개를 지켜 죽어간 것을 말하지 않은 것이 아니었지만 세상의 공론이 믿지 않다가, 윤선거가 자신을 30여년이나 지켜 종신토록 나서지 않게 된 다음에야 비로소 세상이 그의 말을 믿음직하다고 여겨, 이렇게 추후의 특전이 있게 된 것입니다. 정축년 이후에 윤선거를 욕하고 비방하게 된 것은 이를 미루어보아도 상상할 수 있습니다. 이 또한 송시열이 만들어낸 비방이겠습니까? 또 송시열이 지은 삼학사전의 발어 및 윤선거에게 치제한 글의 내용에서 두어 구절의 말을 인용하여 송시열의 전후의 말이 서로 어그러진다고 증거대고 있는데, 이는 더욱 그렇지 않은 것이 있습니다. 윤선거의 강도에서의 일이 비록 권순장 등과는 상반되지만, 그 난리 이후에 자정하며 죽지 못한 것을 부끄러워했음은 그의 마음이 또한 진실로 절의에 있는 것입니다. 그러므로 송시열이 그 발문에 있어서 먼저 강도에서 절사한 사람들에 대하여 서술하고, 또한 한 구절의 반전하는 말을 하기를, 윤선거가 한 일은 비록 같지 않지만 일치한 것으로 귀결된다.고 한 것입니다. 이미 같지 않다고 했으니 곧 상반된 것이나, 또한 일치한다고 했으니 곧 그가 난리 이후에 의리 지킨 것을 허여한 것입니다. 제문의 내용에 지주이니, 일성이니 하는 말들도 난리 이후에 한 일을 가리킨 것이고, 제문에 또한 중간에 큰 난리를 만났을 적에 와전 하려고 하지 않았다.는 어구가 있습니다. 와전은 이미 옥쇄 와 같지 않은 것이니, 이 제문에서도 포폄한 것을 또한 자연히 볼 수 있는데, 어찌 전후의 말이 서로 어그러진다고 할 수 있겠습니까? 또 그들의 소위 남한 산성에서나 강도에서나 똑같았다.는 말도 반드시 가리켜서 배척한 데가 있는 말이고, 또한 김상헌정온의 일을 들면서 윤선거와 더불어 다같이 백대토록 할 말이 있을 것이라고 했으니, 사사와 둔사가 심한 것임을 알 수 있습니다. 대체로 남한 산성의 그때 일은 진실로 천하의 큰 변이었습니다. 그러나 대가가 성에서 내려올 때 약간의 신하만 뽑아 따르게 했었기에, 대가가 환도한 뒤 뒤에 떨어져 있던 여러 신하들이 더러는 조정으로 돌아오고 더러는 시골로 갔었습니다. 이는 강도에 오랑캐의 기병이 마구 들어와 살육하고 사로잡고 한 때와는 일의 형세가 현저하게 달랐기 때문에, 강도에서는 사절하는 사람이 진실로 많았었지만 남한 산성에서는 없었습니다. 김정 두 신하에 있어서는 강화를 서두르는 날을 당해 분하고 원통함을 견디지 못하여 더러는 단식하고 더러는 칼을 꽂았었지만, 마침내 죽어버리지 않은 것은 몸을 더럽힌 일이 있었기 때문입니다. 어찌 창졸간에 사로잡혀 노예가 됨으로서 구차하게 면한 사람과 동등하게 말할 수 있겠습니까? 그들이 인용한 미복 등의 말에 있어서는 한 차례의 웃음거리도 못됩니다. 어찌 감히 노예가 되기 위한 미복을 공자가 송나라를 지날 적의 미복과 비할 수 있겠습니까? 이른바 목천에서의 일이라는 것도 곡절이 있습니다. 윤선거가 죽은 뒤에 이산의 사자들이 장차 사우를 세우려고 통문을 내보내어 이웃 고을들에 알리는데, 목천 사람 중에 강도에서 포로되었던 사람을 어찌 향사할 수 있느냐?고 그 통문에다 쓴 사람이 있었습니다. 송시열이 이런 말을 듣고서 이상에게 이르기를, 자네가 지금 원장인데 장차 어떻게 밝혀내어 바로잡겠는가? 하니, 이상이 원유들을 시켜 적발하도록 하고 이산에 글을 보내어 그 통문을 다시 달라고 하였는데, 이산의 유림들이 대답하기를, 당초의 통문이 이미 돌아오지도 않았고, 오래 된 일이므로 시끄러운 단서를 일으킬 필요가 없다.고 했었습니다. 목천의 유림들이 재차 통고하기에 미쳐서도 또한 대답하기를, 통문에 원래 그런 것을 기록한 일이 없었다.고 하여, 전후에 답한 말이 서로 맞지 않았었는데, 윤증이 이에 서함으로 여러 차례 이런 말의 근거를 송시열에게 힐문하다가 마침내는 송시열이 조작한 것으로 돌렸었습니다. 아! 말을 조작하여 남을 욕되게 하는 짓은 향당의 자호자 도 하지 않는 것인데, 이를 가지고 송시열을 의심하고 있으니, 다른 것이야 또한 어찌 말할 것이 있겠습니까? 또 송시열이 목천 사람들은 호향으로 배척하면서도 이경화 등의 통문과 상소의 말은 배척하지 않았다.고 하여, 자기의 문도는 모두 호향인데도 태연하게 서로 용납하고 있다.고 말하기까지 했습니다. 대개 목천 사람이 운운한 말은 진실로 윤선거가 정축년 에 비방받았던 말인데, 그 뒤에 수립해가는 바에 따라 세상에서 현자라고 칭찬하게 되었으니, 현자를 위해서는 은휘해야 하는 도리로 보아 어찌 감히 방자하게 그와 같이 말할 수 있겠습니까? 이로써 송시열이 호향에 비하게 된 것인데, 그 뒤에 윤증이 망령되게 그의 아비를 높여, 선정신 이이는 참으로 입산 했던 잘못이 있었지만 그의 아비는 당초부터 죽어야 할 의리가 없었다고 하게 되었습니다. 그제야 중외의 사림들이 일제히 분개하여 선정을 위해서 변명하려 하고, 이어 윤선거의 강도에서의 일을 배척하게 되었던 것입니다. 그 중에는 비록 더러 망령되고 경솔하여 맞지 않는 말이 있기도 했지만, 또한 윤증 스스로가 초래한 것이었습니다. 송시열이 윤선거에 대하여 생존했을 적에는 책선하는 도리를 다한 것이고, 그가 죽은 뒤에 한 바는 또한 주자가 여조겸에게 하듯이 한 것인데, 이것이 과연 생전과 사후에 있어 차이가 있습니까? 윤휴에게 중독되어 그만 다른 사람이 되어버렸다.고 한 것에 있어서는, 윤선거가 항시 윤휴를 두둔하는 뜻이 있어 인품을 들어 논의하면서 두 가지로 나누어 보기까지 했기 때문이었습니다. 윤선거가 죽은 뒤에 윤휴의 화가 과연 어떠했습니까? 그런데도 그의 아들이 오히려 송시열의 선견에 복종하지 않고서 기필코 그의 아비가 말하던 보합만 옳게 어겼으니, 과연 세도에 해가 된 것이 아니겠습니까? 또 말하기를, 윤선거는 산림에서 일생을 마치며 이해나 득실과 경탈 하고 당비하는 사욕을 마음속에 두지 않았습니다. 이 때문에 언론과 지취가 송시열과 차이나는 것이 많았습니다. 하여, 마치 송시열은 이해득실경탈당비에 끌리는 사람처럼 해 놓았는데, 이는 바로 윤선거의 병폐를 송시열에게 옮겨 놓은 것입니다. 진실로 송시열이 이해를 헤아리는 마음이 있었다면 당초 무엇 때문에 윤휴를 배척하다가 당화에 거의 죽게 되고, 경탈하고 당비하는 마음이 있었다면 또한 무엇 때문에 윤선거를 배척하다가 참소하는 자들에게 곤욕을 받게 되었겠습니까? 또 윤선거가 평생에 준수한 바는 그의 외조부 성혼의 학문이고, 찾아가 바로잡아간 자는 김집이었는데, 그의 아버지 김장생을 끌고 올라가 이이의 적통을 삼은 사람입니다. 하고, 또 가정을 놓아 두고 사부를 받들되 궁극을 주자의 법문에다 대어 놓았으니, 연원의 유원함과 문로의 바름은 모든 사람이 미칠 수 있는 바가 아닙니다. 했으니, 이는 대개 학문의 정맥을 윤선거에게 돌리고 송시열을 사문의 밖으로 배척한 것입니다. 공사소장시비호오를 가려야 함을 들어 전하께 권면하기까지 하고, 또한 인현이니 사직이니 경위니 백육의 액운이니 하는 등의 말을 들어 죄를 송시열에게 돌렸습니다. 어찌 세도가 이지경이 되어 이런 망극한 말이 있을 줄 알았겠습니까? 윤선거가 강도에서의 일을 겪으면서는 김집에게 귀의하여 정학에 종사해 왔습니다. 그러나 그 전의 습관이 아직도 남아 있고 새로 즐기는 것은 달가와하지 않았습니다. 이래서 송시열이 세상 물정에는 익숙하지만 의리에 있어서는 생소하다.고 했던 것입니다. 윤선거가 김집에게 있어 그가 받은 은혜가 더없이 컸기 때문에, 그가 죽은 뒤에 안장하기 전까지는 빈소 곁에 와 있으면서 날마다 제전에 참석했었고, 매번 김집의 기일이 되면 또한 반드시 와서 방문하였었습니다. 그런데 윤선거의 묘표에는 김신재 와 제공들에게 종유한 것으로 말을 하여 종유라고 했으니, 이는 또한 김집을 순수한 스승으로 삼지 않은 것입니다. 요사이 혹자가 전하기를, 윤증의 집안이 조광조의 도맥을 성수침 및 성혼 부자에게로 돌리어 윤선거에게 바로 대고, 이황이이김장생 등은 별개의 파로 돌리어 송시열을 배척하려는 계책을 한다.고 했습니다. 지금 나양좌 등의 상소에 비록 이를 언급하지는 않았지만, 윤선거의 묘문으로 본다면 김집을 순수한 스승으로 삼지 않은 것은 대개 또한 별개의 파로 돌리려는 뜻입니다. 하물며 윤선거가 문원공에게 있어서 끌고 올라갔다.는 말은 더욱 사실이 아닐 것입니다. 윤선거가 일찍이 사우들과 서당에 모였을 적에 갑자기 문원공에 대해 불손한 말을 했었는데, 이어서 어떤 한 사람이 문간공에 대해 역시 불손한 말을 하자, 윤선거가 분을 견디지 못하여 그만 그의 빰을 쳤었으니, 그가 문간공을 존숭하는 까닭에 그 사람에게 화를 낸 것은 또한 윤휴가 문간공을 업신여기면서도 화내지 않은 것과는 차이가 있는 일입니다. 이런데도 집을 놓아 두고 사부를 받들어 위로 문원공의 연원에 소급했다는 것은 신들이 감히 알 수 있는 바가 아닙니다. 윤증이 송시열의 문생으로서 유감을 품고 원망을 쌓다가 필찰에다 헐뜯고 욕하게 된 뒤에는 뭇사람의 감정이 이와 합세하여 안팎으로 서로 호응하여 사당을 만들게 된 것입니다. 지난날에 송시열을 위해 사법을 들어 원통함을 호소하던 부류들이 또한 허다하게 관망하며 이해만 따져 개두 환면하고 있습니다. 또 한편에서는 폐척되었던 사람들이 이구동성으로 서로 호응하여 칭찬하지 않음이 없고, 수가 많은 것을 믿고 사람이 적은 것을 업신여기면서 더욱 기세를 부리고 있으니, 나양좌 등의 오늘날의 일은 또한 어찌 믿는 데가 있어 하는 것이 아니겠습니까? 또 윤휴가 일찍이 뜻을 얻게 된 지 6, 7년이었지만 윤씨에게 대우하기를 어떻게 했었고, 윤씨가 윤휴의 당이 된 것이 과연 어떤 일이었습니까? 했습니다. 아! 사문난적인 윤휴가 뜻을 얻게 된 뒤에 송시열의 문인들이 모두 참혹한 화를 입었었고, 윤증이 문인이자 아들과 같다고 불리우는 사람으로서 아헌을 제배하게 되었었지만, 이미 송시열의 원통함을 한 마디도 아뢰지 않았고 또한 윤휴의 죄악을 배척하는 한 마디의 말도 하지 않았었으니, 그들이 서로 어울렸었던 것을 대개는 알 수 있는 일입니다. 윤휴의 화심을 윤선거가 종시 알아차리지 못하여 오히려 비호하는 것이 남에게 뒤질까 걱정했고, 죽음에 임박했던 해에는 보내려고 한 듯한 서함을 만들어 건사 속에 간수해 두었었습니다. 윤증은 또한 그의 가장을 지으면서 그 출처를 서술할 적에 보내려고 한 듯한 서함을 하나의 큰 의논거리로 삼기를, 마치 범충선 이 신주를 구원했을 적에 소자문 이 범충선을 명도 에게 견주었던 의도처럼 하려고 했으니, 그의 마음의 소재를 진실로 이미 알 수 없습니다. 또한 하물며 강도에서의 일을 윤선거 자신이 구차하게 살려고만 했던 실상을 은휘하지 않았으니, 뒷사람들의 도리는 다만 마땅히 그 이후에 수립해간 것을 밝혀야 할 일이지, 어찌 그가 죽지 않은 것을 당연한 의리로까지 여기고, 도리어 입근한 사람들을 마치 지나치게 용기를 부린 것처럼 할 수 있겠습니까? 또 효종과 현종 이성께서 윤선거를 불러내신 것은 곧 성인들이 흠 있는 데만 버리고 옥돌을 취한 것과 같은 훌륭하신 덕입니다. 지금 이를 빙자하여 그의 잘못까지 치워 놓고 한 시대의 유종으로 추앙하려 하니, 그들의 생각이 너무나 허술하기도 하고 또한 가소로운 일임을 알 수 있습니다." 하니, 답하기를, "그대들이 스승을 위해 상세하게 신변한 말들은 지극히 명백하고 통쾌하게 되어 있다. 국가의 일을 근심하고 현자를 존중하는 성의를 내가 매우 가상하게 여긴다." 하였다.</translation>
        <original>宋時烈門人前府使韓聖輔等, 爲時烈上疏, 伸辨羅良佐之疏, 略曰: "時烈當鑴之凌駕先正, 吹索朱子, 便以爲斯文之賊, 而宣擧則遮護, 以時烈憂世之心, 安得無忘身斥鑴之事, 安得無先治黨與之說乎? 癸巳七月, 時烈與宣擧等, 會于黃山書院, 極言鑴之爲異端, 則宣擧曰: ‘公可畏希仲, 不須自作爭端, 以爲卞莊子之資。’ 時烈乃引陽擠陰助之語以斥之。 良佐等, 以時烈之亂賊斥鑴, 黨助責宣擧之事, 爲在禮訟之後, 而其前未嘗有聲鑴之罪云者, 非誣則妄也。 且宣擧, 至以鑴所改中庸註說, 傳謄誇耀。 時烈嘗至其侄基厚家, 見鑴所著書, 而卽投於地曰: ‘何物尹鑴乃敢如此? 汝等又何敢如此?’ 基厚曰: ‘如此則尼山 尹某, 何以亦如此耶?’ 時烈曰: ‘以人之誤而效其尤, 則汝之不肖甚矣。 汝不悛改, 則勿復見我也。’ 鑴又作理氣說, 竝斥先正臣李滉、李珥、成渾之見解, 而於渾則尤加凌侮, 時烈疏中文簡公不數者以此。 而宣擧亦不知惡, 豈非惑之甚者也? 非但時烈疑宣擧。 浚吉亦曰: ‘吾父子以不尊希, 得罪於淸議云者? 蓋亦不平之言也。 故時烈嘗痛恨曰: ‘如吉甫者, 於鑴尙且如此, 則少輩之奔趨, 又何以禁抑乎?’ 時烈疏中所謂: ‘視效宣擧, 投入於鑴, 不勝其多云者。’ 乃是據實而言者, 而良佐等歸之虛妄, 豈未詳其實而然耶? 宣擧屢書於時烈, 論當代人物, 以鑴爲首, 而至於與人書, 深憂時烈之不能與鑴同德, 至曰: ‘寢不得安云云。’ 此時往復說話, 皆載於李秀彦疏中。 時烈之用鑴, 出於黽勉不得已也。 故相臣李厚源, 嘗責時烈曰: ‘以鑴嘗謂異端, 而今擬進善, 欲使世子學異端耶?’ 時烈答曰: ‘物議旣如此, 且念朱子嘗斥陸氏, 而猶使其門人聽講於陸, 吾之注擬鑴, 亦朱子此意也。’ 厚源又責曰: ‘旣撓於浮誇之論, 乃引朱 陸事, 何也?’ 時烈笑而服其過。 時烈之斥鑴, 果由禮訟, 而其所注擬, 果出於己心乎? 乙巳九月, 時烈與宣擧及李惟泰, 會于東鶴寺, 時烈謂宣擧曰: ‘兄於驪尹, 近日所見何如?’ 宣擧答曰: ‘彼便是陰也黑也。’ 時烈曰: ‘然則兄交道何如。’ 宣擧厲聲答曰: ‘豈有謂陰與黑而不絶之理乎?’ 時烈曰: ‘兄從此灑然矣。’ 宣擧去後。 惟泰曰: ‘吉甫外雖莊嚴, 內實虛㤼, 未可信也。’ 時烈責之曰: ‘寧有如許吉甫乎? 兄誤矣。’ 翌年, 宣擧又變其說, 與書時烈曰: ‘東鶴會所謂白黑, 只就論議上而言。 人品之鑑, 又是別也。’ 時烈於是深服惟泰之明見, 及宣擧沒後, 其子拯, 又以遺札, 寫呈時烈。 時烈於此, 固疑宣擧右鑴之心, 其子欲遵守而爲定論也。 然則時烈之於宣擧, 疑其言絶而實不絶者, 不可謂過也。 惟泰又嘗語時烈曰: ‘吉甫以公之責不絶鑴, 稍存形迹於鑴, 則鑴大怒而擧江都事。 吉甫因其妹壻權儁聞之, 大生惶㤼, 復與相厚, 過於前日吉甫之厚, 鑴誠非本意云。’ 時烈聞其言, 愍然曰: ‘朱子所謂士君子, 立身一敗, 萬事瓦裂, 今於吉甫益驗矣。’ 今良佐等, 全昧此曲折, 乃以宣擧之右鑴, 歸之於赤心憂世, 以時烈之斥鑴, 爲激之使亂, 又以時烈之斥宣擧, 爲出於惡規戒而追爲報復者然, 此又可笑。 良佐等又曰: ‘時烈徒激於尹拯往復之書, 詆訾之醜, 上及其父, 此以小人之腹, 妄揣賢者之心也。 宣擧以救鑴之故, 自異於時烈, 而拯又怨時烈之不滿其父, 遂至於誣辱, 夫拯之非時烈, 近在數年之間, 而時烈之責宣擧以黨鑴者, 自初而然矣。’ 又時烈嘗與宋尙敏書曰: ‘吾於吉甫, 有先治黨與之斥, 未知如何?’ 尙敏曰: ‘吾於尹丈, 承敎久矣。 見其家法制行, 則今世罕比, 惟議論常在利害上, 此未可知也。’ 蓋先治黨與之說, 雖一言於金克亨, 而於宣擧, 則常以此責之不已, 此時烈前疏所以過當自咎者也。 且以鑴祭宣擧文, 爲宣擧絶鑴之證, 而其曰: ‘子謂我妄攖世禍者,’ 以先朝之廢鑴。 時烈之斥鑴, 爲世禍也。 其曰: ‘我謂子不能自樹者。’ 以宣擧心是已見, 而逼於時烈, 不自樹立也。 此皆相愛相惜之言, 而其子旣受鑴奠, 又令讀其文, 則其所謂不期絶而自絶者, 果能成說乎? 宣擧於鑴, 旣無攻其禍心之事, 於時烈, 作長書而不與, 謂之左右戒責, 冀以息爭救亂者, 臣不敢信也。 至於江都事, 宣擧當丙子春, 倡多士, 請斬虜使曰: ‘寧將守義而斃, 不可以不義而存。’ 及入江都, 又上書分司, 責其偸安, 又請渡江前進爲勤王之擧, 而分司不省, 則遂與諸士友約同死, 請列行伍。 及虜兵渡江, 金益兼、權順長。 與金尙容同焚死。 李惇五亦縊死, 宣擧獨爲奴苟免, 其平日自許澟澟氣象, 都消盡矣。 然於亂後, 歸依金集之門, 篤志爲學, 絶意世路, 時烈不念舊愆, 與之爲友, 頃日之疏, 言其江都事則曰: ‘與權順長相反。’ 言其亂後事則曰: ‘讀書求志。’ 氣質行義, 非臣之比。 嘗以爲畏友矣。 不幸爲鑴毒所中, 便成別人, 以爲世道之害者, 旣不諱其短, 又不掩其善, 皆出於至公無私之心, 而不料良佐等, 益懷恨怒, 以時烈之言, 一歸之於誣謗, 至謂怒人非己。 反詈人父母者, 閭巷童孺之所恥, 未聞士夫間, 曾有此風。 渠輩雖欲掩護其師之過, 忍爲此無倫詬辱之言, 加於大老耶? 其言以爲宣擧非有所受職事也。 避兵而入, 兵至而去, 乃是士之常分, 固無可死之義, 欲以其不死, 曲成義理, 而斥時烈相反之言, 此則不但誣時烈, 亦所以誣宣擧也。 宣擧名雖爲士, 自處有加於尋常受職者, 而守堞爲行伍之後, 則何可以兵至而去, 自托而苟免也? 今觀宣擧疏章及與人書札, 其以江都事, 引罪自悔之意, 溢於辭表。 且江都亂後, 宣擧已有逼殺其妻之謗, 蓋江都死節婦女, 卽皆旌門。 而獨宣擧妻未也。 四五十年後, 始許旌門, 當初宣擧, 亦非不言其妻自辦死節, 而世議不之信, 及宣擧自守三十餘年, 終身不出, 而後世始以其言爲可信, 有此追典, 丁丑後, 宣擧詬謗, 推此可想。 此亦時烈之做謗耶? 又引時烈三學士傳跋語及祭宣擧文中數句語, 以證時烈前後言辭之相戾, 此尤有不然者。 宣擧江都事, 雖與順長等相反, 其亂後自靖, 恥其不死則其心亦固在於節義, 故時烈於其跋文, 先敍江都節死之人, 又下一轉語, 以宣擧爲事雖不同, 歸於一致, 旣曰不同, 則便是相反。 又曰一致, 則便許其亂後守義也。 祭文中砥柱一星等語, 亦指其亂後事, 而其文又有中罹大難, 匪欲瓦全之語, 瓦全旣不如玉碎, 則卽此祭文褒貶, 亦自可見, 何可謂前後之言相戾也? 且其所謂南漢江都一也之說, 亦必有所指斥, 而又引金尙憲、鄭蘊事, 以爲與宣擧, 竝有辭於百世, 可見其邪遁之甚也。 夫南漢當時之事, 誠天下之大變矣。 然大駕下城時, 抄取若干臣僚以從, 則大駕還都之後, 落後諸臣, 或還朝或還鄕, 此與江都虜騎亂入殺戮俘繫之日, 其勢懸殊, 故江都死節, 固多其人, 南漢則無之。 如金、鄭二臣, 當其爭媾之日, 不勝憤惋, 或絶粒或剚刃, 而終不死者, 以其身無汚故也。 豈與倉卒被俘爲奴苟免者, 同日道哉? 至其所引微服等語, 不滿一哂, 何敢以爲奴之服, 擬之於過宋之服哉? 所謂木川事, 亦有曲折, 宣擧沒後, 尼山士子, 將立祠宇, 發文以告, 傍郡木川人, 有以江都俘奴, 豈合享祀, 書於其通文者? 時烈聞此說, 謂李翔曰: ‘子方爲院長, 將何以紏正乎?’ 翔乃使院儒摘發, 通文尼山, 還索其文。 尼儒答以: ‘當初通文, 旣不還到, 久遠之事, 不必起鬨。’ 及木儒之再通。 又答以: ‘通文元無懸錄之事。’ 前後所答, 自相牴牾, 而拯乃以書屢詰其言根於時烈, 卒乃歸之於時烈之做作, 噫! 造言辱人, 鄕黨自好者, 亦不爲之, 以此疑時烈, 則他又何說? 又以時烈, 斥木川人以互鄕, 而不斥李景華等通文與疏語, 至謂己之門徒, 盡互鄕也。 恬而相容, 夫木川人所云云。 固是宣擧丁丑所被之謗, 而厥後所樹立, 世稱爲賢者, 則其在爲賢者諱之道, 何敢肆然如此也? 此時烈所以至擬於互鄕, 而其後尹拯, 妄尊其父, 至謂先正臣李珥, 眞有入山之失, 而其父初無可死之義, 於是中外士林齊憤, 欲爲先正發明, 而仍斥宣擧江都事, 其中雖或有妄率不中之語, 亦拯之所自取也。 時烈之於宣擧, 生盡責善之道, 死後所處, 又若朱子之於呂祖謙, 則此果爲有間於死生耶? 至於爲鑴毒所中, 便成別人云者, 宣擧常有右鑴之意, 至以人品論議, 分而二之, 宣擧死後, 鑴之禍, 果如何? 而其子猶不服時烈之先見, 必以其父保合之論爲是, 其果不爲世道之害乎? 又曰: ‘宣擧終身山林, 利害得喪, 傾奪黨比之私, 不入於胸中。’ 由是言論志趣, 多與時烈逕庭, 有若時烈爲牽於利害得喪傾奪黨比之事者然。 此正宣擧之病, 而移之於時烈者也。 苟使時烈, 有計較利害之心, 則初何以斥鑴而幾死於黨禍? 有傾奪黨比之心, 則又何以斥宣擧取困於讒賊哉? 又謂宣擧之平生所遵守者, 其外祖成渾之學也, 所就正者金集, 而泝其父金長生, 爲李珥世嫡者也。 又曰: ‘推家承師傅, 會其極於朱子法門, 淵源之遠, 門路之正, 有非諸人所能及。’ 此蓋以正脈歸之於宣擧, 而排斥時烈於斯文之外, 至以公私消長, 是非好惡之辨, 勉之於殿下, 而又以仁賢社稷, 傾危百六之厄等語, 歸罪於時烈, 豈意世道至此, 而有此罔極之言耶? 宣擧及經江都事, 歸依金集, 從事正學, 而然舊習猶存, 新嗜未甘, 此時烈所謂熟於世情而生於義理者也。 宣擧於集, 其恩莫大, 故及其卒後葬前, 來在殯側, 日參祭奠, 每値集忌祀, 又必來問。 而宣擧墓表, 乃以從遊於金愼齋諸公間爲言, 謂之從遊, 則是又不以集爲純師也。 近來或傳, 拯家欲以趙光祖道脈, 歸之於成守琛及渾父子, 直接於宣擧, 而如李滉、李珥、金長生等, 則欲歸於別派。 以爲斥時烈之計云矣。 今良佐等疏, 雖不敢及此, 以宣擧墓文觀之, 其不以金集爲純師者, 蓋亦歸之於別派之意也。 況宣擧之於文元公謂之泝, 則尤非其實, 宣擧嘗與士友會書堂, 忽於文元公, 發不遜語。 繼有一人, ? 啡文簡公, 亦發不遜語, 則宣擧不勝其憤, 便批其頰, 其所以尊文簡公, 怒於人者, 亦與鑴之侮文簡而不怒者有異, 以此而謂之, 推家承師傅, 上泝文元公之淵源, 則非臣等所敢知也。 拯以時烈門生, 蓄憾積怨, 乃至詬辱於筆札而後, 群憾與之合勢, 內外相應, 釀成私黨, 至於曩日, 爲時烈訟冤師法之類, 亦多觀望計較, 改換頭面, 且一邊廢斥之人, 同聲相應, 無不稱贊, 恃衆侮寡, 益肆其氣, 良佐等今日之擧, 亦豈無所恃而發也? 又以爲鑴嘗得志六七年, 其所以待尹氏者如何? 而尹氏之所以黨鑴者, 果何事也? 噫! 鑴賊得志之後, 時烈門人, 俱被酷禍。 而拯以門生號稱若子之人, 得拜亞憲, 旣不以一言白時烈之冤, 又不以一言斥鑴之惡, 其所以相與者, 蓋可見矣。 鑴之禍心, 宣擧終始罔覺, 扶護猶恐後人, 臨死之年, 作擬贈之書, 以爲巾笥之藏。 而拯又述其家狀, 敍其出處, 以其擬贈書爲一大議論, 有若范忠宣之救新州。 邵子文之以忠宣擬明道之意者然。 其心所在, 固已不可知矣。 又況江都之事, 宣擧自不諱其偸生之實狀, 則在後人之道, 只當明其後來樹立, 何可竝與其不死爲當然之義, 而反以立慬之人, 有若傷勇者然哉? 且孝顯二聖之招徠宣擧, 是聖人棄瑕取瑜之盛德。 今欲以此藉重, 洗滌其累, 而推爲一代之儒宗, 可見其計之甚踈而亦可笑也。" 答曰: "爾等爲師縷縷伸辦之說, 極其明白痛快, 其憂國尊賢之誠, 予甚嘉尙。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304015_001">
        <translation>태학생 정진 등이 송시열을 위해 신변하는 상소를 올렸는데, 상소의 뜻이 한성보 등의 상소와 대략 같았다. 그 말단에다 또 논하기를, "오도일이돈이익수유집일최규서최석정최석항임환이의창권항 등이 전후에 번갈아 나와 혹은 아뢰고 혹은 상소하여 곧바로 명을 도로 거두도록 청했으니, 그 방자함이 어찌 이처럼 극도에 이르렀습니까? 하물며 오도일은 또한 일찍이 책을 지니고 송시열에게 가서 가르쳐 주기를 청한 사람이니, 분의의 무거움이 더욱 어떠하겠습니까? 가장 괴이한 자는 최규서입니다. 그의 아비때부터 송시열의 문하에 드나들며 존대하고 추앙하던 정성이 다른 사람에 비할 바가 아니었는데, 오늘날에 이르러서는 사당을 달갑게 여기고 있으니, 진실로 세도의 큰 변입니다. 최석항 등은 몰래 사감을 쌓아온 지 여러 해가 되었으니, 그들이 어그러지는 말을 하는 것은 그다지 분별할 필요도 없는 일이고, 이돈임환이의창이 시의에 따라 붙는 것과 유집일권항이 말하는 것만 쳐다보고 있음은 또한 어찌 말할 만한 것이겠습니까?" 하니, 답하기를, "많은 선비들이 유현을 위해 신변하는 것은 지성에서 나온 것이기에 한 가닥의 공론이 없어지지 않았음을 매우 가상하게 여기는데 유의하지 않아서야 되겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>太學生鄭津等, 爲宋時烈上伸辨疏, 疏意與韓聖輔等疏略同, 其末端又曰: "吳道一、李墪、李益壽、兪集一、崔奎瑞、崔錫鼎、崔錫恒、林渙、李宜昌、權恒等, 先後迭出, 或啓或疏, 直請還收, 其爲放肆, 何至此極耶? 況道一, 又嘗執冊請益於時烈, 則分義之重, 尤如何也? 最可怪者, 奎瑞也。 自其父出入時烈之門, 尊仰之誠, 非他人比, 而及至今日, 甘心私黨, 誠世道之大變也。 如錫恒等, 陰蓄私憾, 積有年所, 其言之謬悖, 不必多辨, 而至於墪、渙、宜昌之趨附時議。 集一、恒之仰人口舌者, 又何足言哉?" 答曰: "多士之爲儒賢伸辨, 出於至誠, 深嘉一脈公議之未泯也, 可不留心焉?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304016_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304017_001">
        <translation>토성이 자리를 물러나서 태미 동원 둘째 별을 침범하였다.</translation>
        <original>土星退犯太微東垣第二星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304017_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304017_003">
        <translation>대제학에게 명하여 반궁의 도기 유생들에게 제술 시험을 보이도록 하여, 수석한 진사 윤시명에게 급제를 내렸다.</translation>
        <original>命大提學試製泮宮到記儒生, 賜居首進士尹時鳴及第。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304019_001">
        <translation>신양을 승지로, 홍수헌을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以申懹爲承旨, 洪受瀗爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304019_002">
        <translation>주강에 나아갔다. 시독관 김성적이 한성보가 상소하여 윤선거를 헐뜯고 배척한 것을 들어 온당하지 못하다고 하니, 임금이 이르기를, "한성보가 상소한 말은 지나쳤다." 하였다.</translation>
        <original>御晝講, 侍讀官金盛迪, 以韓聖輔疏詆斥尹宣擧爲未穩。 上曰: "聖輔疏語過當矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304020_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304021_001">
        <translation>남용익을 판의금부사로 삼았다.</translation>
        <original>以南龍翼爲判義禁。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304022_001">
        <translation>전라도 보성현에는 서리가 내리고, 무주부에는 눈이 내렸다.</translation>
        <original>全羅道 寶城縣霜降, 茂朱府下雪。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304023_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하를 인견했다. 병조 판서 이사명이 무겸 10자리를 없애고서 도총부를 경력도사와 훈련원의 판관주부와 중추부의 도사 등속을 더 두고, 참하 부장 10자리를 없애어 참상 육품의 자리로 하기를 청하니, 그대로 따랐다. 강화부의 석물을 떠 가는 사람을 금하도록 명하였다. 또한 인조조 정묘년 에 강화에서 시재하였을 때 등과한 사람 중에 생존한 4사람을 등과한 회갑 때에 가자하도록 명했으니, 유수 신정이 아뢴 말에 따른 것이다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣, 兵曹判書李師命請: "除武兼十窠, 加設都摠經歷ㆍ都事、訓鍊判官, 主簿、中樞都事之屬, 除參下部將十窠, 爲參上六品窠。" 從之。 命禁江華府石物浮取者, 又命仁廟朝丁卯江華試才時登科中生存四人, 竝以登科回甲加資, 因留守申晸之言也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304024_001">
        <translation>우박이 내렸다.</translation>
        <original>雹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304024_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304024_003">
        <translation>조종저를 집의로, 이정익을 지평으로, 심권을 정언으로, 김구를 부교리로, 홍수헌을 부수찬으로, 이진휴를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙宗著爲執義, 李禎翊爲持平, 沈權爲正言, 金構爲副校理, 洪受瀗爲副修撰, 李震休爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304026_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304027_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304028_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 임금이 교리 김성적이 아뢴 말에 따라, 승정원에 명하여 말을 만들어서 특별히 중외에 효유하여, 옥송을 거듭 신칙하여 지체하는 일이 없게 하도록 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 上因校理金盛迪之言, 命政院措辭, 別諭中外, 申飭獄訟, 使無留滯之患。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304028_002">
        <translation>공홍도 유생 변동상 등이 상소하여 송시열을 위해 신변하니, 답하기를, "스승을 위해 신변하는 성의를 내가 가상하게 여긴다." 하였다.</translation>
        <original>公洪道儒生卞東尙等上疏, 爲宋時烈伸辨。 答曰: "爲師伸辨之誠, 予用嘉尙。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11304030_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 특진관 이선이 아뢰기를, "해주의 요망한 무당이 역적 이남을 위해 사당을 세우고, 또한 역적 허견 및 죄로 죽은 중 처경을 배향하고서 영험이 있다고 말하므로, 어리석은 백성들이 쏠리듯이 모여든다고 하니, 일이 지극히 해괴합니다. 그 도를 다스리는 신하가 비록 이미 그 사당을 철거하고 또한 요망한 무당의 죄를 다스리기는 했지만, 그들의 죄를 엄중하게 다스리지 않을 수 없습니다." 하니, 임금이 이르기를, "일이 지극히 해괴하고 놀라우니, 그 무녀를 멀리 떨어진 섬에 정배하라." 하였다. 그 뒤에 장령 김호가 계청하기를, "서울의 감옥으로 잡아다가 엄중하게 캐물어 죄를 정하도록 하소서." 하고, 또 논계하기를, "해서의 여러 고을에 역적 허견을 위해 사당을 세운 곳이 또한 많으니, 이런 부류들을 적발하고 그 사당을 철거하되, 그들의 죄상을 일체 논하여 처단하게 하소서." 하니, 임금이 답하기를, "섬으로 정배하면 그들의 죄를 충분히 징계하게 될 것이니, 잡아와야 한다는 의논은 알 수 없다. 적발하고 철거하는 일은 아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
        <original>御晝講, 特進官李選言: "海州妖巫, 爲逆柟設神祠, 且以逆堅及罪死僧人處瓊爲配, 稱有靈驗, 愚氓靡然輻輳, 事極怪駭。 按道之臣, 雖已毁撤其祠, 且治妖巫, 而其罪不可不重治。" 上曰: "事極驚駭, 其巫女絶島定配。" 是後, 掌令金灝啓請令拿致京獄, 嚴究定罪。 又論: "海西列邑, 爲逆堅設神祠處亦多, 摘發此類, 毁撤其祠, 其罪狀, 一體論斷。" 上答以島配足懲其罪, 拿致之論, 未可曉也。 摘發毁撤事依啓。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305001_001">
        <translation>임상원을 대사간으로, 이홍적을 사간으로, 김우항을 정언으로, 윤성준을 검열로, 김구를 부교리로, 이조 판서 조사석을 우의정으로, 여성제를 이조 판서로 삼았다. 이날 영의정 김수항좌의정 이단하를 명초하여 복상하도록 했는데, 처음에 앞서의 복상 단자를 봉하여 들이니, 더 의망하도록 명하여 이숙을 추천하였다. 또 더 의망하도록 명하여 이민서를 추천하니, 또 더 의망하도록 명하여 신정여성제를 추천하였는데, 또 더 의망하도록 명하자 그제야 김수항과 이단하가 입대를 청했다. 임금이 이르기를, "이조 판서 조사석이 국가 일에 마음을 다했음은 내가 알고 있는 일이다. 모두의 의견은 어떤가?" 하니, 김수항과 이단하가 아뢰기를, "선조경자년 에 복상하였을 때 심희수한응인윤승훈김명원이 모두가 추천받았었지만, 김명원이 성상의 분부에 따라 먼저 정승으로 들어갔었으니, 오늘의 일이 대략 서로 유사합니다. 이는 이미 그렇게 되어진 일인데 신들이 어찌 다른 의논을 주장할 수 있겠습니까?" 하고, 물러나서 조사석을 추천했다. 조사석은 평소에 인망이 모자랐고 또한 지난해에는 탑전 에서 엄한 책망을 받기도 하여, 임금의 돌봄이 또한 융성하거나 진지하지 않았는데 갑자기 심상치 않은 명이 내린 것이다. 이 때문에 거리에서나 항간에서나 한때 말과 의논이 시끄러워져 김만중이 경연에서 망발하게 되고 마침내 화의 씨앗을 빚어내게 되었었다.</translation>
        <original>以任相元爲大司諫, 李弘迪爲司諫, 金宇杭爲正言, 尹星駿爲檢閱, 金構爲副校理, 以吏曹判書趙師錫爲右議政, 呂聖齊爲吏曹判書, 是日命招領議政金壽恒、右議政李端夏, 卜相。 始以舊卜封入, 命加卜, 薦以李䎘, 又命加卜, 薦以李敏叙, 又命加卜, 薦以申晸、呂聖齊。 又命加卜, 壽恒、端夏, 乃請入對。 上曰: "吏曹判書趙師錫, 盡心國事, 予所知也, 僉意何如?" 壽恒、端夏曰: "宣廟庚子卜相時, 沈喜壽、韓應寅、尹承勳、金命元, 俱見稱, 而命元因上敎先入相, 今日事略相類, 此已然之事也。 臣等何容異議? 退以師錫薦之, 師錫素乏時望, 又於昨年, 被嚴責於榻前, 聖眷亦不隆摯, 而猝有非常之命, 因此而街談巷議, 一時譁然, 以致金萬重妄發筵中, 終媒禍胎。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305001_002">
        <translation>경상도 청도에서 어미를 시해한 죄인 이진행을 삼성 에서 추국하여, 자복을 받아서 정형 하였다.</translation>
        <original>慶尙道 淸道弑母罪人李進行, 三省推鞫, 就服正刑。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305001_003">
        <translation>이돈김만채박태보 등을 여러 도에 나누어 보내 암행하며 염탐하게 하였다.</translation>
        <original>分遣李墪、金萬埰、朴泰輔等于諸道, 暗行廉察。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305002_001">
        <translation>당초에 제주에 정배되었던 죄인 양우철이 상변하는 글을 올리므로, 잡아다가 국문하도록 명했다. 양우철이 공을 세우는 일을 하려고 하여 사유를 받게 되자 자기 스스로 음흉한 글을 조작했는데, 내용의 뜻이 요망스럽고 악독하여 고을 사람들을 무고하기를, 서로 따라서 변을 음모한다.고 했었다. 안험해보니 실상이 없는 것이었고, 양우철은 형장에 죽었다.</translation>
        <original>初濟州定配罪人梁禹轍上變書, 命拿來鞫問。 禹轍欲爲立功, 蒙宥自造凶書, 指意妖惡, 誣告州人, 相率謀變, 及按驗無實, 禹轍杖斃。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305002_002">
        <translation>호남의 백성이 표류한 한인으로 복건에 사는 유연리이다. 하고 사칭하며, 말을 이상하게 하여 사람들을 현혹시키고 항간에 돌아다니며 구걸했는데, 사건이 알려지자 안치하여 사실을 알아내고 드디어 법대로 처리하였다.</translation>
        <original>湖南民詐稱漂到漢人 福建、劉連里, 變幻言語, 誑惑人民, 行乞村閭, 事聞。 按治得實, 遂置法。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305007_001">
        <translation>우의정 조사석이 상소하여 사직하니, 비답하기를, "경의 재덕과 역량이 진실로 보필에 합당하기에 내가 마음먹고 선택했고 공론도 모두들 같았었는데, 경은 어찌하여 사양하는가?" 하였다.</translation>
        <original>右議政趙師錫上疏辭職, 批以卿之才德器量, 允合輔弼, 簡自予心, 公議僉同, 卿何撝謙?</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305009_001">
        <translation>달이 태미 서원 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入太微西垣內。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305011_001">
        <translation>모든 승지들에게 공사를 가지고 입시하도록 명했다. 도승지 이세백이 아뢰기를, "서북의 두 도를 조가에서 차이없이 일체로 보아 북도에서 과거를 보인 다음에 관서에서도 또한 실시했습니다. 지난해에 북도에서는 이미 과거를 보였는데, 서도에서는 아직 이를 실시하지 않았으니, 반드시 균등하게 시행해야 사람들이 권장될 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "조가에서 서북을 일체로 보고 있지만, 지난해에 북도에서 이미 과거를 보였다면 관서 사람들이 마음에 실망할 것은 형세가 진실로 그러하니, 해조로 하여금 준례를 고찰해 보아 품처하도록 하라." 하였다. 또 아뢰기를, "평양에 사는 유학이지함이지성 등은 그의 아비 이애경이 무오년 의 심하의 전역 때에 전사하고 돌아오지 않으므로, 소복을 입고 소식하며 항시 죄인으로 자처하기를 시종 한결같이 한다고 합니다. 일찍이 본도에서 계문한 것에 따라 급복 하는 특전이 있기는 했지만 영구히 전시하게 될 수 있는 것이 아니니, 정문을 세워 표장하는 뜻을 보이는 것이 합당할 듯합니다." 하니, 임금이 이르기를, "특별히 정문을 세워 주도록 하라." 하였다. 또 아뢰기를, "강변은 한번 인삼을 금단하게 된 뒤부터는 상인들의 왕래가 영구히 끊어져서 장차 이산을 면하지 못할 것이라 합니다. 단지 변방의 지경이 허술해질 뿐만 아니라 민중들이란 곤궁해지면 하지 않는 짓이 없게 되는 법이니, 오래된 조곡 및 노비의 신공 중에 여러 해 동안 받지 못한 것들을 더러 조사해내어 탕감해 준다면, 진정시켜 편안하게 하는 한 가지 방도가 될 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "묘당으로 하여금 품처하도록 하겠다." 하였다. 또 아뢰기를, "서북 사람들을 조용하라는 일은 매번 전교가 계셨습니다마는, 사자들 중에 글을 잘하거나 재주가 있는 사람을 전후하여 한 사람도 조용한 적이 없습니다. 서쪽 사람들은 무학을 일삼지 않으면 재리에 흘러들어가고 있어 이 때문에 문교가 떨치지 않으니, 만일 해조로 하여금 사자들 중에 뛰어난 사람을 알아보아 각별히 조용하도록 한다면 흥기하게 될 가망이 있게 될 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "각별히 수습하여 임용하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>命諸承旨, 持公事入侍, 都承旨李世白曰: "西北兩路, 朝家一視無間, 北道設科之後, 亦於關西設行矣。 上年北道, 旣已設科, 而西路則尙未有此擧, 必須均施, 可以聳動矣。" 上曰: "朝家一視西北, 而昨年北道旣已設科, 則西關人心之觖望, 其勢固然, 令該曹考例稟處。" 又曰: "平壤居幼學李至諴、至誠等, 以其父愛卿, 戊午深河之役戰, 亡不還, 故素服素食, 常以罪人自處, 終始如一。 曾因本道啓聞, 有給復之典, 而非所以傳示永久, 似當旌其門閭, 以示表奬之意矣。" 上曰: "特爲旌閭。" 又曰: "江邊一自蔘禁之後, 商賈之路永絶, 將未免離散, 非但邊圍疎虞, 民窮則無所不至, 如久遠糶穀及奴婢身貢中積年未捧者, 若或査出蕩減, 則爲鎭定安集之一道矣。" 上曰: "令廟堂稟處。" 又曰: "西北人調用事, 每有傳敎, 而士子中有文有才者, 前後無一人調用者。 西人若非業武, 流入於財利, 以此文敎不振, 若令該曹, 聞見其士子中拔尤者, 各別調用, 則庶有興起之望。" 上曰: "各別收用。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305012_001">
        <translation>윤세기를 승지로, 김만길을 집의로, 민진주를 교리로, 황흠을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹世紀爲承旨, 金萬吉爲執義, 閔鎭周爲校理, 黃欽爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305013_001">
        <translation>권시경을 승지로, 김성적을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以權是經爲承旨, 金盛迪爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305013_002">
        <translation>사헌부에서 양서의 발마 에 관한 폐단을 논계하고, 경사 및 각도의 감사들이 사사로운 일로 왕래할 적에 발마 타는 사람들을 엄중하게 막아 버리도록 하기를 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府論兩西撥馬之弊, 請令京司及各道監司, 因私往來而騎撥者, 嚴加防塞。 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305013_003">
        <translation>영릉을 봉심 한 대신 및 여러 신하가 청대하여 입시하니, 영릉의 변을 당한 석물을 그전의 석물대로 다시 만들도록 명했다. 좌의정 이단하가 아뢰기를, "여주 능침의 변은 이미 세 차례나 되었는데도 그 흉악한 사람을 하나도 잡지 못했으니, 마땅히 많은 상으로 구포 해야 하겠습니다. 또 포도청으로 하여금 비밀히 군관을 보내 망보아 잡도록 하되, 변을 저지른 사람을 잡아내어 목베인 다음에는 마땅히 그 처자를 멀리 떨어진 섬에 옮겨 버려야 합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이단하가 또 남한 산성에서 관무재 를 거행하여 장사들을 위로해 주기를 청하니, 임금이 해조로 하여금 가을을 기다렸다가 품처하도록 하였다.</translation>
        <original>英陵奉審大臣諸臣, 請對入侍, 命英陵逢變石物, 仍舊石改造。 左議政李端夏言: "驪州陵寢之變, 已至三度, 而凶人一未捕得, 宜以重賞購得, 且使捕廳, 密遣軍官窺捕, 而捕誅作變人之後, 其妻子宜徙絶島。" 上從之。 端夏又請設行南漢觀武才, 慰悅將士。 上令該曹, 待秋稟處。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305015_001">
        <translation>달무리가 목성에까지 둘렀다.</translation>
        <original>月暈廻木星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305016_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하를 인견하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305016_002">
        <translation>명안 공주 가 졸하였다. 임금이 소복차림으로 거애하고, 이어 전교하기를, "몹시 슬프고 애통스러워 마음을 어떻게 할 수가 없다. 예장 이외에 비단과 쌀무명 등의 물건을 숙정 공주 의 예대로 시급하게 마련하여 실어보내고, 각가지 상사에 쓰는 것을 각사의 관원들이 몸소 친히 진배하여 미진하게 되는 폐단이 없게 하라." 하였다. 평안 감사 오두인이 바야흐로 임소에 있었는데, 본직을 즉시 개차하여 교귀를 기다리지 말고 밤낮없이 올라오도록 하고, 그의 대신을 비국으로 하여금 즉각 의논해서 추천하여 3일 이내에 사조하게 하도록 하니, 윤이제를 그의 대신으로 삼았다.</translation>
        <original>明安公主卒。 上素服擧哀, 仍敎曰: "驚慘痛悼, 無以爲心, 禮葬外匹段米布等物, 依淑靜公主例, 斯速磨鍊輸送, 凡百喪需, 各司官員, 躬親進排, 俾無未盡之弊。" 平安監司吳斗寅, 方在任所, 本職卽爲改差, 勿待交龜, 罔夜上來。 其代令備局, 卽爲議薦, 三日內辭朝, 以尹以濟代之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305017_001">
        <translation>임금이 명안 공주의 상사로 10일 동안 소선 을 행하도록 명하자, 약방에서 여러 차례 진청하니, 비로소 4일 동안 소선하라고 명했다. 또 상차에 친히 행행할 절차를 오례의대로 하도록 명하니, 약방승정원과 대신 이하가 이런 더위를 당해 빈소도 차리기 전에 곡림하는 것은 마땅치 않다 하여 상세히 진청했으나 마침내 윤허하지 않았다. 드디어 명안 공주의 집에 행행하여 상차에 나아가 슬픔이 다하도록 곡을 하고, 또 녹봉을 3년 동안 실어보내도록 명하였다.</translation>
        <original>上於明安公主之喪, 命十日行素, 藥房屢次陳請, 始命以四日進素膳, 又命親幸喪次, 如五禮儀。 藥房、政院大臣以下, 以當此炎熱, 不宜哭臨於未殯之前, 縷縷陳請。 終不許, 遂幸明安公主第, 臨喪哭盡哀, 又命祿俸限三年輸送。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305019_001">
        <translation>이숙을 좌참찬으로, 박태상을 함경도 관찰사로 삼았다.</translation>
        <original>以李䎘爲左參贊, 朴泰尙爲咸鏡道觀察使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305021_001">
        <translation>부교리 민진주가 상소하기를, "임금의 소임은 정승을 의논하여 정하는 것보다 중요한 것이 없고, 대신의 직책은 오직 현명한 사람을 추천하는 데에 있는 법이어서 관계되는 바가 이미 크고 일의 대체가 매우 엄정한 것인데, 하룻동안에 여섯 차례나 일일이 복상을 하여 거조가 전도되고 듣기에도 놀랍고 당혹스럽게 되었습니다. 어찌하여 미리 자문하지 않으시고 도리어 모색하고 되풀이하여 선택하기를 이처럼 구차하게 하실 수 있겠습니까? 영상과 좌상 두 정승은 천의가 가는 데에 현혹되어, 처음에는 반열의 차례대로 하고 자급을 헤아려서 하려다가 마침내는 품명하고 취지하게 되고 말았으니, 임금을 섬기는 사람의 의리가 어디에 있습니까? 금구 를 여러 차례 이름 뽑아내기를 양전의 장관을 천망하는 것보다도 더 많이 하여, 손꼽을 만한 경재는 남아 있는 사람이 얼마 없게 하였기에, 길거리나 항간에서 한담하는 사람들이 자주 제멋대로 논하고 있습니다. 그러나 그 내세운 사람이 이때의 인망에 어그러지지는 않았으니, 오직 이번 한 번은 진실로 다행하게 되었습니다마는, 이 일이 있은 이래로는 누구나 놀라고 괴이하게 여겨 근심하고 한탄하지 않는 사람이 없습니다. 그런데도 전하의 이목을 부탁받은 사람들이 마침내 한마디도 바로잡으려 하는 일이 없었으니, 여러 신하들이 직무를 잃은 책임을 진실로 면할 수 없습니다. 전일에 본병이 무변은 재주 있는 사람은 많지만 자리가 적은 것을 염려하여 이미 녹과를 설치하고 또한 이어서 서반의 관원 수를 더 두었습니다. 지난날에도 조정에서 무변의 벼슬자리를 조금 더 두어 보았지만 적체되는 폐단은 전날과 같았으니, 이는 요사이의 일을 이미 증험한 것입니다. 빈 데가 있게 되더라도 보충하지 말아서 이전의 법제를 복구한다면, 관방 이 거의 그다지 외람하게 되지 않을 것입니다. 번신 은 반드시 교귀를 기다리게 한 것은 뜻이 우연한 것이 아닌데, 요사이 감사들이 교귀를 기다리지 않고 앞질러 돌아온 사람이 전후하여 하나만이 아닙니다. 혹시라도 초구 가 도둑질하게 되거나 외환이 갑자기 닥치게 된다면, 어찌 군사의 기밀을 놓치어 국가의 사세를 크게 그르치게 되지 않겠습니까? 조상개를 당초 가까운 지역에 편배한 것은 또한 조상개의 처지를 위해 한 일인데, 일찍이 얼마 되지 않아서 또한 전석 하도록 명하셨습니다. 비록 사정이 간절해서이기는 하지만 뒷날의 폐단을 막기 어려울 것이니, 마땅히 장사 일이 끝나기를 기다렸다가 다시 배소로 돌려보내도록 해야 할 것입니다." 하니, 답하기를, "도를 논하여 나라를 경륜해가고 음양을 섭리해가는 것이 곧 대신의 직책인데, 오직 그의 소임이 무겁고 책임이 크기 때문에 번거롭고 복잡함을 싫어하지 않고 반드시 적임자 얻는 것을 급선무로 삼는 것이다. 이번에 이미 자문하여 내세운 다음에야 놀랍고 괴이하다.느니, 바로잡는다.느니 하는 등의 말로 단서를 야기하고 있으니, 놀랍고 괴이하다.는 것은 어떤 일을 말하는 것인지 알 수 없으며, 진실로 그 뜻의 소재를 알지 못하겠다. 무변의 자리를 옮겨다가 변통한 것은 사세가 부득이하여 한 것이고, 또한 자리를 더 둔 것과는 다른 일인데, 국외의 사람이 본뜻을 생각해 보지도 않고서 일에 앞질러 저지하려 하니, 이는 진실로 말세의 폐풍으로서 내가 실로 취하지 않는 일이다. 지난번에 김진귀에게 교인하기를 기다리지 말고 올라오게 하도록 윤허한 것은, 대개 조가에서 국구를 대우하는 일의 대체가 각별하기 때문이었다. 어찌 사람마다 모두 이 준례를 쓰게 되겠느냐? 조상개의 일은 비록 죄명이 무겁기는 하지만 실정이 또한 비참했었으니, 특별히 전석을 베푼 것이 어찌 해될 것이 있겠느냐?" 하였다. 양사에서 민진주의 상소로 인해 모두 인피하니, 임금이 물러가 기다리지 말도록 명하였다.</translation>
        <original>副校理閔鎭周上疏曰: 人君之任, 莫重於論相, 大臣之職, 惟在於薦賢, 關係旣大, 事體甚嚴, 而一日之內, 六次枚卜, 擧錯顚倒, 聽聞駭惑, 何不預嘗疇咨, 而乃反摸索習卜, 若是之苟且乎? 領左二揆, 眩於天意之所屬, 始若循班而計資, 終歸稟命而取旨, 惡在其以人事君之義也? 金甌拈名之數, 過於兩銓長官之望, 屈指卿宰, 餘者無幾。 至使街巷游談者, 數慢而議之, 然其爰立之賢, 不爽時望。 惟此一着, 固爲可幸, 而自有此事以來, 人莫不驚怪憂歎, 受殿下耳目之寄者, 終無一言匡救之擧, 諸臣失職之責, 固不得辭矣。 頃日本兵, 爲慮武弁之才多窠少, 旣設祿科, 繼又增置西班員額, 往者朝廷略增武爵, 而鬱滯之弊, 猶夫前日, 此近事之已驗也。 有闕勿補, 以復舊制, 則庶幾官方不至太濫矣。 藩臣之必待交龜, 意非偶然, 而比來監司不待交龜而徑歸者, 前後非一, 脫有草寇竊發, 外虞猝迫, 則豈不坐失軍機, 大誤國事耶? 趙相槪之當初編配近地, 亦出於爲相槪地, 而曾未幾何, 又命全釋, 私情雖切, 後弊難防, 宜俟襄葬事訖, 更令發回配所也。" 答曰: "論道經邦, 燮理陰陽, 乃大臣之職責, 惟其任重責大, 故不厭其煩複, 而必以得人爲先務也。 今旣詢咨爰立之後, 乃以驚怪匡救等語, 惹起鬧端, 未知驚怪者何事耶? 誠莫曉其意之所在也。 武窠之推移變通, 出於事勢之不得已, 亦與加設有異, 而局外之人, 不量本意, 先事沮撓, 此固末俗弊風。 予實不取也。 頃者, 金鎭龜之許令勿待交印上來者, 蓋以朝家之待國舅事體, 自別故也。 豈可人人而皆用此例耶? 趙相槪事, 罪名雖重, 情亦慘矣。 特施全釋, 庸何傷乎?" 兩司因鎭周疏, 皆引避。 上命勿退待。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305022_001">
        <translation>임금이 명안 공주의 묘소 석물을 강도에서 떠오도록 명했다. 일찍이 경연관의 진달에 따라 공사의 석물을 강도에서 가져다 쓰지 말라는 명령이 있었기 때문에, 승정원에서 이를 들어 논계하였다. 또한 우선 정하는 산소가 멀는지 가까울는지를 기다렸다가 천천히 의논해서 떠오기를 청하니, 전교하기를, "내 동생의 상사에 송종 때 쓸 것을 특별히 떠내게 하여 유감스러운 바가 없게 하는 것이 과연 대단히 적당치 못한 일이겠느냐? 하물며 많은 석물이라 떠내는 역사가 거창하여, 비록 지금 역사를 시작하더라도 사세가 장사 이전에 다 마치게 되기는 어려울 것이니, 우선 산소를 정하도록 기다렸다가 떠내자는 말은 더욱 이해하지 못하겠다." 하였다.</translation>
        <original>上命明安公主墓所石物, 浮取於江都, 曾因筵臣陳白。 公私石物, 有勿爲取用於江都之令, 故政院以此論啓, 且請姑待卜山遠近, 徐議浮取。 傳曰: "介弟之喪, 送終之具, 特許浮出, 俾無所憾, 果是大段未安之事乎? 況許多石物, 浮取之役浩大, 今雖始役, 勢難完畢於葬前, 則姑待卜山浮出之說, 尤未曉也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305022_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305023_001">
        <translation>좌의정 이단하가 민진주의 상소 때문에 인책하며 사직하는 차자를 올리기를, "복상 때의 일은 대개 선조조의 고사를 모방했던 것인데, 말하는 자가 구실삼게 될 것을 우려했으니, 신은 진실로 이해하지 못하겠습니다. 무원을 증액한 것에 있어서는 본병의 신하가 무사가 적체되는 것을 매우 염려했었기 때문에 신이 이의하지 않은 것입니다. 김진귀가 교귀하기를 기다리지 않은 것과 조상개가 석방받은 것은 신도 역시 참여했던 일인데, 이처럼 배척받고 보니, 무턱대고 그대로 있기는 어려운 바가 있습니다." 하고, 또 논하기를, "영릉의 혼석을 그대로 수리만 하는 것은 물의가 그르게 여기고 있습니다. 능침은 일이 중요하기도 하고 물의도 이러하여 구차하게 간단히 처리할 수 없으니, 다시 대신들에게 물으시기를 바랍니다." 하니, 답하기를, "유신의 상소의 말은 더러는 어그러지게 된 것이고, 더러는 지나치게 된 것이어서 경에 대해서는 조금도 인책해야 할 일이 없다. 영릉의 혼석에 대한 일을 그대로 수리만 하도록 명한 것은 뜻이 있는 데가 있지마는, 능침은 일이 중요하니 예관으로 하여금 즉시 모든 대신에게 물어보아 품처하게 하겠다." 하였다. 예조에서 대신들에게 의논하자, 김수흥남구만김수항이 모두 말하기를, "능침은 일이 중요하여 구차하게 간단히 해서도 안 되고 유교가 있었는지 없었는지도 고증할 수가 없는데, 당초 남은 제작보다 더할 수는 없지만 또한 감하는 것도 부당하니, 그전의 것대로 다시 만들어 놓는 것이 합당할 듯합니다." 하니, 그대로 따랐다. 이어 따로 도감을 두어 다시 만들게 하도록 명하였다.</translation>
        <original>左議政李端夏, 以閔鎭周疏引咎。 上辭箚曰: 卜相事, 蓋倣宣廟朝故事, 而言者以口實爲慮, 臣實未曉也。 至於武員之增額, 本兵之臣, 深慮武士之積滯, 故臣無異辭。 金鎭龜之不待交龜, 趙相槪之蒙放, 臣亦與焉。 被斥至此, 有難冒據。 又言英陵魂石之仍舊修鍊, 物議爲非, 陵寢事重, 物議如此, 不容苟簡而處之, 請更詢大臣。 答曰: "儒臣疏語, 或近謬戾, 或涉過當, 於卿少無引咎之事也。 英陵魂石事, 仍舊修鍊之命, 意有所在, 而陵寢事重, 試令禮官, 卽問于諸大臣稟處。" 禮曹議于大臣, 金壽興、南九萬、金壽恒, 皆以爲: "陵寢事重, 不容苟簡, 而遺敎有無, 無可考證, 則當初遺制, 雖不可加, 亦不當減, 依前改設, 恐似得宜。" 從之。 仍命別設都監改造。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305024_001">
        <translation>전교하기를, "이조 판서 여성제는 비록 마음을 안정하기 어려운 사정이 있기는 했지만, 조정에서 여러 차례 개석 했고 또한 이미 체직했다가 다시 제수하였기에 탄핵을 견디며 그대로 있는 것과는 다르니, 한 차례 진소한다면 족히 자신의 분의를 펴게 될 것이다. 이규령에 있어서는 별로 대단하게 반드시 체직되어야 할 혐의도 없는데, 어찌 감히 즉시 나와서 직무를 받들도록 하라.는 분부를 깊이 생각하지 않고서, 동시에 인혐하고 들어가 굳이 누워있고 나오지 않는 것이냐? 이는 기강이 해이되고 체통이 엄격하지 못한 소치로서 자못 매우 해괴하니, 모두 파직하라." 하였다.</translation>
        <original>傳曰: "吏曹判書呂聖齊, 雖有難安之情勢, 朝廷屢度開釋, 且旣遞復授, 與耐彈仍帶有異, 則一番陳疏, 足伸私義。 至於李奎齡, 則別無大段必遞之嫌, 而何敢不體卽起供仕之敎, 一時引入, 牢臥不起? 此無非紀綱陵夷, 體統不嚴之致, 殊甚駭異, 竝罷職。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305025_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 며칠 전에 임금이 분부를 내려 민진주를 엄격하게 책망하기를, "대신을 침범하는 짓을 하여, 경박하게 일 만들기를 좋아한다." 하였었다. 이때에 이르러 승지 신양이 그 말을 고쳐서 내리기를 청했으나, 임금이 답하지 않았다. 우의정 조사석의 사직하는 차자가 마침 오게 되자, 승지에게 명하여 비답을 쓰기를, "경의 덕망은 진실로 여러 사람들이 우러러보기에 알맞으니, 이번에야 정승으로 정한 것은 또한 늦었다고 할 일이다. 나이 젊은 무리들이 나서서 일을 저지르며 침해하는 말을 많이 하게 되는 것은 진실로 조정이 존엄하지 않은 소치이기에 내가 실로 한심하게 여긴다. 이런 무리들의 경박한 의논을 마음에 둘 것 없이 안심하고 빨리 나와 도를 논해야 한다." 하고, 이어 승지를 보내 전유하게 하였다.</translation>
        <original>御晝講, 日昨, 上下敎, 嚴責閔鎭周以侵逼大臣, 浮薄喜事。 至是, 承旨申懹請改下其措語。 上不答。 右議政趙師錫辭箚適到。 命承旨書批曰: "卿之德望, 允協具瞻, 今玆枚卜, 亦云晩矣。 年少之輩, 挺身起鬧, 費辭侵逼, 職由於朝廷不尊之致, 予實寒心也。 此等浮薄之論, 勿之介懷, 安心速出論道, 仍遣承旨傳諭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305025_002">
        <translation>영의정 김수항이 민진주의 상소로 인해 사직하는 차자를 올렸다. 끝부분에서 또한 말하기를, "민진주의 상소가 비록 하나하나 허점을 맞추게 되지는 못했지만, 조가의 거조가 다 잘 되지 못했다면, 이런 의논들이 또한 어찌 없을 수 있겠습니까? 하물며 그의 상소의 말에 ‘내세운 현자가 이 때의 인망에 어그러지지 않았다.’고 했었고 보면, 대신들을 침범하려는 뜻에서 나온 것이 아님을 알 수 있습니다. 지금 전하께서 대신의 차자에 대한 비답에 이미 ‘어그러진 말이다.’라고 배척하시고, 또한 이어서 승정원에 내리신 분부에 ‘경박하게 일 만들기를 좋아한다.’고 꺾어 버리셨으니, 언로를 넓히고 뭇사람의 선을 모으시는 도리가 아닐 듯합니다." 하니, 답하기를, "전일에 여러 차례 더 복상하게 했던 명은 진실로 정승을 신중하게 고찰하려는 뜻에서 나온 것으로서, 일 자체가 정해진 규례와 다르게 되기는 했지만, 무엇이 일의 대체에 손상된다고 민진주의 상소에 ‘놀랍고 괴이하다.’느니 ‘바로 잡는다.’느니 하는 등의 말로 대신을 두렵게 하여 일의 단서를 야기하게 만들어서, 우상이 불안스러워 인피하고 들어가 버리게 만들기까지 한 것인가? 과연 전혀 침해하려는 뜻이 없었던 것이라고 할 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>領議政金壽恒, 因閔鎭周疏, 上辭箚, 末又曰: "鎭周之疏, 雖未必一一中窾, 朝家擧措, 不能盡善, 則此等議論, 亦安可無哉? 況其疏辭, 旣曰: ‘爰立之賢, 不爽時望, 則可知其非出於侵逼大臣之意矣。’ 今殿下於大臣箚批, 旣以謬戾斥之, 繼又下敎政院, 以浮薄喜事摧折之, 恐非所以恢言路、集衆善之道也。" 答曰: "頃日累次加卜之命, 實出於考愼其相之意, 則事異常規, 何損事體? 而閔鎭周之疏, 至以驚怪匡救等語, 恐動臺臣, 惹起鬧端, 致令右揆, 不安引入, 果可謂全無侵逼之意耶?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305025_003">
        <translation>이숙을 이조 판서로, 송상기를 홍문관 박사로, 서문유를 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以李䎘爲吏曹判書, 宋相琦爲弘文博士, 徐文𥙿爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305026_001">
        <translation>우의정 조사석이 또 사직하는 차자를 올리니, 답하기를, "소관으로서 대신을 논하는 것은 부득이한 일이 아니고서는 결코 한때의 거조가 이상하게 된 것 때문에 경솔하게 침해를 가해서는 안 된다. 하물며 그의 상소 내용에 이미 놀랍고 괴이하여 근심되고 한탄스럽다.느니 마침내 바로잡으려 하는 일이 없었다.느니 하는 등의 말을 임금에게 상주하는 글에다 써넣어 기꺼운 마음으로 일의 단서를 야기시키면서 조금도 고려함이 없었으니, 어찌 매우 놀랍고 해괴한 일이 아니겠는가? 내가 이에 더욱 분개하는 바이다. 선조조에는 특별히 정승의 직책에 알맞은 세 신하를 놓고 자문하여 내세웠었지만, 조정 안에 다른 의논이 없었다. 오늘날의 일은 비록 더러 조금 다르게 되기는 했지마는, 그 본뜻에 있어서는 또한 나라를 위해 신중하게 선택하려는 데에서 나온 것뿐이다. 다만 시기와 형세가 예전과 지금은 형편이 다른 것을 헤아리지 않고 경솔한 뜻으로 망령되게 시행한 것 때문에 국가의 형세가 존엄하지 못하고, 사람들의 마음을 놀라고 해괴하게 여기도록 만들었기에 얼굴이 뜨거워지고 쑥스러워 할 말이 없지마는, 경에게 있어서야 어찌 조금이라도 마음편치 못하게 여겨야 할 혐의가 있겠는가?" 하였다. 이어 승지를 보내 전유하였으나 조사석이 사양하고 나오지 않으니, 재차 승지를 보내어 전유하여서 들어오도록 했지만, 조사석이 마침내 명을 받들지 않았다.</translation>
        <original>右議政趙師錫, 又上辭箚。 答曰: "以小官論大臣, 如非不得已事, 決不可以一時擧措之異常, 而輕加侵逼也。 況其疏中, 旣以驚怪憂歎, 終無匡救等語? 筆之於奏御文字, 甘心起鬧, 不少顧藉, 豈非驚駭之甚者乎? 予於此, 尤有所慨然者。 宣廟朝特擧三臣之允叶相職者, 詢咨爰立, 而朝廷之上, 未有他議矣。 今日之事, 雖或少異, 若其本意, 亦出於爲國愼簡而已。 只緣不諒時勢之古今異宜, 率意妄行, 致令國勢不尊, 人心驚怪, 顔厚忸怩, 無以爲喩。 於卿有何一毫難安之嫌? 仍遣承旨傳諭。" 師錫辭不就。 再遣承旨諭旨, 令入來。 師錫終不承命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305027_001">
        <translation>좌의정 이단하가 영릉의 혼석이 부수어진 데를 봉심할 때에 살펴보지 못한 일 때문에 차자를 올려 인책하고, 참봉을 잡아다가 죄를 다스리도록 청했다. 그 끝부분에 민진주를 좌절시킴은 부당함을 극력 논했는데, 답하기를, "만일 민진주가 새로 정한 정승이 현재의 인망에 어그러지지 않는다고 여겼다면, 어찌하여 기필코 언관을 배척하여서 일의 단서를 야기했겠는가? 자취를 가지고 볼 적에 침해하는 일을 하였음을 면하기 어렵게 되어 있다." 하였다.</translation>
        <original>左議政李端夏, 以英陵魂石打傷處奉審時, 未能覺察事。 石片有膠合苔縫處而不能覺察今始見露 上箚引咎, 請拿治參奉, 其末極論閔鎭周之不當摧折。 答以: "鎭周若以新卜之相, 不爽時望云, 則何必侵斥言官, 惹起鬧端乎? 執跡以觀, 難免侵逼之歸也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305027_002">
        <translation>주강에 나아가고, 또 석강에도 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講, 又御夕講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305028_001">
        <translation>주강석강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝、夕講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305028_002">
        <translation>김몽신을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以金夢臣爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305028_003">
        <translation>경상도의 사비 춘옥이 그의 지아비를 위해 복수했다. 상명 한 것을 가지고 해조에서 대신들에게 의논하기를 청하니, 여러 대신들이 모두 말하기를, "자식이 부모에게와 아내가 지아비에게는 의리가 똑같은 것이어서, 복수한 것을 처리하는 도리에 있어서도 달리 봄은 합당하지 않습니다. 또한 그의 지아비가 탄환을 맞아 죽었을 적에 고장을 관아에 냈었으니, 함부로 죽인 것이라는 죄 또한 시행하기에는 부당합니다. 이 여인의 의열은 세속을 깨우치기에 족하니, 포장해야 하고 죄줄 수는 없습니다." 하니, 전교하기를, "춘옥이 지아비가 비명에 죽은 것은 애통해하여 슬픔을 품고 생각을 쌓아가다가 마침내 원수인 사람에게 칼을 꽂았다. 이는 진실로 장부도 하기 어려운 일인데 시골의 천한 여인이 해내어 지극히 가상하니, 마땅히 포장하는 특전이 있어야 하겠다. 율에 이미 부모를 위해 복수한 것에 관한 조문이 있으니, 지아비의 원수에 관한 것은 자연히 그 속에 들어있음을 미루어 알 수 있다. 함부로 사람을 죽인 죄나 상명에 관한 율은 거론할 바가 아니니, 특별히 정려하여 조가에서 선은 표창하고 악은 죄를 주는 뜻을 보이도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>慶尙道私婢春玉, 爲其夫復讎, 將償命。 該曹請議于大臣, 諸大臣皆以爲: "子之父, 妻之夫, 其義一也。 其所以處復讎之道, 不宜異視, 且其夫逢丸致死之時, 發狀告官, 則擅殺之罪, 亦不當施, 此女義烈, 足以警俗, 可褒而無可罪矣。" 傳曰: "春玉痛夫非命, 含哀積慮, 卒乃剚刃於讎人, 此實丈夫之所難能。 而出於鄕曲賤女, 極爲嘉尙, 合有褒奬之典, 律旣有爲父母復讎之文, 夫讎之自在其中, 可以推知, 擅穀之罪, 償命之律, 非所擧論, 特爲旌閭, 以示朝家彰善癉惡之意。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11305029_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 지사 이민서가 아뢰기를, "지난번 명안 공주의 초상 때에 상사 일을 보는 중사 가 바른 대로 서계하겠다고 하면서 과외의 것을 독촉하여 징수한 일이 많았는데, 각 관사에서는 위령에 겁이 나 가지가지로 수응하느라 지탱하여 감당해가지 못했으니, 이런 폐단은 진실로 매우 염려스럽습니다. 앞서 광성 부원군의 예장 때에도 각 고을의 제물을 중사가 멋대로 점검하여 물리쳤었는데 대부분 처음의 폐단이었으니, 이 뒤로는 마땅히 각별하게 신칙해야 하겠습니다." 하니, 임금이 음성을 높여 답하기를, "너무도 인색한 일이다. 중사가 비록 무례하기는 하지만 어찌 감히 나의 분부를 받지도 않고서 바른 대로 서계하겠다.고 하며 그처럼 과외로 징수할 수 있겠는가? 요사이 조신들이 번번이 자질구레한 일을 진달하며 번거롭고 각박한 논의를 하기에 힘쓰고 있으니, 자못 매우 부당한 일이다." 하였다.</translation>
        <original>御晝講, 知事李敏叙曰: "日者明安公主初喪時, 讃視中使, 稱以直書啓, 多有科外督徵之事, 各司㤼於威令, 種種策應, 不能支堪, 此弊誠甚可慮。 頃於光城府院君禮葬時, 各官祭物, 中使任意點退, 率多濫觴之弊, 此後宜別爲申飭。" 上厲聲答曰: "太吝矣! 中使雖無狀, 豈敢不待予分付, 而稱以直書啓, 有此科外之徵乎? 近來朝臣, 每陳猥瑣之事, 務爲煩刻之論, 殊甚不當也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306001_001">
        <translation>유성이 위성 밑에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出危星下, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306001_002">
        <translation>이제민정시한을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以李濟民、丁時翰爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306002_001">
        <translation>심유를 대사간으로, 강현을 집의로, 김구를 사간으로, 이수언을 대사헌으로, 이선을 이조 참판으로, 서문유를 이조 좌랑으로, 이태룡·심평을 장령으로, 김덕기·이삼석을 정언으로, 김만길을 응교로, 황흠을 교리로, 원진택을 헌납으로 삼았다. 혜민서 제조의 천망은 여양 부원군 민유중을 첫머리로 의망했었는데, 특지에 따라 동평군 이항을 제수하였다. 이비 가 아뢰기를, "신들의 견문이 넓지 못하여 비록 조종조의 고사가 어떠한지를 잘 알지 못합니다마는, 이목으로 보거나 기억하고 있는 바로는, 각사의 제조 중에 사옹원과 종부시 이외에는 일찍이 종반으로 제수한 예가 없었습니다. 이번의 중비는 관제에 어긋남이 있어 신들이 해조에 대죄하고 있으면서 감히 전례대로 받들어 거행하지 못하겠기에 황송하여 감히 아룁니다." 하니, 전교하기를, "사옹원은 이미 법전에 정해진 이외에 특별히 제수하는 것이다. 이번의 제수도 또한 옳지 못할 것이 없으니, 하비한 것이 합당하다." 하였다.</translation>
        <original>姜鋧爲執義, 金構爲司諫, 李秀彦爲大司憲, 李選爲吏曹參判, 徐文𥙿爲吏曹佐郞, 李台龍、沈枰爲掌令, 金德基、李三碩爲正言, 金萬吉爲應敎, 黃欽爲校理, 元振澤爲獻納, 惠民提調望, 以驪陽府院君閔維重首擬, 而以特旨, 東平君 杭除授。 吏批啓曰: "臣等聞見不博, 雖來詳祖宗朝故事之如何, 而以耳目之所覩記, 各司提調中, 司饔院、宗簿寺外, 曾無以宗班除授之例, 今此中批, 有違官制, 臣等待罪該曹, 不敢循例奉行, 惶恐敢稟。" 傳曰: "司饔院旣是法典外特除者, 則今此除授, 亦無不可, 下批宜矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306002_002">
        <translation>충위에 함부로 소속한 사람 김신종 등 13명이 흰 옷을 입고 대궐 문 밖에서 큰 소리로 울부짖었는데, 병조에서 계달한 바에 의하여 잡아 가두고 무거운 죄로 다스렸다.</translation>
        <original>忠衛冒屬人金信宗等十三人, 以白衣大聲號哭於闕門外, 因兵曹啓達, 囚禁重治。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306003_001">
        <translation>옥당의 관원들을 소대했다. 검토관 김성적이 아뢰기를, "전일에 연신이 광성 부원군의 장수 를 낭비한 일을 가지고 진달하는 말이 있었습니다. 이렇게 흉년인 때를 당하여 쇄례 해야 하는 뜻을 갖추 진달한 것은 그가 말을 한 까닭이 진실로 옛적의 예법을 따르려 한 것인데, 성상께서 음성과 안색이 자못 엄하셨다고 하니, 성덕에 해가 됨이 어떠하겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "예장의 장수를 전례에 따라 했을 뿐인데 낭비라고 말을 했기 때문에 특별히 그렇지 않음을 밝혔을 뿐이고 음성과 안색을 대단하게 한 일은 별로 없었다." 하였다. 참찬관 조성보가 아뢰기를, "신이 양주에서 대죄하고 있을 적에 마침 청성 부원군의 이장 때를 만났었는데, 중사가 보살피며 재물을 각 고을에 나누어 배정하면서 제수의 적을 1백 꽂이로 한정하기에 신이 이상하게 여겨 중사에게 물었더니, 원래 분부한 일은 없고, 중간에서 하배들이 한 바이다. 하므로, 그때에 절반으로 감하여 사용했었습니다. 이번 광성 부원군의 장사 때의 제수가 너무 풍성했다는 것도 조가에서 일찍이 정해 놓은 규정이 없기 때문이니, 이 뒤로는 규정을 정해 놓음이 어떠하겠습니까." 하니, 임금이 이르기를, "제수의 적이 1백 꽂이라는 말은 필시 중간 하배들의 소행일 것이니, 이 뒤로는 간략하게 차리라고 분부하겠다." 하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官, 檢討官金盛迪曰: "頃者筵臣, 以光城府院君葬需浮費事, 有所陳達, 當此凶歉之時, 備陳殺禮之意, 其所爲言, 實遵古禮。 而自上聲色頗厲云, 其有害於聖德, 爲如何哉?" 上曰: "禮葬之需, 只遵前例, 而以浮費爲言, 故特明其不然而已, 別無大段聲色之事矣。" 參贊官趙聖輔曰: "臣於待罪楊州也, 適値淸城府院君遷葬時, 中使看護分定祭物於各官, 祭炙以百串爲限, 臣怪而問於中使, 則元無分付之事, 中間下輩所爲也。 其時減半用之, 今光城葬時, 祭需太盛云, 由於朝家曾無定式故也。 今後定式何如?" 上曰: "祭炙百串之說, 必是中間下輩所爲也。 此後從略設行事, 分付。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306003_002">
        <translation>우의정 조사석이 첫 번째로정사 를 하니, 특별히 비망기를 내리기를, "심중을 다 털어놓는 말을 여러 차례 전유하는 비답에서 했었기에, 나의 성심을 헤아리고서 며칠 안으로 조정에 나오리라 여겼었다. 그런데 이제 한가로이 있게 해 주기를 바라는 소장을 보고서 처음에는 놀랐다가 이내 부끄러워져 진실로 어떻게 말을 해야 할지 모르겠다. 아! 이처럼 간난한 일이 많은 때와 민생들이 곤궁한 날을 당해서는 대소의 신료들이 마음을 같이하고 힘을 합쳐 함께 왕실의 일을 해가더라도 오히려 실패를 면하지 못하게 될까 두려운 것이다. 하물며 대신은 임금의 고굉이고 국가의 주석인 것이니 소자의 의지하며 성공해 주기를 바라는 것과 조야의 기대하는 희망이 어떠하겠는가? 어찌하여 전복되고 위태함을 붙잡아가며 국궁 진췌 하는 의리는 생각하지 않고서, 출사한 지 얼마 되지 않아 그만 하찮은 협의 때문에 급급하게 나를 버리고 물러가기를 바라기에만 겨를이 없는가? 이것이 어찌 일체가 되어 서로가 필요하게 여기는 도리이겠는가? 너무도 평소에 경에게 바라던 바가 아닌 일이다. 경과 같은 큰 도량으로 이에 있어 생각해본다면 어찌 나의 상세한 말을 기다릴 것이 있겠는가? 이에 근시를 보내어 나의 지극한 뜻을 거듭 이르는 것이니, 경은 마음을 안정하여 사직하지 말고 시급하게 소장 올리는 것도 그만두고서 빨리 나와 도를 논하여 나의 목마른 듯한 소망에 부응하도록 하라." 하고, 이어 도승지에게 명하여 전유하고 그와 함께 오도록 하였다. 하룻동안에도 여러 차례를 돈유하여 재촉했지만, 조사석이 정세와 병 증세를 들어 사양하고 마침내 명에 응하지 않았다.</translation>
        <original>右議政趙師錫初度呈辭。 特下備忘記曰: "罄竭心腹之辭於累度傳諭之批, 意謂諒予誠心, 不日造朝矣。 今觀丐閑之章, 始焉驚愕, 繼以愧赧, 實不知所以爲諭也。 噫! 當此時事多艱、生民困㾕之日, 大小臣僚, 同心協力, 共濟王室, 猶懼其不免乎顚隮, 況大臣, 人主之股肱, 國家之柱石, 小子之倚毗仰成, 朝野之期待想望, 爲如何? 而盍念扶顚持危, 鞠躬盡瘁之義, 出仕未幾, 乃引纖芥之嫌, 汲汲然捨予求退之不暇? 此豈一體相須之道乎? 甚非平日所望於卿者也。 以卿洪量, 念及于此, 奚待予言之縷縷乎? 玆遣近侍, 申誥至意, 卿其安心勿辭, 亟斷來章, 速出論道, 以副如渴之望, 仍命都承旨傳諭, 與之偕來。" 一日之內, 數次敦迫, 而師錫以情勢病勢爲辭, 終不應命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306003_003">
        <translation>호남의 후영장 이하정과 제원 찰방 이우진이 산놀이 모임에서 술을 마시고 서로 욕설을 퍼부는 일을 들어 도신이 모두 파출하기를 청하니, 임금이 하교하기를, "영장을 두게 된 당초에 따라 사목을 만들어 조금이나마 할 일과 권한을 맡겼으므로 결코 일개 우관 이 능멸하여 짓밟을 수 있는 바가 아니다. 이러한데도 그대로 놓아 둔다면 장차는 영장이 도내에서 호령할 수 없게 될 것이다. 이우진을 잡아다가 추문하여 정죄하라." 하였다.</translation>
        <original>以湖南後營將李夏禎, 濟源察訪李宇晋, 遊山會飮, 互相罵詈事, 道臣竝請罷黜。 上下敎曰: "營將設置之初, 別作事目, 稍假事權, 決非一郵官所可凌踏。 此而置之, 營將將無以號令於道內, 李宇晋拿問定罪。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306004_001">
        <translation>전교하기를, "이번에 동평군이 연경에 갈 때의 의자 및 반전 과 일행에 대한 모든 일을 한결같이 청평위 의 예대로 거행할 것을 분부한다." 하였다.</translation>
        <original>傳曰: "今此東平君赴燕時, 衣資盤纏及行中諸事, 一依靑平尉例擧行事, 分付。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306004_002">
        <translation>사간 김구가 아뢰기를, "전날의 정사 때에 동평군 이항을 혜민서 제조로 특별히 제수하신 명은, 그윽이 생각하건대 합당하지 못하게 여겨집니다. 중비로 관원을 제수함은 본래 일정한 법이 아니고 종반과 조신은 임용하는 길이 다르니, 새 규례를 만들어 옛법이 가벼워지게 함은 합당하지 못합니다. 또한 이 혜민서는 이전부터 제수할 적에 대체로 문관 재상을 임용하였고, 종반이 겸임하는 이런 사례는 일찍이 없었습니다. 이런 길이 한번 열리면 후일의 폐단을 막기 어려울 것이니, 명을 도로 거두시기 바랍니다." 하였으나, 임금이 윤허하지 않았다. 동평군 항은 왕실의 지친으로서 내폐 들과 결탁하여 세상에서 미워하며 보게 된 지 오래 되었는데, 이에 이르러서는 나라 사람들의 말이 갈수록 더욱 떠들썩하게 되었다.</translation>
        <original>司諫金構啓曰: "昨政有東平君 杭惠民署提調特除之命, 竊以爲不當也。 中批除官, 本非常法, 宗班朝紳, 任用殊塗, 不宜創出新規, 輕虧舊典, 且此署從前差除, 率用文宰, 宗班兼帶, 曾無是例, 此路一開, 後弊難防, 請命還收。" 上不允。 杭以王室至親, 締結內嬖, 爲世所側目久矣。 至是國言愈益喧騰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306005_001">
        <translation>강세귀를 승지로, 윤지완을 우참찬으로, 강현을 부응교로, 심평을 집의로, 김호를 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以姜世龜爲承旨, 尹趾完爲右參贊, 姜鋧爲副應敎, 沈枰爲執義, 金灝爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306005_002">
        <translation>사간원에서 앞서 아뢴 일을 거듭 아뢰니, 답하기를, "끝부분에 말한 혜민서 제조에 관한 일은 다른 관사의 제조와는 다른 점이 있으니, 이번의 특별 제수는 옳지 못할 것이 없다. 하물며 두 의사의 제조 또한 의빈이 겸임하는 예가 있었는데, 어제의 계사 중에 의생의 과시에는 대체로 문관 재상을 쓴다.는 등의 말은 실지와 어그러짐을 면하지 못한 것이니, 시급히 정지하고 번거롭게 하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓。 答曰: "末端事, 惠民署與他司提調有異, 今玆特除, 未爲不可。 況兩醫司提調, 儀賓亦有兼帶之例? 而昨日啓辭中, 醫生課試, 率用文宰等語, 未免爽實也, 亟停勿煩。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306005_003">
        <translation>귀성군 준 을 신원하고 복관하였다. 이에 앞서 이선이 상소하여 신원하고 복관해 주기를 청했고, 대신 김수항이 아뢰기를, "당초에 그 자신이 부도한 죄를 범한 일이 없습니다. 비록 권맹희 등의 난언 때문에 복주되고 조정의 신하들이 극력 안치하여 죽게 하기를 청했었지만, 근세의 회은군 덕인 의 일에 비하면 더욱 애매하게 된 것인데, 지금까지 신리받지 못하여 진실로 원통하고 억울하게 되었습니다." 하였으며, 다른 대신들도 복관해야 한다고 했으므로, 드디어 이 명이 있게 된 것이다.</translation>
        <original>龜城君 浚伸冤復官。 前此, 李選疏請伸冤復官。 大臣金壽恒以爲: "初無身犯不道之罪, 雖以權孟禧等之亂言伏法, 而廷臣力請安置以死, 比之近世懷恩君 德仁之事, 尤涉曖昧。 至今不得伸理, 誠爲冤枉, 他大臣亦以爲可復。" 遂有是命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306005_004">
        <translation>이때 사헌부에서 서로의 변방원들을 이름있는 관원으로 임명하여 보내기를 청했었는데, 이조에서 이를 가지고 품계하니, 전교하기를, "적임자를 얻는 데에는 문관 무관이 상관없는 법이니, 그전대로 무신 중에 명망이 있는 사람을 각별히 가려서 임명하라." 하였다. 사헌부에서 또 아뢰어 쟁집하니, 답하기를, "사람이 청렴하고 탐오함은 문관 무관에 상관이 없는 것이다. 어찌 무변의 이름을 띠었다고 해서 거의 모두 탐오하고 포학하여 자기만 살찌울 리가 있겠느냐?" 하였다.</translation>
        <original>時。 憲府請西路邊倅, 以名官差送。 吏曹以此稟啓。 傳曰: "得人不係於文武, 依前以武臣有名望者, 各別擇差。" 憲府又啓爭之, 答曰: "人之廉貪, 不係文武, 豈有名爲武弁而擧皆貪虐肥己之理乎?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306005_005">
        <translation>병조에서, 서도에 실시할 무과를 감액하는 일로 초기한 것을 가지고 전교하기를, "북도에 무과를 실시하였을 때 이미 참작하여 정한 것인데, 이제 또 다시 감함은 서북도 똑같이 대우하는 뜻에 어그러지게 되니, 일체로 백 명을 뽑도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>兵曹以西路所設武科減額事, 草記。 傳曰: "北道設科時, 旣已酌定, 今又更減, 有乖一視西北之意, 一體取百人。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306006_001">
        <translation>정언 이삼석이 상소하기를, "삼가 살피건대, 성명한 세상에 말을 하다가 견책을 받은 사람이 전후하여 적지 않은데, 우선 요사이의 일을 가지고 말씀드리겠습니다. 이징명이 작년에 올린 상소 하나는 대략 궁금에 대해 언급했었는데, 위엄과 노여움이 그만 진동하여 전후의 주의 때에 마침내 은혜를 베푸시는 낙점이 인색하시다가 외방의 고을에 제수하게 되므로 사람들이 모두 놀라며 슬퍼하였습니다. 한성우의 상소도 일반적인 것이었는데 즉시 기성 에 제배하므로, 당시의 물정이 성명께서 그의 말을 죄로 여기지 않으시는 것으로 여겼었습니다. 그러나 언책의 자리에는 수용되지 못한 지 이제 이미 반 년이나 되었고, 며칠 전의 헌납 천망에 이르러서는 지난날에 대성에 드나들던 신하가 아닌 사람이 없었는데도 반드시 더 의망하도록 명하셨습니다. 무릇 이 두어 신하들은 일찍이 사람들이 말하기 어렵게 여기는 일을 말한 것이 아닌데도 처리를 이렇게 하셨으니, 만일에 혹시라도 견거 절함 하는 것이 귀에 거슬려서 비린 하기를 옛적의 강직한 신하처럼 하는 사람이 있게 된다면, 성명께서 마땅히 어떻게 대처하시겠습니까? 민진주가 올린 상소로 인하여 대신에게 골치 아프다.는 비답을 하게 되셨으니, 어찌 돈유하여 나오도록 재촉할 말이 없을까 염려하여 이런 화평하지 않은 일을 하셨습니까? 성명께서 언자들을 싫어하고 박하게 대하시기 때문에 조정에서 대각을 대우함도 그러합니다. 허윤이 받은 대관의 탄핵은 진실로 심상한 것이 아니었는데도 급급하게 다시 대관에 의망했습니다. 조의징한범제같은 사람은 일개 임대년을 논핵했었는데, 오래도록 대각에 주의하지 않다가 이내 두 언관을 하나의 부민과 바꾸게 되었었으니, 알 수 없지만 이것이 어찌 일의 대체가 될 수 있겠습니까? 지난날에 조상우는 임규를 탄핵하여 아뢰었다가 도리어 그가 상소하여 들춤을 받아 죄를 입었고, 이상익은 도사에게 감정을 가지고서 공술하는 말을 할 적에 머리를 감추고 못되게 헐뜯었습니다. 만일 이런 풍습이 조장된다면 뒷날의 폐단이 한이 없을 것이니, 이런 점에 있어서는 또한 마땅히 엄중하게 방지해가야 할 것입니다." 하니, 답하기를, "상소 내용에 진달한 말들은 대의가 진실로 좋은 것이었다. 허윤의 일에 있어서는 대신이 그의 모함받은 실상을 진달했기에 이미 수용하라는 명을 내렸었으니, 전조에서 해가 바뀐 뒤에 통청시킨 것은 조금도 옳지 못할 것이 없는 일이다. 그런데 요사이 자신을 옳게 여기며 이기기를 좋아하는 풍습이 날로 더욱 심해져, 비록 사실과 어그러짐이 있는 일이다 하더라도 한번 탄핵을 거치게 되면 종시 굳이 배척하게 되고, 급급하게 다시 의망한다는 것으로 전관을 책망하기까지 하였다. 이와 같은 행동은, 자기와 다르면 너무 심하게 공격하게 됨을 면하지 못할 것이니, 내가 매우 분개한다." 하였다.</translation>
        <original>正言李三碩上疏曰: 伏覩聖世, 以言被譴者, 前後不少。 而姑取近事言之, 如李徵明之上年一疏, 略及宮禁, 則威怒遽震, 前後注擬, 終靳恩點, 及除外邑, 人皆驚咜。 韓聖佑之疏亦一般, 而卽拜騎省, 其時物情, 意聖明不以其言爲罪矣。 然於言責之地, 未蒙見收者, 今已半年。 至於日昨獻納之望, 莫非前日出入臺省之臣, 而必命加擬, 凡此數臣, 未嘗言人所難言之事, 而所以處之如此, 若或有牽裾折檻, 逆耳批鱗, 如古直臣之爲者, 則聖明當何以待之也? 因閔鎭周之疏, 有激惱之批於大臣, 豈患其敦迫之無辭, 而爲此不平之擧乎? 聖明所以待言者厭薄, 故朝廷之待臺閣亦然。 如許玧之所遭臺彈, 實非尋常, 而汲汲復擬於臺望。 若趙儀徵、韓范齊, 論一任大年, 久不注擬於臺閣, 乃以兩言官, 易一富民, 未知此何事體也? 向者趙相愚, 劾奏任奎, 反被其疏訐而抵罪。 李商翼致憾都事, 藏頭於供辭而醜詆, 此風若長, 後弊無窮。 於此等處, 亦宜嚴加隄防也。" 答曰: "疏中所陳, 大意固好。 至於許玧事, 大臣開陳其被誣之狀, 已有收用之命, 則銓曹之通淸於經歲之後, 少無不可, 而近來自是好勝之習, 日以益甚, 雖有爽實之事, 一經彈劾, 終始堅排, 至以汲汲復擬責銓官, 似此擧措, 未免伐異已甚之歸, 予甚慨歎也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306007_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났는데, 이 뒤에도 자주 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見, 是後屢見。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306008_001">
        <translation>남필성을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以南弼星爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306008_002">
        <translation>좌의정 이단하가 이삼석이 상소하여 허윤 및 한범제 등을 논계한 일 때문에 차자를 올려 허윤의 원통한 실상을 들어 아뢰기를, "허윤 형제가 최신이 화를 당할 때를 유독 돌보아주었으므로, 최신이 의사들이라고 했었습니다. 지금 듣건대 허윤이 그 때의 권문에 드나들었다고 비방한다는데, 이는 허윤과 성도 같고 이름자의 음도 같은 사람이라고 합니다." 하고, 또 임대년의 글과 행동을 들어 칭찬하니, 임금이 너그럽게 답하였다.</translation>
        <original>左議政李端夏, 因李三碩疏論許玧及韓范齊等事。 上箚白許玧冤狀: "以爲玧兄弟, 當崔愼禍時, 獨爲顧視, 愼稱爲義士。 今聞以玧出入於其時權門謗之, 此卽與玧姓同而名字音同者云。 且譽任大年以文詞行義。" 上優答之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306008_003">
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306009_001">
        <translation>금중의 소나무에 벼락이 쳤다.</translation>
        <original>雷震禁中松木。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306009_002">
        <translation>사간 김구가 상소하기를, "요사이 사람들이 대각 피하기를 함정 피하듯이 하여, 정사를 하게 되는 날에 이름이 의망의 첫머리에 있게 되면 몸을 빼어 도망하여 시골로 내려가 상소를 올리고, 체직된 뒤에는 그 이튿날 바로 돌아오는 사람이 있기도 하고, 심한 경우에는 더러 낙점이 이미 내렸는데 돌이켜 뒷문으로 해서 도망하는 수가 있기도 합니다. 강현이 집의가 되고 이제민이 지평이 되었을 때 모두 다 낙점한 뒤에 도망갔으니, 일의 대체를 염두에 두지 않고 언로를 기피한 것입니다. 이는 진실로 여러 신하들의 과오이기는 합니다마는, 또한 전하께서 대각을 대우함에 있어 다시는 너그럽게 용서하여 장려하지 않으시는 까닭입니다. 삼가 바라건대, 성상께서 아량을 넓히시어 언자들을 용납하시고, 무너진 기강을 진작하여 폐습을 바로잡으소서." 하니, 답하기를, "진달한 말을 내가 가상하게 여긴다. 강현과 이제민 등의 행위는 모두 다 적당하지 못한 것이므로, 모두 추고하여 경책하겠다." 하였다.</translation>
        <original>司諫金構上疏曰: "近來人, 避臺閣如避穽坑, 至有開政之日, 名在首擬, 則脫身跳去, 下鄕陳疏, 辭遞之後, 翌日便還者, 甚或落點已下, 而旋從後門跳去, 如姜鋧之爲執義, 李濟民之爲持平, 竝皆跳避於落點之後, 罔念事體, 規避言路。 此固諸臣之過, 而亦由於殿下所以待臺閣者, 不復有優假奬勵之致也。 伏願恢聖量以容言者, 振頹綱以正弊習。" 答: "以所陳之辭, 予用嘉尙。 姜鋧、李濟民等所爲, 俱涉未便, 竝推考警責。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306011_001">
        <translation>달이 저성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入氐星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306012_001">
        <translation>영릉의 석물에 못된 짓을 한 죄인 수호군 안계리가 복주되었다.</translation>
        <original>英陵石物作變罪人守護軍安繼李伏誅。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306013_001">
        <translation>유명일을 승지로, 김우항을 정언으로, 최관을 대사헌으로, 이사영을 경상도 관찰사로 삼았다. 이사영은 74세의 어버이가 있으므로 상소하여 면직을 바라니, 임금이 체직을 윤허하고, 드물게 있는 일이라 하여 의복과 음식물을 넉넉하게 내려 노인을 우대하는 뜻을 보였다.</translation>
        <original>以兪命一爲承旨, 金宇杭爲正言, 崔寬爲大司諫, 李思永爲慶尙道觀察使, 思永有七十四歲兩親, 上疏乞免。 上許遞其職, 而以爲稀有之事, 優給衣資食物, 以示優老之意。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306013_002">
        <translation>우의정 조사석이 사직하는 차자를 모두 다섯 차례나 올리니, 승지를 보내어 돈유하였으나 역시 나오지 않았다.</translation>
        <original>右議政趙師錫辭箚凡五上, 遣承旨敦諭, 又不就。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306013_003">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견했다. 사헌부에서 간간이 문관을 임명하는 일을 거듭 아뢰니, 임금이 이르기를, "지금 시종하는 신하도 사람이 모자라서 걱정인데, 허다한 고을에다 어떻게 하나하나 가려서 임명할 수 있겠는가? 만일에 피폐한 문관으로 구차하게 채운다면 따로 무변을 선택하는 것만도 못하다." 하였다. 사간원에서 동평군 이항의 일을 거듭 아뢰었으나, 임금이 윤허하지 않았다. 좌의정 이단하가 제조를 특별히 제수함은 잘못임을 극력 진달하고, 또 아뢰기를, "우상의 뜻도 또한 그러했으니, 대각의 의논대로 따르시기 바랍니다." 하였다. 사간 김구가 또한 생각하고 있는 바를 진달하니, 임금이 이르기를, "법전대로 말한다면 종부시 제조 이외의 주원 은 역시 특별 제수인데, 혜민서와 주원은 별로 다를 것이 없고, 의빈 중에는 또한 혜민서에 제수된 사람이 있다. 이번에 종반을 특별히 제수한 것은 진실로 친애하는 도리에서 나온 것인데, 어찌 이 때문에 번번이 준례를 들기만 할 수 있겠는가? 한때의 특은으로 한 것이므로 옳지 못하다는 것을 알지 못하겠다." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣, 憲府申啓文官間差事。 上曰: "卽今侍從之臣, 亦患乏人, 許多郡邑, 安得一一擇差乎? 如其疲殘文官之苟充, 不如別擇武弁。" 諫院申啓杭事, 上不允。 左議政李端夏極陳特除提調之失, 且曰: "右相之意亦然, 請從臺論。" 司諫金構亦繼陳所懷。 上曰: "以法典言之, 宗簿寺提調外, 廚院亦是特除也。 惠民廚院, 別無異同, 而儀賓中亦有除拜惠民者, 今此宗班之特除, 實出於親愛之道, 豈可以此每每援例乎? 一時特恩, 未知其不可也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306013_004">
        <translation>이달에 큰 수해가 났다. 외방에서 장문한 것으로 수재의 참상이 여러 도가 똑같았는데, 강양도에 있어서 원성 읍내는 급하게 내리는 비가 막 쏟아져 기세가 강을 뒤집어 놓은 것 같았기 때문에, 집이 물에 잠기어 파괴된 것이 1백 64호나 되도록 많았고 살림살이도 남김없이 떠내려갔으며 민중들이 도망하여 피할 적에 물에 휩쓸려 죽은 사람이 또한 매우 많아, 예전에 없던 큰 이변이었다. 옛적의 역사에 큰 수해를 여총의 징조라고 했었다. 이때 장씨의 폐총이 바야흐로 융숭했었으니, 이번의 수재가 생긴 것은 우연한 일이 아니다. 다른 도들도 역시 큰 수해로 잇달아 장문했는데, 사람과 가축이 죽거나 부상하고 집들이 떠내려가고 분묘가 무너진 것이 매우 많았으며, 또한 벼락맞아 죽은 사람이 많았다.</translation>
        <original>是月大水, 以外方狀聞見之, 水災之慘, 諸道同然, 而至於江襄道, 則原城邑內, 因急雨暴注, 勢如飜江, 人家沈沒破壞者, 多至一百六十四戶, 倂與其資産而漂失無遺。 民人等奔竄之際, 渰死者亦甚多, 振古所無之大異也。 前史以大水爲女寵之徵, 是時張氏嬖寵方盛, 是災之作, 非偶然矣。 他道亦以大水, 連續上聞, 人畜死傷, 家舍漂溺, 冡墓頹壓者甚衆, 亦多有雷震致死者。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306015_001">
        <translation>우의정 조사석이 또 차자를 올려 사면하기를 바라니, 임금이 답하기를, "경은 재질과 덕이 일찍부터 나타났었다. 이번의 등용은 비록 선발을 내 마음대로 한 것이기는 하지만 이미 인망이 대중의 심정에 흡족했었으니, 전일의 민진주의 상소는 곧 하나의 경박하고 망령된 의논에 지나지 않을 뿐이다. 경과 같이 아름답고 포용할 수 있는 아량으로 어찌하여 지나치게 사면하기를 바라기만 하고, 나의 근간한 뜻은 깊이 생각하지 않기를 이처럼 박정하게 하는 것인가? 몹시 놀라와 어찌하지 못하며 마치 좌우의 손을 잃은 것 같다." 하고, 또 승지를 보내어 돈유하였으나 역시 나오지 않았다.</translation>
        <original>右議政趙師錫, 又上箚辭免。 上答曰: "卿之才德夙著, 今玆登庸, 簡雖在於予心, 望已洽於輿情, 則向者鎭周之疏, 此不過一種浮薄怪妄之論而已。 以卿休休有容之量, 何乃過自祈免, 不體予懃懇之志, 若是其邁邁耶? 愕然失圖。 如失左右手也。" 又遣承旨諭之, 而亦不就。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306016_001">
        <translation>심재를 도승지로, 심사홍을 헌납으로, 김호를 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈梓爲都承旨, 沈思泓爲獻納, 金灝爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306016_002">
        <translation>임금이 명안 공주의 장지를 양주 서면 염산에 정하도록 명했다. 염산은 곧 서울에서 10리 이내인 금표 안의 땅이므로, 특별히 세조조에 의숙 공주 를 양주 개좌동에 장사하도록 명하였던 옛일을 인용하여 분부하게 된 것인데, 승정원에서 법에 의거하여 논쟁하고 재차 아뢰었으나, 들어주지 않았다.</translation>
        <original>上命定明安公主葬地於楊州 西面 廉山。 廉山卽京城十里內禁標之地, 故特引世祖朝命葬懿淑公主於楊州 价佐洞故事而爲敎。 政院據法爭之, 再啓而不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306016_003">
        <translation>대사헌 이수언이 상소하기를, "삼가 듣건대, 전 교리 민진주가 전일의 복상에 관한 일로 논하여 열거하게 되자, 전하께서 특별히 비망기를 내려 대신을 침해하여 몰아붙였다.는 엄중한 말씀으로 준엄하게 책망하시게 되었다고 하니, 지극히 개탄스러움을 견디지 못하겠습니다. 민진주는 대신이 합당하지 않다고 한 것이 아니라, 특히 거조가 합당하게 되지 못했음을 들어 말했었습니다. 이는 어찌 유독 민진주만 그렇게 여긴 것이겠습니까? 갑자기 보자 놀라고 당혹하게 되었던 것은 중외가 모두 그러했었습니다. 어찌하여 억눌러서 실정 이외의 분부를 내리시어 이처럼 좌절시킬 수 있겠습니까? 만약 언자를 좌절시키는 것을 가지고 대신을 위안시키는 길로 여기신다면, 더욱 그렇지 않은 바가 있습니다. 문언박 은 송나라의 어진 정승이었습니다. 당개가 논계한 일이 당초에 명백하게 증거댈 수 있는 것이 아니었지만, 문언박이 다시 들어왔을 적에 받아들여 등용하도록 극력 청하여 간관의 직책을 도로 주게 했었습니다. 하물며 이번에 말을 한 일은 또한 당개가 논척한 것에 비할 일이 아니니, 이로 인해 좌절시킨다면 어찌 대신의 마음에 편안할 수 있겠습니까? 또 이징명과 한성우의 상소가 설사 성상의 마음에 맞지 않는 것이 있다 하더라도, 그들이 진언을 한 성의는 각기 나라 일을 근심하고 임금을 아끼는 정성에서 나온 것인데, 한결같이 배척해 버리고 오래도록 은덕을 베푸는 낙점을 아끼셨습니다. 그러므로 사람들이 모두 가리켜 말하기를, 강직한 말로 성지를 거스리는 사람인데 아량 있게 받아들이지 않으시는 것이라고 하니, 도리어 성상의 덕에 누가 되고 있으므로, 신은 그윽이 애석하게 여깁니다. 무릇 이 두어 신하에 대해서는 통쾌하게 용서해 주시고 겸하여 수용하시어 다시 언관의 자리에 둔 다음에야 언로가 넓어지게 되고 성상의 덕이 커지게 될 것입니다." 하니, 답하기를, "생각하고 있는 것이 있으면 반드시 진달함은 비록 신하로서 임금을 섬기는 도리이기는 하지만, 은덕을 베푸는 낙점을 오랫동안 아낌은 이제 시작된 것이 아닌데, 경이 이에 수용하도록 몰아붙이고 있으니, 이는 진실로 이전에 듣지 못하던 일이다. 이와 같다면 전조에 일임하여도 족할 것인데 어찌 삼망을 갖출 필요가 있겠는가? 전일에 여러 차례 정승을 더 정하게 했던 일은 이미 사사로운 뜻에서 나온 것이 아니었고, 내세운 정승이 또한 과연 대중의 기대에 맞았으니, 놀라와 괴이하게 여기고 근심스러워 한탄한다.는 말은 이미 너무도 근거가 없는 것이다. 그런데 경의 상소 내용에 중외의 대소 모두 그렇게 여기지 않는 사람이 없다.고 말을 하여 한 마디가 한층 더해져 대신이 더욱 불안하게 만들었으니, 이는 진실로 무슨 마음이고 또한 무슨 도리인가?" 하였다. 당초에 후궁 장씨의 어미는 곧 조사석의 처갓집 종이었는데 조사석이 젊었을 때에 사사로이 통했었고, 장가의 아내가 된 뒤에도 오히려 때때로 조사석의 집에 오갔었다. 동평군 이항은 또한 조사석의 종매의 아들이었는데, 조사석이 정승에 제수되자, 온세상이 모두 궁중 깊은 곳의 후원에 의한 것으로 여겼었다. 이수언이 문언박의 일을 인용한 것은 반드시 뜻이 있는 것이 아니었는데 바로 기휘에 저촉하게 되었고, 이징명과 한성우는 또한 장씨를 논계한 사람들인데 연관지어 언급했기 때문에, 임금이 더욱 노여워 하여 비답의 뜻이 그처럼 화평하지 못했었다. 당초에는 태아 를 거꾸로 들었다.라는 네 글자가 있었는데, 승정원에서 계품하여 삭제하였다. 이수언이 황송하게 여겨 상소하여서 인책하자, 임금이 즉각 체직하였다.</translation>
        <original>大司憲李秀彦上疏曰: "伏聞前校理閔鎭周, 以頃日枚卜事, 有所論列。 殿下特下備忘, 至以侵逼大臣, 嚴辭峻責, 不勝慨然之至, 鎭周非以大臣爲不合, 特以擧措之失當爲言。 此則豈獨鎭周然哉? 驟見而驚惑者, 中外皆然。 奈之何勒加情外之敎, 摧折至此乎? 若以摧折言者, 爲慰安大臣之道, 尤有所不然者。 文彦博, 宋之賢相也。 唐介所論, 初無明白可證, 而彦博之再入也, 力請收用, 還其諫職, 況今之言者, 又非介論斥之比, 則因此摧折, 豈能安於大臣之心乎? 且李徵明、韓聖佑之疏, 設有不槪於聖心者, 乃其進言之誠, 各出於憂愛之忱, 而一切揮斥, 久靳恩點, 故人皆指以爲直言忤旨之人, 而聽納不弘, 反爲聖德之累, 臣竊惜之。 凡此數臣, 夬示開釋, 竝加收錄, 復置言議之地, 然後言路可恢而聖德可弘矣。" 答曰: "有懷必陳。 雖人臣事君之道, 至於恩點之久靳, 非今創始, 而卿乃迫令收錄, 此實前所未聞, 如此則一任銓曹足矣。 何必備三望爲哉? 予實慙赧也。 日者累次加卜, 旣非出於私意, 爰立之相, 亦果協於輿望, 則驚怪憂嘆云者, 已極無據。 而卿之疏中, 乃以中外大小, 莫不皆然爲辭, 一節層加, 使大臣轉益不安, 是誠何心, 抑何道理耶?" 初, 後宮張氏之母, 卽趙師錫妻家婢也。 師錫少時私通, 及爲張家妻後, 猶時時往來師錫家。 杭又師錫從妹之子也。 及師錫拜相, 一世擧疑其由於奧援。 秀彦之引文彦博事, 未必有意, 而正中忌諱。 徵明、聖佑, 又是論張氏者, 而牽連及之, 故上益怒之, 批旨之不平如此。 初有太阿倒持四字, 而政院啓刪之, 秀彦惶恐, 上疏引咎。 上卽遞之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306017_001">
        <translation>장맛비가 멎지 않으므로 기청제를 지내도록 명하였다.</translation>
        <original>以霖雨不止, 命行祈晴祭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306019_001">
        <translation>비망기를 내리기를, "전일에 비망기를 쓸 때 비문을 대충 보아 미처 연월을 고찰하지 못하고서 세조조의 일로 착각했었는데, 다시 비문 및 고사촬요를 고찰해 보건대, 의숙 공주의 졸서는 성화 13년 정유 즉 성종 대왕 8년이었고, 대전의 반포는 성화 10년에 있었다. 또 하성 부원군 정현조가 연산군갑자년 7월에 졸하고, 중종 37년 임인년에 역시 개좌동으로 이장하도록 명했었다. 두 조정에서 장사하도록 윤허한 명이 모두 세조조의 일이 아니고, 금령을 이미 반포한 뒤에 있었던 것이 명백하여 의심이 없기에, 그 때의 비망기 말을 고쳐 써서 내린다." 하였다.</translation>
        <original>備忘記: "日者備忘構出時, 泛觀碑文, 未及考出年月, 錯認爲世祖朝事。 更考碑文及攷事撮要, 懿淑公主卒逝, 在於成化十三年丁酉, 卽成宗大王八年。 而大典頒行, 在於成化十年。 且河城府院君鄭顯祖, 卒于燕山甲子七月, ﻿中廟三十七年壬寅。 亦命移葬于价佐洞, 則兩朝許葬之命, 俱非世祖朝事, 而在於禁令已頒之後, 明白無疑, 故其時備忘措語, 改書以下。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306019_002">
        <translation>옥당의 김만길황흠김성적홍수헌송상기가 차자를 올리기를, "삼가 비망기를 보건대, 명안 공주의 장지를 특별히 염산에 정하였으므로 후사에서 두 차례 아뢰었으나 마침내 윤허받지 못했습니다. 의숙 공주의 일은 한 때의 사사로운 은혜에 지나지 않는 일입니다. 조종조의 아름다운 법칙과 좋은 규모는 본받아야 할 것이 매우 많은데도 이번에 여러 대의 조정에서 바꾸지 않던 법을 어기고서 한 때의 사정에 따른 사례만을 인용하니, 취사와 공사의 구분이 또한 매우 전도된 일이 아니겠습니까? 이제부터는 귀근한 가문들이 더러는 5리나 3리 이내의 거리에 땅을 잡게 된다 하더라도 전하께서 장차 거절할 말이 없게 되어, 앞으로는 도성 사방에 분묘가 서로 바라보이게 되고 매장할 때 곡하는 소리가 시가에까지 들리게 될 것이니, 상서롭지 못함이 무엇이 이보다 크겠습니까? 오직 국법은 지극히 엄격하고 성법은 변동하기 어려운 것이니, 바라건대 전하께서는 국가의 법제는 넘을 수 없고 사사로운 은혜는 외람되어서는 안 됨을 깊이 생각해 보시고서, 염산에 장사하도록 윤허하신 일을 특별히 정지하고 다시 좋은 땅을 가리게 하소서. 또 강도에서의 채석 금지는 겨우 성명이 있으셨다가 도로 공주의 상사에 따라 돌을 떠 주라는 명을 내리셨고, 대신이 논집하고 있지만 아직까지 윤허하지 않고 계십니다. 한편에서는 논계하고 있고 한편에서는 돌을 떠내고 있어, 법을 세운 지 얼마되지도 않아 성상께서 먼저 범하셨으니, 장차 어떻게 사람들이 사사로이 떠가는 것을 금할 수 있겠습니까? 동평군 항에게 특별히 제조를 제수한 것은 또한 일찍이 있지 않던 일입니다. 우리 나라에서 종반들이 직사를 맡지 못하도록 한 것은 대개 뜻이 있는 것으로서, 진실로 방한이 한 번 무너지면 뒷날의 폐단을 막기 어렵기 때문이었습니다. 중비로 특별히 제수함은 조신에게 있어서도 오히려 옳지 않다고 하는 것인데, 하물며 종척인 근신이겠습니까? 오직 전하께서 시급히 대신의 계청을 윤허하시어, 공론이 신장되고 국법이 엄격해지게 하소서. 또 이수언의 상소에 대한 비답을 삼가 보건대, 말씀의 뜻이 지극히 엄중하시어 억지로 수용하게 하니, 내가 진실로 부끄러워 얼굴이 붉어진다.고까지 하셨습니다. 이수언의 상소는, 두서너 신하에게 은덕을 베푸는 낙점을 오래도록 아끼심은 혹시 선을 받아 들이셔야 하는 성명의 아량에 방해될까 염려한 것인데, 이에 그러한 분부가 계셨습니다. 아! 오늘날의 국사는 위급하다 하겠으니, 오직 마땅히 자신의 사심을 극복하여 제거하고 공정한 도리를 회복하여 넓히며, 법도를 삼가 지키고 서정을 닦아서 밝히며, 또한 반드시 언자들을 너그럽게 용납하여, 모든 선이 모인 다음에야 바야흐로 일분이라도 바로잡아지게 될 수 있을 것입니다. 그런데 지금 전하께서 한 편에 치우치는 생각을 하시어 가는 곳마다 병폐가 되고 있어, 법에 의거하여 논집하는 말들을 한 마디도 받아들이지 않으시니, 신들은 국가 일이 장차 어디에서 멈추게 될지 알지 못하겠습니다." 하니, 임금이 답하기를, "성종조에 의숙 공주를 금표 안에 장사하도록 윤허하셨던 것은 진실로 친애하는 훌륭한 덕에서 나온 일로서, 바로 오늘날의 일과 서로 부합되는 것이다. 그러므로 그대들이 방자하게 왕성한 기운으로 이에 이르도록 근거없는 비유를 인용하여 경솔하게 망령된 짓을 할 줄은 생각하지 않았었는데, 사정을 따른 것이다.라는 등의 말이 위로 조종에까지 미치게 되었으니, 어찌 마음아픈 일이 아니겠느냐? 아! 열성들이 특별히 내렸던 분부에 의거하여 하나의 외로운 영혼이 서울에 가까이 있으면서 향사가 폐해지지 않는 것이 무슨 손상될 것이 있다고 패만한 말을 하기를 어찌 이에 이르도록 하는 것이냐? 5리나 3리가 되어, 장사할 때에 곡하는 소리가 시가에까지 들리게 된다.는 등의 말에 있어서는 더욱 괴탄스럽고 공동하는 것이 심한 말이다. 대개 위복을 내리고 여탈을 함은 곧 임금의 큰 권한인 것이니, 이수언의 도리로서는 오직 마땅히 생각하고 있는 바를 진달해야 할 뿐인데, 어찌 감히 수용하는 일에 대해서 제멋대로 지휘할 수 있겠느냐? 이런 길이 한 번 열리면 다음날의 폐해를 이루 말할 수 없게 될 것인데, 그대들은 어찌하여 이에 대해서는 생각하지 않고 급급하게 이처럼 신구만 하는 것이냐? 동평군의 일과 강도의 석물에 관한 일은 이미 경연에서 나의 뜻을 말했었고, 결코 윤허할 수 없다." 하였다. 조금 있다가 임금이 승정원에 명하여 차자를 지은 사람으로 하여금 자수하게 하며 말의 뜻이 절박하고 준엄했는데, 승정원에서 극력 간하여 이 명을 정지했다. 이어 옥당의 여러 신하들을 모두 관직을 삭탈하도록 명하므로, 승지 심재이언강민진장신양유명일 등이 청대하여 아뢰어서, 관직 삭탈을 감하여 파직으로 하였다.</translation>
        <original>玉堂金萬吉、黃欽、金盛迪、洪受瀗、宋相琦上箚曰: 伏見備忘記, 明安公主葬地, 特定廉山。 喉司再啓, 終未蒙允。 懿淑公主事, 不過一時私恩, 祖宗朝懿則嘉謨, 可法者甚多, 今乃違累朝不易之典, 援一時循情之擧, 其取舍公私之分, 不亦倒置之甚乎? 從今貴近之家, 設或卜地於五里三里之間, 殿下將無辭以拒之, 將見環都城四面, 冡墓相望, 築埋哭泣之聲, 達于市朝, 其爲不祥, 孰大於此? 惟其邦憲至嚴, 成法難撓, 誠願殿下, 深惟國制之不可踰, 私恩之不可濫, 特寢廉山許葬之擧, 使之改卜吉地。 且江都伐石之禁, 纔有成命, 而旋因貴主之喪, 乃有浮給之命, 臺臣論執, 尙靳允兪。 一邊論啓, 一邊浮取, 立法未幾, 自上先犯, 將何以禁人之私取乎? 東平君 杭之特除提調, 亦是曾所未有之擧, 我朝宗班之不得任以職事者, 意蓋有在, 誠以防閑一壞, 後弊難杜故也。 中批特除, 在朝紳猶云不可, 況於宗戚近臣乎? 惟殿下亟允臺請, 以伸公議, 以嚴邦憲。 且伏見答李秀彦疏批, 辭旨至嚴, 有勒令收錄, 予實慙赧之敎。 秀彦疏, 以數三臣之久靳恩點, 恐或有妨於聖明受善之量, 而乃有此敎, 嗚呼! 今日國事, 可謂急矣。 惟當克祛己私, 恢廓公道, 謹守法度, 修明庶政, 又必優容言者, 以集衆善, 然後方可以救得一分, 而今殿下偏係之念, 隨處爲病, 據法爭執之言, 無一採納, 臣等未知國事將稅駕於何地也。" 上答曰: "成廟朝懿淑公主之許葬於禁限之內者, 實出於親愛之盛德, 正與今日之事相符, 故不料爾等之肆然盛氣, 引喩無倫之至此。 率爾妄作, 至使循情等語, 上及祖宗, 豈不痛心哉? 噫! 援據列聖之特敎, 使一介孑孑之魂, 得以密邇京城, 不廢享祀者, 有何所傷, 而言之悖慢, 胡至於此耶? 至於五里三里, 築埋哭泣聲, 達市朝等說, 尤是怪誕恐動之甚者也。 夫威福與奪, 乃人主之大柄, 則在秀彦之道, 惟當陳其所懷而已, 何敢任自指揮於收錄之事乎? 此路一開, 末流之害, 有不可勝言, 爾等何不念及於此, 而汲汲申救若是乎? 東平君事及江都石物事, 已諭予意於筵中矣, 決難允從也。 俄而上命政院, 使製箚者自首, 辭旨切峻。" 政院力爭寢其命, 仍命玉堂諸臣, 竝削奪其職。 承旨沈梓、李彦綱、閔鎭長、申懹、兪命一等請對陳白, 減削職爲罷職。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306020_001">
        <translation>임홍익을 장령으로, 김홍정을 정언으로, 김구를 수찬으로, 심평을 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以任弘益爲掌令, 金弘禎爲正言, 金構爲修撰, 沈枰爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306021_001">
        <translation>도목정을 하여, 조형기를 경상도 관찰사로, 특별히 이언강을 승진시켜 한성부 우윤으로, 특별히 심재를 승진시켜 한성부판윤으로, 이현기를 부수찬으로, 임상원을 도승지로, 이세백을 대사간으로, 윤세기를 승지로, 남치훈을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>爲都目政, 以趙亨期爲慶尙道觀察使, 特陞李彦綱 漢城右尹, 特陞沈梓 漢城判尹, 以李玄紀爲副修撰, 任相元爲都承旨, 李世白爲大司諫, 尹世紀爲承旨, 南致熏爲校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306021_002">
        <translation>사헌부사간 원에서 명안 공주를 금표 안에 장사하도록 윤허한 명을 정지하기를 청하고, 또 김만길 등을 파직하도록 한 명을 거두도록 청했으나, 임금이 모두 따르지 않았다. 그 뒤에 명안 공주를 광주 월곡에 장사했으니, 대신의 논계가 그치지 않았기 때문이다.</translation>
        <original>憲府、諫院請寢明安公主禁標內許葬之命, 又請收金萬吉等罷職之命。 上皆不從。 後, 葬公主於廣州 月谷, 以臺啓不止也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306021_003">
        <translation>좌의정 이단하가 차자를 올려 김만길 등을 구원하고, 이어 이수언의 일도 언급하니, 답하기를, "옥당의 차자가 만일 조종조에 금표 안에다 장사하도록 윤허한 일을 한 때의 특별한 분부에서 나온 것이라 하여 이를 인용하여서 준례를 삼을 수는 없다고 말을 했다면 옳지만, 이번에 사정을 따른 것이다.라는 등의 말을 방자하게 장주의 내용에 써 놓았으니, 그 본뜻을 따져 보건대 주의하지 않은 것 같다. 일이 열성들에게 관한 것이고 말이 어긋난 일에 관계되어 조금이나마 경책을 보이는 일을 결코 그만둘 수 없다. 너그럽게 용납하여 도로 그전의 직책에 두라는 말을 나는 진실로 이해하지 못하겠다. 비답의 뜻을 연신이 진달하는 말에 따라 이미 산개한 것이다." 하고, 이수언에 관한 일은 언급하지 않았다.</translation>
        <original>左議政李端夏箚救金萬吉等, 仍及李秀彦事。 答曰: "玉堂之箚, 若以祖宗朝禁限內許葬, 出於一時特敎, 不可援以爲例, 爲言則可也。 今乃以循情等語, 肆然筆之於章奏之間, 原其本情, 似非用意。 事關列聖, 語涉乖悖, 略示警責, 決不可已。 優容還處舊職之說, 予實未曉也。" 批旨因筵臣陳達, 已爲刪改矣。 秀彦事不報。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306021_004">
        <translation>우의정 조사석이 사직하는 차자를 올리니, 임금이 도승지를 보내어 돈유하였다.</translation>
        <original>右議政趙師錫上辭箚。 上遣都承旨敦諭之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306023_001">
        <translation>사헌부에서 심재이언강을 특별히 제수한 명을 거두도록 청했으나, 임금이 들어주지 않았다.</translation>
        <original>憲府請收沈梓、李彦綱特除之命。 上不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306023_002">
        <translation>임금이 하교하기를, "올해의 더없는 수해는 이전에는 없던 것으로서, 물동이가 엎어지고 바다가 뒤집힌 듯한 물이 산을 둘러싸고 구릉을 넘어서므로, 집채들이 떠내려가고 사람과 가축이 빠져 죽게 되었다. 이미 그 놀랍고 참혹함을 견딜 수 없거니와, 농사의 피해가 자못 가뭄보다 심하겠으니, 해조로 하여금 다시 영제 를 지내도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>上下敎曰: "今年極備之災, 振古所無, 飜盆倒海, 懷山襄陵, 家戶漂沒, 人畜溺死, 已不勝其驚慘, 而農事之害, 殆有甚於旱乾, 其令該曹, 復行禜祭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306024_001">
        <translation>사대문에서 비가 개기를 비는 영제를 지냈다.</translation>
        <original>設禜祭于四門以祈晴。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306024_002">
        <translation>영의정 김수항이 병을 이유로 정사하니, 윤허하지 않는다는 비답을 세 차례나 내렸다.</translation>
        <original>領議政金壽恒以病呈辭。 賜不允批至三。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306028_001">
        <translation>전라도의 흥덕 등 11고을에 해일이 일었다.</translation>
        <original>全羅道 興德等十一邑, 海溢。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306029_001">
        <translation>여양 부원군 민유중이 졸했는데, 나이가 58세이었다. 민유중은 성격이 강직하여 방정하고 총명하여 통달했었는데, 형 민정중과 함께 경술을 가지고 진출하여 사림들의 두터운 인망을 지녔다. 조정에 벼슬하면서는 언론이 준엄하고 단정하여 업적이 융성하게 나타났고, 집에 있을 적에는 행의에 독실하여 예법으로 자신을 제어하였으니, 임금이 왕비를 그의 가문에서 정하였음은 대개 그의 가법이 올바름을 살폈기 때문이다. 이때 민유중이 바야흐로 서전의 장관으로 있으면서 위계가 보국에 올랐으므로 아침저녁 사이에 대배 하게 되었었는데, 국가의 제도에 얽매여 기밀한 요직을 모두 내놓고 마침내 등용하지 못하게 되므로 여론이 애석하게 여겼었다. 부고가 오자, 하교하기를, "겨우 광성 부원군의 상사에 곡하고 나자 또 이 상사에 곡하게 되니, 놀랍고 비통한 마음을 어찌할 수가 없고 국가를 위해서도 불행함을 이루 말할 수 없다." 하고, 이어 3년 동안 녹봉을 주도록 명하고서 희정당에서 거애했다. 뒤에 시호를 문정이라고 하였다.</translation>
        <original>驪陽府院君閔維重卒, 年五十八, 維重性剛方明達, 與兄鼎重, 俱以經術進, 負士林重望。 立朝言議峻整, 事績茂著, 居家篤於行誼, 以禮法自律。 上之定妃於其家, 蓋察其家法之正也。 時, 維重方長西銓, 位躋輔國, 朝夕大拜, 而局於邦制, 盡解機要, 終未登庸。 輿論惜之。 訃聞, 下敎曰: "纔哭光城之喪, 又哭此喪, 驚慘悲悼, 無以爲心, 而其爲國家之不幸, 可勝云喩? 仍命給祿俸終三年, 擧哀於熙政堂, 後諡文貞。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11306029_002">
        <translation>대신을 보내어 종묘와 사직에서 기청제를 거행하였다.</translation>
        <original>遣大臣, 行祈晴祭于宗社。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307001_001">
        <translation>경상도공홍도 두 도에 암행 어사를 보내어 수령들을 염탐해 오도록 하였다.</translation>
        <original>遣暗行御使于慶尙、公洪兩道, 廉察守令以來。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307003_001">
        <translation>경상도에 홍수가 나서, 예천군에서는 민가가 90여 채나 떠내려가고, 모든 고을에서 사람들이 압사하거나 익사하거나 벼락에 죽은 사람이 15명이나 되었다.</translation>
        <original>慶尙道大水, 醴泉郡民家漂沒九十餘, 諸邑之人物壓溺震死者, 十有五。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307004_001">
        <translation>유성이 여성 밑에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出女星下, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307004_002">
        <translation>한은을 집의로, 한범제를 헌납으로, 김구를 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以韓垽爲執義, 韓范齊爲獻納, 金構爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307004_003">
        <translation>한성부에서 서울 근처의 익사한 사람들에게 휼전을 내리기를 청하니, 그대로 윤허하였다.</translation>
        <original>漢城府請行恤典于京城近處渰死民人等。 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307005_001">
        <translation>달이 태미 동원 둘째 별을 침범하였다.</translation>
        <original>月犯太微東垣第二星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307006_001">
        <translation>지아비를 시해한 죄인 계승과 숙모를 음증 한 죄인 김영갑을 목베었다.</translation>
        <original>誅弑夫罪人桂承, 淫烝其叔母罪人金榮甲。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307007_001">
        <translation>박원도를 승지로, 이정익을 지평으로, 이규령을 대사간으로, 권시경을 강양도 관찰사로, 이세백을 대사헌으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴元度爲承旨, 李禎翊爲持平, 李奎齡爲大司諫, 權是經爲江襄道觀察使, 李世白爲大司憲。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307010_001">
        <translation>유성이 나타났다.</translation>
        <original>流星出。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307011_001">
        <translation>박태만을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以朴泰萬爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307012_001">
        <translation>달이 남두로 들어갔다.</translation>
        <original>月入南斗。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307012_002">
        <translation>사덕을 정문하도록 명했다. 사덕은 강화 백성의 딸인데, 나이 14세 때에 그의 아버지와 함께 갯가에 나갔다가 그의 아버지가 발이 미끄러져 물에 빠지자, 물에 뛰어들어 아버지를 구출하려다가 하지 못하고 같이 익사했었다. 일이 알려지자 임금이 아름답게 여겨 이 명이 있었던 것이다.</translation>
        <original>命旌士德之閭, 士德, 江華民人之女也。 年十四, 與其父出往浦邊, 其父失足溺水, 投水救父而不得, 同溺而死。 事聞, 上嘉之, 有是命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307013_001">
        <translation>강현을 사간으로, 이세화를 경상도 관찰사로, 김우항을 정언으로, 한태동을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以姜鋧爲司諫, 李世華爲慶尙道觀察使, 金宇杭爲正言, 韓泰東爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307014_001">
        <translation>황해도 평산부에 큰 바람이 불어 나무들이 부러지고 지붕이 날아갔다.</translation>
        <original>黃海道 平山府大風, 折木拔屋。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307014_002">
        <translation>사비 명춘을 정려하도록 명했다. 명춘은 대구 사람인데 그의 지아비가 이웃 사람에게 맞아 죽게 되자, 자신의 손으로 그 이웃 사람을 쳐 죽이고 주의 관가에 고하니, 주의 관가에서 의롭게 여겨 불문에 붙였었다. 나이 60세가 넘도록 굳게 절의를 지키므로 도신이 치문하니, 이 명이 있었던 것이다.</translation>
        <original>命旌私婢命春之閭, 命春, 大丘人, 見其夫爲隣人所歐死, 手自搏殺隣人, 告于州家, 州家義而不問, 年踰六十, 固守節行, 道臣馳聞, 有是命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307014_003">
        <translation>임홍망을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以任弘望爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307015_001">
        <translation>임금이 모화관에 행행하여 칙사를 맞이하였다.</translation>
        <original>上幸慕華館, 迎勑使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307015_002">
        <translation>승정원에서 역관 한유상을 가자하라는 명을 거두도록 청하니, 임금이 윤허하고, 역관 한석조정충원 등을 잡아다가 죄를 다스리도록 하였다. 당초에 한유상이 동지사가 갈 적에 따라가 약간의 공로가 있었으므로, 임금이 말을 내려 주도록 명했었고, 마침 칙사가 오게 되어 한유상의 아들 한석조와 정충원이 칙사를 맞는 역관으로 차출되었었다. 금석산에 갔다가 돌아와서 이단하에게 말하기를, "통관이 작년의 방물 역관의 가자 여부를 묻기에, 이미 가자하는 특전을 받았다고 답변했습니다." 하므로, 이단하가 이를 가지고 임금에게 아뢰어, 그런 명이 있었던 것이다. 한석조 등이 또 이단하에게 말하기를, "가자의 여부를 그들이 이미 물었으므로 자세하게 말하지 않을 수 없습니다." 하므로, 이단하가 허락했었다. 승정원에서 논쟁하게 되자, 임금이, 그가 저들을 핑계하며 속셈은 상전을 요구하는 것임을 알아차리고서 즉각 그 명을 정지하게 된 것이다. 이어 하교하기를, "무릇 국가의 일을 계품하기를 기다리지 않고 임의로 지휘함은 진실로 해괴한 일이다. 역관을 가자하는 것이 무슨 관계가 있는 일이라고 급급하게 언급한 것인가? 이런 길이 한 번 열리면 뒷날의 폐단이 한없게 될 것이다. 해당 역관을 잡아 국문하라." 하였다. 명이 내리자, 이단하가 불안하여 차자를 올려서 인책하고, 승지들이 또한 임금의 하교 내용에 대신을 몰아붙이게 된 말을 고치도록 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>政院請收譯官韓有相加資之命。 上允之。 拿治譯官韓錫祚、鄭忠源等。 初, 有相隨冬至使行, 有微勞。 上命賜馬。 會勑使來, 有相之子錫祚, 與忠源見差迎勑譯官, 往金石山回, 言于李端夏曰: "通官問昨年方物譯官加資與否?" 答: "以已蒙加資之典。" 端夏以此白于上, 有是命。 錫祚等又言于端夏曰: "加資與否, 彼旣有問, 不可不詳言。" 端夏許之。 及政院爭之, 上悟其藉言於彼, 陰要賞典, 卽令寢其命, 仍下敎曰: "凡國家之事, 不待啓稟, 任意指揮, 誠駭異也。 譯官加資, 是何關係之事, 而汲汲言及乎? 此路一開, 後弊無窮, 當該譯官拿問。" 命下, 端夏不安, 上箚引咎。 承旨又請改上敎中礙逼大臣之措語。 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307015_003">
        <translation>임금이 최석정이민철에게 선기옥형을 수리하도록 명하였다.</translation>
        <original>上命崔錫鼎、李敏哲, 改修璿璣玉衡。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307016_001">
        <translation>권상하를 지평으로, 강현을 부수찬으로, 서문유를 수찬으로, 심평을 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以權尙夏爲持平, 姜鋧爲副修撰, 徐文𥙿爲修撰, 沈枰爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307017_001">
        <translation>임금이 남별궁에 행행하여 음식을 차리고 무악을 갖추어, 칙사를 대접하였다.</translation>
        <original>上幸南別宮, 設饌用樂, 接饗勑使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307017_002">
        <translation>이단하가 처신이 불안스러워 거가를 따르지 않았었는데, 임금이 사관을 보내어 관소로 나오도록 유시하니, 이단하가 흰옷 차림으로 나오자, 임금이 사관에게 명하여 함께 들어오도록 하였다.</translation>
        <original>李端夏, 迹不安, 不爲隨駕。 上遣史官, 諭以來詣館所。 端夏以白衣進詣。 上命史官偕入。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307017_003">
        <translation>6월에 강계부에 눈이 내렸다고 도신이 계문하였다.</translation>
        <original>六月江界府下雪, 道臣啓聞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307018_001">
        <translation>민진주목임일박태만이현기를 여러 도에 나누어 보내 암행하며 염탐하도록 하였다.</translation>
        <original>分遣閔鎭周、睦林一、朴泰萬、李玄紀于諸道, 暗行廉問。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307019_001">
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307020_001">
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307023_001">
        <translation>호사가 돌아가므로, 임금이 모화관에 행행하여 전송했다. 이날 비가 쏟아붓듯이 내려 기치가 줄을 이루지 못했었는데, 임금이 담당 기랑을 잡아다가 죄를 다스리도록 명하였다.</translation>
        <original>胡使回歸, 上幸慕華館送之, 是日雨下如注, 旗幟不能成列。 上命拿治該色騎郞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307023_002">
        <translation>유득일을 정언으로, 여성제를 좌참찬으로, 임홍망을 공홍도 관찰사로, 엄집을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以兪得一爲正言, 呂聖齊爲左參贊, 任弘望爲公洪道觀察使, 嚴緝爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307024_001">
        <translation>영의정 김수항과 우의정 조사석이 여러 차례 정사하니, 임금이 체직하도록 윤허하였다. 사신은 말한다. "임금이 김수항에게 정승을 정하라고 명했을 적에, 임금이 바야흐로 조사석에게 뜻을 두고 있었는데, 김수항이 의망하여 정하지 않았다. 임금이 세 차례를 더 정해 보도록 명하게 된 뒤에야 품지하여 정하게 되므로, 임금의 뜻도 유쾌하지 못했고 김수항도 역시 마음이 편치 못하게 되어, 병을 핑계로 해면하기를 바랐었다. 조사석이 정승을 제배하게 될 적에 특별히 더 정해 보도록 명하기를 여러 차례나 하였으므로, 중외에서 의심하여 비방하기를, 조사석이 궁액에 연줄을 대어 남몰래 정승 자리를 도모한 것이다. 했었다. 이 때문에 조사석이 인피하고 들어앉아 계속해서 글을 올려 면직하기를 바랐었다."</translation>
        <original>領議政金壽恒、右議政趙師錫, 屢度呈辭。 上許遞。 史臣曰: "上之命壽恒卜相也, 上方注意於師錫, 而壽恒不爲擬卜, 及上三命加卜之後, 稟旨卜入, 上意不快。 壽恒亦不自安, 稱疾乞解。 師錫之拜相也, 特命加卜, 至於屢次, 中外疑謗, 謂師錫夤緣宮掖, 陰圖相位, 師錫以此引入, 連章丐免。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307025_001">
        <translation>유성이 누성 밑에서 나와 동쪽으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出婁星下, 入東方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307025_002">
        <translation>임금이 전일의 복상 단자를 들여오도록 명하여, 남구만을 영의정으로, 이조 판서 이숙을 우의정으로 제수하였다. 승정원에서 좌상이 바야흐로 인피하고 들어앉아 있기는 하지만, 좌상에게 묻지도 않는 것은 이전의 규례에 어그러지게 되어 일의 대체에 적당하지 않은 일이라고 말을 하니, 임금이 비로소 명초하도록 하였다. 이때 좌의정 이단하가 바야흐로 대명하고 있으면서 두 차례를 불러도 오지 않았다.</translation>
        <original>上命入前日卜相單子, 以南九萬拜領議政, 以吏曹判書李䎘拜右議政, 政院以左相雖方引入, 不問於左相, 有違前規, 事體未安爲言。 上始命招之。 時, 左議政李端夏, 方待命, 再招不至。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307025_003">
        <translation>김구를 부응교로 삼았다.</translation>
        <original>以金構爲副應敎。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307026_001">
        <translation>좌의정 이단하가 병을 이유로 정사하니, 윤허하지 않는다는 비답을 세 차례나 내렸다.</translation>
        <original>左議政李端夏以病呈辭。 賜不允批至三。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307026_002">
        <translation>영남 사람 황준량은 이황의 문인이다. 일찍이 이황의 서원에 배향했었는데, 배척하는 사람이 있어 말하기를, 기묘년 에 사류들이 화를 입게 된 뒤에 강유선은 항장을 올려 조광조를 신원하도록 청했지만, 황준량은 학정의 관직에 있으면서 당로에게 아첨하여 강유선을 배척하며 벌을 내리게 한 일이, 노수신심희수가 지은 문자에 있다. 하며, 출향하자고 의논하였다. 두둔하는 사람은 말하기를 황준량은 독실한 뜻으로 학문에 힘써 이황의 장허를 크게 받았었다. 강유선을 배척하여 벌받게 한 것이 비록 두 사람의 글에 실려 있기는 하지만 전후의 일을 고증해 보건대 연원의 차이가 많다. 하고, 또한 이황이 황준량에게 치제한 제문을 인용하여 밝히었다. 옳으니 그르니 하는 의논이 오래 될수록 더욱 격렬해지자, 도신 박태손이 이를 가지고 계문하며 출향의 여부를 정하도록 청하였다. 임금이 이 의논을 대신 및 유신들에게 내리니, 모두 말하기를, "강유선을 배척하여 벌받게 한 일이 두 신하들이 저술한 글에 분명히 실려 있으니, 선정의 사당에 도로 배향함은 합당하지 못합니다." 하므로, 임금이 재가했었다. 영남의 유자 김세추 등이 또한 소장을 올려 신변했으나, 임금이 말하기를, "조정에서 이미 정한 의논이므로 변동할 수 없다." 하고, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>嶺南人黃俊良, 李滉門人也。 嘗配享於李滉書院, 人有斥之者, 曰: "己卯士類被害之後, 康惟善抗章請伸趙光祖, 俊良官在學正, 媚悅當路, 斥惟善而施罰, 事載盧守愼、沈喜壽所撰文字, 議黜其享, 右之者以爲: ‘俊良篤志務學, 大爲李滉所奬許, 斥罰惟善, 雖載於兩人之書, 考證前後, 多有年月之差。’ 又引李滉祭俊良之文以明之, 是非之論, 久而愈激, 道臣朴泰遜擧以上聞, 請定其陞黜。" 上下其議于大臣儒臣, 僉曰: "斥罰惟善, 昭載兩臣著錄, 不宜還享於先正之祠。" 上可之。 嶺儒金世錘等, 又上章伸辨。 上以爲: "朝廷已定之論, 不可撓改, 不許。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307027_001">
        <translation>홍우원이 적소에서 죽었다. 홍우원은 판서 홍가신의 손자인데, 입조할 때 발끈발끈하기 좋아하여 정직하다는 명성이 있었으나, 내면의 행동이 어긋나서 그의 인간성을 아는 사람들은 모두 취하지 않았었다. 성상의 초년에 윤휴허목과 함께 진출하여 간당의 영수가 되어, 괴이하고 각박한 의논을 주장하지 않는 것이 없다가 말이 동조 를 범하게 되었었다. 경신년 이후에 귀양가 이때에 이르러서 죽었는데, 나이는 83세이었다.</translation>
        <original>洪宇遠死於謫所, 宇遠, 判書可臣之孫, 立朝悻悻自好, 有直名, 而內行乖戾, 知其人者, 皆不取之。 上之初年, 與鑴、穆竝進, 爲奸黨領袖, 怪刻之論, 無不主張, 以語犯東朝, 庚申後被竄, 至是死, 年八十三。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307027_002">
        <translation>승지 이언강이 아뢰기를, "영녕전 각방의 왕비 자리의 축문에 모두 조비라고 쓰는데, 유독 정종문종덕종예종의 왕비의 자리에는 조비라 쓰지 않고 단지 휘호만 썼으니, 마땅히 개정해야 하겠습니다." 하고, 판중추부사 남구만이 아뢰기를, "종묘 및 영녕전 각방의 축문에 모두 효증손 사왕 신이라 쓰는데 유독 정종문종예종 세 분의 방에는 단지 사왕 신이라고만 하였으며, 덕종의 자리에는 국왕 신이라 쓰고, 인종의 자리에는 효증질 사왕 신이라고 썼습니다. 열성들께서 이미 계통을 이으셨고 추숭되었으니, 사당에 모셔 들인 이후에는 모두 효증손 사왕 신이라고 쓰는 것이 합당할 듯합니다." 하였다. 임금이 예관에게 명하여 대신 및 유신에게 묻도록 하자 모두들 말하기를, "일의 대체가 중대하여 경솔하게 의논드리기 어렵습니다." 하니, 임금이 다시 조용하게 의논하도록 하였다.</translation>
        <original>承旨李彦綱言: "永寧殿各室王妃位祝文, 皆書祖妣, 而獨於定宗、文宗、德宗、睿宗王妃位, 不書祖妣, 只書徽號, 宜加釐正。" 判中樞府事南九萬言: "宗廟及永寧殿各室祝文, 皆書孝曾孫嗣王臣, 而獨於定宗、文宗、睿宗三室, 只稱嗣王臣, 德宗位則書以國王臣。 仁宗位則書以孝曾姪嗣王臣。 列聖旣已繼序追崇入廟之後, 則竝書以孝曾孫嗣王臣, 似爲得宜。" 上命禮官。 詢于大臣儒臣, 皆曰: "事體重大, 有難輕議。" 上令從容更議。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307029_001">
        <translation>우창적성호징을 승지로, 남필성을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以禹昌績、成虎徵爲承旨, 南弼星爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11307030_001">
        <translation>유성이 규성 위에서 나와 동쪽으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出奎星上。 入東方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308001_001">
        <translation>유성이 묘성 위에서 나와 오거성 아래로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出昴星上。 入五車星下。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308002_001">
        <translation>윤계를 좌참찬으로, 여성제를 이조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>以尹堦爲左參贊, 呂聖齊爲吏曹判書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308004_001">
        <translation>임금이 대제학 남용익을 명소하고, 또한 승지옥당한원병조의 낭관을 승정원에 모이도록 명하여, 어필로 글제를 써서 제술하여 올리게 하였다. 이어 남용익도 같이 지어 올리도록 하여 주필로 비점을 찍고서 특별히 말을 내리도록 하였다. 이어 남용익으로 하여금 여러 신하들이 제술할 것을 과차하도록 하여, 차등이 있게 상을 내렸다.</translation>
        <original>上命召大提學南龍翼, 且命承旨、玉堂、翰苑、兵曹郞, 會于政院, 以御筆書出表題, 使之製進, 仍令龍翼, 一體製進, 以朱筆批之, 特命賜馬, 仍使龍翼, 科次諸臣所製, 賞賜有差。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308006_001">
        <translation>유성이 오거성 위에서 나왔다.</translation>
        <original>流星出五車星上。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308006_002">
        <translation>이조 판서 여성제가 일찍이 본직에 있으면서 거듭 대관의 논박을 받은 것을 이유로 여러 차례 사직하고 나오지 않자, 임금이 말하기를, "심각하게 논란한 것 때문에 깊이 인혐할 필요는 없다." 하고 유시하였다. 이조 참판 이선이 상소하기를, "지난날 헌장으로 있을 적에 동료들이 정관 을 참주 하자는 의논을 내어 놓았었는데, 그들이 논집하는 바는 곧 유현을 존대하고 옳음과 그름을 구별하는 것이었습니다. 논한 말이 한때 규계한 것에 지나지 않는 것이었고, 그 사이에 심각한 뜻이 있었던 것이 아닌데, 여성제가 전후하여 전조의 판서로 있으면서 갑자기 사체하려고만 합니다. 비록 전배들이 이미 지난 일을 가지고 말하더라도 탄핵받아 체직되었다가 여러 차례 복직된 사람이 많이 있었으니, 그들의 처신하는 바가 대체로 어찌 극진하지 못한 데가 있는 것이겠습니까? 지금 여성제는 전배들과 달리하려고 힘쓰니, 또한 어찌 너무 지나친 일이 아니겠습니까? 그의 진퇴가 어떠함을 논할 것 없이 신이 이미 심각하게 일을 논계한 잘못이 있었으니, 어찌 감히 전관의 자리에 그대로 있을 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 답하기를, "전관이 주의를 공론에 맞게 하지 못하면, 일의 경중에 따라 체직을 청하거나 파직을 청함이 옳지 못할 것이 없지마는, 일전의 대론은 사면하지 않는 것을 들어 지목했었다. 대간의 비평이 있은 이래로 이처럼 우습기도 하고 괴이하기도 한 일은 들어보지 못했었다. 좌이 는 장관에게 있어 일의 대체가 구별이 있는 것인데, 자신의 앞서의 소견을 옳게 여겨 드러나게 침해와 모멸을 가했다. 몸이 재상의 반열에 있으면서 서로 공경하는 풍습이 이처럼 캄캄하다면, 젊은 사람이 어른을 능멸하는 풍습 또한 괴이하게 여길 것 없겠다. 경의 말이 이러하니, 본직의 체직을 윤허한다." 하였다. 여성제가 이 때문에 더욱 불안하게 생각하며, 다시 소장을 올려 해면을 청하였다.</translation>
        <original>吏曹判書呂聖齊, 以曾在本職, 重被臺言, 屢辭不出。 上以深刻之論, 不必深嫌爲諭。 吏曹參判李選上疏曰: "曩忝憲長也, 同僚發政官參奏之論, 而其所執者, 乃尊儒賢、辨是非也。 其所論則不過一時規警也, 非有深意於其間, 而聖齊前後判銓, 輒欲辭遞, 雖以前輩之已事言之, 多有被劾見遞, 而屢復其職者, 其所處身, 夫豈有未盡者? 而今聖齊則務異於前輩, 豈不亦太過乎? 毋論其進退之如何, 臣旣有論事深刻之失, 何敢仍冒於銓地乎?" 上答曰: "銓官注擬, 不愜公議, 則隨其輕重。 請遞請罷, 未爲不可, 而向日臺論, 乃以不爲辭免爲目, 自有臺評以來, 未聞如許可笑可怪之擧也。 佐貳之於長官, 事體有別, 自是前見, 顯加侵侮, 身居宰列, 相敬之風, 若是其昧昧, 則以少凌長之習, 亦無足怪也。 卿辭如此, 本職許遞焉。" 聖齊以此, 尤懷不安, 復上章請解。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308008_001">
        <translation>유성이 묘성 밑에서 나와 서쪽으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出昴星下, 入西方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308010_001">
        <translation>전 훈련원 판관 허빈이 상소하기를, "장릉의 용혈이 사수로 허물어진 데가 많으니, 마땅히 지리를 잘 아는 사람으로 하여금 가서 살펴보고 잘잘못을 정하게 하소서." 하니, 임금이 너그러운 비답을 내리고, 이어 하교하기를, "지금 허빈의 상소를 보건대, 방숙제가 상소한 뜻과 똑같다. 능침은 일의 대체가 지극히 중대한 것이다. 널리 물어보고 의논해보아 잘 처리하지 않아서는 안 될 것이니, 현직 대신과 육경판윤 및 삼사의 장관과 도승지가 경외의 지사 중에 술업이 정밀하고 밝은 사람을 많이 거느리고 장릉에 나아가 봉심한 다음에 품처하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>前訓鍊判官許彬上疏言: "長陵龍穴砂水, 多有疵毁, 宜令通曉地理者往視, 定其是非。" 上賜優批, 仍下敎曰: "今觀許彬之疏, 與方叔齊疏意一般也。 陵寢事體至重且大, 不可不廣詢博議而審處, 時任大臣與六卿、判尹、三司長官、都承旨, 多率京外地師之術業精明者, 進詣長陵, 奉審稟處。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308010_002">
        <translation>이후정을 집의로, 김홍복을 정언으로, 박태보를 수찬으로, 이선을 대사성으로 삼았다.</translation>
        <original>以李后定爲執義, 金洪福爲正言, 朴泰輔爲修撰, 李選爲大司成。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308011_001">
        <translation>정언 김홍복이 상소하여 허빈의 상소를 배척하기를, "허빈의 무리들이 모두 윤사 가 번성하지 않는 것을 성조의 능침이 편치 못한 이유로 돌렸기 때문에, 성상께서도 듣고 놀라시게 되고 조신들도 의아심을 가져 혹은 이 때문인가 여기는데, 신은 크게 그렇지 않은 듯합니다. 장릉은 자리를 잡아 봉분한 지 4기 가 넘는데, 출진의 경사와 유황의 상서가 전후에 잇달았었습니다. 만일에 허빈의 무리들 말대로라면 어찌 진실로 지도가 앞서서는 이롭다가 나중에는 이롭지 않게 되었다는 것입니까? 능침은 일이 중대하고 신도는 안정을 앞세워야 하는 것인데, 어찌 별안간에 길흉을 가지고 말을 하여, 중외가 의아하게 하고 일의 대체가 전도되게 할 수 있겠습니까?" 하니, 답하기를, "능침은 일의 대체가 중대한 것인데, 널리 의논하여 잘 처리할 도리를 생각하지 않고 그대로 날을 보내는 것이 과연 일의 대체에 맞는 것이겠느냐? 이는 아무라도 감히 경솔하게 의논할 바가 아니다." 하였다.</translation>
        <original>正言金洪福上疏斥許彬疏曰: 彬輩皆以胤嗣之不興, 歸之於聖祖陵寢之不妥, 故聖上之動聽, 朝臣之持疑, 或由於此, 而臣恐其大不然。 長陵卜封, 四紀有餘, 出震之慶, 流潢之休, 相望於前後, 信如彬輩之言, 則豈亶地道之利於前, 而不利於後耶? 陵寢事重, 神道尙靜, 寧可於造次之間, 諗論吉凶, 使中外疑惑而事體顚倒哉?" 答曰: "陵寢事重, 不思廣議善處之道, 因循度日, 果合於事體乎? 此非人人所敢輕論也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308012_001">
        <translation>달무리가 졌는데 화성에도 둘렀다.</translation>
        <original>月暈廻火星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308012_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 재상을 인견하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308012_003">
        <translation>금위영에 따라 설치한 제조를 혁파하고 도로 병조 판서가 겸하여 살펴보도록 하였다.</translation>
        <original>罷禁衛營別設提調, 復令兵曹判書兼察。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308012_004">
        <translation>비국의 제조 1명과 당하 문신 2, 3명에게 대전후속록과 열성수교를 거두어 모아 품재하여 간행하도록 하였다.</translation>
        <original>命備局提調一人及堂下文臣二三人, 收聚大典後續錄及列聖受敎, 稟裁刊行。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308012_005">
        <translation>지평 이정익이 상소하기를, "지난번에 일을 말하는 한 두명의 신하가 있었는데, 너무 심하게 꺾어 버리시고 은덕을 베푸는 낙점도 여러 차례나 아끼고 계십니다. 오직 전하께서 좋지 않은 말도 받아 주시고 나쁜 병폐도 숨겨 주시어, 억울한 대중의 심정이 펴지게 해주시기 바랍니다. 원성 각림사의 위전은 이미 향교의 대대로 전해내려오던 것이므로 내탕의 사저로 옮길 수 없는 것인데, 전하께서 장보들의 상소에 대하여 오직 고집하시고 윤허하지 않으실 뿐만 아니라, 도리어 적당하지 않은 분부를 내리시므로, 신은 그윽이 개탄스럽게 여겨집니다. 또한 전하께서 특별히 도로 돌려주도록 하시어 사도를 옹호하시는 훌륭한 뜻을 보이시기 바랍니다." 하였다. 또 갑자년 이전의 여러 도의 포흠을 특별히 감해주고, 호서의 양전을 시행하기를 청하니, 임금이 위전의 일은 들어주지 않고 다른 일들은 묘당에 계하했는데 시행하지 않았다.</translation>
        <original>持平李禎翊上疏曰: 間者有一二言事之臣, 而摧折太甚, 恩點屢靳, 惟願殿下, 平心恕量, 納汚藏疾, 以紓群情之抑鬱焉。 原城 覺林寺位田, 旣是儒宮之舊物, 則不可移之於內帑之私儲, 而殿下於章甫之疏, 不惟堅持不許, 反降未安之敎, 臣竊慨然。 亦願殿下, 特令還給, 以示衛道之盛意, 又請特減甲子以前諸道逋欠, 湖西行量田。 上不從位田事, 他事下廟堂, 不施。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308016_001">
        <translation>임금이 친림하여 종신들에게 강 시험을 보여, 여산 도정 방 등 16인을 가자하도록 명하고, 그 나머지에게는 차등있게 말을 내렸다.</translation>
        <original>上親臨試講宗臣, 命加礪山 都正枋等十六人之資, 其餘賜馬有差。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308016_002">
        <translation>박태보를 이조 좌랑으로, 심유를 부제학으로, 윤지선을 이조 참판으로, 송주석을 홍문관 박사로 삼았다.</translation>
        <original>以朴泰輔爲吏曹佐郞, 沈攸爲副提學, 尹趾善爲吏曹參判, 宋疇錫爲弘文博士。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308017_001">
        <translation>대사간 이규령사간 심평헌납 심사홍정언 김홍복 등이, 동평균 이항의 혜민서제조를 도로 거두도록 청한 논계를 정지하니, 물의가 떠들썩해지고, 대신 남구만도 잘못임을 말하고서 드디어 인피하였다. 답하기를, "혜민서는 다른 관사와는 다른 점이 있다. 한때 종신에게 특별히 제수한 것은 우연한 뜻으로 한 일이 아닌데, 석 달 동안 고집스럽게 논쟁하고 있어 이미 지루함을 견딜 수 없었다. 그런데 지금 인피하는 말을 보건대, 물의가 떠들썩해지며 극력 논쟁하지 않는 것을 가지고 말을 한다.고 했다. 이와 같이 이기려고만 하는 의논은 비록 어떠한 괴이하고 망령된 사람에게서 나오게 된 것인지는 알지 못하겠지마는, 나의 뜻이 굳게 정해져 있어 마침내 변동하여 들어줄 수 없는데야 어찌하겠는가? 경들은 절대로 이런 경박한 의논에 놀라서 동요되어 일의 대체를 손상하지 말도록 하라." 하고, 이어 비망기를 내리기를, "형상과 출척은 임금의 큰 권한인 것이다. 이에 있어서 한 번 흔들리게 된다면 장차 어디에 수족을 쓰게 되겠느냐? 나라의 일을 해나가는 도리는 정승을 두는 일보다 중요한 것이 없는 법인데, 지난 가을의 일을 보건대, 과연 신중하게 선택하려는 뜻에서 나온 것인지 알 수 없었다. 그래서 올여름에 정승을 정할 때 여러 차례 더 선택해보라는 명을 내렸던 것이고, 당초에 더 선택했던 사람들이 삼사 에 합당하지 못했기 때문이 아니었었다. 대개 옛사람들의 차례차례 선택하던 제도를 본받으려 했던 것인데, 일찍이 한 달도 되지 못해서 시끄러운 단서가 크게 일어나고 지절이 층층으로 생겨나 대신이 그 자리에 안정되지 못하도록 한 다음에야 그만두었었다. 그 연유한 바를 따져보면, 임금의 권세가 존엄하지 못하므로 국가를 경멸한 소치가 아닐 수 없기에 내가 진실로 통탄스럽게 여겼었다. 지난번에 동평군에게 혜민서 제조를 특별히 제수한 것도 단지 친족을 친애하는 뜻에서 한 일인데, 일종의 괴이하고 망령된 무리들이 석 달 만에야 비로소 정지하게 된 대론을 가지고 너무 성급하게 수습하는 것이라 하여 대신들을 격동시켜 이기려고만 꾀하고 있으니, 그들의 마음이 있는 데를 알지 못하겠다." 하였다. 대개 임금의 뜻에 물의가 김수항에게서 나온 것으로 여겼기 때문에 이와 같이 적당하지 않은 분부를 내리게 된 것이다. 조사석의 일은 동평군 항의 일과 상관이 없는 것인데도 연관지어서 아울러 언급했으니 어찌 물정이 더욱 의아스럽게 여길 일이 아니겠는가?</translation>
        <original>大司諫李奎齡、司諫沈枰、獻納沈思泓、正言金洪福等, 停東平君杭惠民提調還收之啓, 物議譁然。 大臣南九萬亦言其非, 遂引避。 答曰: "惠民署, 與他司有異, 宗臣之一時特除, 意非偶然, 則三朔爭執, 已不勝其支離, 而今觀避辭, 物議譁然, 以不爲力爭爲言, 如此角勝之論, 雖未知出於何樣怪妄之人。 其於予志堅定, 終不動聽何哉? 卿等切勿驚動於此等浮議, 以傷事體也。" 仍下備忘記曰: "刑賞黜陟, 人主之大柄, 於此一有撓奪, 將安所措手足乎? 爲國之道, 莫重於置相, 而以去秋事觀之, 未知其果出於愼簡之意, 故今夏卜相之時, 屢下加卜之命者, 非以當初加卜之人, 爲不合於三事, 蓋欲效古人歷卜之制, 而曾未一朔, 鬧端大起, 枝節層出, 使大臣不安其位而後已。 究厥所由, 無非主勢不尊, 輕蔑國家之致, 予實痛之。 向者, 東平君之特除惠民提擧者, 只出於親親之意, 而一種怪妄之輩, 以三朔始停之臺論, 謂之收殺太遽, 激動臺臣, 計在角勝, 莫曉其心之所在也。" 上意蓋疑物議之出於金壽恒, 故下未安之敎如此。 趙師錫事, 非干於杭, 而牽連竝及, 豈不益致物情之疑惑耶?</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308017_002">
        <translation>승지 성호징윤세기가 교주하기를, "이번에 성상께서 내리신 분부는 격분하신 데에서 나온 것이기에 말씀 내용에 신하된 사람으로서는 차마 듣기 어려운 바가 많이 있었고, 지난 가을 무렵의 일을 제기한 데에 이르러서는 적당하지 않다는 뜻을 드러내어 보이신 것이어서, 진실로 대신을 우대하는 도리가 아니게 됩니다." 하니, 임금이 답하기를, "신하된 사람도 군상의 잘못을 말할 수 있는데, 하물며 임금이 대신들에게 대해서 이미 그의 거조가 적당하지 않은 것임을 알고도 끝내 감히 그 사이의 일을 옳다 그르다 하지 못하겠는가? 이런 흐름의 폐단은 필경에는 감히 그들의 그름을 바로잡을 수 없게 될 것인데, 그대들은 이에 모호하고 구차한 태도로만 군부에게 권면하고 있느냐?" 하였다. 성호징 등이 재차 아뢰면서 매우 강력하게 도로 거두기를 청하고, 전계하게 될 때에 윤세기가 또한 아뢰기를, "대신이 진실로 큰 죄과가 있었다면 귀양보내도 되고 내쳐도 되고 삭직하거나 파직하더라도 또한 되거니와, 본래 그런 것이 아니라면 설사 한때의 실수가 있었다 하더라도 경솔하게 싫어하거나 박대를 가함은 합당치 않습니다. 그런데 뜻밖에도 이처럼 격분하신 거조가 있으시어 잇달아 준엄한 분부를 내리셔서, 사기가 너무 급작스러우므로 듣는 사람들이 모두 당혹하게 되니, 근심스럽고 개탄스러움을 견디지 못하겠습니다." 하였다. 밤을 새우며 여러 차례 논쟁하는 뜻을 중사에게 말해서 덧붙여 진달하게 하니, 임금이 더욱 진노하여 말하기를, "새벽까지 번거롭게 떠들어대어 방자한 짓을 기탄없이 한다." 하여 책망하고, 또 말하기를, "준례에 맞추어 전계하는 이외에, 문자로는 생각하고 있는 바를 다하지 못했다는 핑계로 쓸데없이 다른 말을 진달함은 뜻이 이기기에만 힘쓰는 데에 있는 것이다." 하고, 특별히 윤세기를 파직하였다. 이튿날 승지 우창적 등이 또한 비망기 중에 적당하지 않은 어구와 윤세기를 파직하도록 한 명을 도로 거두도록 청하였는데, 임금이 준엄한 비답을 내려 들어주지 않았고, 이어 하교하기를, "내가 마땅히 대면하여 타이르겠으니, 여러 승지들은 모두 입대하라." 하였다. 이에 승지들과 옥당의 여러 신하가 서로 이어 논쟁하니, 임금이 이르기를, "여름 무렵에 정승을 차례차례 선택하게 되었을 때 대신들이 구차 라고 핑계했었는데, 방목을 고찰하여 선후를 비교해보건대, 그렇지 않은 자가 있었다. 이러고서도 군상에게 신임을 받을 수 있겠는가? 그러나 여러 신하들의 진달하는 말이 이러하니, 비망기 중에 두어 구절의 말을 산개하라." 하였다. 김수항이단하가 이 때문에 조정에 있기가 불안하게 되었고, 남구만이 또한 차자를 올려 적당하지 못한 분부를 도로 거두도록 청했으나, 임금이 그래도 들어주지 않았다. 대관들이 또한 윤세기를 파직하도록 한 명을 도로 거두도록 청했으나, 들어주지 않았다.</translation>
        <original>承旨成虎徵、尹世紀繳奏以爲: "今玆聖敎, 出於激惱, 辭旨之間, 多有人臣所不忍聞者, 而至提去秋間事, 顯示未安之志, 誠非所以優禮大臣之道。" 上答曰: "爲人臣而能言君上之闕失, 況人主之於大臣, 旣知其擧措之未安, 而終不敢是非於其間乎? 其流之弊, 必至於莫敢矯其非矣。 爾等乃以含糊苟且之態, 勸勉於君父耶?" 虎徵等再啓, 請還甚力。 而傳啓之時, 世紀又以大臣苟有大罪過, 則竄之可也, 黜之可也, 削罷之亦可也。 自非然者, 設有一時所失, 不宜輕加厭薄, 而意外有此激惱之擧, 連降嚴峻之敎, 辭氣太遽, 聽聞俱惑, 不勝憂慨, 冒夜累爭之意, 語于中使, 使之附達。 上益震怒, 以徹曉煩聒, 放恣無忌責之。 又以循例傳啓之外, 托以文字之未罄所懷, 贅陳別語, 意在務勝, 特罷世紀職。 翌日, 承旨禹昌績等, 又請收還備忘中未安之語、尹世紀罷職之命。 上嚴批不從, 仍下敎曰: "予當面諭, 諸承旨竝入對。" 於是承旨、玉堂諸臣。 相繼而爭。 上曰: "夏間歷卜時, 大臣諉以久次, 而考閱榜目, 較其先後, 有不然者, 若是而能見信於君上乎? 然諸臣所陳如此, 備忘中數句語, 其刪改之。" 金壽恒、李端夏, 以是不安於朝。 南九萬亦上箚, 請還收未安之旨。 上猶不聽, 臺官又請還收世紀罷職之命, 不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308018_001">
        <translation>좌의정 이단하가 해면하였다.</translation>
        <original>左議政李端夏免。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308018_002">
        <translation>서문유를 헌납으로, 김우항을 정언으로, 신양을 승지로, 강현을 응교로, 한태동을 사간으로, 이제민을 지평으로, 송규렴을 대사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以徐文𥙿爲獻納, 金宇杭爲正言, 申懹爲承旨, 姜鋧爲應敎, 韓泰東爲司諫, 李濟民爲持平, 宋奎濂爲大司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308018_003">
        <translation>김수항과 이단하가 다같이 거취가 불안스럽게 되므로 도성 밖으로 나갔다.</translation>
        <original>金壽恒、李端夏, 皆跡不安, 出往城外。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308018_004">
        <translation>비변사에서 이세백을 추천하여 광주 유수로 삼았다.</translation>
        <original>備邊司薦李世白爲廣州留守。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308022_001">
        <translation>경상도 단성창원 등의 고을에 지진하였다.</translation>
        <original>慶尙道 丹城、昌原等邑地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308023_001">
        <translation>이익을 대사헌으로, 김구를 사간으로, 이익상을 공조 판서로, 박지유명일을 승지로, 이현기를 수찬으로, 한범제를 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以李翊爲大司憲, 金構爲司諫, 李翊相爲工曹判書, 朴贄、兪命一爲承旨, 李玄紀爲修撰, 韓范齊爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308023_002">
        <translation>이때 능에 행행할 때 어편의 품질이 나빴기 때문에 특별히 공조의 당상관을 파직하였는데 참의 김석연도 파직되었었다. 사간 김구가 상소하기를, "경재와 근척인 신하에게는 성상께서 예모를 차려야 하는 바이므로, 한 가지 미미한 일로 인해 너무 무겁게 견별하심은 합당하지 않습니다." 하니, 임금이 답하기를, "경재와 근척이란 말은 진실로 가소롭다. 논자들이 말하기를, ‘옛적에 진나라 임금은 노거 와 승황 을 자기 장인에게 주었다.’고도 했었는데, 지금 미미한 어편 하나라 하여 일찍이 존속에게도 고려하지 않으려고 하니, 진실로 개탄스러운 일이다." 하였다.</translation>
        <original>時以陵幸時御鞭之品劣, 特罷工曹堂上, 參議金錫衍亦見罷, 司諫金構上疏言: "卿宰、近戚之臣, 上所禮貌, 因一微事, 不當譴罰太重。" 上答以卿宰、近戚之說, 良可笑也。 論者以爲: "昔秦君, 至以路車、乘黃贈其舅, 而今以一鞭之微, 曾不顧藉於尊屬, 誠可慨歎云。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308027_001">
        <translation>임금이 강릉에 행행하여 전알례를 거행하고 돌아오다가, 전교에 이르러 훈련도감어영청금위영총융청의 네 영으로 하여금 진을 치도록 하여 교병 하였다. 훈련도감어영청금위영세 영의 군용이 정련했음을 이유로, 훈련 대장 신여철어영 대장 서문중금위 대장 이사명에게 각각 내구마 1필씩을 상으로 내리고, 진형을 잘못 편 것을 이유로 훈련 중군 이빈과 총융 중군 장시규를 잡아내어 모두 그들의 죄를 다스렸으며, 날이 저물어서야 비로소 환궁하였다.</translation>
        <original>上幸康陵, 行展謁禮, 還至箭郊, 令訓鍊、御營、禁衛、摠戎四營, 列陣校兵, 以訓鍊、御營、禁衛三營軍容之精鍊, 賞賜訓鍊大將申汝哲、御營大將徐文重、禁衛大將李師命, 各內廐馬一匹, 以陣形之誤布, 拿致訓鍊中軍李賓羽、摠戎中軍張是奎, 竝治其罪, 日暮始還宮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308028_001">
        <translation>김만중을 판의금부사로 삼았다.</translation>
        <original>以金萬重爲判義禁。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308028_002">
        <translation>경상도 관찰사 이세화가 폐사하니, 임금이 인견했다. 이세화가 아뢰기를, "경상도는 온도의 절반이 왜관에서 쓰는 것을 책임하여 수응해야 하는데, 요사이는 또한 왜인을 접대하는 일을 해가야 하니, 이는 진실로 약조 이외의 일입니다. 한 번이라도 혹시 약조를 무너뜨리게 된다면 뒷날의 폐단이 더욱 커지게 될 것인데, 이러한 일을 동래부에서 직접 상문하고 있습니다. 이 뒤로는 도신과 함께 상의해서 치계하게 하는 것이 합당합니다." 하니, 임금이 묘당으로 하여금 아뢰어서 처리하도록 하였다.</translation>
        <original>慶尙觀察使李世華陛辭。 上引見世華言: "慶尙一道之半, 爲倭館責應之需, 近來又有裁辦倭人接待之事, 此誠約條之外也。 一或墜約, 後弊益滋, 而如此之事, 萊府直爲上聞, 今後則與道臣相議馳啓爲宜。" 上令廟堂稟而處之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11308029_001">
        <translation>영의정 남구만이 육조 및 삼사의 여러 신하와 감여 를 잘 아는 사람 13명과 함께 장릉에 가서 형국을 봉심하였다.</translation>
        <original>領議政南九萬, 與六曹、三司諸臣及曉解堪輿者十三人, 往長陵, 奉審形局。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309001_001">
        <translation>옥당의 관원들을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309002_001">
        <translation>밤에 만수전에 화재가 났다. 만수전은 곧 대왕 대비가 거처하는 전인데, 깊은 밤에 불이 나 불의 기세가 매우 급했으므로 복어와 기완이 모두 타버리고 오직 책보만 겨우 모셔 내게 되었는데 그래도 손상한 데가 있으니, 임금이 다시 만들어서 올리도록 명하였다.</translation>
        <original>夜, 萬壽殿災, 萬壽殿乃大王大妃所御之殿也。 深夜失火, 火勢甚急, 服御器玩, 盡爲燒燼, 惟冊寶僅得奉出, 而猶有缺損處, 上命改造以進。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309003_001">
        <translation>영중추부사 김수흥 및 승지와 옥당의 여러 신하가 청대하니, 임금이 인견하였다. 여러 신하들이 서로 이어 경척하고 수성해야 하는 도리를 들어 진달했다. 임금이 이르기를, "이번의 화재는 진실로 이전에 없던 일이니, 놀랍고 두려움을 어찌 다 말하겠는가? 진계한 말들을 마땅히 깊이 생각하도록 하겠다." 하니, 김수흥이 아뢰기를, "대내의 실화 때에 태묘가 지극히 가까우므로, 반드시 경악하여 놀라게 되는 일이 없지 않았을 것입니다. 위안하는 제사를 마땅히 시급하게 차려야 할 것인데, 생원진사의 방방이 내일로 정해져 있고 문묘의 전알도 기일이 이미 박두했으니, 또한 마땅히 물려서 거행해야 하겠습니다." 하니, 임금이 모두 그대로 따랐다. 부제학 심유가 아뢰기를, "신이 듣건대, 앞서 능을 참배하고 환가하시는 길에 전교에서 습진을 하는 일이 있었다고 하는데, 재계하고 지사하는 날에는 열무하거나 관병할 때가 아닐 듯합니다. 또한 패상에서의 아이들 놀이 처럼 상전이 또한 너무 남발되었다고 하는데, 이 뒤로는 마땅히 병조로 하여금 품지하여 날을 정하게 하여서 군병을 친열하셔야 하고, 능에 행행하셨다가 돌아오실 적에 친림하여 열무할 필요는 없습니다." 하고, 또 아뢰기를, "영돈녕부사 김수항은 곧 선왕 때에 고명 하신 신하로서, 홍우원이 가인괘 를 인용한 잘못을 배척 했었으니 그의 충성이 어떠했었습니까마는, 지금에 와서는 싫어하고 박대함이 너무 심합니다. 판중추부사 이단하의 나라 일을 근심하는 정성은 다른 사람들보다 배나 더한데, 전하의 은총과 예우가 점점 쇠퇴해지시니 역시 적당치 못한 일인 듯합니다. 이단하가 임금을 아끼기를 아비처럼 하고 나라의 일을 근심하기를 자기 집 일처럼 함은 비록 그를 미워하는 사람들이라도 말하고 있습니다. 신이 매번 저보 를 보게 될 적마다 근심스럽고 한탄스러움을 견디지 못했습니다." 하니, 임금이 이르기를, "능에 행행했을 때 관무한 것은 오늘날 새로 생긴 것이 아니고 선조에도 이미 거행했었다. 대개 각영의 군사가 함께 모이게 되므로 그런 습진을 거행하게 되었던 것이다. 아이들 놀이란 말은 진실로 우스운 말이고, 남발된 상이라는 말은 더욱 이해하지 못하겠다. 군사도 우리 백성인데 특별히 무휼을 하는 것이 어찌 옳지 못함이 있겠는가? 대신에 관한 일에 있어서는 요사이의 차자들의 내용에도 이와 같이 의아하여 저해한다.느니 경시한다.느니 하는 등의 말이 있었지마는, 이는 나의 본뜻을 헤아리지 않은 말이다. 무릇 임금은 대소의 신료들에게 대해 애호하면서도 그의 악한 점을 알고 있고 미워하면서도 그의 좋은 점을 알고 있어, 마치 지친과 같게 되는 것이다. 만일 맞지 않는 점에 있게 되면 속에 담아 두지 않고 바른대로 말을 하는 것이 곧 나의 본성인데, 이렇게 한 다음에야 위아래의 마음이 유통될 수 있는 것이다." 하였다.</translation>
        <original>領府事金壽興及承旨、玉堂諸臣請對。 上引見諸臣, 以警惕修省之道, 相繼陳達。 上曰: "今此火災, 實是前古所無者, 驚懼何言? 進戒之言, 當體念矣。" 壽興曰: "大內失火, 太廟至近, 必不無震驚之事, 慰安之祭, 當速設行, 而生進放榜, 在於明日, 文廟展謁, 期日已迫, 亦宜退行也。" 上皆從之。 副提學沈攸曰: "臣聞曩者拜陵還駕之路, 有箭郊習操之擧云, 齋潔祗事之日, 恐非閱武觀兵之時, 且同覇上之兒戲, 而賞典亦太濫, 今後則宜令兵曹稟旨定日, 親閱軍兵, 而不必於陵幸還歸之際, 歷臨閱武也。" 又言: "領敦寧府事金壽恒, 卽先朝顧命之臣, 而其斥洪宇遠引家人卦之謬, 忠誠何如也? 今乃厭薄太甚, 判中樞府事李端夏, 憂國之誠, 有倍他人, 而殿下之恩禮漸衰, 亦恐未安。 端夏之愛君如父, 憂國如家, 雖憎疾者, 亦言之矣。 臣每見邸報, 不勝憂歎。" 上曰: "陵幸時觀武, 非今日創出者, 先朝亦已行之, 蓋各營軍兵, 同爲聚會, 故有此習操之擧也。 兒戲之說, 誠可笑也, 濫賞之言, 尤所未曉也。 軍兵亦是吾民, 特加撫恤, 豈有不可者乎? 大臣事, 近來箚中, 亦有此疑阻輕視等語, 此則不量予之本情矣。 凡人君於大小臣僚, 愛而知其惡, 惡而知其美, 至如至親, 若有不協者, 則不爲含蓄而直言者, 乃予之本性也。 如是然後上下之情可以流通矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309003_002">
        <translation>임금이 비망기를 내리기를, "내가 즉위한 이래로 천재와 지변이 겹쳐서 나타나고 층층으로 생겨나게 되어, 국가의 계책과 백성에 대한 근심스러운 일들을 하나도 믿을 것이 없게 되므로, 낮이나 밤이나 걱정되고 두려워 편히 있을 수가 없다. 이번의 화재는 뜻밖에 생긴 것으로서 이는 진실로 이전의 역사에도 별로 있지 않던 변고이다. 어떠한 화의 기틀이 아득한 속에 숨어 있기에, 인자한 하늘이 재변을 내려 나를 경계하기를 이처럼 정녕하게 하는 것인지 알 수가 없다. 가만히 그 구징을 생각해 보건대, 진실로 과인이 재주도 없고 덕도 모자라 정령과 거조를 하늘의 마음에 맞게 하지 못했기 때문에 이런 심상치 않은 재변을 초래하였을 것이다. 말이 이에 미치니, 불안하고 두려워 어찌할 줄을 모르겠다. 의정부는 마땅히 사방으로 정직한 말을 찾아보아 나의 미치지 못하는 점을 바로잡아 주어야 할 것이고, 또한 어찌 여러 신하들을 단속하고 격려하여 서로들 경계해가도록 하는 도리가 없어서야 되겠는가? 대소의 신료들은 나의 지극한 뜻을 체득하여 각자의 사심을 극복하여서 제거하고 되도록 인협을 다하며 직무에 각근하여, 조금이나마 하늘의 꾸지람에 보답하고 당장의 간난을 구제하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>上下備忘記曰: 自予忝位以來, 天災地異, 疊見層出, 國計民憂, 無一可恃, 夙夜憂懼, 不遑寧處矣。 今玆回祿之災, 出於意外, 此實前史罕有之變, 未知何樣禍機, 伏於冥冥, 而仁天之降災警予, 若是其丁寧耶? 靜思厥咎, 亶由於寡昧才淺德薄, 政令施措, 不協於天心, 致此非常之災沴, 興言及此, 危懍罔措也。 宜自政府, 廣求直言, 以匡不逮, 而亦豈無勑勵群工, 交相警戒之道乎? 大小臣僚, 體予至意, 克祛己私, 務盡寅協, 恪勤乃職, 少答天譴, 以濟時艱。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309003_003">
        <translation>예조에서 내외의 백관으로 하여금 산전께 전문을 올려 진위하게 해 주기를 청하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>禮曹請令內外百官, 進箋陳慰於三殿。 上允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309003_004">
        <translation>남구만 등이 장릉을 봉심하고 돌아오니, 임금이 인견하였다. 여러 신하들이 지사 여러 사람의 산론 및 산도를 올리니, 임금이 보고 나서 하교하기를, "방숙제와 허빈이 서로 이어 상소도 진달했었거니와, 선조의 능침에 이미 흠이 생겨 무너지는 데가 있었기 때문에 봉심하도록 해 놓고는 낮이나 밤이나 근심스럽고 염려되었었는데, 이제 산론을 보고 나니 의혹이 확 풀리게 된다. 비록 사소하게 극진하지 못한 데가 있다 하더라도 어찌 경솔하게 옳기어 모시기를 의논할 수 있겠는가?" 하고, 이어 홍유귀 등에게 명하여 백호 의 낮고 평평한 곳에 흙을 쌓도록 했다. 허빈 등이 그래도 뒷말을 하므로, 남구만이 봉심한 여러 신하 및 지리를 잘 아는 사람들과 함께 다시 시비의 말들을 상의하여 확정해서 글로 써 입계하기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다. 그 뒤에도 허빈이 또 상소하여, 형국에 흠이 있으므로 시급하게 옮겨 모시지 않아서는 안 된다는 이유를 갖추 논하니, 임금이 이 상소를 비국에 회부하여 다시 여러 지사들을 모아 조목조목 논변하도록 하였다.</translation>
        <original>南九萬等奉審長陵後回來。 上引見諸臣, 進地師諸人山論及山圖, 上覽之, 下敎曰: "方叔齊、許彬相繼陳疏, 而先朝陵寢, 旣有疵毁, 故使之奉審, 而夙夜憂慮矣。 今觀山論, 疑惑頓釋矣。 雖有些少未盡之處, 何可輕議遷奉乎? 仍命洪有龜等, 築土於白虎低平處。" 彬等猶有後言。 九萬請與奉審諸臣及曉解地理之人, 更爲商確是非之說, 書出以啓, 上從之。 其後彬又上疏, 備論形局疵病, 不可不速爲遷奉之由。 上下其疏于備局, 更令聚會諸地師, 逐條論辨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309004_001">
        <translation>예조에서 문묘 전알을 9월 20일로 물려 정하니, 임금이 경외의 유생들이 체류하게 되는 폐단을 염려하여 참작해서 앞당겨 정하도록 명하였다. 후사에서 아뢰기를, "재변을 만나 경척해야 하는 때에는 알성과 과거 보이는 일을 할 수 없으니, 마땅히 내년 봄에 거행하기로 하여 수성하는 도리를 다해야 합니다." 하니, 임금이 이르기를, "수성은 공수하고 조용히 입다물고 있으면서 아무 일도 하는 것이 없음을 말하는 것이 아니다. 선성을 지알하고 시험을 보여 인재를 뽑음은 진실로 허튼 일이 아닌데, 물리고 또 물리고 하다가 다시 사고를 만나게 되어 마침내 거행하지 못하게 된다면 한갓 신의만 잃게 될 것이다." 하고, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>禮曹退定文廟展謁於九月二十日。 上爲慮京外儒生淹留之弊, 命參酌進定。 喉司言: "遇災警惕之日, 不可謁聖設科, 宜行於明春, 以盡修省之道。" 上曰: "修省非拱手靜默, 無所施爲之謂耳。 祗謁先聖, 試取人才, 實非浮浪之事, 退之又退, 更値事故, 終不得設行, 則徒歸失信也。" 不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309005_001">
        <translation>헌납 한범제가 재변을 이유로 상소하여 대략 권면하고 징계하는 말을 진달하고, 여러 도의 번신들로 하여금 해마다 재주가 뛰어난 사람과 행실이 특이한 사람을 추천하게 하고, 해조에 거듭 신칙하여 인재를 정밀하게 선택하여 따로 임용하게 하고, 송옥이 많이 지체되고 있는 자와 귀양간 자 중에 원통한 점이 있는 자는 또한 마땅히 조사하여 결정해서 석방하게 할 것을 청하니, 임금이 답하기를, "번신이 해마다 추천하게 하는 것은 뜻이 좋지 않은 것은 아니지만, 세상이 나빠지고 풍속이 못되어 사정이 끼게 되므로, 추천한 사람이 반드시 모두 재주있고 행실이 좋은 자가 아니게 되면, 실제적인 효과는 보지도 못하고 한갓 일의 대체만 손상하게 된다. 인재를 정밀하게 선택하는 일은 마땅히 해조로 하여금 척념하여 거행하게 하겠고, 죄수의 소결은 요사이의 재변 때문에 사령에 귀기울이고 있으므로 다시 논할 필요가 없으며, 옥송의 적체에 있어서는 헌신이 진달한 것에 따라 이미 여러 도에 유시하였다." 하였다.</translation>
        <original>獻納韓范齊, 因災上疏, 略陳勉戒之言, 而請令諸道藩臣, 歲薦茂才異行者, 申飭該曹, 精擇人才, 另加收用, 訟獄多滯者, 投配之有冤者, 亦宜査決而疏釋 之。 上答曰: "藩臣歲薦, 意非不好, 而世降俗末, 私意參錯, 所薦之人, 未必盡是才行, 則未見實效, 徒傷事體也。 人才精擇, 當令該曹惕念擧行, 而近因災異, 赦令屬耳。 罪囚疏決, 不必更論, 獄訟積滯, 因憲臣陳達, 已諭於諸道矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309006_001">
        <translation>밤에 번개치고, 유성이 하늘 복판의 짙은 구름 속에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>夜電。 流星出自密雲天中, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309009_001">
        <translation>송규렴을 이조 참의로, 홍수헌송주석을 수찬으로, 박태손을 대사간으로, 황흠을 교리로, 송상기를 검열로, 이언강을 충청도 관찰사로 삼았다.</translation>
        <original>以宋奎濂爲吏曹參議, 洪受瀗、宋疇錫爲修撰, 朴泰遜爲大司諫, 黃欽爲校理, 宋相琦爲檢閱, 李彦綱爲忠淸道觀察使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309009_002">
        <translation>대사헌 이익이 상소하기를, "전하께서 즉위하신 이후에 대신을 존경하고 체군신 함에 있어서는 구경 의 교훈에 부끄러울 것이 없게 되었습니다마는, 어찌해서인지 정의가 통하지 못하여 의심으로 인해 막힘이 생기다가, 요사이에 이르러서는 불승 권여 의 한탄이 나오게 되고 말았습니다. 임금은 친근한 신하가 없다.는 것은 옛적의 현인 이 한탄했던 말이고, 사람은 오직 구신에서 찾는 법이다.라는 것은 분명한 전성의 교훈입니다. 그윽이 생각하건대, 전하께서도 조정에 임하실 적이면 한탄이 나오게 되셨을 것이고, 또한 반드시 두려워하며 깊이 생각해 보시게도 되었을 것입니다. 또한 세도가 점점 나빠지고 인심이 갈수록 야박해지자 거짓말이 마구 퍼지다가 마침내는 현혹하게 되므로, 비록 지위가 높은 경상 또한 더러는 그 속에 빠지게 됩니다. 어지러워지기를 바라고 화 당하는 것을 즐겁게 여기는 무리들이 장차 무슨 짓인들 하지 못하겠습니까? 옛사람의 제동 이란 말은 우리 동방을 가리킨 것으로 여기기도 했었거니와, 세속의 허탄함이란 본래 그러한 것입니다. 풍화의 권한을 가진 사람이 야박하고 경솔한 짓 하는 것을 통렬하게 억제하면서, 남의 과오를 말하기를 부끄럽게 여기는 미덕으로 순치 해간다면, 이런 폐단은 제거하려고 하지 않아도 자연히 제거될 것입니다. 지난번에 민진주가 올린 상소는 단지 정승을 정할 때의 거조가 이상하게 되었음을 논했을 뿐이고, 이수언의 상소도 다시 나머지 뜻을 부연하였음에 지나지 않은 것으로서, 이 두 신하의 본뜻은 상신을 침해하여 강박하려는 것이 아니었습니다. 상신들이 극력 사직하는 것이 반드시 이 두 신하 때문이 아님을 조정에서야 누군들 이러함을 알지 못하겠습니까마는, 일월처럼 밝으신 성상께서는 통촉하지 못하고 계시니 진실로 한탄스럽습니다. 윤세기도 단지 임금을 과오가 없는 자리에 계시게 하려 한 것뿐이었는데 과중한 벌을 내리셨으니, 자못 만물을 각각 그것대로 할 수 있게 해주는 의리가 아니게 되었습니다. 삼가 바라건대, 성상께서 화평한 마음으로 용서하고 이해하여 주소서." 하니, 답하기를, "나라 일을 근심하고 임금을 아끼는 마음으로 진달한 경계는 지극한 정성에서 나온 것이기에 내가 가상하게 여겨 깊이 생각하지 않아서야 되겠는가마는, 다만 민진주 등이 놀라게 하고 현혹한 말이나 윤세기가 구두로 진달한 쓸데없는 말들은 진실로 너무나 놀라운 것으로서, 상소의 말이 이러했음은 진실로 이해할 수 없다." 하였다.</translation>
        <original>大司憲李翊上疏曰: 殿下臨御以來, 敬大臣、體群臣, 無愧九經之訓, 奈何? 情志未孚, 疑阻自生, 至于近日, 未免有不承權輿之歎, 王無親臣, 昔賢所歎, 人惟求舊, 聖訓昭然, 竊惟殿下, 臨朝興歎, 亦必瞿然而深思矣。 且世道漸下, 人心益偸, 讆言肆行, 終歸熒惑, 雖卿相之尊, 往往亦陷於其中, 幸亂樂禍之輩, 將何所不至? 古人以齊東疑其指我東, 風俗之誕, 本來如此。 操風化之權者, 痛抑浮躁, 馴致恥言人過之美, 則其弊不期祛而自祛矣。 向者閔鎭周之疏, 只論枚卜擧措之異常, 李秀彦之疏, 不過更申餘意, 兩臣本意, 不在於侵逼相臣, 相臣力辭, 不必由於兩臣, 同朝孰不知其如此? 而日月之明, 有所未燭, 良可歎也。 尹世紀, 只欲納君無過, 而施以過中之罰, 殊非物各付物之義, 伏乞聖明, 平心恕諒。" 答曰: "憂愛陳戒, 出於至誠, 予用喜尙, 可不體念? 第鎭周等驚惑之說, 世紀之口達贅語, 實是可駭之甚者, 而疏辭如此, 誠未可曉也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309010_001">
        <translation>유성이 정성 위에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出井星上。 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309010_002">
        <translation>강세귀박태손임홍망을 승지로, 유헌을 대사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以姜世龜、朴泰遜、任弘望爲承旨, 兪櫶爲大司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309011_001">
        <translation>달무리하고, 목성에도 둘렀다.</translation>
        <original>月暈廻木星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309011_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309011_003">
        <translation>지경연사 김만중을 의금부에 하옥했다. 이때 귀인 장씨가 후궁 중에 가장 총애받았었는데, 동평군 이항이 장씨와 결탁하여 때없이 드나들면서 비할 데 없는 은총을 받았고, 장씨와 함께 조대비를 아첨하여 섬기므로 사정을 쓰는 길이 크게 열려 외부의 말이 모두 들어가게 되었다. 조사석은 곧 대비의 재종 아우이고, 동평군 항과 장씨의 어미는 또한 조사석과 연관이 있었다. 조사석은 평소에 명성이 그다지 표나게 나타나지 않았었고 총애도 또한 특이하지 않았었는데, 정승을 다섯 차례나 더 선택하도록 하다가 마침내 조사석에게 돌아가고 말아, 은수가 갑자기 융숭해짐이 근고에 없던 일이었다. 이 때문에 사람들이 모두 후궁의 원조가 있은 것으로 여겨, 길거리에서의 말과 항간에서의 평론이 갈수록 더욱 떠들썩하면서도 감히 말을 하는 사람이 없었다. 또 영돈녕부사 김수항이 죄를 입게 된 것이 비록 정승을 정할 때의 일 때문이기는 했지만, 혹자는 그의 아들 김창협이 일찍이 한 차례 상소를 올려 후궁을 지적하여 배척하면서 말을 매우 절박하게 했었기에, 임금의 마음에 불평스러워 그의 아비에게 화풀이하게 된 것이라면서 또한 몰래 논의하는 자가 많았었다. 이때에 이르러 김만중이 연중에서 아뢰기를, "요사이 전하께서 김수항과 이단하에 대한 대우가 그전보다 크게 달라지셨는데, 김수항에 대해서는 외부 사람들 모두의 말이 김창협의 상소 때문이다.라고 합니다. 어찌 전하께서 그의 아들이 한 일 때문에 그의 아비에게 화풀이를 하시겠습니까? 이는 김수항의 죄명이 분명하지 않기 때문에 이런 의심을 가지는 말이 외간에 마구 퍼지게 되는 것이 아닐 수 없습니다. 지금 전하께서도 신료들에게 마치 의심이 쌓여 풀리지 않으시는 것 같은데, 그렇다면 아래에서도 성상께 의심이 없을 수 없게 되는 것은 또한 당연한 일입니다. 대사헌 이익의 상소 내용에 이른바 의아스러운 마음이 날로 생겨나고 있습니다.라고 한 것이나, 조사석이 불안해진 것은 민진주 때문이 아닙니다.라고 이수언의 상소에서 말하게 된 것도 또한 이런 때문입니다. 지난번 한성우의 상소는 한 말이 매우 광망하여 진실로 성상의 마음을 개오하기에 부족한 것이기는 했습니다마는, 비답하신 말씀이 매우 엄격하였고 신자로서는 차마 들을 수 없는 말씀이 있기도 했기에, 항간에서는 더러 송인종 때 온성의 일과 같은 것이라 하고 있습니다. 유언은 옛적부터 대내에서 총애받는 궁녀가 있을 적에 생기는 수가 많았습니다. 만일 관저장 같은 시가 생긴 문왕 때라면 그런 말들이 어디에서 생겨나게 되겠습니까? 바라건대, 전하께서는 반성하시면서 더욱 수신하고 제가하는 도리를 닦으소서." 하였다. 임금이 이르기를, "조사석이 불안하게 된 것은 과연 무슨 일 때문이겠는가?" 하니, 김만중이 아뢰기를, "후궁 장씨의 어미가 평소에 조사석의 집과 친밀했었습니다. 대배가 이 길에 연줄을 댄 것이라고 온나라 사람들이 모두 말하고 있습니다마는, 유독 전하께서만 듣지 못하신 것입니다. 임금과 신하의 사이는 마땅히 환하게 트이어 조금도 간격이 없어야 하는 것인 데다가 전하께서 물으시는데 신이 어찌 감히 숨기겠습니까?" 하자, 임금이 크게 화를 내며 이르기를, "나와 같이 재주도 없고 덕도 박한 사람이 임금의 자리에 있으면서 이러한 말을 듣게 되니 진실로 군신들을 대할 면목이 없다. 김창협이 한 일은 비록 해괴하기는 했지만 어찌 죄를 그의 아비에게 옮길 리가 있겠는가? 이단하는 정승의 직책에 합당하지 못함을 내가 본래 알고 있었거니와, 속담에 차례로 하는 대간이다.라는 말이 있듯이, 또한 어찌 차례로 하는 대신인들 없겠느냐? 조사석을 이미 연줄을 대어 정승이 되었다고 했으니, 광해군 때에 값을 바치고 벼슬을 얻게 된 일과 같은 것인데, 금을 받은 것이라 여기느냐, 은을 받은 것이라 여기느냐? 분명히 말의 근거를 대라. 결코 그만두지 않겠다." 하였다. 김만중이 아뢰기를, "전하께서 이미 신으로 하여금 말을 하도록 해놓고 또한 한 말의 근거를 물으십니다마는, 신이 비록 불초하기는 하지만 어찌 말의 근거를 들어 말씀드릴 수 있겠습니까? 비록 주륙을 받게 되더라도 신이 진실로 달게 여기겠습니다마는, 이는 전하께서 바로 신을 형륙에 빠뜨리시려는 것입니다." 하며, 말씨가 흔들리지 않았다. 임금이 더욱 화를 내어 음성과 안색이 모두 엄해지며 다그쳐 묻기를 그만두지 않으니, 김만중이 아뢰기를, "신이 감히 여기에 있을 수 없습니다. 바로 달려나가 의금부에서 대명하겠습니다." 하였다. 승지 임홍망교리 황흠수찬 홍수헌지평 이정익 등이 다같이 따져 묻도록 한 명을 도로 거두도록 청하다가 모두들 엄한 꾸지람을 받고 물러갔다. 이날 승정원에 전교하기를, "김만중을 잡아다가 문초하라는 전지를 즉시 써서 입계하고, 의금부로 하여금 따져서 물어보고 아뢰게 하라." 하니, 승정원에서는 연중에서 대간이 이미 도로 거두도록 논계한 것을 들어 전지를 봉입할 수 없다는 뜻을 여러 차례 아뢰었으나, 마침내 들어주지 않고서, "단지 대각이 있는 것만 알고 군부가 있음은 알지 못한다." 하는 등의 분부를 내리기까지 했다. 승지 신양은 세 차례 아뢴 뒤에 말하기를, "이만했으면 또한 족하게 되었는데, 어찌 다시 논쟁할 수 있겠는가?" 하며, 동료들과 연명하지 않아 나타나게 책임만 면하려는 뜻이 있었다. 대개 신양은 평소에 조사석과 친후했기 때문에 비록 일의 대체에 따라 당초에는 복역하지 않을 수 없었지만 그의 본뜻은 아니었기 때문인 것이다. 임금이 또 비망기를 내리며 지난 겨울의 이인정의 일을 끌어대어 말하기를, "군신들이 군부 보기를 일개 시종하는 신하만도 못하게 여기었다." 했다. 특별히 승선 이인징이 김몽신을 모함한 것을 추국할 적에 승정원에서 말의 근거를 캐물어 중벌에 따라 죄를 과하기를 청하여, 드디어 형벌을 받고 멀리 귀향가게 되었었기 때문이다. 임금이 승정원에서 마침내 전지를 봉입하지 않으므로, 탑전에서 강박하여 써 오게 하고자 하여, 입직한 승지들에게 인견을 명했었다. 이에 옥당과 사헌부에서도 또한 청대하여 함께 들어가니, 임금이 이르기를, "승정원에서는 어찌하여 이제까지 전지를 봉입하지 않느냐? 김만중이 비록 그 자신이 지어낸 것은 아니지만 반드시 들은 데가 있을 것이기 때문에 내가 따져서 물어보고 처리하려 하는 것이다. 이를 그대로 둔다면 다만 대신이 불안하게 될 뿐만 아니라, 장차는 반드시 일마다 의심하게 되어 임금이 수족을 놀릴 데가 없어지고 단지 헛된 자리만 끼고 있게 될 것이다." 하고, 이어 승지에게 시급히 전지를 쓰도록 명하였다. 여러 신하들이 모두 아뢰기를, "김만중이 진달한 말은 뜬소문에서 나온 것인데, 어찌 근거를 찾을 수 있겠습니까? 하물며 대관의 논계가 나온 다음에는, 무릇 일을 그대로 거행하지 못하는 것이 본래부터 조종조의 옛 준례이므로, 결코 오늘날부터 무너뜨릴 수 없습니다." 하였다. 교리 남치훈은 아뢰기를, "요사이는 당론이 지극히 해괴하고 놀랍습니다. 김만중의 그 말도 당론에서 나온 것입니다." 하므로, 여러 신하들이 밤이 깊도록 논쟁했었다. 임금이 꾸짖다가 타이르다가 하면서 전지를 봉입하라고 재촉하니, 승지 유명일이 할수 없이 붓을 가져다 장차 쓰려고 할 적에, 가주서 최중태가 유명일을 돌아보며 말하기를, "생각하고 있는 바를 다시 전달해야 합니다." 하였다. 임금이 화를 내어 이르기를, "주서가 어찌 감히 승지를 지휘하느냐? 즉각 파직을 명한다." 하니, 최중태가 추창하여 나갔다. 유명일이 붓이 없다는 핑계로 말을 하니, 임금이 사관에게 붓을 주도록 명하자, 사관 송상기는 아뢰기를, "사필은 줄 수 없습니다." 하였으나, 사관 윤성준이 아뢰기를, "사필은 진실로 중요한 것이기는 하지만 성상의 분부가 이러하신데 어찌 감히 주지 않겠습니까?" 하였다. 유명일이 드디어 전지를 써내려가 임금이 구두로 부르는 대로 쓰기를 끝내어, 즉시 김만중을 의금부에 하옥하게 된 것이다. 이때 천위의 진동이 겹치게 되므로 사람들이 대부분 황송하고 두려워하여 어찌하지를 못하였다. 유명일은 해방 승지로서 마침내 승순하는 것을 면하지 못하였고, 윤성준은 사관으로서 다른 사람에게 붓을 주어 버렸는데, 물의가 모두 그들이 직분을 잃은 것을 허물했었다. 삼가 살펴보건대, 임금의 직책은 정승을 논정하는 것보다 큰 일이 없는 법이다. 만일 임금이 이단하가 합당하지 않음을 알았다면, 비록 아래에서 추천하더라도 오직 마땅히 쓰지 않으면 될 뿐이지 어찌 억지로 제배할 필요가 있겠는가? 이미 제배한 뒤에는 비록 더러 직무에 알맞지 않더라도 또한 마땅히 예를 차려 퇴진시켜야 할 것인데, 이번에 김만중의 말에 격분하여 모욕하고 업신여기는 말을 하여서 노예 보듯이 하였으니, 어떠하겠는가? 번갈아 하는 대관이란 말은 진실로 야비한 상말 중에도 심한 말이다. 임금이 대신에게 대해서 체모가 어떠한 것이라고 이런 말을 할 수 있겠는가? 참으로 한 마디 말이 나라를 잃게 되는 것이다. 한 것과 같은 일이라 하겠다. 당론의 폐단은 진실로 남치훈의 말과 같은 수가 있기는 했지만, 조사석의 일이 이미 의심스러운 자취가 많았고, 김만중이 논계한 말이 반드시 사심에서 나온 것이 아니고 보면, 어찌 당론으로 돌릴 수 있는 것이겠는가? 기회를 틈타 발동하여서 모호한 계책을 부리려 한 것이 가릴 수 없게 되어 있다.</translation>
        <original>下知經筵金萬重于禁府。 時, 貴人張氏, 寵冠後宮, 而東平君杭, 締結張氏, 出入非時, 恩幸無比, 與張氏謟事趙大妃, 私竇大開, 外言皆入。 趙師錫卽大妃之再從弟, 而杭與張母, 又與師錫連, 皆見上。 師錫常時聲望, 無甚表著, 寵眷亦不殊異, 而五次加卜, 竟歸於師錫而後已。 恩數猝隆, 近古未有, 以此人皆疑有奧援, 街談巷議, 久益喧藉, 而無敢發之者, 且領敦寧金壽恒之被罪, 雖由於枚卜時事, 而或以爲其子昌恊, 嘗陳一疏, 指斥後宮, 語甚切逼。 上心不平, 移怒於其父, 亦多有竊議者。 至是, 萬重白於筵中曰: "近日殿下之所以待金壽恒、李端夏, 大異於前, 而壽恒則外人皆云, 由於昌恊之疏。 殿下豈以其子之事, 移怒於其父乎? 此莫非壽恒罪名不明, 故此等疑阻之說, 肆行於外間, 今殿下之於臣僚, 若有蓄疑不釋者, 然則下之不能無疑於上, 亦固也。 大司憲李翊疏中所謂: ‘疑阻日生, 師錫之不安, 不由於閔鎭周、李秀彦之疏云者,’ 亦以此也。 頃者韓聖佑之疏, 語甚狂妄, 固不足開悟上心, 而批辭太嚴, 至有臣子不忍聞者。 閭巷之間, 或謂有如宋 仁宗時溫成之事矣。 自古流言, 多出於內有女寵, 若文王 關雎之時, 則此等言, 何自而起乎? 惟殿下自反而益勉修齊之道焉。" 上曰: "師錫之不安, 果何事耶?" 萬重曰: "後宮張氏之母, 素密於師錫家, 大拜之夤緣此路, 國人皆言, 獨殿下未之聞耳。 君臣之間, 所當洞然開釋, 無少間隔, 而殿下有問, 臣何敢隱?" 上大怒曰: "如予才疎德薄者, 忝居君位, 至聞如此之言, 誠無顔面對群臣也。 金昌恊事, 雖可駭, 豈有移其罪於其父之理乎? 李端夏之不合相職, 予固知之, 而諺有輪回臺諫, 亦豈無輪回大臣乎? 趙師錫旣曰: ‘夤緣卜相。’ 則有同光海朝納價得官之事, 以爲受金乎受銀乎? 明告言根, 決不可已也。" 萬重曰: "殿下旣令臣言之, 又問其言根, 臣雖無似, 何可引告言根乎? 雖被誅戮, 臣固甘心, 而此殿下便是陷臣於刑戮也," 辭氣不撓。 上愈怒, 聲色俱厲, 迫問不已。 萬重曰: "臣不敢在此, 卽趨出待命于禁府。" 承旨任弘望、校理黃欽、修撰洪受瀗、持平李禎翊等, 竝請還寢究問之命, 皆被嚴責而退。 是日, 傳于政院曰: "金萬重拿問傳旨, 卽爲書入, 令禁府究問以啓。" 政院以筵中臺諫, 已發還收之論, 傳旨不得捧入之意, 累啓爭之。 而終不從, 至有徒知有臺閣而不知有君父等敎。 承旨申懹三啓之後, 乃曰: "此亦足矣, 何可復爭? 不與同僚聯名, 顯有塞責之意。" 蓋懹則素厚於師錫, 故雖以事體, 初不得不覆逆, 而非其本情故也。 上又下備忘, 至引前冬李仁徵事。 言群臣之視君父, 不如一侍從臣, 特推承宣仁徵, 以誣揘金夢臣。 政院請鉤問言根, 從重科罪。 遂至於受刑遠配故也。 上以政院終不捧入傳旨, 欲於榻前, 迫令書入, 乃命入直承旨引見。 於是玉堂、憲府, 亦請對同入。 上曰: "政院何至今不捧傳旨乎? 萬重雖非渠之做出, 必有所聞, 故予欲究問而處之矣。 此而置之, 非特大臣之不安而已, 必將事事而疑之, 人主無所措手足, 徒擁虛位矣。 仍命承旨速書傳旨。" 諸臣皆曰: "萬重所達, 出於流言, 豈有根本之可尋? 況臺啓發後, 凡事不得擧行, 自是祖宗朝古例, 決不可自今日壞了矣。" 校理南致熏則曰: "近來黨論, 極可駭愕, 萬重此言, 亦出於黨論矣。" 諸臣爭執至夜深。 上且責且諭, 促捧傳旨。 承旨兪命一, 不得已援筆將書之際, 假注書崔重泰, 顧語命一曰: "所懷更達可也。" 上怒曰: "注書何敢指揮承旨? 卽命罷職。" 重泰趨出, 命一以無筆爲辭。 上命史官給筆, 史官宋相琦曰: "史筆不可授也。" 史官尹星駿曰: "史筆固重, 而上敎如此, 何敢不授?" 命一遂書傳旨。 上口號書畢, 卽下萬重于禁府。 時天威震疊, 人多惶懼失措。 命一以該房, 終未免承順。 星駿以史官, 授他人以筆, 物議皆咎其失職。 謹按人主之職, 莫大於論相, 自上若知李端夏之不合, 則下雖擧薦, 只當勿用而已。 何必强爲之除拜哉? 旣拜之後, 則雖或不稱職, 亦當退之以禮可也, 而今乃激惱於萬重之言, 僇辱慢罵, 如視奴隷何哉? 輪回臺官之說, 固是鄙諺之甚者, 人主之於大臣, 體貌何如, 而可以爲此言哉? 眞可謂一言喪邦者矣。 黨論之弊, 固有如致熏之言, 而師錫之事, 旣多可疑之跡。 萬重所論, 未必出於私心, 則烏可歸之於黨論乎? 其乘機激動, 欲售傾陷之計, 有不可掩矣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309012_001">
        <translation>달무리하고 화성에도 둘렀으며, 유성이 유성 위에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>月暈廻火星, 流星出柳星上, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309012_002">
        <translation>임금이 이미 김만중을 하옥했고, 또한 승정원에 하교하기를, "이번의 망측한 말은 반드시 서울의 사대부들이 만들어낸 말일 것이다. 만일에 오늘날 조금이라도 기강이 있다면 어찌 감히 심상하게 놓아 두고서 자수하지 않을 수 있겠느냐?" 하고, 이어 승정원으로 나아와 자수하게 하라고 명하였다. 대개 조사석이 관직을 해면하고 시골로 내려가 버린 것을 임금이 본래 사람들의 말이 있어서인 것으로 여겼다가, 김만중의 말을 듣게 되자, 이를 계기로 엄중하게 따져서 감히 다시는 말을 하지 못하게 하려 하므로, 사람들이 모두 두려워하며 위태롭게 여겼다.</translation>
        <original>上旣下金萬重于獄, 又下敎政院曰: "今此罔測之言, 必是京城士夫之所做出, 如使今日, 少有紀綱, 豈敢有置之尋常, 不爲自首之理乎? 仍命來詣政院, 使之自首。" 蓋師錫之解職下鄕也。 上固疑其有人言, 而及聞萬重言, 欲因此重究, 使不敢更言, 人皆惴惴自危。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309012_003">
        <translation>영의정 남구만예조 판서 남용익이 장릉을 봉심한 일로 청대했다가 입시하여 김만중을 신구하고, 또한 소문낸 사람은 자수하도록 한 명을 거두도록 청하니, 임금이 승정원에 내린 분부를 정지했다. 남구만 등이 또 임금에게 아뢰기를, "장릉에 대한 이러니저러니 하는 말은 마침내 귀일되지 못했는데, 판중추부사 이상진이 본래 지리에 밝았으니, 청컨대, 그와 함께가서 살펴본 다음에 다시 여러 대신 및 2품 이상의 관원에게 물어보고 처리 하겠습니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이때 이상진이 시골에 있었으므로 임금이 사관을 보내어 불러 오게 했다. 남용익이 아뢰기를, "생원진사의 방방이 국구인 여양 부원군의 발인하는 날과 서로 마주치니, 마땅히 당겨서 정해야 하겠습니다." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>領議政南九萬、禮曹判書南龍翼、因長陵奉審事, 請對入侍, 伸救金萬重, 又請收言根自首之命。 上命寢下政院之敎。 九萬等又言于上曰: "長陵毁譽, 終未歸一, 而判府事李尙眞, 素曉地理, 請與同往看審, 更爲詢問於諸大臣及二品以上而處之。" 上從之。 時尙眞在鄕, 上遣史官召之。 南龍翼言: "生進放榜, 與國舅驪陽府院君靷日相値, 宜可進定。" 上允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309012_004">
        <translation>예조에서 서울 주변의 산과 사직 및 각릉의 솔잎을 벌레가 먹는 것을 이유로 백성을 시켜 잡아 없애기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>禮曹以蟲食京山及社稷各陵松葉, 請令民補滅之。 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309012_005">
        <translation>김만중을 선천으로 귀양보냈다. 김만중을 구금한 지 여러 날이 되었고 여러 처례 엄한 국문을 받아도 마침내 증거대는 말을 하지 않으므로, 드디어 이러한 명이 있었던 것이다. 김만중은 일찍이 현종조에 허적이 정승에 적합하지 않음을 말하다가 귀양갔었고, 이번에 또 조사석의 일 때문에 귀양가게 되었으니, 세상에서 모두 그의 과감하게 직언한 것을 칭찬했다. 승정원과 옥당에서 청대하여 구원하다가, 임금이 진노하여 물리치므로, 여러 신하들이 두려워하여 감히 말을 다하는 사람이 없었다.</translation>
        <original>竄金萬重于宣川, 萬重囚繫多日, 屢被嚴問, 而終無所引, 故遂有是命。 萬重曾在顯廟朝, 言許積之不可相而被謫, 今又以師錫事被謫, 世皆稱其敢言。 政院、玉堂請對救解。 上震怒嗔斥。 諸臣悚慄, 毋敢有盡言者。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309012_006">
        <translation>판중추부사 이단하가 상소하여 해면하기를 바라니, 임금이 단지 두어 글자의 비답을 내렸다. 이때 이단하가 바야흐로 시골에 있으면서 김만중의 일이 있었던 것을 알지 못하고 상소했었기 때문에, 임금의 뜻이 더욱 드러나게 싫어하고 박대함을 보인 것이다.</translation>
        <original>判中樞府事李端夏上疏乞免。 上只下數字批。 時端夏方在鄕, 不知有金萬重事有疏, 故上意尤顯示厭薄也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309013_001">
        <translation>자의 대비가 통명전으로 이어했는데, 만수전이 불탔기 때문이다.</translation>
        <original>慈懿大妃移御于通明殿, 以萬壽殿火災故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309013_002">
        <translation>지평 이정익장령 김호 등이 김만중을 신구하다가 모두 엄한 분부가 내리게 되므로, 인피하고 물러가 대명했다. 지평 이제민이 아뢰기를, "임금을 무망하는 떠도는 말을 탑전의 자리에서 진달하게 되었으니, 말의 근거를 폭로하게 하신 것은 성상께서 뜻이 있으신 것인데, 대신이 앞질러 도로 거두시기를 청했습니다. 비록 망령되고 경솔한 짓이기는 합니다마는, 대개 생각하고 있는 것이 있으면 반드시 진달해야 하는 의리에서 나온 것이므로, 갑자기 목소리와 안색을 돋구시는 것은 자못 너그럽게 포용하심이 모자라는 일입니다. 이 때문에 경솔하게 언관을 체직할 수는 없으니, 모두 출사하게 하시기를 바랍니다." 하니, 임금이 윤허했다.</translation>
        <original>持平李禎翊、掌令金灝等, 以伸救金萬重, 皆被嚴旨, 引避退待。 持平李濟民啓曰: "誣上行言, 至達前席, 辨暴言根, 聖意有在, 臺臣之徑請還收, 雖涉妄率, 而蓋出於有懷必達之義, 則遽加聲色, 殊欠優容, 不可以此輕遞言官, 請竝出仕。" 上允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309013_003">
        <translation>옥당에서 차자를 올려 김만중을 신구하며 멀리 귀양보낸 명을 정지하도록 청하고, 또 이제민이 영합한 실상을 논계하며 파직하기를 청하니, 임금이 답하기를, "김만중이 진 죄는 귀양보내는 것에 그치지 않지만 우선 말감 하는 법에 따라 서쪽 지방의 좋은 지역에 두게 한 것이니, 국법으로 말한다면 진실로 이미 너무 관대하게 한 것이다. 그대들이 당초에 이미 등대했고, 또한 이어 차자를 진달하여서 제멋대로 구제하니, 진실로 마음이 아프다. 이제민은 신진인 사람인데도 아첨하여 기쁘게 하는 작태는 본받지 않고 정직하게 강개한 생각을 진달했기에, 오직 그의 가상함만 보겠고 그가 화나게 함은 볼 수 없는데, 지금 죄안을 날조하여 멋대로 파직하기를 청하니, 더욱 통탄스럽고 해괴하다." 하였다. 이제민은 사람됨이 음침하고 간교하였으므로, 말의 근거를 구핵하라고 한 명을 틈타 일망 타진하는 꾀를 부리려 했었던 것이다. 이에 처리할 때를 당해 심술이 모두 드러나므로 물정이 놀랍고 분하게 여기지 않는 사람이 없었는데, 유독 임금은 그의 영합을 반갑게 여기며 가상하다고 허여하여, 옮음과 그름을 전도함이 이러하므로 식견 있는 사람들이 우려하였다.</translation>
        <original>玉堂箚救金萬重, 請寢遠竄之命, 且論李濟民迎合之狀, 請罷其職。 上答曰: "萬重負犯, 不止竄謫, 而姑從末減之典, 投畀西土之善地。 其在國法, 固已失之太寬矣。 爾等初旣登對, 繼又陳箚, 恣意營救, 誠可痛心也。 李濟民以新進之人, 不效媚悅之態, 直陳慷慨之懷, 只見其可尙, 未見其可怒, 而今乃捏成罪案, 肆然請罷, 尤極痛駭也。" 濟民爲人陰黠, 欲乘究覈言根之命, 以售一網打盡之計, 乃當處置, 露盡心術, 物情莫不駭憤, 而獨上喜其迎合, 許以可尙, 是非之顚錯如此, 識者憂之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309013_004">
        <translation>비국의 여러 신하를 인견하여 군국의 모든 일을 강론했다. 임금이 이르기를, "김만중을 오늘 성문이 열리기를 기다렸다가 내어보내게 하였는데, 반드시 지체하며 관망하려고 즉각 나가지 않을 것이다. 일전에 대신이 진달하기를, 여러 대신들이 대부분 외방에 있게 되어 모양이 아름답지 않고 국사가 불행하게 되었다.고 했었지마는, 김수항과 이단하는 진실로 나로 말미암아 불안하게 된 것이고, 조사석은 신하들이 쫓아낸 것이다. 내가 오늘날 개탄하며 통곡하게 된 일이 있다. 이번에 정승을 더 정하게 할 때 여러 공주들이 마침 들어왔었는데, 숙명 공주 가 묻기를, 어느 사람으로 삼았습니까? 하기에, 내가 말하기를, 조사석으로 삼았습니다. 하니, 숙명공주가 그 사람이 재주 있다는 것은 듣지 못했습니다. 하고, 숙안 공주 는 말하기를, 조사석이 좋은 명정 감을 얻게 되었습니다.라고 했었다. 조정 신하의 현명한 여부를 어찌 공주들이 상관하여 그들이 말을 이렇게 하는지 내가 진실로 한심스러웠다. 여양 부원군 민유중의 상사 때에는 여러 공주들이 으레 내전께 위문하는 것이기에 궁인들이 사사롭게 서로 알려 들어오게 한 것인데, 숙명 공주가 바로 앞에 다가와 높은 음성으로 말하기를, 성상께서는 들어오라는 명이 없었는데 상궁이 사람을 시켜 들어오라고 했기에 감히 왔습니다. 하며 언사와 기색이 이상했고, 얼굴과 목이 붉어졌었다. 그전부터 조정의 진신이 내관과 결탁하고, 궁인들이 궁가와 내통하는 것은 모두 통렬하게 금하는 법이기에 지난해에 비망기에다 언급했던 것이고 다른 뜻이 있었던 것이 아니었다. 그런데도 여러 공주들이 이로부터 의심을 품고 전과 크게 달라지므로 내가 마음을 썩여온 지 이미 오래인데, 군상을 모함하고 욕했으니, 어찌 앙화가 없을 일이겠는가?" 하니, 영의정 남구만이 아뢰기를, "규문안의 일들은 은덕이 의리를 덮어야 합니다. 선왕의 동기간이 단지 이 두어 사람만 있으니, 비록 잘못하는 것이 있더라도 은덕이 의리를 덮는 도리를 생각하시기 바랍니다." 하였다. 임금이 이르기를, "경은 이러한 말을 듣고도 괴이하게 여기지 않는가? 은덕으로 의리를 덮는다는 것은 무슨 말인가? 신료들에게 경멸받고 지친에게 모욕받게 되었으니, 이러한데도 편안히 앉아 있기만 한다면 내가 진실로 무상한 사람이 될 것이다." 하니, 남구만이 아뢰기를, "성상의 분부가 마치 공주들의 무례함을 이유로 김만중이 진달했던 말의 근거에 의심을 두시는 듯한데, 이는 적당하지 않은 듯합니다. 성명께서 마음을 다스리는 도리에 있어 마땅히 이처럼 억측하지 않으셔야 합니다." 하였다. 임금이 화를 내어 이르기를, "경은 사리에 어두움이 너무 심하다 해야 하겠다. 나는 아직 눈 멀지 않았다. 비록 성인이 다시 난다 하더라도, 정사에 관여하는 일을 하고 군부를 업신여기는 일을 한다면 반드시 그르다고 여길 것인데, 지금 구원하려고 하니, 이해할 수 없다." 하니, 승지 박태손이 아뢰기를, "방금 내리신 이 분부는 화평함이 부족한 듯합니다. 사방에 전해진다면 어떻다고 여기게 되겠습니까? 김만중은 사람됨이 옹졸하고 우직하여, 그의 본뜻을 따진다면 생각하고 있는 것이 있으면 반드시 진달하는 의리에서 한 말입니다. 또한 김만중은 김익겸의 유복자로서 70세가 된 늙은 어미가 있습니다. 그의 형이 졸서한 것이 겨우 지났는데 이제 또 김만중이 멀리 귀양간다면 그의 어미가 의지할 데가 없을 것이어서 정리가 불쌍합니다." 하였다. 임금이 이르기를, "박태손은 자못 너무도 방자하다. 김만중이 차마 듣지 못할 말을 군부에게 했는데도 감히 구원하는 일을 하고, 공주들에게 관한 일에 있어서도 또한 불평에서 나온 말로 여기고 있으니, 내가 지친들을 모함하는 것으로 여기는 것이냐? 오늘날의 일이 이 지경이 되었으니, 진실로 한심스럽다. 빈계 사신 도 오히려 경계가 있는 법인데, 하물며 공주들이겠느냐?" 하였다. 이때 임금의 위엄과 노여움이 이상하여 대신에게 화풀이하기를 조금도 가차없이 하므로, 여러 신하들이 당초에는 김만중을 구원하려고 했다가 모두들 감히 말을 하지 못했다. 대사간 유헌이 나아가 아뢰기를, "김만중이 항간에 떠도는 근거가 없는 말을 천정에 진달하기까지 했으니, 경솔한 짓을 한 책임이 진실로 있기는 합니다. 그러나 이는 숨기는 일이 없어야 하는 의리를 자신에게 돌린 것에 지나지 않을 뿐입니다. 또 그전부터 떠돌아다니는 말은 본래 밝혀낼 수가 없었습니다. 옛적 인조조에 여염 집의 여자들을 궁중으로 뽑아들인다는 말이 중오에 전파되었었는데, 대사간 이명준이 글을 올려 극력 간하니, 인조께서 진노하시어 특별히 말의 근거를 밝혀내도록 명하셨습니다. 온조정이 기가 죽어 한 명도 열거하여 논하는 사람이 없었는데, 신의 숙부 유성증이 홀로 아뢰기를, 옳지 않습니다. 하자, 성조께서 홀연히 깨달으시고 마침내 명령을 정지했었습니다. 이는 오늘날 전하께서 마땅히 본받으셔야 할 일이 아니겠습니까? 이번에 김만중이 귀양가게 된 것은 진실로 뜻밖에 생긴 일로서 조야가 놀래어 기상이 시름하며 슬퍼하고 있습니다. 하물며 지금 천재와 시변이 마음에 놀랍고 보기에 참혹하지 않은 것이 없는데, 만수전의 화재에 이르러서는 극도에 달하게 되었습니다. 전하께서 마땅히 공구하고 수성하시며 대중의 선을 모아들이고 언로를 열어 놓아, 재변을 해소하고 치도를 보필하게 할 방도를 마련하셔야 할 때입니다." 하니, 임금이 비록 따르지는 않았지만 말씨가 조금 화평해지게 되었다. 유헌은 나이가 늙고 소박했는데, 임금의 위엄이 바야흐로 치성해져 조정의 신하들이 목을 움츠리게 되었을 때에 맨먼저 논쟁하고 조금도 회피하지 않으므로, 임금도 그가 우직함을 알게 되었었다. 이로부터 양사에서 함께 도로 거두기를 청했었으니 유헌이 시작해 놓았기 때문이었으나, 임금이 마침내 따르지 않으므로 해를 넘긴 뒤에야 비로소 정지했다. 이날 호조 판서 이민서가 나와서 사람들에게 말하여 한탄하기를, "내가 차례차례 삼대의 조정을 섬기며 연석에 드나든 것이 얼마인지를 알 수 없지만 일찍이 이러한 광경은 보지 못했었으니, 국가의 일이 장차 머물게 될 때를 알 수 없다." 했었다. 당초에 두 공주가 정승을 정할 때에 했다는 말은 단지 항간에서 들은 말에 의거한 것이고 처음부터 다른 뜻이 있었던 것이 아니었기 때문에, 임금 역시 빙긋이 웃어버리며 노여워하지 않았고, 숙명 공주가 문안하러 들어왔을 때에 이르러서도 마침 한창 더운 참이라 얼굴이 붉어지고 기운이 다급했었어도 임금이 역시 이상하게 여기지 않았었다. 이번에 김만중의 일로 인해 갑자기 이런 분부를 내리게 된 것은 대개 공주가 장귀인이 자전의 상제가 막 끝나자마자 즉각 도로 들어와 총애를 독차지함을 근심하여 여러 차례 불평하는 말을 하게 되었었다. 장씨는 요망한 여인이라 이미 깊이 감정을 가지게 되었었고, 공주의 집이 또한 동평군 이항의 집과 불화가 있었기 때문에, 임금이 김만중을 노여워함을 기회로 그가 한 말의 근거는 두 공주에게서 나온 것입니다.라고 틈을 타 참소하고 헐뜯으므로, 임금이 그의 말을 받아들여 이런 분부가 있게 된 것이다. 공주들이 두려워하여 떨며 자신을 감당하지 못하게 되고, 조신들도 또한 골육간의 변이 있게 될까 염려하면서도 단지 속으로만 서로 근심하고 한탄할 뿐이었었다. 남구만이 양서 에서 행전 하게 하기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다. 이때 하늘 가에서 별이 떨이지며 소리가 천둥치는 것 같았는데 관상감에서 보고하지 않으므로, 남구만이 이를 아뢰니, 임금이 이르기를, "해감이 보고하지 않은 것은 재변을 숨기려는 뜻에서 한 것이 아니다." 하고, 죄주지 않았다.</translation>
        <original>引見備局諸臣, 講論軍國庶務。 上曰: "金萬重使於今日待開門出去矣。 必遲徊觀望而不卽去矣。 日昨大臣陳達, 諸大臣多在外, 景象不佳, 國事不幸云, 而金壽恒、李端夏則固由予不安, 趙師錫則臣下逐之矣。 予於今日, 有慨然可以痛哭之事, 今番加卜時, 諸公主適入來, 淑明問曰: ‘誰人爲之。’ 予曰: ‘趙師錫爲之。’ 公主曰: ‘其人未聞有才。’ 淑安則曰: ‘師錫好得銘旌資矣。’ 朝臣賢否, 何與公主? 而其言如此, 予實寒心。 驪陽府院君閔維重之喪, 諸公主例問慰於內殿, 故宮人私相報知, 使之入來。 淑明直來前高聲曰: ‘上無入來之命, 而尙宮使入來, 故敢來。’ 辭色異常, 面頸發赤, 自古朝紳之交結內官, 宮人之締通宮家, 皆在痛禁之科, 故上年備忘及之矣, 非有他意, 而諸公主自此懷疑, 大異於前, 予之腐心已久, 而誣辱君上, 豈無殃禍?" 領議政南九萬曰: "閨門之內, 以恩掩義。 先王同氣, 只有此數人, 雖有過失, 願思掩義之道。" 上曰: "卿聞此言, 不以爲怪, 以恩掩義, 是何言也? 見輕於臣僚, 受辱於至親, 如是安坐, 予實無狀。" 九萬曰: "上敎有若以公主之無禮, 致疑於金萬重所達之言根, 此似未安, 在聖明治心之道, 不宜億逆若是。" 上怒曰: "卿可謂蔽痼已甚, 予尙未盲, 雖聖人復起, 干預政事, 面慢君父, 必以爲非, 而今乃救解, 未可曉也。" 承旨朴泰遜曰: "今此下敎, 似欠和平, 四方傳之, 以爲何如? 金萬重爲人拙直, 原其本情, 出於有懷必達, 且萬重以金益兼之遺腹子, 有七十老母, 其兄纔已卒逝。 萬重今又遠竄, 則其母無所依賴, 情理可矜矣。" 上曰: "朴泰遜殊甚放肆, 萬重以不忍聞之說, 加於君父, 而敢救解之。 公主事, 亦以爲出於不平, 以予爲構捏至親耶? 時事至此, 良可寒心。 牝鷄司晨, 尙有其戒, 況公主乎?" 時上威怒異常, 嗔罵大臣, 不少假借。 諸臣初欲救解金萬重, 而皆不敢言。 大司諫兪櫶進曰: "金萬重以閭巷浮浪無根之言, 至達天聽, 輕率之責, 誠有之矣。 然此不過自附於無隱之義而已。 且自古流言, 本無究得之理, 昔在仁廟朝, 有閭家女子選入宮中之說, 傳播中外, 大司諫李命俊上書極諫。 仁廟震怒, 特命究覈言根, 擧朝摧折, 無一人論列, 而臣之叔父省曾, 獨啓以爲不可。 聖祖翻然覺悟, 竟寢其命, 此非今日殿下之所當法者乎? 今此萬重之竄謫, 實出意外, 翰野驚駭, 氣象愁慘, 況今天災時變, 莫非驚心慘目, 而至於萬壽殿之災而極矣。 殿下正宜恐懼修省, 集衆善, 開言路, 以爲弭災輔治之方, 仍請還收萬重遠竄之命。" 上雖不從, 辭氣稍平。 櫶年老樸野, 乃於天威方盛廷臣縮頸之日, 首先爭論, 不少回避。 上亦知其戇直也。 自是兩司俱請還收, 由櫶發之也。 上終不從, 閱歲而後始停。 是日戶曹判書李敏叙, 出語人歎曰: "吾歷事三朝, 出入筵席, 不知其幾, 而未嘗見如此景象。 國事將不知稅駕之所矣。 當初兩公主卜相時所云云, 只據閭巷所聞, 初非有意, 故上亦微笑, 不以爲怒。 至於淑明問安入來時, 適當極熱, 以致面紅氣急。 上亦不以爲異, 今因萬重事, 猝發此敎, 蓋公主, 以張貴人於慈殿喪制纔畢, 卽爲還入, 專寵爲憂, 屢發不平之言。 張氏是妖人, 旣深憾之, 公主家且與杭家有隙, 故因上之怒, 萬重以其言根之出於兩公主, 乘間譖毁, 上入其言, 有此敎。 公主等惴慄不自保, 朝臣亦慮有骨肉之變, 而只私相憂歎而已。" 九萬請行錢于兩西。 上從之。 時有星落自天際, 聲如雷, 觀象監不爲報聞, 九萬以爲言。 上曰: "該監之不報, 非出於諱災之意也, 不之罪。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309014_001">
        <translation>김횡을 사간으로, 심사홍을 헌납으로, 이삼석안규를 정언으로, 김구를 수찬으로, 우창적박원도이이명을 승지로, 윤계를 판의금부사로 삼았다.</translation>
        <original>以金澋爲司諫, 沈思泓爲獻納, 李三碩、安圭爲正言, 金構爲修撰, 禹昌績、朴元度、李順命爲承旨, 尹堦爲判義禁。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309014_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309015_001">
        <translation>남구만이상진 등이 청대하니, 임금이 인견했다. 남구만 등이 아뢰기를, "장릉의 봉심은 일의 대체가 중대하니, 청컨대, 서울에 있는 원임 대신들과 함께 가서 자세히 살펴보겠습니다." 하니, 임금이 이르기를, "민정중은 바야흐로 병중에 있으니, 김수흥정지화와 함께 가도록 하는 것이 좋겠다." 하였다. 이어 이상진에게 머물러 있도록 만류하여 말의 취지가 간절했으나, 이상진이 사사하고 떠나갔다.</translation>
        <original>南九萬、李尙眞等請對。 上引見。 九萬等言: "長陵奉審, 事體重大, 請與在京原任大臣, 同往看審。" 上曰: "閔鼎重方有病, 金壽興、鄭知和, 使之同往可也。" 仍勉留尙眞, 辭旨懇至。 尙眞辭謝而出。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309016_001">
        <translation>사헌부에서 김만중을 멀리 귀양보내는 명을 도로 거두도록 계청하고, 또 이제민이 앞자리에 입시했으면서도 즉시 아뢰는 말을 하지 않은 것을 들어 체차하기를 청했으나, 임금이 모두 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓請還收金萬重遠竄之命。 又以李濟民之入侍前席, 不卽發啓, 請遞差。 上皆不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309016_002">
        <translation>사간 김횡이 상소하기를, "김만중이 근거도 없는 말을 가지고 천안이 지척인 자리에서 진달하기까지 했으니, 그의 망령되고 경솔함이 과연 심합니다. 그러나 그의 본뜻을 따져 본다면, 임금을 섬기는 데 숨기는 일이 없게 하고 생각하고 있는 것이 있으면 반드시 진달해야 하는 의리에서 벗어나지 않은 것입니다. 어찌 다른 뜻이 있었던 것이겠습니까? 전하께서 이에 있어서 특별히 하늘과 같은 아량을 넓히시어 심하게 책망하지 않고 단지 더 권면을 하셨다면, 이러한 떠도는 말이 마치 벌건 숯불에 새털이 사라지듯 하고 말았을 것입니다. 어찌 전하의 명성으로 생각이 이에 미치지 못하셨습니까? 대신이 아뢰는 말을 이미 윤허하지 않으시고, 옥당의 차자에는 또한 엄한 비답을 내리시어, 논사와 이목의 자리에 있는 신하들을 너무나 심하게 꺾어 버리시니, 이와 같은 거조는 진실로 성명한 세상의 화평한 도리에 흠이 될 것입니다. 올해의 수해는 이전에 없던 것으로서, 떠내려간 집과 익사한 민중이 그 수효가 매우 많았고, 벼락이 떨어지는 변이 궁궐 뜰에서 지극히 가까운 자리에서 있었고, 만수전의 화재는 또한 일찍이 없던 환란입니다. 구언하는 분부가 내린 지 이미 여러 날이 되었지만 누구 하나 응지하는 사람이 없는데, 조정의 기상이 또한 이러하니, 신의 구구한 근심은 한때의 견벌이 마땅함을 잃은 것에 있을 뿐만 아닙니다. 대신들의 논계가 나온 다음에는 비록 군상의 명령이 있게 되더라도 그대로 받들어 거행하지 못하는 법입니다. 이는 곧 3백 년이 넘는 오래된 법인데, 후사의 신하들이 단지 뜻을 받들어 순종할 줄만 알고 준수하지 못하고 있으니, 명령의 출납을 진실하게 하는 도리가 과연 어디에 있습니까? 신하된 사람은 할 일이 임금의 잘못을 바로잡는 데에 힘쓰는 것인데, 때를 틈타 자신이 나서서 과격하게 들추어내려 하고 있으니 이런 신하를 두었다가 장차 어디에 쓰겠습니까? 처리와 말이 모순되고 어그러졌음은 말할 것도 없는데 전하께서 도리어 가상하게 여기고 권면하시니, 이것이 어찌 옛 성왕들의 치우침이 없었던 뜻이겠습니까? 삼가 바라건대, 전하께서 노여우심을 자애로 돌리시어 조정에 화평한 복이 커나가게 하신다면 이루 말할 수 없는 다행이겠습니다." 하니, 답하기를, "이미 나의 뜻을 여러 신하에게 내린 비답에 말했는데, 어찌하여 이처럼 서로 이어서 번거롭고 시끄럽게 하느냐? 받아들이지 않는다." 하였다.</translation>
        <original>司諫金澋上疏曰: 金萬重以無根之說, 至達於天顔咫尺之下, 其妄率果甚矣。 然若究本情, 不過事君無隱、有懷必陳之義, 寧有他義哉? 殿下於此, 特恢如天之度, 不致深責而只爲加勉, 則此等浮說, 不過爲燎炭之鴻毛, 豈以殿下明聖, 慮不及於此耶? 臺臣之啓, 旣不允許, 玉堂之箚, 嚴批又下, 論思耳目之地, 摧折太甚, 似此擧措, 誠有歉於聖世沖和之道也。 今年水災, 振古所無, 家舍漂沒, 人民溺死, 其數甚多, 雷震之變, 出於宮庭至近之地, 而萬壽殿回祿之災, 亦所未嘗有之患也。 求言之敎, 旣下累日, 未聞有一人應旨者, 而朝廷氣象, 又復如此, 區區之憂, 不在於一時譴罰之失中而已。 臺啓發後, 雖有君上命令, 不得奉行者, 此乃三百年舊典, 喉司之臣, 只知將順, 不能遵守, 出納惟允之道, 果安在哉? 人臣事君, 務在格非, 而乘時挺身, 必欲激訐, 則置此諍臣, 將焉用哉? 處置措語, 矛盾相悖, 有不足道, 而殿下乃反嘉奬, 此豈古聖王無偏之意, 伏願殿下回怒爲慈, 養朝廷和平之福, 不勝萬幸。" 答曰: "已諭予意於諸臣之批, 何如是相繼瀆擾乎?" 不納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309017_001">
        <translation>임금이 잇달아 사관을 보내어 판부사 정재숭을 광주에서 불렀으나, 정재숭이 사양하고 나오지 않았다.</translation>
        <original>上連遣史官, 召判府事鄭載嵩于廣州, 載嵩辭不就。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309017_002">
        <translation>특별히 수찬 김구를 승진시켜 승지로 삼았다.</translation>
        <original>特陞修撰金構爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309018_001">
        <translation>천둥치고 번개하였다.</translation>
        <original>雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309019_001">
        <translation>조형기를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以趙亨期爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309019_002">
        <translation>승정원에서 비가 내리는 것을 이유로 문묘의 전알을 물리도록 청하니, 임금이 처음에는 윤허하지 않다가, 비가 멎지 않자 임금이 드디어 물려서 거행하도록 명하였다.</translation>
        <original>政院以雨請退文廟展謁。 上初不許, 雨不止。 上遂命退行。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309019_003">
        <translation>남구만김수흥이상진 등이 장릉을 봉심하고 돌아오니, 임금이 인견했는데, 모든 사람의 의논이 전과 같아 일정한 의논이 없었고, 이상진은 지리가들의 말만 많이 인용하여 하는 말이 매우 요란했다. 또한 임대가 지술이 가장 뛰어나다고 추천했는데, 임대는 곧 요사한 사람이므로 식견 있는 사람들이 대부분 배척했지만, 이상진은 너무도 현혹되어 임금의 앞에서 진달하기까지 했었다. 임금이, 땅 속의 일은 알기 어렵게 되어 있는데다 수화의 해를 받게 되는 것만 아니라면 50여 년 뒤에 옮겨 모심은 마침내 중대하고 어려운 일이라고 여겼다. 외방에 있는 대신과 2품 이상의 관원들에게 다시 의논하도록 명하니, 혹자는 즉시 옮겨 모셔야 된다고 하고, 혹자는 옮겨서는 안 된다고 하여 가부가 엇갈리므로 마침내 결정하지 못하였다.</translation>
        <original>南九萬、金壽興、李尙眞等, 奉審長陵還。 上引見, 諸議猶前未有定論。 尙眞多引地家說, 語甚荒亂, 又薦任𡋛地術最優, 𡋛是妖人, 有識多斥之, 而尙眞惑甚, 至於陳達 上前。 上以爲地中事, 有難知之, 而旣非水火之患, 則五十餘年後遷奉, 終涉重難, 命更議于在外大臣及二品以上, 或以爲可卽遷奉, 或以爲不可遷動, 可否矛盾, 終不能決。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309019_004">
        <translation>판돈녕부사 조사석이 김만중에게 배척받은 것을 가지고 상소하기를, "신은 보잘것 없어 평소에 칭찬과 소문이 없었으니, 세상에서 천대받게 되는 것은 당연합니다마는, 불행하게도 늙어가는 마당에 갑자기 망측한 누명이 가해졌습니다. 비록 조정 안에는 감히 나아가 항언하지 못하지만 마음 속에 의심이 쌓여 있지 않을 수 없습니다. 이번에 김만중의 말이 또한 이에 이름으로써 막혀 있다 터지게 되었으니, 어찌 혼자만 통쾌하겠습니까마는, 생각해 보건대, 신의 억울하던 심정을 거의 저절로 진달할 수 있게 되었으니, 또한 신의 다행한 일입니다. 진실로 신의 소위가 한결같이 말을 한 사람들 그대로라면 진실로 마땅히 드러나게 죄주고 바른 대로 배척하여 먼 변방에 던져두어야 할 것입니다마는, 만약에 그렇지 않다면 또한 마땅히 분명하게 밝혀서 시원히 씻어버리게 되어야 할 것입니다. 이제 있는 것도 같고 없는 것도 같은 와중에 놓아두고서 장차 믿게도 되고 장차 의심하게도 될 지경으로 몰아넣고 있으므로, 어두컴컴하여 밝힐 수가 없는데 스스로는 변명할 길이 없습니다. 신의 마음이 통탄스럽고 박절함은 비록 돌보아 줄 것이 없다 하더라도 청명한 조정에 누를 끼침은 또한 마땅히 어떻게 되겠습니까? 대개 그의 뜻은 말이 궁중에 미치게 된다면 이미 외부 사람들은 알 바가 아니게 되고 말이 바람 일어나듯이 하게 된다면, 또한 흔적을 찾을 수 없게 될 것이라 여겨, 온나라 사람들의 귀를 현혹시키려고 도모한 것이니, 뜻이 진실로 깊고 계교가 진실로 치밀하기는 합니다. 그러나 유독 높은 하늘의 해가 깊숙하고 은밀한 곳까지도 널리 비춤은 생각하지 못한 것이 아니겠습니까? 바라건대 신을 삭직하여 나라 사람들의 말에 답해 주소서." 하니, 임금이 답하기를, "연줄을 대어 차지하기를 도모하는 것이 얼마나 어둡고 어지러운 때의 일인데, 감히 망측한 모함과 비방을 제멋대로 군부에게 덮어 씌우기를 조금도 기탄없이 하고 있다. 우리 국조의 3백 년 이래에 임금으로서 신하들의 추한 모욕 받기를 오늘날처럼 당한 적은 없었으니, 이것이 어찌 단지 대신만의 불행이겠는가? 진실로 국가의 큰 변고이다. 이러한 흉적들을 아직도 잡아다가 통쾌하게 국법대로 하지 못하고 있으니, 이 점이 가장 한탄스럽다." 하고, 이어 사관을 보내어 올라오도록 유시했으나, 조사석이 오지 않았다.</translation>
        <original>判敦寧府事趙師錫, 以被斥於金萬重, 上疏曰: "臣之無狀, 素乏名論, 其所見賤於世, 固也。 不幸遲暮之境, 猝加罔測之名, 朝廷之上, 雖不敢出而抗言, 莫不積疑在中, 今金萬重之言, 又至於此, 壅而決之, 奚獨爲快? 顧臣沈抑之情, 庶可得以自達, 亦臣幸也。 苟使臣之所爲, 一如言者, 則固當顯戮直斥, 投畀荒裔, 如其不然, 亦宜明覈而洞雪。 今乃置之於若有若無之中, 歐入於將信將疑之域, 黤昧莫昭, 無路自白, 臣心痛迫, 縱不足恤, 貽累淸朝, 當復何如? 蓋其意以爲, 語涉宮禁, 則旣非外人之所知, 言若風起, 則又無形跡之可尋, 謀所以眩國人之聽者, 意固深矣, 計固密矣。 獨不念天日高懸, 幽隱普燭乎? 乞削臣職, 以謝國言。" 上答曰: "因緣圖占, 是何等昏亂時事, 而敢以罔測之誣謗, 肆然勒加於君父, 略無顧忌, 國朝三百年來, 爲人主而被人臣之醜辱, 未有如今日所遭者, 此豈但大臣之不幸? 實國家之大變也。 如此凶賊, 尙未斯得快正王法, 此最可恨也。" 仍遣史官, 諭以上來, 師錫不至。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309021_001">
        <translation>임금이 성균관에 행행하여 선성을 전알하고 작헌례를 거행하였으며, 선비들을 시험보여 권성 등 8명에게 급제를 주었다. 날이 저물어서야 비로소 환궁하였는데, 문과무과의 급제들이 거가 앞에 나누어 열을 짓고, 창우의 성악이 번집하고 떠들썩했다. 승지 박태손이 막 화재 만난 것을 이유로 풍악을 금하도록 청했으나, 임금이 들어주지 않았다. 삼사의 여러 신하가 청대하여 거가 앞에서 아뢰기를, "바야흐로 지금 천재와 이변이 층층으로 생겨 상하가 근심하며 두려워하고 있는데, 이제 갑자기 크게 성악을 베푸는 것은 이미 하늘의 경계를 조심하고 두려워 하는 도리가 아닌 데다가 창우의 놀이에 이르러서는 더욱 왕자가 마땅히 가까이할 바가 아닙니다." 하니, 임금이 치우도록 명하였다.</translation>
        <original>上幸成均館, 謁先聖, 行酌獻禮, 試士, 賜權𢜫等八人及第, 日暮始還宮。 文武及第, 分列于駕前, 倡優聲樂, 雜沓喧咽, 承旨朴泰遜, 以新逢火災, 請禁風樂。 上不聽。 三司諸臣又請對駕前曰: "卽今變異層生, 上下憂懼, 今遽大張聲樂者, 已非寅畏天戒之道, 而至於倡優之戲, 尤非王者之所宜近。" 上命撤去之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309021_002">
        <translation>박세채를 대사헌으로, 박태보를 부응교로 삼았다.</translation>
        <original>以朴世采爲大司憲, 朴泰輔爲副應敎。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309021_003">
        <translation>임금이 모든 군문에서 육화진법을 연습하도록 명하니, 훈련 대장 신여철이 아뢰기를, "육화진법은 당나라 이정에게서 나온 것인데, 그 뒤에는 잘 아는 사람이 없고, 우리 나라에서는 척계광 의 진법을 주로 쓰고 있으므로, 갑자기 시행하기는 어렵습니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>上命諸軍門, 習行六花陣法, 訓鍊大將申汝哲以爲: "六花陣法, 出於唐之李靖, 而其後無曉知者, 我國則專用戚繼光之陣法, 猝難行之。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309022_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재상을 인견했다. 영의정 남구만이 서쪽 달자들이 바야흐로 강성해진다 하여 자체를 강화해야 할 계책을 갖추 진달하고, 이어 원만춘이관이 장수가 될 만한 재간에 합당함을 아뢰니, 임금이 그대로 받아들였다. 사신은 말한다. "남구만의 이른바 자체 강화의 계책이 진실로 시급한 일이기는 하지만, 천하의 일이란 임금의 마음가짐에 근본하지 않을 수가 없는 법이다. 이때 임금의 덕에 잘못이 있어 근본에 병이 들었으니, 보필의 자리에 있는 사람들이 마땅히 먼저 이를 언급해야 하고 다른 것을 찾을 겨를이 없었는데, 이번에 근본은 놓아두고 말단만 도모하였다. 근본이 다스려지지 않는다면 저 기강과 상벌은 어디에서 닦아가고 밝혀갈 것인가."</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 領議政南九萬, 以西㺚方强, 備陳自强之策, 仍言元萬春、李慣可合將才。 上納之。 史臣曰: "九萬所謂自强之策, 固是急務, 而天下之事, 無不本於人主之心, 是時君德有失, 本源受病, 則位在輔弼, 宜先及此, 不暇求他。 而今乃捨本圖末, 本之不治, 則彼紀綱賞罰, 何自而修明哉?。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309023_001">
        <translation>정재희를 대사헌으로, 강현을 집의로, 한범제를 헌납으로, 신완을 대사간으로, 유명웅을 정언으로 삼고, 특별히 이관을 승진시켜 우윤으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭載禧爲大司憲, 姜鋧爲執義, 韓范齊爲獻納, 申垸爲大司諫, 兪命雄爲正言, 特陞李慣右尹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309024_001">
        <translation>최석정을 도승지로, 김만길을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以崔錫鼎爲都承旨, 金萬吉爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309024_002">
        <translation>주강에 나아갔다. 사폐하는 감사와 수령을 인견하여 책면하는 뜻을 면대하여 유시하고, 대신들에게 장령에 합당한 사람을 추천하도록 명했다. 승지 조형기가 나아가 아뢰기를, "요사이 천재와 시변으로 국가의 형세가 불안스러움은 신이 말을 하지 않더라도 전하께서 또한 이미 알고 계실 것입니다. 일전에 연석에서 자체 강화할 계책을 강론하면서 인재를 추천하여 발탁하도록 했었지만, 한두 음관에 지나지 않을 뿐이니, 어찌 존망의 큰 계책에 있어 도움이 되겠습니까? 만일에 인재를 구하려면 문관무관도 따지지 말고 문벌도 논할 것 없이 큰 일을 맡길 만한 사람을 탐문하여 찾아내어서 발탁하여 등용하고, 또한 별도로 추천하도록 하여 명실을 자세히 밝혀내야 효과가 있게 될 것입니다." 하니, 임금이 가상하게 여겨 받아들였다.</translation>
        <original>御晝講, 引見監司、守令之辭陛者, 面諭責勉之意, 命大臣薦進將領可合人, 承旨趙亨期進曰: "近來天災時變, 國勢扤隉, 不待臣言, 而殿下亦已知之矣。 日昨筵席講論自强之策, 使之薦拔人才, 而不過一二蔭官而已。 何益於存亡大計乎? 如欲求才, 不問文武, 不論門閥, 可屬大事者, 搜訪擢用, 且令別薦, 綜覈名實, 可以有效。" 上嘉納之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309026_001">
        <translation>밤에 번개하고, 달이 태미 서원 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>夜電, 月入太微西垣內。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309026_002">
        <translation>병조 판서 이사명이 차자를 올려 아뢰기를, "신이 그끄저께 군병 성지 주함 총수 책자의 진어에 대한 뜻을 가지고 진달하여 윤허받았었습니다. 이어 생각해 보건대, 우리 국조의 병제는 대략 세 번 변경되었습니다. 고려 말기에 가병의 화로 마침내 나라가 망하게 되었었기 때문에, 아조는 개국 초기에 친병을 의흥 삼군부에 소속시키고, 주현의 군사를 안렴사진무사 등의 관원에게 소속시켜, 규모는 비록 정해졌었지만 절목은 상세하게 갖추지 못했었습니다. 태종과 세종 양대에 미쳐서는 충의위 등 7위의 기보병보충대갑병팽배대졸 등의 군사를 오위에 나누어 소속시키고 윤번으로 쉬게 하되, 수시로 간열하기를 한나라남북군 의 제도처럼 하였습니다. 이를 가지고 서울을 숙위하고 이를 가지고 한편으로 적국에게 위엄을 보여, 2백 년 동안 국가의 정세가 공고하고 남북이 편안했었습니다. 그때에는 전졸의 수가 10만을 넘다가 불행히도 오래 편안히 지난 나머지 법도가 해이해져, 번상한 군사가 역역을 하도록 변경되고, 정번인 군사에게 포를 내라고 독촉하게 되었고, 임진년 무렵에 이르러서는 중외 각위에 이미 전투를 감당할 군사가 없게 되었었습니다. 왜구들이 갑자기 닥치는데도 주현에 군사가 없으므로 부득이 속오군 의 제도를 만들어 한때의 위급을 구원했었고, 또한 도감의 군사를 모집하여 숙위에 쓰도록 하였습니다. 반정한 초기에 이르러서는 장수인 신하들이 각기 군사를 모집하자, 어영청총융청의 군사들이 어지럽게 뒤섞여 나갔었습니다. 오늘날에 이르러서는 또한 금위영의 군사를 새로 두었습니다마는, 그러나 전투를 감당할 만한 군사는 몇 만에 지나지 않을 뿐입니다. 이른바 기보병은 이미 베를 바치게 하던 양정이고, 이른바 속오군은 곧 훈련받지 않은 시골 민중들이니, 갑자기 위급한 일이 있게 된다면 비록 한신 이나 백기 로 장수를 삼는다 하더라도 진실로 어떻게 할 수 없게 될 것입니다. 비록 크게 변통을 하여 옛적의 제도대로 복구는 할 수 없을지라도, 만일 그 사이에 짐작하여 가감한다면 훈련된 군사 10만은 그래도 마련할 수 있을 것입니다. 이래서 신이 낮이나 밤이나 마음속에 잊지 못했던 것인데, 이번에 군병의 총수를 진어하심에 따라 대략 구구하게 생각하고 있는 바를 털어놓았습니다마는, 자세한 절목에 있어서는 감히 먼저 진달하여 많은 사람들의 이야깃거리가 되게 할 수 없습니다. 지난 선조조에 선정신 이이가 10만의 군사를 양성하여 환란에 대비하기를 청했었는데, 그 때에 의논하는 사람들이 아무 일도 없는데 백성을 동요시킴은 그르다고 했었기 때문에, 이이가 마침내 한 가지 계책도 조치해보지 못하고서 뜻만 가지고 있다가 몰했었습니다. 그 뒤 임진 왜변의 초두에야 고 상신 유성룡이 뒤쫓아 그의 말을 써주지 않은 것을 한탄하게 되었습니다. 옛말에 이르기를, 일에 앞서 근심해야 그 근심이 없어지게 될 수 있고, 일이 닥쳐서야 근심하면 그 일에는 소용이 없다.고 했었으니, 이는 어찌 오늘날 감계삼아야 할 바가 아니겠습니까?" 신이 어제 연중에서 삼가 성상의 분부를 받들건대, 저들 서쪽 달자들의 일 때문에 장신들에게 계칙하시는 바가 있으셨습니다. 만일 오늘날에 근심거리가 되는 바를 혹시라도 수십년 동안 아무 일이 없게 되도록 한다면, 뒷날에 일을 담당하는 신하들이 오히려 계획을 해가게 될 수 있을 것입니다. 그렇지 않고 앞당겨 10여 년 이내에 일이 생기게 된다면, 훈련하지 않은 시골 백성을 가지고 이후의 한없는 사변에 적용해 가려고 하더라도 어찌 위태롭게 되지 않겠습니까? 그러나 이는 존망에 관한 큰 계책이므로 반드시 성명께서 스스로 득실을 살펴보아 결단코 그렇게 될 이치를 알아차리시고서 굳게 뜻을 세우고 착실하게 일을 해간 다음에야, 약세를 바꾸어 강세로 만들어서 공을 세우게도 되고 일을 이루게도 될 수 있을 것입니다." 하니, 임금이 답하기를, "차자에 진달한 일은 국가를 위한 깊은 생각에서 나온 것이므로, 마땅히 묘당과 함께 충분하게 강구하여 변통해 가겠다." 하였다.</translation>
        <original>兵曹判書李師命上箚曰: "臣於三昨, 以軍兵、城池、舟艦摠數冊子進御之意, 陳達蒙允矣。 仍伏念國朝兵制, 大略三變, 麗末家兵之禍, 終至亡國, 故我朝開國之初, 以親兵, 屬之於義興三軍, 州縣之兵, 屬之於按廉鎭撫等官, 而規模雖定, 節目未詳矣。 逮至太宗、世宗兩朝, 以忠義等七衛騎步兵、補充隊、甲兵、彭排、隊卒等兵, 分屬五衛, 輪番迭休, 以時簡閱, 如漢南北軍之制, 以之宿衛京師, 以之旁讋敵國, 二百年間, 國勢鞏固, 南北晏然。 其時戰卒之數, 過於十萬, 不幸久安之餘, 法制廢弛, 番上之卒, 變爲力役停番之兵, 督令收布, 及至壬辰年間, 中外各衛, 已無堪戰之卒矣。 倭寇猝至, 州縣無兵, 不得已創出束伍之制, 以救一時之急。 又募都監之卒, 以備宿衛之用, 而及至反正之初, 將帥之臣, 各募其軍, 御營、摠戎之軍, 紛然雜出。 至於今日, 又創禁衛之兵, 然而堪戰之卒, 不過數萬而止矣。 所謂騎步兵, 已爲收布之良丁, 所謂束伍軍, 便是未鍊之村民, 猝有緩急, 雖使韓白爲將, 實無所措手足矣。 雖不能大加變通, 恢復舊制, 若於其間, 斟酌損益, 十萬鍊卒, 猶可辦得, 此臣之所以夙夜耿耿於中者。 今因軍兵摠數之進御, 略布區區之忱, 如其節目之詳, 不敢先陳, 以資多口。 昔在宣廟朝, 先正臣李珥, 請預養十萬兵, 以備患亂。 其時議者, 以無事撓民爲非, 故李珥終不能措施一策, 齎志而沒, 其後壬辰倭變之初, 故相臣柳成龍, 追恨其言之不用也。 古語曰: ‘憂先於事, 可以無憂, 事至而憂, 無及於事。’ 此豈非今日所可監戒處也? 臣昨於筵中, 伏承聖敎, 以彼中西㺚之事, 有所戒飭於將臣者, 若使今日所以爲憂者, 或可以數十年無事, 則後日當事之臣, 猶可爲計, 不然而近出於十餘年之內, 則欲以未鍊村民, 以擬日後無窮之事變, 豈不殆哉? 然而此是存亡大計, 必須聖明自審其得失, 決知其必然之理, 堅固立志, 着實做事然後, 可以變弱爲强, 立功立事矣。" 上答以箚陳之事, 出於爲國深慮, 當與廟堂, 熟講變通。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309027_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 도승지 최석정이 아뢰기를, "전 대사헌 박세채는 조가에서 유현으로 대우해 왔는데, 대간을 바꾸는 가운데 섞어 넣었고, 지평 이제민은 공의에 비난을 받고 있는데도 그대로 대각에 두고 있으니, 성상의 처분이 모두 합당하게 되지 못하였습니다." 하니, 임금이 하교하기를, "사헌부 장관의 체직은 단지 시험 장소의 감시관을 이동할 수 없어서인데, 최석정이 이에 감히 아무는 체직이 부당하고 아무는 마땅히 체직해야 한다고 말하였으니, 자못 매우 해괴하다." 하고, 이어 추고하도록 명했다. 이튿날 연중에서 옥당의 관원 및 승지들이 조금이나마 신구했으나 들어주지 않았다.</translation>
        <original>御晝講, 都承旨崔錫鼎以爲: "前大司憲朴世采, 朝家待之以儒賢, 而混入於臺諫變通之中。 持平李濟民, 見非於公議, 而仍置臺端, 自上處分, 俱未得宜。" 上下敎曰: "憲長之遞, 只緣試所監試官無以推移, 而錫鼎乃敢曰: ‘某也不當遞, 某也當遞。’ 殊甚駭然, 仍命推考。" 翌日筵中, 玉堂及承旨, 略有伸救, 不聽。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309028_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309028_002">
        <translation>이여를 부제학으로, 김만길을 응교로, 홍수헌을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李畬爲副提學, 金萬吉爲應敎, 洪受瀗爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309029_001">
        <translation>천둥치고 번개하였다.</translation>
        <original>雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309029_002">
        <translation>봉조하 송시열이 상소하기를, "삼가 듣건대, 만수전에 화재가 나 삼궁께서 두려워하고 놀라게 되셨다고 하니, 그윽이 놀라고 정신없게 되는 마음이 지극함을 견딜 수 없습니다. 이 만수전은 곧 우리 효종 대왕께서 동조 때에 친히 합당하게 맞추시고 백성이 또한 자래 하여 상서로운 화기가 모인 곳이기에 아름다운 이름에 부합되기를 기대했었는데, 하루아침에 재가 되어버렸으니, 더욱 처참하고 황송한 마음이 간절합니다. 이는 비록 사람이 불을 낸 것이지만 실지는 하늘이 낸 불이니, 마땅히 더욱 수성하는 도리를 닦아 하늘의 마음이 편해지게 해야 하겠습니다. 또한 삼가 듣건대, 요사이 전하께서 노여움이 매우 진동하신다는데 무슨 연유로 그렇게 되시는지 알지 못하겠습니다. 이는 오직 심성 위에 있어서는 공부에만 방해되는 것이 아니라, 병을 요양하고 수명을 양성하는 도리에 있어서도 방해됨이 있게 되는 법입니다. 삼가 바라건대, 더욱 함양하고 성찰하는 공력을 다하시어 중화와 위육에 관한 능사 를 순치해 가소서." 하니, 답하기를, "전우의 화재는 뜻밖에 생긴 일로서 놀랍고 두려워서 편치 못하여 어찌할 바를 알지 못했었다. 상소 내용의 훈계는 격언 아닌 것이 없어 내가 매우 가상하게 여기며 기뻐하니, 나라 일을 근심하고 임금을 아끼는 정성이 늙을수록 더욱 돈독함을 알 수 있다. 유의하며 잘 지켜서 잠시라도 잊어서야 되겠는가? 하물며 지금 천재와 이변이 거듭되고 겹치어 간난하고 우려되는 일이 눈앞에 그득하니, 숙덕과 중망이 우뚝하여 온세상의 본보기가 되는 경이 아니고서는 어떻게 전복됨을 붙잡아 세우고 위태함을 지탱해 가며 국가의 형세를 만회하게 될 수 있겠는가? 경은 과인의 간절한 뜻을 체득하고 옛사람의 국궁 진췌한 의리를 생각하며, 소원한 마음을 시급하게 돌려 홀연히 올라오도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>奉朝賀宋時烈上疏曰: 伏聞萬壽殿有火變, 震驚三宮, 竊不勝駭隕之至, 是殿也, 是我孝宗大王, 爲東朝親自相宜, 民亦子來, 祥和所集, 期符嘉名矣。 一朝灰燼, 尤切愴惶也。 此雖人火, 其實天火, 宜加修省之道, 以享天心。 又伏聞比日殿下嗔怒甚震, 未知緣何致此? 此不惟有害於心性上工夫, 其在養疾養壽命之道, 亦有所妨, 伏願益盡涵養省察之功, 以馴致中和位育之能事焉。 答曰: "殿宇火災, 出於意外, 驚懼靡寧, 罔知攸措。 疏中誡誨, 無非格言, 予甚嘉悅, 可見憂愛丹忱, 至老冞篤也, 可不留心而服膺焉? 矧今災異荐疊, 艱虞溢目, 微卿宿德重望, 卓然爲一世之矜式者, 孰得以扶顚持危, 挽回國勢乎? 卿其體寡昧懃懇之志, 念古人盡悴之義, 亟回遐心, 幡然上來。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309030_001">
        <translation>유성이 벽성 위에서 나와 손방으로 들어갔고, 천둥이 여름처럼 울렸다.</translation>
        <original>流星出壁星上, 入巽方, 雷動如夏月。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309030_002">
        <translation>승정원에서 천둥과 비가 심상치 않음을 이유로 경계할 것을 진달하니, 임금이 가상하게 여겨 받아들였다.</translation>
        <original>政院以雷雨非常陳戒。 上嘉納之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309030_003">
        <translation>사헌부에서 지평 이제민을 파직하기를 청하니, 임금이 답하기를, "차차 정도를 높임은 반드시 자신들의 의견을 내세우려는 것이니, 진실로 가소로운 일이다." 하였다. 당초에 사헌부에서 이제민을 체차할 것을 아뢰었을 적에 물의가 너무 가볍게 되었다고 말했기 때문에 다시 이런 논계를 하게 된 것이다.</translation>
        <original>憲府請罷持平李濟民職。 上答曰: "漸次加等, 必立己見, 良可笑也。" 初憲府發濟民遞差之啓, 而物議以太輕爲言, 故改發是啓。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309030_004">
        <translation>강현을 집의로, 황흠을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以姜鋧爲執義, 黃欽爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11309030_005">
        <translation>집의 강현이 천둥의 변고를 가지고 상소하여 경계할 것을 진달하고, 이어 논하기를, "장릉을 옮겨 모시는 의논은 분분하여 결정되지 않으니, 전하께서 진실로 마땅히 친림하여 봉심하시고 통쾌하게 영단을 내리시어 큰 일을 결정하셔야 합니다." 하니, 임금이 답하기를, "누누하게 진달한 경계를 깊이 생각하지 않아서야 되겠는가? 상소 끝에 말한 일은 내가 마땅히 헤아려서 처리하겠다." 하였다.</translation>
        <original>執義姜鋧以雷變上疏陳戒, 仍言: "長陵遷奉之議, 紛紜未決, 殿下固宜親臨奉審, 夬施乾斷, 以定大事。" 上答曰: "縷縷陳戒, 可不體念? 疏末事, 予當量處焉。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310001_001">
        <translation>밤에 번개하고, 유성이 하늘 복판에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>夜電, 流星出天中, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310001_002">
        <translation>상의원에서 들여온 이엄초피의 품질이 나쁘므로, 무역해 온 역관을 가두도록 명했다. 사신은 말한다. "이때 임금이 자못 완호 에 마음을 두어, 앞서는 이미 등편의 일로 공조의 당상관을 죄주었고, 이제 또 이런 분부를 내린 것이다. 일은 비록 하찮은 것이지만 조짐을 키울 수는 없는 것인데, 누구 하나 말하는 사람이 없었으니 조정이 텅 비어 있는 것이라 할 수 있다."</translation>
        <original>以尙衣院所進耳掩貂皮品劣, 命囚貿來譯官。 史臣曰: "時上頗留心玩好, 前旣以藤鞭事, 罪工曹堂上。 今又有此敎, 事雖微細, 漸不可長, 而無一人爲言者, 朝廷可謂空虛矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310002_001">
        <translation>이보다 앞서 능을 옮기는 것이 합당한지의 여부를 여러 대신에게 물었었다. 송시열이 주자의 의장을 인용하여 말하고, 또한 기축년 대상 때 조익의 상소에서 극력 옮기기를 청했던 일을 인용하여 말하였다. 또 판중추부사 이상진은 기해년 인산 때를 당하여 의논이 결정되지 않으므로 두루 원근에서 찾아보기도 했었는데, 어찌 오늘날 이에 마음을 다하지 않겠느냐는 것으로 말을 하였다. 끝에, 선유들이 안친은 마음에 두지 않고 오로지 이후에만 뜻을 두는 것을 경계했지만, 그러나 오늘날 신자의 심정은 또한 어찌 이후도 마음에 두지 않을 수 있겠느냐는 것으로 말을 했었다. 정재숭은 옮겨 모시는 것을 경솔하게 의논하기 어렵게 여기고, 김수항조사석은 분명하게 말하지 않으니, 임금이 알았다고 답하였다.</translation>
        <original>先是, 以遷陵當否, 問于諸大臣, 宋時烈引朱子議狀, 且引己丑大喪時趙翼上疏, 力請遷改事爲言, 且言判府事李尙眞, 當己亥因山議未決, 遍求遠近, 今日豈不盡心於此? 末言先儒戒不以安親爲心, 專以利後爲意, 然今日臣子之情, 亦豈不兼在於利後哉? 鄭載嵩以遷奉爲難輕議。 金壽恒、趙師錫不明言。 上答以知道。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310004_001">
        <translation>유성이 누성 위에서 나와 실성 아래로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出婁星上, 入室星下。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310005_001">
        <translation>달이 남두성의 첫 번째 별 속으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入南斗星魁中。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310005_002">
        <translation>임금이, 동평군 이항이 정세가 불안하여 오랫동안 출사하지 않으므로 두세 번 패초하니, 항이 그제야 나왔다. 사신은 말한다. "이때 항은 비할 수 없는 총애를 받아 금중에서 유숙하기도 하고 하는 말을 다 들어주었었다. 영창군 이침이 캐어묻자, 항이 감히 숨기지 못하고 하는 말이 김수항이단하이사명과 숙안 공주숙명 공주 두 공주는 마땅히 오래가지 못한다.라고 했었는데, 그 뒤에 과연 그의 말과 같았다. 이정과 이남의 화가 결국 종사를 위태롭게 하는 데에 이르렀었고, 복철이 멀지 않은데도 임금의 마음이 깨닫지 못하여, 조금이라도 항에게 말이 미치게 되면 죄와 벌이 따르게 되고, 우대하는 예절이 문득 한층 한층 올라가면서 끊임없이 패소하여 기필코 출사하게 하였다. 그런데도 누구 하나 말을 하는 사람이 없었으니, 어찌 하늘이 하는 일은 사람의 힘으로는 감당할 수 없는 것이어서 그런 것인가? 아! 또한 통탄스러운 일이다."</translation>
        <original>上以東平君 杭情勢難安, 久不出仕, 再三牌招, 杭乃出。 史臣曰: "時, 杭寵幸無比, 留宿禁中, 所言皆從。 瀛昌君 沈詰問之, 杭不敢諱, 乃曰: ‘金壽恒、李端夏、李師命、淑安ㆍ淑明兩公主, 當不久矣。’ 是後果如其言。 楨、柟之禍, 終至於幾危宗社, 覆轍匪遠, 而上心不悟, 少有語涉杭者, 罪罰隨之, 其所優禮, 輒加一節, 召牌絡繹, 必令出仕, 而無一人爲言者, 豈天之所爲, 難容人力而然耶? 噫亦痛矣!"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310005_003">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310005_004">
        <translation>공릉의 능 위에 화재가 났다. 임금이 3일 동안 복색을 바꾸고 정전을 피해 있었으며, 대신 및 사관을 보내어 바로 봉심하고, 이어 위안제를 지내고서 사초를 고치도록 하였다. 포도청에 명하여 잡아내도록 했는데, 방화한 사람 김성기를 잡아다 목베고 그의 형제와 처자를 유배시켰다. 김성기는 곧 본릉의 수호군이었는데, 서원과 불화가 생기자 죄를 얻게 하려고 능 위에 불을 질러 사초가 모두 타버리게 되었으니, 놀라고 통탄스럽게 여기지 않는 사람이 없었다.</translation>
        <original>恭陵陵上有火災, 上變服避正殿三日, 遣大臣及史官, 卽爲奉審, 仍行慰安祭, 改其莎草, 命捕盜廳譏捕, 得放火人金成器斬之, 流其兄弟妻子。 成器乃本陵守護軍也。 與書員有隙, 欲令得罪, 放火陵上, 燒盡莎草, 人莫不驚痛。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310006_001">
        <translation>유성이 하늘 복판에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天中, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310006_002">
        <translation>영의정 남구만영중추부사 김수흥우의정 이숙을 인견했다. 임금이 이르기를, "강현이, 내가 친히 장릉에 거둥하여 옮겨 모셔야 할는지를 결정하도록 권했었는데, 이 말이 어떠한가?" 하니, 남구만 등이 대답하기를, "능을 옮기는 일은 군하들이 결정할 수 없는 일인데, 성상께서 친히 행행하시는 것을 어찌 만류할 수 있겠습니까?" 하였다. 임금이 이르기를, "감여법 은 내가 알지 못하는 것이지만 성신의 도리에 있어 진실로 마땅히 몸소 가서 봉심하여 결정해야 할 것이고, 또한 오래 전알하지 못했기에 상로 지감 이 또한 깊으니, 열흘 안으로 날을 가려 들여오고, 도로의 수리는 하지 말아서 민폐를 없애도록 하라." 하니, 옥당에서 정지하기를 청하고, 장령 김호가 또한 상소하여 말했으나 모두 받아들이지 않았다. 이숙이 아뢰기를, "김만중이 근거가 없는 말로 인해 죄를 입고 귀양가게 되었습니다. 비록 김만중이 너무나 망령되고 경솔하기는 했습니다마는, 엄격하신 하문에 몰리어 들은 바를 바른 대로 진달한 것에 지나지 않을 뿐이었습니다. 어찌 다른 뜻이 있겠습니까? 송나라 인종은 명성한 임금이었고, 문언박은 한 시대의 중망을 지닌 사람이었는데, 당개가 후궁에게 연줄을 대고 있다고 대놓고 배척했었습니다. 비록 죄를 입고 멀리 귀양갔었으나 오래되지 않아 불러다가 임용하게 되고, 문언박도 비방을 받은 뒤에 마침내 병축 하게 되었는데, 세상에서 명상이라 칭찬했었고 기롱하는 말이 없었습니다. 성상께서도 포용하는 도리에 있어 단지 한 차례의 웃음거리로 돌리셨어야 할 것인데, 지나치게 음성과 안색을 돋구시어 화평한 도리를 크게 잃어버리게 되므로, 신은 한탄스러움을 견디지 못하겠습니다. 당장의 도리는 시급하게 전환 하시는 미덕을 보이어 군하들의 당혹을 풀어 주시고, 이어 조사석을 위로하고 권면하신다면 조사석이 어찌 마침내 물러가 있게 되겠습니까?" 하고, 남구만이 잇달아 진달했으나, 임금이 들어주지 않았다. 이숙이 또 김수항에게 별도의 유시를 내려 조정으로 불러 오기를 청하니, 임금이 이르기를, "마땅히 다시 돈독하게 권면하겠다." 하였다. 이숙이 누누이 진달한 말은 충성이 많이 나타나는 것이었으나, 모두 임금이 듣기 싫어하는 것이었기 때문에 준례대로 답만 하고 별로 살펴보거나 받아들이는 효과가 없었다.</translation>
        <original>引見領議政南九萬、領府事金壽興、右議政李䎘。 上曰: "姜鋧勸予親幸長陵, 以決遷奉, 此言何如?" 九萬等對曰: "遷陵之擧, 群下不能決定, 上之親幸, 何可止之乎?" 上曰: "堪輿之法, 予所昧昧, 而其在誠愼之道, 固當親審以定, 且久未展謁, 霜露之感亦深, 以旬前擇日以入, 而勿治道路, 以除民弊。" 玉堂請寢之, 掌令金灝亦上疏言之, 皆不納。 䎘曰: "金萬重因無根之言, 至被罪竄。 萬重雖極妄率, 不過迫於嚴問, 直陳所聞而已。 豈有他意哉? 宋之仁宗, 是明聖之君, 文彦博負一代重望, 而唐介面斥以夤緣後宮, 雖被遠謫, 未久召用。 彦博被謗後竟秉軸, 而世稱名相, 未有譏議, 在聖上包容之道, 只可付之一笑, 而過加聲色, 大失和平之道, 臣不勝慨然也。 在今之道, 速示轉環之美, 以解群下之感, 仍慰勉趙師錫, 則師錫終豈退去乎?" 九萬繼陳之, 上不聽。 䎘又請別諭於金壽恒, 召致朝端。 上曰: "當復敦勉矣。" 䎘縷縷陳白, 忠款藹然, 而皆是上所厭聞者, 故循例酬答, 別無省納之效。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310006_003">
        <translation>옥당에서 말을 받아들임이 극진하게 넓지 못하고 구별하여 살펴봄이 극진하게 밝지 못하며 사심을 모두 극복하지 못함을 이유로 차자를 올려서 경계를 진달하고, 충성과 간사함, 옮음과 그름에 관한 말을 언급하여 반복해서 논계하니, 임금이 답하기를, "구언하는 유지에 응답하는 경계로서, 국가 일을 근심하고 임금을 아끼는 마음에서 나온 것인데, 유의하고 깊이 생각하지 않아서야 되겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>玉堂以聽納未盡恢, 辨察未盡明, 己私未盡克, 上箚進戒, 仍及忠邪是非之說, 反覆陳論。 上答曰: "應旨誡誨, 出於憂愛, 可不留心而體念焉?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310007_001">
        <translation>영중추부사 김수흥이 아뢰기를, "이상진은 감여법을 잘 알고 있어 다른 대신들과는 다르니, 능에 행행하실 때에 대기하도록 하면 좋겠습니다." 하고, 도승지 최석정이 아뢰기를, "기전에 살고 있는 여러 대신에게도 마땅히 일체 유시하여 능소로 모이게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이상진은 명대로 받들고, 김수항정재숭조사석은 모두 사양하고 오지 않았는데, 조사석이 주대한 말은 심각하고 험악하게 충격을 주는 뜻이 아닌 것이 없으므로, 보는 사람들이 위험하고 두렵게 여겼다.</translation>
        <original>領府事金壽興言: "李尙眞曉解堪輿, 異他大臣, 可令待候於陵幸時。" 都承旨崔錫鼎曰: "諸大臣在於畿甸者, 亦宜一體諭會於陵所。" 上從之。 尙眞承命, 金壽恒、鄭載嵩、趙師錫, 皆辭不來。 師錫所對, 無非激動深險之意, 見者危慄。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310009_001">
        <translation>임금이 장릉에 행행했다. 임금이 파주까지 갔을 때 도승지 최석정이 아뢰기를, "전 대사헌 박세채가 이 길 근방의 멀지 않은 곳에 살고 있습니다. 박세채는 본래 조가에서 예우하던 신하이니, 마땅히 행궁으로 불러 오도록 명하시고 산릉에 관한 큰 일도 자문하시면 좋겠습니다." 하니, 임금이 산릉에 나오게 유시하도록 명하고, 이어 말을 내어주도록 했다. 박세채가 명한 대로 받드니, 임금이 박세채가 왔음을 듣고서 숙사를 그만두도록 명하고 인견하였다. 박세채가 요사이 희노가 마땅함을 잃어버린 것을 가지고 더 힘쓰시도록 청하고, 또 자신에 대해 아뢰기를, "앞서의 해에 낭패하고 물러났기에 다시 들어갈 수 없습니다." 하였다. 임금이 면유하니, 박세채가 아뢰기를, "마땅히 물러가서 처분을 기다리겠습니다." 하고, 이어 물러나왔다. 임금이 또 이상진을 인견하고 도성으로 들어오도록 이르니, 이상진이 사사하였다.</translation>
        <original>上幸長陵。 上行到坡州, 都承旨崔錫鼎進曰: "前大司憲朴世采, 居在路傍不遠之地, 世采自是朝家禮遇之臣, 宜有召致行宮之命而山陵大事, 亦可詢問矣。" 上命諭詣山陵, 仍令給馬。 世采承命。 上聞世采至, 命除肅謝引見。 世采以近日喜怒失中, 請加勉。 且自言頃年狼狽退去, 不可復入。 上勉諭之。 世采曰: "當退竢處分。" 仍退出。 上又引見李尙眞, 諭令入城, 尙眞辭謝。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310009_002">
        <translation>임금이 산릉을 봉심하고 막차로 들어와 모든 지사들을 불러들였었는데 모두 20명이었다. 남구만이 조익이경석의 상소를 가져다가 하람하기를 청하니, 그대로 따랐다. 차례 차례 여러 지사들에게 물어보니, 의논이 대부분 갑론 을박하여 또한 귀일되지 못했다. 이상진이 차례차례 산수의 하자를 진달하고 또한 방서 를 인용하여 증거를 대었으며, 말하기를, "인조처럼 성덕과 신공이 있으신 분의 의관을 간수할 데를 이 땅에다 정한 것이 신은 그윽이 속으로 통탄스럽습니다마는, 세월이 이미 오래되어 옮기기도 어려우니, 오직 신충으로 결단하시기에 달렸습니다." 하니, 임금이 답하지 않았다.</translation>
        <original>上奉審山陵, 入幕次, 招入諸地師, 凡二十人。 南九萬請取覽趙翼、李景奭疏。 景奭, 立異於翼疏者也。 從之。 以次詢問諸地師, 議多甲乙, 又未歸一。 李尙眞歷陳山水疪病, 且引方書爲證曰: "以仁廟聖德神功, 衣冠之藏, 乃卜此地, 臣竊隱痛, 而年歲已久, 有難遷動, 惟在宸衷之斷定。" 上不答。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310009_003">
        <translation>공조 참판 이선이 상소하여, 원릉의 자리를 칭찬하는 모든 사람들로 하여금 각기 사대부 가문의 산소 중에 형세가 장릉과 같으면서 자손도 번창하고 원래 재해도 없었던 곳을 추천하게 하여, 길흉을 증험해보도록 하기를 청하니, 임금이 알았다.고 답했다. 이선의 상소는 충성에서 나온 것이었지만, 임금이 바야흐로 이선을 싫어하여 박대했기 때문에 살펴보지 않았다.</translation>
        <original>工曹參判李選上疏, 請令諸稱譽園陵之人, 各薦士夫家山, 局勢同於長陵, 而子孫蕃昌, 元無災害者, 以驗其吉凶。 上答以知道。 選疏出於忠款, 而上方厭薄選, 故不省。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310009_004">
        <translation>박세채이상진에게 돈독하게 유시하여 조정에 나오도록 했는데, 박세채는 사양하고 이상진은 명대로 받들었다. 이상진은 무거운 탄핵을 받았었는데도 외람되게 조정으로 돌아오므로 공론이 비루하게 여겼다.</translation>
        <original>敦勉朴世采、李尙眞, 使造朝。 世采辭, 尙眞承命。 尙眞受重劾而冒沒還朝, 公議鄙之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310011_001">
        <translation>임금이 사관을 보내어 조사석에게 유시하니, 조사석이 가는 길에 나와 계사를 써서 올렸는데, 위험한 말로 충동하고 임금의 마음을 격분시키려는 저의가 아닌 것이 없었다. 임금이 또 사관을 보내어 즉시 입시하도록 하니, 조사석이 검정 갓에 흰 옷 차림으로 말 앞에 엎드리므로 임금이 말을 멈추었다. 조사석이 아뢰기를, "신의 일 때문에 마침내 청명한 조정에 누를 끼치게 되었으니, 신의 형편이 결코 나아갈 수 없습니다." 하니, 임금이 이르기를, "그런 말을 만들어낸 사람은 곧 역신인데, 법대로 하지 못하고 있으니, 이것이 나의 한이다." 하고, 끊임없이 위유하여 시급히 조정에 나오도록 하자, 조사석이 배사하고 나갔다. 조사석이 말을 하는 동안에 마치 목이 메이고 울부짖는 사람 같았었고, 화를 내는 기색이 안색과 말투에 나타났었으며, 수레의 먼지와 말들의 발굽 사이에 부복하기를 마치 어느 집 비복들이 상전에게 애걸하며 은혜를 바라는 것 같았다. 대신의 처신하는 도리를 어찌 이처럼 비굴하게 할 수 있으며, 임금이 예우하는 것도 단지 오욕만 가져오게 되는 것이라고들 하였다.</translation>
        <original>上遣史官, 諭趙師錫。 師錫出詣路次, 書進啓辭, 無非危言恐動激惱上心之意。 上又遣史官, 使卽入侍。 師錫以黑笠白衣, 伏馬前。 上駐馬, 師錫曰: "以臣之故, 終累淸朝, 臣之情勢, 決不可進。" 上曰: "做出此言者, 便是逆臣, 未得正法, 是予之恨也。" 慰諭不已, 俾速造朝。 師錫拜謝而出。 師錫言語之際, 有若哽塞泣涕者然, 而忿懥之氣, 形於色辭, 俯伏車塵馬足之間, 如人家婢僕之乞哀求恩, 大臣自處之道, 豈宜如是卑汚? 而上之所以禮待者, 適所以爲辱云。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310011_002">
        <translation>저녁에 임금이 환궁하는데 고취가 떠들썩하게 울리어 소리가 원근에 진동하였는데, 임금이 말을 타고 질주하므로 백관과 군병이 모두 따라가지 못하여 반열의 차례가 어지럽게 흐트러져 버리고 사람과 말이 넘어지고 자빠지고 했다. 이때 기내에 흉년이 특히 심하여 굶주려 죽는 백성이 많았는데, 여러 차례 행행하여 백성의 사정을 고려하지 않으므로, 식견 있는 사람들이 모두 근심스럽고 한탄스러운 생각을 품었다.</translation>
        <original>夕, 上還宮, 鼓吹喧轟, 聲震遠近, 而上乘馬疾馳。 百官軍兵, 皆不能及, 班次散亂, 人馬顚仆, 時畿內凶荒特甚, 民多餓莩, 而屢次行幸, 不顧民事, 識者皆懷憂歎。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310012_001">
        <translation>사간원에서 천둥친 변고를 이유로 차자를 올려 경계를 진달하니, 임금이 너그럽게 답했었지만, 차자에 한 말이 매우 간략하여 별달리 채택할 만한 것이 없었고 임금도 시행하여 써 주는 일이 없었으니, 무릇 일들을 형식만 갖춤이 모두 이와 같았다.</translation>
        <original>上箚陳戒。 上優答之。 箚辭甚草草, 殊無可採。 上亦無施用之事。 凡事文具, 皆類此。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310013_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재상을 인견했다. 임금이 하교하기를, "무릇 일이란 백 번 듣는 것이 한 번 보는 것만 못한 것이거니와, 원릉을 전알하고 나니 내 마음이 시원해진다. 백호가 낮고 명당이 기운 것은 흠이라 하겠지만 광 안에 수화가 있게 되는 것과는 다르니, 풍수들의 말 때문에 경솔하게 옮겨 모시기를 의논할 수는 없다." 하니, 영의정 남구만이 아뢰기를, "성상께서 이미 친히 봉심하시고 단정하셨는데 신들이 어찌 감히 다시 의논하겠습니까?" 하였다. 이로부터는 옮겨 모시자는 의논이 드디어 정지되었는데, 남구만이 백호의 낮은 곳에 흙을 보충하기를 청하니, 임금이 윤허하였다. 남구만이 병조 판서 이사명과 수어청 소속의 양주 군병을 총융청에 옮겨 주기를 청하게 되자, 수어사 이세백이 치계하여 잘못된 계책임을 말하였다. 또한 입대하여 극력 말하였는데도 의도를 이룰 수 없는 것이 많으므로, 말하기를, "남한 산성은 곧 국가를 보장하는 중요한 곳입니다. 만일 이번에 군사를 갈라내어 보냈다가 혹시라도 사변이 있게 된다면 성첩을 수비할 적에 반드시 허술하게 될 염려가 있을 것입니다." 하였으나, 남구만 등이 이해에 눈이 어두워 다시 고치기를 꺼려서 들어주지 않았다. 훈련 대장 신여철이 아뢰기를, "수원은 곧 기보의 중요한 진이므로 항상 병마 8천을 두고서 위급할 때에 대비하게 한 것인데, 지금 듣건대 도망하거나 죽은 군병이 매우 많은데도 보충하지 않았다고 하니, 지극히 한심스러운 일입니다." 하니, 임금이 화를 내어 전후의 부사들을 모두 잡아다가 추고하라고 명했다. 그런데 실제로는 한 사람의 궐액도 없었고, 신여철이 문관으로서 부사가 된 사람을 비방하여 헐뜯으려고 갑자기 이런 말을 한 것이므로, 실상을 조사하여 모두 용서받고 석방되었다. 우의정 이숙이 아뢰기를, "언로가 열리고 닫힘은 관계되는 바가 매우 중요합니다. 신하된 사람으로서 과감하게 말을 하는 것이 어찌 자신의 이익을 위해서 그러는 것이겠습니까? 위로는 군상께 거슬리게 되고 아래로는 동료들과 틀어지게 되는 것이니, 그 자신으로 말하자면 어리석다고 할 수 있습니다. 그러나 신하된 사람은 국가의 일을 근심하고 임금을 아끼려는 성의 때문에, 직책을 저버리지 않으려고 생각할 뿐인 것입니다. 가까운 시대로 말한다면, 정온유백증유경창 같은 사람들이 모두 과감하게 말하기로 소문났었습니다마는, 근래에는 하나도 없거나 비록 더러 있다 하더라도 성상께서 꺾어버리는 일이 많았고 높여서 우대하는 도리는 없으셨으니, 다시 더 유의해 주신다면 매우 다행하겠습니다." 하니, 임금이 이르기를, "언로를 내가 막으려고 한 것이 아니지만, 대신이 이처럼 진달하니, 마땅히 유의하겠다." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 上下敎曰: "凡事百聞不如一見, 展謁園陵, 予心爲快, 白虎之低下, 明堂之傾仄, 可謂有欠, 而異於壙中之有水火, 不可以風水之說, 輕議遷奉也。" 領議政南九萬曰: "自上旣已親審而斷定, 臣等何敢更議?" 自是遷奉之議遂寢。 九萬請補土於白虎低處, 上許之。 九萬與兵曹判書李師命, 請以守禦廳所屬楊州軍兵, 移給于摠戎廳。 守禦使李世白馳啓, 言其非計, 且入對力言, 而不能得譏者多, 以爲南漢是保障重地, 今若移割軍兵, 則脫有事變, 守堞之際, 必有疎虞之患云。 而九萬等昡於利害, 憚於更改而不聽。 訓鍊大將申汝哲曰: "水原乃畿輔重鎭, 常備八千兵馬, 以待緩急, 而今聞軍兵, 逃故甚多, 不爲充補, 事極寒心。" 上怒, 命竝拿推前後府使, 而其實無一闕額。 汝哲欲詆毁文官之爲府使者, 猝發此言, 査究實狀, 竝得原釋。 右議政李䎘曰: "言路開閉, 關係甚重, 人臣之敢言者, 豈爲利於己而然哉? 上忤君上, 下拂朋儕, 自其身言之, 可謂愚矣。 然人臣因其憂愛之誠, 思不負職責而已矣。 以近代言之, 如鄭蘊、兪伯曾、柳慶昌之類, 皆以敢言聞, 而近來則絶無, 雖間或有之, 自上多摧折之事, 而無崇長之道, 更加留意幸甚。" 上曰: "言路, 予非欲塞, 而大臣所達如此, 當留意焉。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310014_001">
        <translation>임영을 대사성으로, 성호징을 승지로 삼았다. 임금이 이조에 명하여 이조 참의 송규렴과 부사직 유헌을 종2품의 자리에 의망하도록 하여, 두 사람이 드디어 차례로 승진하여 발탁되었다. 송규렴은 바르고 깨끗한 인망이 있었고, 유헌은 또한 충실하기로 칭송받는 사람인데도 오래도록 하대부의 반열에 침체되어 있었는데, 이런 명이 있게 되자 물정이 만족하게 여기었다.</translation>
        <original>以林泳爲大司成, 成虎徵爲承旨。 上命吏曹, 以吏曹參議宋奎濂、副司直兪櫶, 備擬於從二品之窠。 兩人遂次第陞擢, 奎濂有雅望, 櫶亦以忠實見稱, 而久滯下大夫之列, 及有是命, 物情愜焉。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310014_002">
        <translation>임천 사람 유장태가 상소하여 경계를 진달하고, 또 잠문을 올리니, 임금이 너그럽게 답하고, 이어 관직을 제수하도록 명하였다. 승지 김구가 아뢰기를, "한 말에 새롭거나 특이한 것이 없었는데 작상이 너무 지나치게 됩니다." 하고, 비망기를 돌려보내며 논쟁하니, 임금이 그대로 따르고, 호피 1영을 내려 주었다.</translation>
        <original>林川人柳長台上疏陳戒, 且進箴文。 上優答之, 仍命除職。 承旨金構以爲: "言無新奇, 而爵賞太濫, 繳還備忘而爭之。" 上從之。 賜虎皮一令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310014_003">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310015_001">
        <translation>임금이 전시에 나아가 성균관과 사학의 유생들에게 강 시험을 보이고, 수석한 사람에게 급제를 내리었다.</translation>
        <original>上御殿試, 講館學儒生, 居首者賜第。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310015_002">
        <translation>영풍군 식이 상소하여 장릉의 풍수의 흠을 말하고, 다시 순수하게 아름답고 아주 길한 자리를 정하도록 청했으나, 들어주지 않았다.</translation>
        <original>靈豐君 㵓上疏言: "長陵風水之疵害, 請更卜純美至吉之地。" 不聽。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310017_001">
        <translation>강세귀를 승지로, 박세채를 대사헌으로, 심평을 집의로, 권양을 정언으로, 유득일을 교리로, 황흠을 부수찬으로, 임영을 황해도 관찰사로 삼았다.</translation>
        <original>以姜世龜爲承旨, 朴世采爲大司憲, 沈枰爲執義, 權讓爲正言, 兪得一爲校理, 黃欽爲副修撰, 林泳爲黃海道觀察使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310017_002">
        <translation>식년 문과를 보여 이극형 등 38명을 뽑았다. 독권관 남구만이 과거 본 사람 전유공의 대책은 격식이 이루어지지 않았다 하여 다음 과거 때로 돌리기를 청하니, 임금이 윤허했다. 그 뒤에 전유공이 병으로 죽고 응시하지 못했다.</translation>
        <original>式年文科, 取李克亨等三十八人, 讀券官南九萬, 以擧人田有功對策, 不成體式, 請付後科, 上允之。 後有功病死, 不得赴。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310017_003">
        <translation>이에 앞서 대사간 신완이 김만중에 대한 명을 도로 거두기를 청하려고 초잡은 계사에 이르기를, "떠도는 말의 망측함을 통탄스럽게 여기고 심정과 뜻이 통하지 못함을 개탄하시며, 말의 근거를 캐어서 엄하게 징계하여 다스리려고 하시니, 진실로 성상의 뜻이 있는 데를 알겠습니다." 했으므로, 물론이 이는 명을 도로 거두게 하는 것이 아니라 곧 죄주기를 청하는 말이다. 했었다. 정언 유명웅이 위의 말을 삭제하고 다시 지어 잇달아 입계하려는데, 신완이 바야흐로 인고하고 나오지 않기 때문에 미처 의논을 통하지 못했었다. 이때에 이르러 신완이 상소하여 유명웅을 배척하니, 답하기를, "급급하게 삭제하고 고친 잘못은 본래 귀결되는 바가 있는 것이고, 경에게 있어서는 별로 인혐해야 할 일이 없다." 하였다. 유명웅이 이 때문에 인피하고, 신완도 또한 대응하여 인피하자, 장령 남필성이 단독으로 처리하여, 유명웅은 체직하고 신완은 나오게 하도록 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>先是, 大司諫申琓草金萬重還收之啓, 有曰: "痛流言之罔測, 慨情志之不孚, 必欲窮覈言根, 嚴加懲治, 固知聖意之有在。" 物論以爲此非還收, 乃是請罪之辭。 正言兪命雄抹去其辭, 改構連啓, 而琓方引告不出, 故未及通議。 至是琓上疏斥命雄, 答曰: "汲汲剛改之失, 自有所歸, 於卿別無引嫌之事。" 命雄以此引避。 琓又對避。 掌令南弼星獨爲處置, 遞命雄而出琓。 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310017_004">
        <translation>전라도의 생원 유보 등이 상소하여, 선정신 김장생을 문묘에 종사하도록 청하니, 임금이 답하기를, "내가 김장생의 도덕이 종사하기에 합당하지 않다는 것이 아니라, 이 일은 중대한 것이어서 경솔하게 의논할 수 없다." 하고, 유보 등이 재차 상소하여 거듭 청했으나 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>全羅道生員柳普等上疏, 請以先正臣金長生從祀文廟。 上答曰: "予非以金長生道德爲不合於從祀也。 玆事重大, 不可輕議也。" 普等再疏申請。 不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310019_001">
        <translation>유헌을 도승지로, 이사영이굉을 승지로, 최석정을 대사성으로, 정선명을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以兪櫶爲都承旨, 李思永、李宏爲承旨, 崔錫鼎爲大司成, 鄭善鳴爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310019_002">
        <translation>주강에 나아갔다. 임금이, 강계 부사 이효원이 지나치게 형장하여 사람을 죽인 것을 가지고 하교하기를, "외방의 수령들이 지나치게 형벌하여 사람을 죽이게 되는 수가 이효원 한 사람에게서 그치지 않을 것이니, 중외에 엄하게 신칙하여 거듭 밝혀서 금단하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 上以江界府使李孝源, 濫杖殺人。 下敎以爲: "外方守令之濫刑殺人, 非止孝源一人, 嚴飭中外, 申明禁斷。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310020_001">
        <translation>달이 헌원성의 오른쪽 각성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入軒轅右角星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310021_001">
        <translation>임금이 친히 죄수의 초복을 했다. 양사에서 입시하여 앞서 아뢴 일을 거듭 아뢰니, 임금이 이르기를, "일의 옳음과 그름은 논하지 않고, 오직 명을 도로 거두기만 배워야 하느냐?" 하였다. 대개 김만중의 일을 가리킨 것인데, 대간이 모두 다 인피하게 되자, 옥당에서 차자를 올려 출사하게 하기를 청하고, 따라서 생각하고 있는 바를 진달하기를, "대간이란 것은 잘잘못을 논쟁하는 것으로 직책을 삼는 법입니다. 전하께서 요사이 대간의 말에 대해 으레 싫어하고 박대하시는데, 옳음과 그름을 논하지 않는다.는 말씀은 심하게 거부한 말씀이고, 명을 도로 거두기만 배운다.는 말씀은 너무도 가볍게 여기신 말씀이니, 허심 탄회해야 하고 사기 종인 해야 하는 의리에 어그러진 것이라 할 수 있습니다. 또 김만중의 일은, 항간에 그런 허황되고 위험한 말이 있은 지 오래되었기에 전하께서 그런 말이 있음을 아시도록 하려 한 것이었습니다. 전하께서 비록 말의 근거를 캐내려고 하셨지만 마침내 할 수 없었는데, 그윽이 보건대, 오늘날의 처분은 자못 말을 만든 죄를 도리어 김만중에게 돌리는 듯하게 되었습니다. 이는 전하께서도 마음이 또한 화평스럽지 못한 바가 있게 되고, 물정이 지금까지도 답답하게 여기는 바이니, 진실로 마땅히 대간을 우대하고 공론을 통쾌하게 들어주셔야 합니다." 하니, 임금이 화를 내어 답하기를, "처리한 말 이외에 여타의 말을 더 넣은 것도 이미 체례를 잃은 것인데, 김만중을 위해 변명한 것은 더욱 지극히 방자한 일이다. 오늘날 당한 일은 진실로, 이전에는 들어볼 수 없던 큰 변인데, 흉적이 아직도 머리를 보존하고 있으니, 이는 진실로 한스러운 일이다. 그러나 만일 말을 만든 죄를 김만중에게 돌린 것이라면 어찌 귀양보내는 것에 그치고 말았겠는가? 김만중의 이미 드러난 죄로 말한다면, 군부의 말은 믿지 않고 한갓 떠도는 말만 믿어, 감히 그의 아들의 잘못 때문에 노여움을 그 아버지에 옮긴다.는 등의 말로 은연중 속을 떠보는 술책을 부렸으니, 이는 군상을 경멸한 것이다. 이미 망측한 말을 듣고서는 도리어 의심하면서도 믿는 마음을 가진 것이다. 그가 비록 보잘것없기는 하지만 지위가 높은 반열에 이르렀는데도 엄중하게 하문하는 마당에 마침내 전해 준 사람을 숨겼으니, 이는 동료들은 아끼고 임금 속이기는 달갑게 여기는 것이다. 이러한 큰 죄를 졌는데도 신문을 가하지 않고 서쪽 지역의 좋은 고장에 누워 있게 했으니, 진실로 너무 너그럽게 하는 잘못을 저지른 것이다. 한편 사람들의 구원하려 하는 의논을 가지고 억지로 공론이라 하며 반드시 소청을 이루려고 하는 일 같은 것은 너무도 기탄함이 없는 짓이라 할 수 있다." 하였다. 이때 임금이 김만중을 노여워함이 오래도록 그치지 않아, 말이 김만중에게 미치기만 하면 반드시 거센 기색으로 꺾어 버리게 되므로, 사람들이 감히 말을 할 수 없었다.</translation>
        <original>上親行初覆罪囚, 兩司入侍申前啓: "上曰: ‘不論事之是非, 唯學還收耶?’ 蓋指金萬重事也。 臺諫竝皆引避, 玉堂箚請出仕, 附陳所懷, 以爲臺諫者, 以爭論得失爲職者也。 殿下於近日臺諫之言, 例示厭薄。 曰: ‘不論是非, 則其逆拒之深矣。’ 曰但學還收, 則其輕視之甚矣。 其於虛心捨己之義, 可謂舛矣。 且金萬重事, 閭巷間有此譸幻危險之說久矣。 欲使殿下知有此說, 殿下雖欲鉤得言根, 終不可得, 而竊觀今日之處分, 殆若以造言之罪, 反歸之萬重, 此則殿下心亦有所不得其平, 而物情至今拂鬱也。 固宜優禮臺諫, 快從公論。" 上怒答曰: "處置之外, 添入剩語, 已失體例, 而爲萬重分疏, 尤極肆然也。 今日之所遭, 實是前所未聞之大變, 而凶賊尙保首領, 此誠可恨。 然若以造言之罪, 歸之萬重, 則奚止於竄謫而已哉? 以萬重已著之罪言之, 則不信君父之言, 徒信浮浪之說, 敢以其子之失, 移怒其父等語, 隱然爲探試之計, 是輕蔑君上也。 旣聞罔測之言, 反有疑信之心, 渠雖無狀, 位至崇班, 而嚴問之下, 終諱傳聞之人, 是愛惜朋儕而甘心罔上也。 負此大罪, 而不加訊問, 偃息西土之善地, 失之太寬, 則誠有之矣。 若以一種救解之論, 强謂之公論而必欲得請, 可謂無忌憚之甚也。" 時, 上之怒萬重, 久而未已, 語及萬重, 則必盛氣摧折, 人莫敢有言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310023_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재상들을 인견하였다.</translation>
        <original>引見大臣備局諸宰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310023_002">
        <translation>전라도 임피의 사인 조산후가 상소하여 이때의 폐단을 말했는데, 임금이 말하기를, "상소의 말이 전연 두서가 없이 국가를 비방하고 조정의 정사에 간섭한 것이다." 하고, 도로 내어주도록 명하였다.</translation>
        <original>全羅道 臨陂士人趙山厚, 上疏言時弊。 上以其疏語全無倫眷, 而譏訕國家, 干與朝政, 命還給之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310023_003">
        <translation>박태손을 승지로, 심유를 이조 참의로, 김덕원을 우참찬으로 삼고, 병조 판서 이사명이 심정보를 내승으로 의망하니, 임금이 말하기를, "내승은 곧 무관의 자리이므로 음관을 의망하여 제수함은 부당하다." 하여, 무변으로 고쳐 의망하도록 명했다. 심정보는 바로 숙명 공주의 아들이다. 임금이 바야흐로 공주에게 노여움을 가졌고, 또 이사명과 친근한 것으로 의심했기 때문에 이런 명이 있었던 것이다.</translation>
        <original>以朴泰遜爲承旨, 沈攸爲吏曹參議, 金德遠爲右參贊, 兵曹判書李師命, 以沈廷輔擬內乘望。 上以內乘是武窠, 而蔭官擬除不當, 命改以武弁擬之, 廷輔卽淑明公主之子。 上方怒公主, 而且疑與師命親比, 故有是命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310024_001">
        <translation>달이 태미원의 왼쪽 집법성 위에 옮겨 가 있었다.</translation>
        <original>月移在太微垣左執法星上。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310024_002">
        <translation>강원도 고성 등지에서 산 속의 물이 갑자기 불어나서 사람들이 많이 빠져 죽었다.</translation>
        <original>江原道 高城等地, 山水暴漲, 人多渰死者。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310026_001">
        <translation>유성이 위성 위에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出危星上巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310027_001">
        <translation>황흠을 집의로, 최규서를 부수찬으로, 이익을 경기 관찰사로, 김성적을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以黃欽爲執義, 崔奎瑞爲副修撰, 李翊爲京畿觀察使, 金盛迪爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310027_002">
        <translation>주강에 나아갔다. 진강이 끝나자, 검토관 홍수헌이 글의 뜻에 따라, 송나라 인종이 왕소의 말을 받아들여 여자 식구를 내어보낸 일을 들어 풍간하였으나, 임금이 답하지 않았다. 홍수헌이 또 시독관 남치훈과 함께 언로가 두절된 폐단을 말하고, 이어 김만중을 신구하였다. 지사 남용익도 잇달아 아뢰었으나, 임금이 모두 받아들이지 않았다.</translation>
        <original>御晝講, 講訖, 檢討官洪受瀗, 因文義, 及宋 仁宗納王素言, 出送女口事, 以諷之, 上不答。 受瀗又與侍讀官南致熏, 陳言路杜塞之弊, 仍救金萬重 知事南龍翼繼之。 上皆不納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310028_001">
        <translation>임금이 친히 죄수를 삼복하였다.</translation>
        <original>上親行三覆罪囚。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310029_001">
        <translation>밤에 옥당의 관원을 소대하고, 이어 선온하며 각기 취하게 마시도록 명하므로, 밤중이 되어서야 파했다.</translation>
        <original>夜召對玉堂官, 仍宣御醞, 命各盡醉, 夜分乃罷。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310030_001">
        <translation>임홍망을 승지로, 신익상을 대사간으로, 김만길최규서를 사인으로 삼았다.</translation>
        <original>以任弘望爲承旨, 申翼相爲大司諫, 金萬吉、崔奎瑞爲舍人。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310030_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310030_003">
        <translation>어사 민진주서문유김준상을 함경도강원도경기의 세 도에 나누어 보내, 암행하여 수령들의 정적 및 민생들의 병폐를 염탐하여 살피도록 했다. 사헌부에서 경기 어사 김준상이 제비뽑은 고을에 갔을 적에 양식과 노자를 받아내고서는 서계하게 되자 칭찬하는 말을 한 것을 가지고 파직하기를 청하니, 임금이 먼저 파직한 다음 추고하도록 명하였다.</translation>
        <original>分遣御史閔鎭周、徐文𥙿、金儁相于咸鏡、江原、京畿三道, 暗行廉察守令政績及生民利病。 憲府以京畿御史金儁相, 就其抽栍之邑, 求覓糧資, 而及其書啓, 乃有褒譽之言, 請罷其職。 上命先罷後推。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11310030_004">
        <translation>임금이 형조의 죄수가 80여 명이나 되도록 많은 것을 이유로 각 해사로 하여금 즉각 속히 소결하도록 명하였다.</translation>
        <original>上以刑曹罪囚, 多至八十餘名, 命各該司卽速疏決。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311002_001">
        <translation>유성이 정성 밑에서 나와 남쪽으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出井星下。 入南方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311002_002">
        <translation>동지사 동평군 이항 등이 폐사하니, 임금이 인견하여 선온하고 위유하여 보냈다. 이에 앞서 대신이나 종반이 가게 될 적에도 모두 이렇게 한 일이 없었는데, 유독 항에게는 이렇게 하였으니, 특별한 은혜인 것이다.</translation>
        <original>冬至使東平君杭等陛辭。 上引見, 宣醞慰諭而遣之。 前此, 大臣宗班之往, 皆無此擧, 獨於杭有此異數也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311002_003">
        <translation>임금이 날씨가 춥다 하여 옷이 얇은 군졸에게 유의를 주도록 명하고, 또한 승지를 전옥에 보내어 경범의 죄인을 석방하게 하였다.</translation>
        <original>上以日寒, 命給薄衣軍卒襦衣, 又遣承旨于典獄, 疏釋輕囚。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311002_004">
        <translation>비국에서 외방의 교생들이 물건을 바치고 강 시험을 면제받는 것을 거듭 금지하도록 청하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>備局請申禁外方校生之納物免講者, 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311003_001">
        <translation>심평을 사간으로, 김성적을 수찬으로, 이삼석을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈枰爲司諫, 金盛迪爲修撰, 李三碩爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311003_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 재상을 인견하고, 군국에 관한 모든 일을 강론하였다.</translation>
        <original>引見大臣備局諸宰, 講論軍國庶務。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311004_001">
        <translation>최석항을 정언으로, 윤덕준을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以崔錫恒爲正言, 尹德駿爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311005_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 영의정 남구만이 언로가 막힌 폐해를 대략 논하고 나서 아뢰기를, "효종께서 일찍이 병조의 관원을 매질했다가 송준길이 아뢰는 말에 따라 후회하고 한탄하는 하교를 하시면서 약을 내려 구료하게 하셨고, 이상진이 능에 행행하였다가 돌아오는 길에 열무함은 잘못임을 극력 진달하니, 효종께서 또한 칭찬하고 권장하며 후한 상을 내려 포상하셨습니다. 이단상이 일찍이 김좌명 형제를 배척했었는데 현종께서 죄로 여기지 않으시고 특별히 고비 를 내려 권장했었습니다. 이는 어찌 오늘날 마땅히 본받아야 할 일이 아니겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "나라 일을 잘 해나가는 도리가 언로를 넓힘에 달려 있는 것을 내가 알지 못하는 것이 아니지만, 더러 옳음과 그름을 밝혀야 할 때가 있게 되면 그렇게 하지 않을 수 없게 된다." 하였다.</translation>
        <original>御晝講, 領議政南九萬, 略論: "言路閟塞之弊, 以爲孝廟曾杖兵曹吏, 而因宋浚吉言, 下敎悔恨, 賜藥救療。 李尙眞力陳陵幸歸路閱武之非, 而孝廟亦加嘉奬, 厚賞褒之。 李端相曾斥金佐明兄弟, 而顯廟不以爲罪, 特賜皐比而奬之, 此豈非今日之所當法?" 上曰: "爲國之道, 在於恢言路, 予非不知, 而或有明是非處, 不得不然矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311006_001">
        <translation>유성이 북두성 위에서 나와 북쪽으로 들어갔고, 서쪽 하늘의 맑은 구름 속에서도 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出北斗星上, 入北方, 出西天淡雲中, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311006_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311006_003">
        <translation>권지를 정언으로, 강현을 부교리로, 신양을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以權持爲正言, 姜鋧爲副校理, 申懹爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311008_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311009_001">
        <translation>신익상을 도승지로, 이규령을 대사간으로, 최규서를 부응교로, 박태만을 수찬으로, 박태손을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以申翼相爲都承旨, 李奎齡爲大司諫, 崔奎瑞爲副應敎, 朴泰萬爲修撰, 朴泰遜爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311009_002">
        <translation>비국에서 강릉 진부면을 도로 본부에 소속시키도록 청했으나, 임금이 윤허하지 아니하였다. 이에 앞서 암행 어사 서문유가 강릉에서 해마다 공상하는 인삼은 본래 이 진부면에서 나온 것인데, 수진궁명례궁 두 궁에서 갈라 받으면서는 백성들이 인삼을 캘 수 없게 되고, 모집해 들인 유민들이 점점 많이 바싹 가까이에 있게 되므로, 사고가 화재에 연소될 염려가 있어 또한 매우 우려스러움을 이유로 진계하고, 혁파하기를 청했었다. 그러므로 비국에서 복계한 것인데, 임금이 단지 사고에서 1백 리 안은 세를 거두지 말게만 했었다. 이때 궁장의 폐해가 자못 온나라에 두루 퍼지게 되어, 서민들이 생업을 잃고 공세가 날로 줄어들게 되었다.</translation>
        <original>備局請以江陵 珍富面, 還屬於本府。 上不許。 先是, 暗行御史徐文𥙿 , 以江陵歲貢人蔘, 本出於此面, 而壽進、明禮兩宮折受, 民不得採蔘, 流民募入者, 漸多迫近, 史庫燒延之患, 亦甚可慮。 陳啓請罷, 故備局覆啓。 而上只令限史庫百里, 勿爲收稅。 時宮庄之弊, 殆遍一國, 小民失業, 公稅日縮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311010_001">
        <translation>사헌부에서 이제민에 대한 논계를 정지한 것을 여러 달을 두고 논쟁해도 임금의 뜻이 아득하기만 하여 공론이 신장되지 못하므로, 사람들이 모두 개탄하고 답답하게 여겼다.</translation>
        <original>憲府停李濟民之啓, 累月爭論, 天意邈然, 未伸公議, 人皆慨鬱。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311011_001">
        <translation>하교하기를, "새해에는 태묘를 전알하는 것이 진실로 정리와 예의에 합당하니, 이 뒤로는 연두 때마다 일정한 식례로 삼을 것을 취품하라." 하였다.</translation>
        <original>下敎曰: "新年展謁太廟, 實合情禮, 今後則每於歲首, 恒式取稟。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311012_001">
        <translation>이진휴를 장령으로, 박치도를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李震休爲掌令, 朴致道爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311012_002">
        <translation>역관 한석조를 사형을 감등하여 절도로 귀양보내고, 정충원은 관작을 삭탈하였다. 한석조는 금석산에서의 일 때문에 갇혀 있으면서 여러 차례 형장하여 심문을 받아도 마침내 자복하지 않았기 때문에 이런 명이 있게 된 것이다. 대간이 명을 도로 거두고 다시 엄하게 국문하여 처단하기를 청하고, 여러 차례 아뢰었으나, 들어주지 않았다.</translation>
        <original>譯官韓錫祚, 減死配絶島。 鄭忠源削職錫祚以金石山事被囚, 累受刑訊, 終未就服, 故有是命。 臺諫請還收, 更爲嚴鞫處斷, 累啓不聽。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311013_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재상을 인견했다. 영의정 남구만이 강계 부사 이효원이 금법을 범하여 삼을 캔 것을 가지고 어사를 보내어 살펴 조사하기를 청하니, 윤허했다. 살펴 조사하여서 사실을 알아내어, 이효원을 변방의 먼 곳에 충군하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 領議政南九萬, 以江界府使李孝源犯禁採蔘, 請遣御史按査, 允之。 按査得實, 孝源邊遠充軍。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311014_001">
        <translation>유성이 하늘 복판의 담운 속에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天中淡雲間, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311016_001">
        <translation>모든 승지들에게 공사를 가지고 입시하도록 명하여 모든 공사를 친히 처결하였다.</translation>
        <original>命諸承旨持公事入侍, 親決庶事。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311016_002">
        <translation>지평 이제민이 상소하기를, "김만중이 연석에서 진달한 말이 비록 오락가락하며 떠도는 말에서 나온 것이기는 하지만, 만일 떠돌아다니는 말이라 핑계하여 유야무야한 속에 두어버림으로써 군부로 하여금 이전에 없던 그런 누명을 쓰고도 마침내 가릴 수 없게 되도록 한다면, 천하 후세의 의혹을 풀어줄 수 없을 듯합니다. 원위 를 따져보고 허실을 캐보아 만일에 조금이라도 그럴 듯한 사실이 있었다면, 마땅히 잘못이 있었으면 고쳐가고 없었으면 더욱 힘써가야 한다.는 뜻으로 성심껏 바로잡아 구원해야 할 것입니다. 만일에 그렇지 않고 근거도 없는 말을 한 것이라면, 통쾌하게 그의 모함을 분별하여 조가의 처분이 명백한 데로 귀결되게 해야만 할 것입니다. 이러는 것이 어찌 시기를 틈타서 영합하는 계책을 한 것이겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "시기를 틈타 영합했다는 말은 본뜻이 아니기는 하지만, 대론이 거듭 나와 버린 다음에는 그대로 있을 수 없는 것이다." 하고, 체차하였다.</translation>
        <original>持平李濟民上疏曰: 金萬重筵席所達, 雖出於往來行言, 而若諉以浮浪之說, 置諸有無之間, 使君父受此古未有之累名, 而終莫之辨焉, 則恐無以解天下後世之惑矣。 究竟源委, 覈其虛實, 如有一毫近似之跡, 則當以有則改之, 無則加勉之意, 積誠匡救, 如其不然, 出於無根, 則快辨其誣, 使朝家處分, 歸於明白而已。 此豈乘時迎合之計哉?" 上曰: "乘時迎合, 非其本情, 而臺論重發之後, 不可仍在, 遞差。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311017_001">
        <translation>유성이 하늘 복판에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天中, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311017_002">
        <translation>홍만용을 대사헌으로, 송주석을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪萬容爲大司憲, 宋疇錫爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311017_003">
        <translation>집의 황흠이 이제민의 상소로 인해 인피하며, 이제민의 마음과 태도가 가증스러움을 통렬하게 배척하니, 임금이 답하기를, "대계의 내용에 시기를 틈타 영합한다.고 배척한 말은 실로 실정 이외의 것이고 보면, 이제민의 상소 내용에 덮어놓고 추악하게 욕을 가했다.는 말은 괴이하게 여길 것이 없는 일이다. 또 우리 임금이 이전에 없던 이런 누명을 썼다.고 한 말은 군부가 모함받는 것을 애통하고 박절하게 여긴 것에 불과한데, 무슨 노여워해야 할 일이 있다고 장황하게 인피하며 기를 써 떠드는 것인가? 이제민의 상소를 가지고 임금에게 허물을 돌린 것에 있어서는, 비록 오늘날 기강이 무너져버리기는 했지만 거리낌이 없는 것이라 할 일이다. 신하된 사람도 모함을 받으면 오히려 신변할 줄 아는 것인데, 군부된 자가 혹독하게 오욕을 받고 있어도 온 세상이 태연하게 여기며 오히려 한 말의 근거가 혹시라도 드러나게 될까 두려워하니, 세상이 어그러짐과 풍속의 부패가 한결같이 이 지경에 이른 것이냐? 내가 장차 나라가 나라 꼴이 아니게 될까 염려된다." 하였다. 황흠이 물러가 대명하고, 장령 남필성이 또한 이제민의 상소로 인해 똑같이 인피하자, 옥당에서 차자를 올려 출사하게 하기를 청하니, 임금이 윤허했다. 옥당에서 대계에 대한 비답에 과중한 말이 많이 있는데도 승지들이 복역하지 않은 것을 가지고 연중에서 승지들을 배척하자, 승지 임홍망이 상소를 올려 인책하니, 임금이 또한 뒤미쳐 그 과중하게 된 말 두어 구절을 고쳤다.</translation>
        <original>執義黃欽, 因李濟民疏引避, 痛斥濟民情態之可惡。 上答曰: "臺啓中乘時迎合之斥, 實是情外, 則濟民疏中勒加醜詆云者, 不是異事, 且吾君受此古未有之累名云者, 不過痛迫君父之受誣而已, 有何可怒之事, 而張皇引避, 盛氣呶呶, 至以濟民之疏, 歸咎於人主? 今日紀綱, 雖曰壞了, 可謂無忌憚矣。 人臣之受誣, 尙知伸辨, 而爲君父者, 慘被汚衊, 擧世恬然, 猶懼言根之或露, 世乖俗敗, 一至此哉? 予恐將至於國不爲國矣。 欽退待。" 掌令南弼星亦以濟民疏, 同避。 玉堂箚請出仕, 上允之。 玉堂以臺批多有過中, 而承旨不爲覆逆, 筵斥承旨, 承旨任弘望陳疏引罪。 上亦追改其過中之語數句。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311017_004">
        <translation>오도일유집일이익수 등을 서용하도록 명하였다. 이때 임금이 사류들에게 불평이 쌓이므로, 이 무리들이 모두 동평군 이항에게 붙었기 때문에 특별히 차례차례 서용하여 다시 쓰도록 명하게 된 것인데, 온 조정이 모두 그의 당여가 되므로 식견 있는 사람들이 우려하였다.</translation>
        <original>命敍用吳道一、兪集一、李益壽等, 時, 上積不平於士類, 而此輩皆附於杭。 故特敍次第復用, 滿朝皆其黨與, 識者憂之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311018_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311018_002">
        <translation>여러 도의 수령들이 차원이 되어 올라왔다가 도로 내려가게 되므로, 임금이 인견하여, 민간의 폐막을 물어보고 힘쓰도록 유시하여 보냈다.</translation>
        <original>諸道守令, 以差員上來, 還下去。 上引見, 訪問民瘼, 勉諭而遣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311018_003">
        <translation>신완을 대사간으로, 윤덕준을 수찬으로, 이굉을 승지로, 이삼석을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以申琓爲大司諫, 尹德駿爲修撰, 李宏爲承旨, 李三碩爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311019_001">
        <translation>달이 헌원성 제2의 별을 침범하였다.</translation>
        <original>月犯軒轅第二星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311019_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311020_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 시독관 최규서검토관 홍수헌이 또 김만중이 과중하게 죄를 입은 것과 이제민의 마음씀이 불측함을 진달하였으나, 임금이 마침내 깨닫지 못하였다. 지경연사 여성제도 또한 간략한 몇 마디 말로 김만중을 신구했다. 여성제는 전후에 등대한 적이 몇 번이었는지 알 수 없었지만 마침내 한마디 말도 않다가 이때에 이르러서야 여론을 주워모아 비로소 진달했는데, 대개 또한 동평균 이항의 당이기 때문에 이런 책임만 면하는 일을 한 것이다.</translation>
        <original>御晝講, 侍讀官崔奎瑞, 檢討官洪受瀗, 又陳金萬重被罪之過中, 李濟民用意之叵測, 上終不開悟。 知經筵呂聖齊, 亦以草草數語, 救萬重。 聖齊前後登對, 不知其幾, 而終無一言, 至是掇拾餘論, 始有陳達, 蓋亦以杭黨, 故爲是塞責也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311020_002">
        <translation>광주 사람 이동영이 상소를 진달하여 장릉을 옮기도록 청하니, 승정원에서 조정의 의논이 이미 결정된 것을 이유로 물리치고 받지 않았다. 이동영이 또한 북을 쳐 상문하자, 임금이 유사로 하여금 가두고 죄를 다스리게 하였다가 곧 놓아 주었다.</translation>
        <original>廣州人李東英陳疏, 請遷長陵。 政院以朝議已定, 退而不捧。 東英又擊皷上聞。 上令攸司囚治, 尋釋之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311021_001">
        <translation>달이 태미원의 단문 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入太微端門內。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311022_001">
        <translation>달이 태미 동원 둘째 별을 침범하였다.</translation>
        <original>月犯太微東垣第二星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311022_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311023_001">
        <translation>주강석강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝夕講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311023_002">
        <translation>임환을 장령으로, 황흠을 부교리로, 김횡을 집의로, 강현을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以林渙爲掌令, 黃欽爲副校理, 金澋爲執義, 姜鋧爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311024_001">
        <translation>주강석강에 나아갔다. 폐사하는 수령들을 인견하고 면유하여 보냈다. 특진관 이지익이 이어 연사가 흉년들어 민중들이 곤궁한 것과 조정의 형편이 분열되는 폐해를 진달하고, 전화를 혁파하고 다시 포화를 시행하도록 청했다. 이지익은 사림들에게 죄를 얻어 조정에서 용납되지 못했었다. 이에 이르러 이 때의 형세가 잘못 되어감을 계기로 탑전에서 조정의 형편을 잠깐 언급하여 지희 하는 계책을 쓰려고 하다가, 임금이 그다지 채택해 주지 않자 드디어 물러갔다.</translation>
        <original>御晝夕講, 引見守令之陛辭者, 面諭遣之。 特進官李之翼, 仍陳歲饑民窮、朝象分張之弊, 請罷錢貨, 復行布貨。 之翼得罪士林, 不容於朝, 至是因時事乖變, 乃於榻前, 漸及朝象, 欲售抵巇之計。 上不甚採聽, 遂退。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311025_001">
        <translation>박태손을 승지로, 서종태를 대사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴泰遜爲承旨, 徐宗泰爲大司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311027_001">
        <translation>강세귀를 승지로, 한범제를 장령으로, 홍수헌을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以姜世龜爲承旨, 韓范齊爲掌令, 洪受瀗爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311027_002">
        <translation>사헌부에서 훈련원 도정 이혜주가 그의 숙부가 정해 놓은 첩을 차지하였으므로, 의관을 갖춘 벼슬의 반열에 낄 수 없음을 이유로 사판에서 삭제하기를 청하니, 임금이 잡아다가 국문하도록 명했는데, 이혜주가 숨기지 못하고 드디어 귀양갔다. 이혜주는 고 참판 이만영의 손자로 곧 세가의 자손인데 소행이 이와 같았으니, 풍속이 무너진 것을 알 수 있는 일이다.</translation>
        <original>憲府以訓鍊都正李惠疇, 取其叔父所卜之妾, 不可齒在衣冠之列, 請削去仕版, 上命拿問。 惠疇不能諱, 遂竄配。 惠疇, 故參判晩榮之孫, 乃世家子, 而所行如此, 風俗之頹敗可見也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311027_003">
        <translation>여러 도의 수령 가운데에서 아약을 군오에 충정해 넣은 사람을 밝혀내어, 더러는 잡아다가 국문하여 장을 때리고 더러는 그 순영에서 장을 때렸다.</translation>
        <original>覈諸道守令之以兒弱充定於軍伍者, 或拿問決杖, 或自其巡營決杖。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11311027_004">
        <translation>밤에 옥당의 관원을 소대하였다.</translation>
        <original>夜召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312001_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312001_002">
        <translation>정언 이삼석이 상소하여 한석조의 일을 논하고, 또한 유이승은 범한 죄가 매우 무거우므로 경솔하게 놓아줄 수 없다고 말하니, 임금이 답하기를, "한석조가 피인들의 말을 거짓으로 말하였음은 명백하게 드러났으니, 엄중하게 국문하여 법대로 해야 함은 전옥의 법규에 당연한 일이나, 금석산에서 피인들이 운운한 말은 다만 한석조만 들은 것이 아니기에 그의 실정과 범한 죄를 참작하여 사형을 감하여서 절도로 귀양보냄이 옳지 않을 것이 없다. 유이승이 여러 차례 고을을 맡았을 적에 치적이 뚜렷했음은 일찍이 잘 알려진 바이니, 비록 한때 해괴한 일이 있었다 하더라도 이는 제 자신을 살찌운 자와는 같지 않다. 삭직한 벌이 역시 가볍다는 것은 알지 못하겠다." 하였다. 유이승은 나주를 맡았을 적에 어사의 염탐에 걸려 죄상이 낭자했었는데, 여러 달을 갇혀 있으면서도 마침내 자복하지 않으므로, 결국은 감처 하여 삭직만 했었기 때문에 이삼석이 상소에서 언급한 것인데, 임금의 뜻에 그의 유능한 명성을 아깝게 여겨 마침내 받아들이지 않았다.</translation>
        <original>正言李三碩疏論韓錫祚事, 且言柳以升所犯甚重, 不可輕釋。 上答曰: "韓錫祚之僞稱彼言, 明白彰著, 嚴鞫正法, 獄體當然。 而金石山彼人云云之說, 不特錫祚聞知, 則參其情犯, 絶島減死, 未爲不可。 柳以升之屢典州郡, 治績表著, 曾所稔聞, 則雖有一時駭異之擧, 此與肥己者不同, 削職之罰, 亦未知其輕歇也。" 以升任羅州, 入於御史廉問中, 罪狀狼藉, 而累月囚繫, 終不自服, 畢竟勘處, 止於削職。 故三碩疏及之。 而上意惜其能名, 終不納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312002_001">
        <translation>최규서를 사간으로, 조의징을 장령으로, 송주석을 수찬으로, 강현을 응교로, 심권을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以崔奎瑞爲司諫, 趙儀徵爲掌令, 宋疇錫爲修撰, 姜鋧爲應敎, 沈權爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312003_001">
        <translation>유성이 삼성 위에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出參星上, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312003_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 재상을 인견했다. 집의 김횡이 환관 최상앙박두경유기한 등을 서용하도록 한 명을 도로 거두기를 청하니, 임금이 윤허하지 않고 유기한의 일만 윤허했다. 최상앙과 박두경은 일찍이 경신년 의 역변 때에 허적을 구해했었는데, 임금이 특별히 멀리 귀양보내도록 명했다가 그 뒤에 여러 차례 감등하였다. 유기한은 일찍이 관서에 봉사 나가 고을의 종을 간통했다가 일이 발각되어 죄를 받았었다. 이 때에 이르러 모두 서용하라는 명이 있었기 때문에 대간이 논쟁하게 된 것이다. 영의정 남구만이 아뢰기를, "김수항은 6년이나 나라의 일을 맡아 보았었습니다. 언론과 소위가 진실로 미진한 것이 많기는 했습니다마는, 정직하지 못하다는 하교는 결코 본뜻이 아닌 말씀입니다. 이단하를 정승으로 정했던 일은, 가령 임금을 섬기는 사람으로서의 도리를 가지고 말한다면 어떠한지 알지 못하겠습니다마는, 옛적에도 아망으로 풍속을 진압하게 되는 사람이 있었습니다. 비록 형조 판서에는 합당하지 못했더라도 어찌 정승으로 정할 수 없겠습니까?" 하고, 이어 두 신하에게 돈면하여 들어오게 하도록 청했었다. 남구만의 뜻은 일어서도록 권면하는 것 같지만, 이미 나라의 일을 맡았을 때 잘하지 못한 것을 추후하여 허물하고, 또한 새로 정한 정승이 흡족하게 되지 못했었음을 말했으니, 마침 불안해질 단서를 더해 놓기만 한 것이다. 하물며 이미 그때에 정승으로 정한 것이 임금을 섬기는 사람으로서의 도리에 어그러졌음을 지적하여 배척해 놓았으니, 비록 이단하가 명을 받들고 싶어도 할 수 없었을 것이다. 그러니 어디에 일어서도록 권면하려 한 뜻이 있었겠는가? 물정이 고의로 배제할 계획을 한 것으로 여겼다. 이즈음에 김수항의 사직하는 상소가 오므로, 임금이 자못 죄를 용서하여 방면하려는 마음을 가졌었으나 김수항이 마침내 명에 응하지 않았다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 執義金澋請還收宦官崔尙仰、朴斗卿、劉起漢等敍用之命。 上不允。 起漢事允之。 尙仰、斗卿, 曾於庚申逆變時, 救解許積, 自上特命遠竄。 其後累次減等, 起漢嘗奉使關西, 通奸邑婢, 事覺抵罪, 至是俱有收敍之命, 故臺諫爭之。 領議政南九萬言: "金壽恒八年當國, 言論事爲, 固多未盡, 不直之敎, 決非其本情, 李端夏之卜相, 若以以人事君之道言之, 未知如何, 而古亦有以雅望鎭俗者, 雖不合於刑判, 豈不可卜相乎? 仍請敦勉兩臣, 使之入來。" 九萬之意則似勉起, 而旣追咎當國之不善, 且言新卜之未洽, 則適增其不安之端, 況旣斥其卜相之有乖於以人事君之道, 則端夏雖欲承命, 有不可得矣。 烏在其勉起也? 物情疑其出於故爲擠排之計矣。 會, 壽恒辭疏至。 上頗加開釋。 而壽恒終不應命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312006_001">
        <translation>심평을 사간으로, 윤덕준홍수헌을 수찬으로, 홍만종을 도승지로, 이이명을 승지로, 신익상을 부제학으로, 유상운을 호조 판서로, 심사홍을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈枰爲司諫, 尹德駿、洪受瀗爲修撰, 洪萬鍾爲都承旨, 李頣命爲承旨, 申翼相爲副提學, 柳尙運爲戶曹判書, 沈思泓爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312007_001">
        <translation>사형수를 초복 하였다.</translation>
        <original>初覆死囚。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312007_002">
        <translation>당초에 정언 권지가 시골에서 올라와 여러 날을 정고했었다. 물의가 권지는 시제의 일로 거듭 대간의 탄핵을 받았으니, 그의 스스로 처신하는 도리는 마땅히 시급하게 체직을 청해야 한다고 여겼고, 승정원에서도 그의 사직 단자를 봉입하려고 했었다. 그런데 권지가 갑자기 나와서 사례하고 장황하게 인피하는 말을 자못 수백여 마디가 되도록 했는데, 민진주를 추잡하게 욕한 말이 아닌 것이 없으므로 보는 사람들이 통탄하고 해괴하게 여기지 않음이 없었으나, 임금이 사직하지 말라고 비답했었다. 대개 권지는 곧 오도일의 무리의 응견 으로서 그들이 몰래 사주하는 것을 받아, 임금의 뜻이 민진주를 노여워하는 것을 엿보고서 시기를 틈타 민진주를 모함하여 죄에 빠뜨리려고 하고, 이어 한 때의 사류에 관해서도 언급했던 것이다. 사간원에서 장차 처리하려고 하는데, 정언 이삼석이, 시제에 있어서는 죄주어야 할 만한 일이 없으므로 당초에 논핵한 것이 진실로 잘못이나, 권지가 도리어 민진주를 공격한 것은 스스로 처신하는 도리에 어그러진 것이라 여겨, 체직을 청하려 하였다. 헌납 심사홍은 시제까지 아울러 그르게 여겨, 이를 가지고 체직을 청하려 하였다. 두 사람이 종일토록 서로 버텼으나 마침내 의논이 부합되지 않으니, 이에 같이 인피했었다. 이때에 사간 심평이 처치를 당했었는데, 심평도 시배들에게 명령을 받는 사람이라 이에 독계하기를, "책문의 제목에 물었던 바는 대장과는 크게 달랐었는데도 오히려 패만하다.고 했었으니, 권지가 그만두지 않고 사실에 의거하여 자신을 해명함은 형세가 당연한 것이고, 하는 말이 지나치게 된 것은 심하게 허물할 필요가 없습니다. 권지를 놓고 억지로 체직을 청하려고 함은 마침내 합당하지 못한 것이고, 침핍한다고 함은 자못 충후하지 못한 일입니다. 이삼석과 심사홍을 체직하소서." 하니, 윤허했다. 이때 여러 사람들의 한결같은 말이 모두 권지가 마땅히 체직되어야 한다고 했고, 유독 오도일의 무리 약간 명이 기필코 이기려고만 하여 허물이 없는 처지에 놓은 것인데, 임금의 뜻에 또한 민진주와 관계가 있는 일이므로 현저하게 붙잡아 주고 억제하고 한 것이다. 옳음과 그름이 밝아지지 못하고 풍습이 점차로 무너지게 되는 것은 어찌 허물이 오로지 아랫사람들에게만 있는 것이겠는가?</translation>
        <original>初, 正言權持自鄕上來, 累日呈告。 物議以爲, 持以試題事, 重被臺劾, 在其自處之道, 直速乞遞。 政院亦欲捧入其辭單, 持忽然出謝, 張皇引避, 殆至累百餘言, 無非醜辱閔鎭周之語, 見者莫不痛駭。 而上批以勿辭。 蓋持是吳道一輩鷹犬, 聽其陰嗾, 覘上意怒鎭周, 欲乘時擠陷鎭周, 仍及一隊士類。 諫院將處置, 正言李三碩以試題無可罪之事, 當初論劾固非, 而持之反攻鎭周, 有乖自處之道, 欲請遞。 獻納沈思泓, 竝與試題而非之, 欲以此請遞。 兩人終日相持, 議終不合, 乃竝引避。 於是司諫沈枰當處置。 枰亦聽命於時輩者, 乃獨啓以策題所問, 大異臺章, 而猶曰悖慢。 持之不已, 則據實自列, 其勢固然。 措語過當, 不必深咎。 出持以强欲請遞, 終未合當, 謂之侵逼, 殊欠忠厚, 遞三碩、思泓, 允之。 時, 萬口一談, 皆云持當遞, 而獨道一輩若干人, 必欲務勝, 置之無過之地, 而上意亦以事關鎭周, 顯加扶抑, 是非之不明, 風習之漸壞, 豈但專咎於在下之人哉?</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312007_003">
        <translation>함경 감사 박태상이 계문하기를, "단천에 네 곳의 보를 설치한 것은 본래 백산 부락에 출몰하며 약탈해 가는 것을 방비하기 위한 것으로, 길주의 덕만사하 두 보와 서로 안팎이 되어 왔습니다. 이제는 달리 풍한의 근심거리가 없게 되고 길주의 두 보도 이미 혁파했으니, 단천의 네 보도 쓸데없는 것이라 하겠습니다. 그 중에도 숭의보가 있는 지역은 사람들이 살 수가 없어 사졸이 날마다 줄어들고 있으니, 증산으로 옮겨 설치하는 것이 편리하겠습니다." 하였다. 영의정 남구만이 복계하기를, "단천의 네 보는 곧 갑산에서 나오는 길목이고 이 네 보에서 길주의 두 보로 들어가게 되어 있어, 형세가 마치 구슬을 꿰어 놓은 것 같습니다. 만일 한 곳이라도 없앤다면 바로 동떨어진 참이 되어 버리므로 진실로 중간의 것을 폐할 수는 없습니다. 갑인년 무렵에 길주에서 서북으로 해서 설령을 넘어 갑산으로 통하는 길을 낸 뒤에 길주의 두 보를 설령의 길로 옮겨 놓으니, 단천의 네 보가 내지가 되어 별로 다시 진보를 두어야 할 일이 없었으나, 설령 일대의 길목의 진보가 완성되기를 기다린 다음에 변통하려고 했었습니다. 그 뒤에는 또한 새 길을 내기가 불편하기 때문에 세 보를 옮겨다가 서북에 합쳐서 설치하고 도로 새 길도 폐지했었는데, 각기 한 때의 의견만 가지고 혹은 설치했다 혹은 혁파했다 하여, 단천의 옛길과 두 보와의 중간이 끊어지게 되고, 새로 냈던 설령도 폐색되었었습니다. 만일 조만간에 다시 단천길주의 산길을 내자는 의논이 있게 된다면, 덕만숭의에 반드시 도로 옛진을 설치하는 일이 있게 될 것인데, 숭의보를 만일 지금 증산으로 옮겨 설치한다면 또한 반드시 변경하기에 장애가 되는 폐단이 있을 것이니, 도신 및 남북의 병사로 하여금 자세히 살펴 보고 품처하게 하시기 바랍니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>咸鏡監司朴泰尙啓聞曰: "端川四堡之設, 本爲白山部落出沒剽掠之備, 與吉州 德萬、斜下兩堡, 相爲表裏, 今則無他風寒之憂。 而吉州兩堡, 亦已革罷, 則端川四堡, 可謂空設, 而其中崇義堡所處之地, 人不堪居, 土卒日耗, 移設於甑山爲便。" 領議政南九萬覆啓以爲: "端川四堡, 乃是自甲山出來之路, 而自四堡由入吉州二堡, 勢若連珠, 若闕一處, 便成絶站, 誠不可中廢。 甲寅年間, 自吉州由西北, 踰雪嶺通甲山, 開路之後, 吉州二堡, 移置於雪嶺之路, 端川四堡, 爲內地, 別無更置鎭堡之事, 而欲待雪嶺一路鎭堡成後變通矣。 厥後又以新開路不便, 移置三堡, 合設於西北, 而還廢新路, 各以一時之意見, 或設或罷, 以致端川舊路兩堡中絶。 新開雪嶺, 亦爲廢塞, 早晩若有復通端川、吉州山路之議, 則德萬、崇義, 必有還設舊鎭之事。 崇義堡今若移設於甑山, 則又必有窒礙移易之弊, 請令道臣及南北兵使, 詳察稟處。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312008_001">
        <translation>금위영의 초관 이도장이 대궐 안에 입직해 들어가 시사하다가 재락 했었다. 대장 이사명이, 대궐 문을 곧 닫게 되어 변통하기 어렵게 되었기 때문에, 바로 영전을 내보내어 다른 관원으로 대신하게 하고 품계하니, 임금이 이르기를, "재락한 자의 대신은 부표해서 입계하여 다시 낙점을 받은 다음에 문을 열고 체직하도록 함은 일의 대체가 그렇게 되어 있는 법인데, 바로 다른 관원을 대신 보냈으니, 자못 타당하지 못한 일이다." 하였다. 승정원에서 아뢰기를, "대장 및 병조의 관원을 추고하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>禁衛哨官李道長入直闕中, 試射才落。 大將李師命, 以闕門垂閉, 有難變通, 直送令箭, 代以他官稟啓。 上曰: "才落之代, 付標以入, 改受點後, 開門替直, 事體則然, 而直爲代送他官, 殊未妥當。" 政院啓推大將及兵曹之官。 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312011_001">
        <translation>박지이사영을 승지로, 이현기를 헌납으로, 유명웅을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴贄、李思永爲承旨, 李玄紀爲獻納, 兪命雄爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312011_002">
        <translation>사형수를 삼복했다. 부교리 황흠수찬 홍수헌이, 권지가 시제의 내용에 도덕을 가장하고 언행을 치랍 한다.고 한 어구는 평범하게 논하는 말에서 나온 것이 아닌데, 장황하게 인피하며 도리어 말하는 사람들을 공격하고 있으니, 그를 체직하기 바랍니다." 하였으나, 임금이 따르지 않았다. 승지 이굉이 또한 권지의 잘못을 대략 논하니, 임금이 화를 내어 이르기를, "옥당은 곧 언론을 맡는 자리이니 생각하고 있는 바를 진달하는 것이 옳지만, 승지가 잇달아 진달함은 지극히 외람된 것이다." 하였다. 장령 조의징이 승지를 추고하도록 청하니, 임금이 윤허했다. 홍수헌이 또 사간 심평의 처리가 잘못 되었음을 진달하였으나, 임금이 답하지 않았다. 심평이 이 때문에 인피하자, 사헌부에서 출사하게 하도록 청하니, 임금이 그대로 따랐다. 이날 조의징이 진계할 적에 음성과 기세가 모질고 사나와서 마치 상한배들이 싸우며 마구 욕하는 것과 같았었는데, 영의정 남구만이 물러나와 사람들에게 말하여 한탄하기를, "연석 안이 하나의 전쟁터와 같이 되었으니, 어찌 이러한 놀라운 일이 있을 수 있겠는가?" 했었다. 조의징은 바로 오도일의 종질로서 복종하여 섬기기를 매우 지극하게 했었다. 그의 아비 조종저는 윤휴에게 붙어 옥당으로 뽑혔다가, 경화하는 초기에 탄핵을 받아서 청도에서 배척받았었다. 몇해 안되어 도로 대직에 통하게 되었지만 옥당에는 다시 제수되지 않았다. 또한 역적 심기원의 종손이기 때문에 사류에 끼지 못했다. 조의징이 당초에는 선대의 누 때문에 감히 기운을 내지 못하다가, 이때에 이르러서는 권세에 붙어 이처럼 멋대로 방자하였다.</translation>
        <original>三覆死囚, 副校理黃欽、修撰洪受瀗, 以權持試題中竊附道德梔蠟言行之語, 非出汎論, 而張皇引避, 反攻言者, 請遞其職。 上不從。 承旨李宏又略論持之失。 上怒曰: "玉堂是言議之地, 陳其所懷可也。 承旨之繼陳, 極爲猥屑矣。" 掌令趙儀徵, 請推承旨, 上允之。 受瀗又陳司諫沈枰處置之乖謬, 上不答。 枰以此引避。 憲府請出仕, 上從之。 是日儀徵陳啓時, 聲氣暴戾, 有若常漢輩敺鬪詈辱者然。 領議政南九萬退語人而歎曰: "筵席之上, 作一戰場, 寧有如此可駭事耶?" 儀徵是吳道一之從姪, 服事甚至, 其父宗著, 附尹鐫得選玉堂, 更化初被劾, 見枳淸塗, 數年來, 還通臺職, 而玉堂則不復除, 且以逆賊器遠之從孫, 不齒於士類。 儀徵初以世累, 不敢出氣。 至是附勢橫恣如是矣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312012_001">
        <translation>승지옥당한림주서병조의 낭관을 승정원에 모이도록 명하고, 임금이 친히 십운 율시의 글제를 내고 시간을 한정하여 지어 올리도록 하였다. 대제학 남용익을 명초하여 과차하게 하고, 또한 대제학에게도 지어 올리도록 명하여, 각각 차등이 있게 상을 내려 주었다.</translation>
        <original>命承旨、玉堂、翰、注、兵曹郞官, 會于政院。 上親出十韻律詩題, 限時使之製進。 命招大提學南龍翼科次。 又命大提學製進, 賞賜各有差。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312013_001">
        <translation>김만길을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以金萬吉爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312013_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 재상을 인견하고, 승지에게 의금부 죄수의 언안 을 읽도록 명하여, 친히 재판을 시행하였다.</translation>
        <original>引見大臣備局諸宰, 命承旨讀禁府罪囚讞奏, 親賜裁判。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312013_003">
        <translation>장령 조의징이 아뢰기를, "수찬 홍수헌은 다른 동료들과 모여서 의논해보지도 않고 곧이곧대로 차자를 올려 심평을 체직하려고 하여 거조가 이전의 규례와는 크게 어긋났으니, 체차하시기 바랍니다." 하니, 임금이 단지 추고만 하도록 명하였다.</translation>
        <original>掌令趙儀徵啓言: "修撰洪受瀗, 不與他僚會議, 直欲箚遞沈枰, 其擧措大違前規, 請遞差。" 上只命推考。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312015_001">
        <translation>달이 귀성을 침범하였다.</translation>
        <original>月犯鬼星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312015_002">
        <translation>경상도 청도 등의 고을에 지진이 일어났는데, 소리가 천둥과 같았다.</translation>
        <original>慶尙道 淸道等邑地震, 聲如雷。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312015_003">
        <translation>반궁에 밀감을 내리고, 시사하여 수석한 사람 서문익에게 급제를 내렸다.</translation>
        <original>賜柑試士于泮宮, 賜居首人徐文翊及第。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312015_004">
        <translation>이후정을 집의로, 이민서를 예문관 제학으로, 오도일을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李后定爲執義, 李敏叙爲藝文提學, 吳道一爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312016_001">
        <translation>김홍복을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以金洪福爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312016_002">
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312017_001">
        <translation>달이 헌원성 둘째 별을 침범하였다.</translation>
        <original>月犯軒轅第二星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312017_002">
        <translation>사헌부에서 종실인 하천 부정 의와 전 감찰 이첨한이 서로 본부에 정장하였는데 의는 이첨한이 당을 거느리고 돌입하여 그의 첩을 탈취하려 하였다 하고, 이첨한은 의가 그의 말을 빼앗으려 한다고 무망하여 정소한 것을 가지고 잡아다가 국문하여 정죄하기를 청하니, 임금이 윤허하여 두 사람을 모두 먼 곳으로 귀양보냈다.</translation>
        <original>憲府以宗室夏川副正椅, 與前監察李瞻漢, 互相呈狀于本府。 而椅則以爲: "瞻漢, 率黨突入, 欲奪其妾。" 瞻漢則以爲: "椅欲奪其馬, 誣罔呈訴。" 竝請拿問定罪。 上允之。 兩人竝遠配。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312017_003">
        <translation>경상도 상주 등의 고을에 지진이 일어났다.</translation>
        <original>慶尙道 尙州等邑地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312018_001">
        <translation>옥당의 관원을 야대하여 선온하고 어제 절구 1수에 대해서 입시한 여러 신하들로 하여금 화답하여 올리도록 명하였다. 그 시에 이르기를, "많이 내린 이슬도 볕 없이 마르니 싫도록 마시다 취해서 가도 되리 착한 덕과 예의 옛적에도 가르쳤으니 시 지어 권계하여 잘못 없게 하라" 하였다. 승지 남치훈이 아뢰기를, "열성들의 어제를 이미 간행했지만 그래도 빠진 것이 많으니, 수집하여 더 간행하시기 바랍니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>夜對玉堂官, 宣醞, 御製一絶, 命入侍諸臣和進, 其詩曰: 湛然零露匪陽晞, 厭厭含杯宜醉歸。 令德令儀昔有訓, 作詩勸戒莫予違。 承旨南致熏曰: "列聖御製, 曾已刊行, 而尙多遺漏, 請搜輯增刊。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312019_001">
        <translation>지평 심권이 상소하기를, "옛적에 송나라 인종은 왕소의 말을 받아들여 일찍이 조정의 신하들을 거스르는 적이 없었습니다. 전하께 바라는 바를 어찌 송나라 인종보다 못한 것으로 할 수 있겠습니까? 김창협과 한성우 등이 궁금에 관한 말을 하다가 한 번 천의를 거스르게 되자 다시는 언관의 자리에 있지 못하게 되고, 민진주와 이수언이 상소하여 정승을 정할 때의 일을 논한 것은, 생각하고 있는 것이 있으면 반드시 진달해야 하는 의리를 생각했던 것입니다. 그런데 너무나 심각하게 여기시어 오래도록 은덕을 보이는 서용을 아끼고 계시니, 이는 족히 진언하는 사람들이 경계를 삼게 될 일입니다. 하물며 6, 7년 이래로는 대간이 논계하는 바를 절대로 들어주지 않으시므로 대부분 부득이하여 논계를 정지하게 되니, 전하께서 이 대각을 두신 것이 또한 무슨 소용이 있겠습니까? 종반이 외각사 의 제조가 되는 것은 본래 이전에는 없던 법이므로, 대각이 탄핵하여 논하는 것이 조종들의 아름다운 뜻에 맞는 것인데, 전하께서 마침내 윤허를 아끼시며 이이 한 안색으로 천리 밖의 사람까지 막아버리고 계십니다. 지금 조정을 살펴보면 거의 모두 쓸쓸하여 속으로는 근심하고 두려워하면서 겉으로는 의심하고 시기하는 수가 많으니, 이와 같은 일은 자못 다스려진 세상의 모양은 아닙니다. 초야로 가버린 구로들을 불러들이고 일을 말하던 여러 신하들을 수습해서 서용하고, 신료들을 책려하고, 현명한 자와 간사한 자를 밝혀내는 것이 곧 전하께 달린 일인데, 무엇을 꺼리어 하지 않으시는 것입니까? 민진주가 호남의 시관을 논박한 일은 이미 잘못 전해 들은 데에서 생긴 일인데, 사실이 아니라는 것을 듣게 된 뒤에도 오히려 자신을 옳게 여기는 뜻이 있었으니, 이는 민진주의 잘못입니다. 권지의 도리로서는 마땅히 실상을 진달하고서 공론을 기다리고 있어야 할 것인데, 도리어 논의를 꺼낸 사람을 한없이 어지럽게 공격했으니, 권지 역시 이에 있어서 그의 책임을 면할 수 있겠습니까? 또 승정원은 후설을 맡는 관사이고 옥당은 논사하는 자리이므로, 진실로 생각하고 있는 것이 있으면 모두 위에 진달할 수 있는 법인데, 지금 진언한 말을 가지고 죄를 삼으니, 뒷날의 폐단에 관계가 있지 않겠습니까? 자신을 해명하는 무리들이 공공연히 모함하는 말을 제멋대로 하고 있는데도 법을 집행하는 사람의 의논은 통렬하게 배척한 적이 일찍이 없었습니다. 그러므로 남의 범죄를 논하는 사람들이 반드시 뒤를 돌아보는 생각을 하고 있으니, 이런 폐단이 없어지지 않는다면 장차 나라가 나라 꼴이 아니게 될 것입니다. 어찌 크게 한심스러운 일이 아니겠습니까?" 하니, 답하기를, "상소에 진달한 내용에 더러는 과중한 데가 없지는 않지만, 대의는 임금에게 충성하고 나라를 사랑하는 성의에서 나온 것이므로 내가 매우 가상하게 여긴다. 이굉이 시기를 틈타 성사에 조력한 것이나, 홍수헌이 급급하게 공격을 한 것은 자못 화평함이 결여된 일이니, 대신이 한번쯤 규탄하여 바로잡음이 옳지 못할 것은 없다. 하지만 그대의 이른바 진언하다가 죄를 입게 뇌었다.는 말은 합당한 것인지 알지 못하겠다." 하였다.</translation>
        <original>持平沈權上疏曰: 昔宋 仁宗納王素之言, 而未嘗有忤廷臣, 所望於殿下者, 豈在仁宗之下? 而金昌協、韓聖佑等, 語涉宮禁, 一忤天意, 不得復處於言地。 閔鎭周、李秀彦, 疏論卜相, 竊附有懷必達之義, 而疑之太深, 久靳恩敍, 此足爲進言者之戒, 況六七年來, 臺諫所論, 絶不聽納, 率至於不得已停論? 殿下之置此臺閣, 抑何益哉? 宗班之爲外司提調, 本非舊制。 臺閣彈論, 合於祖宗之美意, 而殿下終靳允兪, 訑訑之色, 拒人於千里之外, 今觀朝廷, 擧皆索然。 內懷憂慄, 外多疑忌, 似此者, 殊非治世之氣象, 召還遜野之舊老, 收敍言事之諸臣, 策勵臣隣, 照獨賢邪, 是在殿下, 何憚而不爲乎? 閔鎭周之駁論湖南試官, 旣出傳聞之誤, 及聞爽實之後, 猶有自是之意, 此則鎭周之過也。 在權持之道, 惟當陳其實狀, 以俟公論, 而乃反攻發論之人, 極其狼藉, 持於是, 亦安得辭其責乎? 且政院喉舌之司, 玉堂論思之地, 苟有所懷, 皆可上聞, 今以進言而爲罪, 不亦有關於後弊乎? 自明之徒, 公肆傾陷之言, 而執法之論, 曾無痛斥之事, 故論人罪犯者, 必有顧後之慮, 此弊不去, 將無以爲國, 豈非大可寒心乎? 答曰: "疏陳中或不無過中處, 而大意出於忠君愛國之誠, 予甚嘉尙。 李宏之乘時助成, 洪受瀗之汲汲擊去, 殊欠和平, 則臺臣一番糾正, 未爲不可。 爾所謂進言而爲罪者, 未知其得當也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312019_002">
        <translation>이에 앞서 병조 판서 이사명이 임금께 아뢰기를, "본조에서 바야흐로 양역을 조사해내는 일을 하고 있는데, 신은 많은 일을 겸하여 관장해야 하므로 힘이 미치지 못하게 됩니다. 참지 김구가 정밀하고 민첩하며 일을 잘 아니, 구임하면서 전적으로 살피도록 하시기 바랍니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 김구가 사양하다가 면할 수 없어 이에 그 일을 담당했었는데, 대중의 의논이 대부분 적당하지 못하다고 여겼다. 김구가 이에 상소하기를, "각가지 양역을 조사하는 일이 이미 반 달이 지났는데, 그윽이 일의 형세를 살펴보건대 마침내 마땅하지 못한 바가 있습니다. 대개 이 양역의 종류는 명색이 자질구레하고 절목이 번잡하게 되어 있는 데다가, 양역이 무턱대고 들어가게 될 때와 모든 관사들이 소속시키게 될 적에 문호가 하나만이 아니고 규정이 각각 달랐으므로, 비록 전례를 잘 아는 사람이 있다 하더라도 잘 알아서 하게 될 수 없습니다. 지금 신이 관장하여 조사한 것만도 50여 종류에 수만 명입니다. 이 밖에도 자질구레한 명목을 이루 기록 할 수 없는데, 이미 조가에서 알고 있는 것도 아닌 데다가 신 역시 어떻게 캐낼 수가 없습니다. 이 나머지 각가지 명색으로, 각영의 아병수영패장무대착호군부지별대관군관과 학궁향청이 모집해 들인 차인의 부류를 만일에 한 번 정리하려고 한다면, 반드시 따로 도감을 세우고 사람을 선택하여서 나누어 맡게 하여, 크게 쇄신을 가한 다음에야 거의 할 수 있게 될 것입니다. 그렇지 않고 단지 이 수십 종류의 것만 조사하고 만다면, 이것은 찾아냈지만 저것은 빠뜨리게 되고, 하나는 얻어냈지만 둘은 놓치게 되어 끌려다니고 내둘리다가 마침내 유익함이 없게 될 것입니다. 지난날에 충의를 사정한 일도 뜻의 좋지 않은 것이 아니었지만 필경에는 실속이 없게 되었었으니, 멀지 않은 전감이 될 수 있는 일입니다. 하필이면 일이 없는 가운데 하나의 일을 만들어내어 피폐한 민생들을 거듭 괴롭혀서 그들의 근심과 원망이 더해지게 하겠습니까? 일로 말하면 매우 어려운 일이고 시기로 말하면 마땅하지 않은 때이니, 이번은 우선 정지하고 다른 해를 기다렸다가 거행한다면, 시작도 있고 끝도 있어 일이 이루어지고 유익함도 있게 될 것입니다." 하니, 임금이 묘당으로 하여금 품처하게 하고, 김구는 곧 외방의 직임에 제수했다. 남구만이 아뢰기를, "이미 시작한 일을 도로 그만둘 수 없으니, 다시 병조의 낭관으로 하여금 주관하여 끝내게 하시기 바랍니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>先是, 兵曹判書李師命白上曰: "本曹方有良役査出之事, 而臣則兼管衆務, 力有未及, 參知金構, 精敏曉事, 請久任專察。" 上從之。 構辭不獲免, 乃當其事, 而群議多以爲不便, 構乃上疏曰: 諸般良役査考之擧, 已過半月。 竊詳事勢, 終有所不便者。 蓋此良役之類, 名色猥雜, 節目煩多, 良役冒入之時, 諸司役屬之際, 其門不一, 其規各異, 雖有諳鍊典例者, 莫能熟悉, 而今臣所管査考者, 亦將五十餘種, 累萬人矣。 此外瑣瑣名目, 不可殫記, 旣非朝家所知, 臣亦無從鉤問。 其餘諸色, 如各營牙兵、隨營牌、壯武隊、捉虎軍、扶持別隊官、軍官、學宮ㆍ鄕廳募入差人之類, 若欲一番釐正, 則必須別立都監, 擇人分掌, 大加振刷, 然後庶可爲也。 不然而只爲此數十種査考而已, 則擧此而遺彼, 得一而失二, 拘牽眩雜, 終歸無益。 向者忠義査正之擧, 意非不善, 而畢竟無實, 可爲不遠之鑑, 何必於無事中, 生出一事, 重困疲氓, 益其愁怨乎? 以事則甚難, 以時則非宜, 今姑停止, 待年擧行, 則有始有卒, 事成而利集矣。" 上令廟堂稟處, 而構旋除外任。 南九萬以爲: "旣始之事, 不可還寢, 請更令兵曹郞官, 主管了當。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312020_001">
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312020_002">
        <translation>김구를 황해도 관찰사로, 이선부를 집의로, 김횡을 사간으로, 오도일을 이조 참의로, 박태손을 승지로 삼았다. 동래 부사가 비었으므로 묘당에서 이징명을 추천하여 의망하였었는데, 임금이 이덕성의 강명과 풍력 이 먼 나라 사람들을 꺼리게 만들 수 있다 하여 특별히 제수하였다.</translation>
        <original>以金構爲黃海道觀察使, 李善溥爲執義, 金澋爲司諫, 吳道一爲吏曹參議, 朴泰遜爲承旨, 東萊府使有闕, 廟堂以李徵明薦擬。 上以李德成剛明風力, 足爲遠人之所憚, 特爲除授。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312022_001">
        <translation>회양의 사인 박지기 등이 상소하여, 본부에 있는 장숙원의 방과 사옹원에서 갈라 받은 둔장을 혁파하기를 바라니, 임금이 특별히 윤허하였다.</translation>
        <original>淮陽士人朴之紀等上疏, 請罷本府所在張淑媛房及司饔院折受屯庄。 上特許之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312022_002">
        <translation>강양 감사 권시경이 홍천에 설치한 궁장이 크게 백성의 폐해가 됨을 들어 장문하고 혁파하기를 청했다. 임금이 선조에 대신이 혁파하기를 진달했었음을 명백하게 증거댈 만한 것이 없다 하여 그대로 어의궁에 속하도록 하였다. 승정원에서 도로 거두기를 계청했으나, 임금이 들어주지 않았다.</translation>
        <original>江襄監司權是經, 以洪川設置宮庄, 大爲民害, 狀聞請罷。 上以先朝大臣陳達革罷云者, 未有明白可據, 使之仍屬于於義宮。 政院啓請還收, 上不聽。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312023_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재상을 인견했다. 영의정 남구만이 아뢰기를, "아약과 허약자로 충군함은 한정을 얻기 어렵기 때문이고, 한정을 얻기 어려움은 경사에서 직접 정하기 때문이니, 마땅히 금방을 가해야 할 것입니다. 그런데 여러 군문에서 무릇 품정하는 것이 있으면 제조가 바로 계품해 버리기 때문에, 삼공은 전연 알지 못하고 있게 됩니다. 병조로 하여금 중외의 군병 총 숫자를 개록하여 비국으로 보내도록 하여서 미리 알고 있게 되도록 하시기 바랍니다." 하니, 임금이, 사항이 바뀌게 된다 하여 다른 대신에게도 물어보아 처리하도록 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣備局諸宰, 領議政南九萬曰: "兒弱充軍, 由於閑丁之難得, 閑丁難得, 由於京司之直定, 宜加禁防。 而諸軍門凡有稟定, 提調直爲啓稟, 故三公則全然不知, 請令兵曹, 開錄中外軍兵摠數, 送于備局, 使得預知。" 上以事係變通, 命詢問他大臣而處之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312023_002">
        <translation>강화 유수 신정이 졸했는데, 나이는 60세였다. 신정은 고 상신 신흠의 손자이다. 사람됨이 남다르게 뜻이 크고 기개가 있어 세속처럼 악착을 부리는 태도가 전혀 없었다. 동평균 이항 및 조사석과 친근했었지만 능히 청렴하게 몸을 가져 혐의스러운 일을 멀리하여 헐뜯음이나 비방을 받지 않았다. 항의 무리들의 음흉하고 간사한 행적을 알고서는 언제나 우려하고 분개하여 술만 마시며 지내다가 졸했는데, 죽음에 임해서도 정신이 멀쩡하여 자손들에게 유명하기를 ‘항의 집과 서로 통하지 말라.’고 했었다.</translation>
        <original>江華留守申晸卒, 年六十, 晸, 故相欽之孫也。 爲人恢詭倜儻, 絶無流俗齷齪之熊, 與東平君 杭及趙師錫爲親黨, 而能潔己遠嫌, 不被訾謗, 知杭輩陰邪之跡, 居常憂憤, 飮酒沈湎而卒。 臨死, 神氣不亂, 遺命子孫, 勿與杭家相通云。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312023_003">
        <translation>윤지완을 강화 유수로 삼았다.</translation>
        <original>以尹趾完爲江華留守。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312025_001">
        <translation>도목정을 친히 거행했다. 임금이 하교하기를, "옛적부터 국가의 다스려짐과 어지러워짐이 구해 얻은 사람의 현명한 여부에 달렸었는데, 그를 진퇴하고 취사하는 권한은 진실로 전형을 맡은 사람에게 있었다. 태평하여 아무 일이 없는 때에도 감히 혹시라도 소홀히 할 수 없는 법인데, 하물며 이처럼 어려움이 많은 때이겠는가? 상례에 따라 주의할 적에도 오히려 또한 면려해야 하는 법인데, 하물며 이처럼 친림하여 하는 날이겠는가? 아! 임금과 신하가 하나의 대청에 모였으니, 정의가 유통되어야 할 것인데, 사사로운 뜻을 없애고 공정한 도리를 넓히며 절의를 칭찬하고 덕행을 숭상하며 청렴한 관원을 쓰고 침체되어 답답한 사람을 터 주어 사람들을 권장하고 진작시킬 방도를 생각하지 않고서, 자리에 따라 의망에 넣어 낙점만 받아 내려갈 뿐이라면, 하나의 정관만으로도 족할 것이다. 어찌 친정을 할 필요가 있겠는가? 요사이 처음으로 서사하는 사람들이 대부분 경화 의 자제들이고 먼 지방 사람들은 끼지 못하고 있으니, 먼 데 사람을 빠뜨리지 않고 미천한 사람도 등용하는 도리가 못되게 된다. 영남으로 말하면 본래부터 인재의 부고라는 곳으로서 조종조 이래 뛰어난 선비와 명현이 찬란하게 배출되었었다. 세상이 퇴보되고 풍속이 나빠져 비록 옛날처럼 우뚝하게 일어나지는 못할지라도 그 가운데 어찌 한 가지 재주나 한 가지 능력이라도 있는 선비가 없겠느냐? 수습하여 임용하라는 명을 여러 차례 내렸는데도 받들어 거행한 효과는 아득하기만 하다. 이번은 친림하여 계칙하게 된 때이니, 끝까지 망각해 버리는 지경에 두게 되어서는 안될 것이다. 그리고 생각해보건대, 봄에 생장시키고 가을에 숙살함과 양으로 펴나가게 해주고 음으로 참혹함은, 임금이 하늘을 대신하여 만물을 다스리는 권한이 아니겠느냐? 지난날에 권세부리는 간신에게 붙어 조정을 혼란시킨 무리들은 이미 죄의 경중을 참작하여 더러는 변방에 내치는 법을 시행하고 더러는 폐고하는 형벌에 처하여 이미 처분을 확정했거니와, 이 밖의 나머지 사람들도 못된 세파 속에서 자신이 빠져 나오지 못한 자가 많지 않음이 없을 것이다. 만일에 미미한 잘못이나 하찮은 허물이 있기는 하더라도 끝까지 버릴 수 없는 사람에 대해서는 또한 과오를 생략하고 사적에 통하게 하여 탕평하는 뜻을 보여야 할 것이다. 아! 오늘의 이러한 거조는 진실로 드문 일로서, 무릇 이 몇 건의 사항은 반드시 조정의 정책에 있어 만에 하나라도 도움이 되지 않을 수 없을 것이다. 아! 너희 양전은 나의 뜻을 잘 본받도록 하라." 하였다. 임금이, 유이승이 일찍이 고을을 잘 다스린 공적이 있었고 죄명은 중대하지 않다 하여 특별히 서용하도록 명하니, 대간이 도로 거두기를 논계했다. 이현조를 지평으로, 신완을 대사헌으로 삼았다.</translation>
        <original>親行都目政。 上下敎曰: "自古國家治亂, 係乎得人之賢否, 而若夫進退取舍之權, 則實在乎銓衡, 治平無事, 罔敢或忽, 矧玆多難之辰乎? 循常注擬, 猶且勉勵, 況此親臨之日乎? 噫! 君臣一堂, 情意流通, 而不思所以祛私意恢公道, 褒節義、崇德行、擧廉吏、疏滯鬱, 以爲聳動振作之方, 隨窠擬入點下而已, 則一政官足矣。 何必親政爲哉? 近來初筮之類, 率多京華子弟, 而遐遠之人, 不得與焉。 甚非不遐遺揚側陋之道, 至於嶺南, 素稱人才府庫, 自祖宗朝, 宏儒名賢, 彬彬輩出, 世降俗末, 雖未如昔日之蔚興, 其中豈無一才一能之士? 而收錄之命屢下, 奉承之效邈然。 今當親臨戒飭之時, 終不可置諸相忘之域也。 仍念春生秋殺, 陽舒陰慘, 莫非君上代天理物之柄也。 曩者附麗權奸, 濁亂朝廷之徒, 業已參其輕重, 或施屛裔之典, 或置廢錮之科, 處分已定。 此外餘人, 不能自拔於頹波者, 不爲不多, 如有微眚薄愆, 不宜終棄者, 亦可以略其過而通仕籍, 以示蕩平之意也。 噫! 今日此擧, 固是稀闊, 而凡玆數件之事, 未必不爲朝政萬一之補。 咨爾兩銓, 克體予意焉!" 上以柳以升曾有治郡之績, 而罪名不至重大, 特命敍用, 臺諫論啓收還。 以李玄祚爲持平, 申琓爲大司憲。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312026_001">
        <translation>친림하여 도목정을 하여서, 김창집을 수찬으로, 송주석을 교리로 삼았다. 도목정을 끝내고 여러 신하에게 선온하였다.</translation>
        <original>親行都目政, 以金昌集爲修撰, 宋疇錫爲校理, 政畢宣醞諸臣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312026_002">
        <translation>사대부들이 여염의 집을 빼앗아 들어가는 것을 거듭 금하도록 명하였다.</translation>
        <original>命申禁士夫之奪入閭家者。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312027_001">
        <translation>폐사하는 수령들을 인견하고 면유하여 보냈다. 승지 박태손이 경상도에서 지진한 것을 이유로 경계하기를 권면하는 말을 진달하니, 임금이 가상하게 여겨 받아들였다. 박태손이 또한 아뢰기를, "한석조의 사형 감등과 유이승의 특별 서용은 모두 물정에 맞지 않습니다." 하였으나, 임금이 답하지 않았다.</translation>
        <original>引見陛辭守令等, 面諭而遣之。 承旨朴奉遜, 以慶尙道地震, 陳勉戒之言。 上嘉納之。 泰遜又言韓錫祚之減死, 柳以升之特敍, 俱不厭物情。 上不答。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312027_002">
        <translation>서문유를 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以徐文𥙿爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312030_001">
        <translation>고성의 진사 신무가 응지하여 상소했다. 대략 인정의 시행을 위주로 말한 것이고, 이어 보민편이라는 이름의 책자를 올렸다. 강령이 3가지이고 조목이 35가지이며, 또한 도표를 만들어 아래에 붙이고서 이르기를, "덕을 닦는 자는 사람들의 본뜻을 얻게 되고 인재를 얻은 자는 민중의 본뜻을 보호하게 되는 것이기 때문에, 먼저 군덕을 말하고 다음에 인재를 말하고, 그 다음에 보민을 말하여 하나의 도표에 합쳐 놓았습니다. 그 귀취를 요약하면 모두가 민중들의 마음을 기쁘게 함에 달렸을 뿐인데, 민중들의 마음이 기뻐지게 해 놓은 다음에는 크게 하고 싶으면 크게 할 수 있고, 작게 하고 싶으면 작게 할 수가 있어, 할 수 없는 바가 없게 되는 것입니다." 하였다. 그가 조목조목 진달한 말은 수미가 자못 자세하게 되어 시무에 적당한 것이었다. 임금이 가상하게 여겨 권장하는 비답을 내리고 그 책자를 묘당에 내렸다. 영의정 남구만이 아뢰기를, "신무가 한 말은 자못 군덕과 시혜에 절실한 것이니, 성상께서 도로 들여 놓으시고 살펴보시기 바랍니다." 하니, 임금이 그대로 따르고, 신무에게 관직을 제수하도록 명하였다.</translation>
        <original>高城進士愼懋應旨上疏, 大要以行仁政爲主, 仍進冊子, 名曰: "保民篇。" 其綱三, 其目三十五, 又作圖附之於下曰, 修德者得人之本, 得人者保民之本, 故先言君德, 次言人才, 次言保民, 而合於一圖, 要其歸則皆在於悅民心而已。 悅民心然後, 欲大則大, 欲小則小, 宜無所不可, 其所條陳, 首尾頗詳, 切於時務。 上賜批嘉奬, 下其冊于廟堂。 領議政南九萬以爲: "懋言頗切於君德時弊, 請上還入省覽。" 上從之。 命除懋職。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11312030_002">
        <translation>이이명을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李頤命爲承旨。 肅宗顯義光倫睿聖英烈章文憲武敬明元孝大王實錄卷之十八</original>
    </article>
</corpus>