<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
    <article id="ksa_11401001_001">
        <translation>임금이 인정전에 나가서 조하를 받았다.</translation>
        <original>上御仁政殿, 受朝賀。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401001_002">
        <translation>영의정 남구만이 차자를 올리기를, "옛날 송나라 기거랑 호인의 상서에 실효에 힘쓰고 허문을 버려야 한다.는 말이 있는데, 효제구현납간임장치군애민 여섯 가지 일에 각각 허실 상황을 진술하고 그 끝에 말하기를, 이 여섯 가지 실효를 행하는 것이 천자의 실무이다. 이 여섯 가지 허문을 행하는 것은, 황옥 을 받들어 악전 을 세우고, 질명 에 연이 방에서 나오면 치미선과 금로로 양쪽 뜰에서 도우며 장마와 위병이 위엄있게 의식을 분담하면, 찬자가 백관을 인도하고 차례로 받들어 가는데, 기거랑은 이미 물러가고 재상과 대신이 비비 하게 앞에 서서 홀을 꽂고 나와 아뢰며, 사진이 진정 을 창하면 어가는 들어가고 의장은 나오는 것이니, 이것이 천자의 허문이다.라고 하였으니, 그 말이 아주 적절하게 깨우치게 한 것이 군주의 약석이 될 만합니다. 지금 전하께서 만약 그 글로 인하여 그 실효를 구하신다면, 진실로 이 종사와 신민의 무강한 경사가 되겠지만, 만약 그 허문을 먼저 하고 그 실효를 뒤로 하신다면, 또한 위태롭고 혼란한 데로 돌아가는 데에 이익이 없을 것입니다." 하니, 임금이 기꺼이 받아 들였다.</translation>
        <original>領議政南九萬上箚曰: 昔宋起居郞胡寅上書, 有務實效祛虛文之說, 於孝悌、求賢、納諫、任將、治軍、愛民六者, 各陳虛實之狀, 而其末曰: ‘行此六實者, 天子之實也。 行此六虛而戴黃屋建幄殿, 質明輦出房, 雉尾金爐, 來持兩陛, 仗馬衛兵, 儼分儀式, 贊者引百官以次奉入, 起居旣退。 宰相大臣, 卑卑而前, 搢笏出奏, 司辰唱辰正, 則駕入而仗出。’ 此天子之虛文也。 其言剴切而警發, 可爲人主之藥石, 今殿下, 若因其文而求其效, 則實是宗社臣民無疆之慶, 若先其虛而後其實, 則亦無益於危亂之歸。 上嘉納之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401002_001">
        <translation>유성이 북두성 위에서 나와 건방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出北斗星上, 入乾方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401003_001">
        <translation>금루군으로서 밤에 궁성을 넘어 들어간 자가 있었는데, 병조에서 법에 의하여 과단하기를 청하였으나, 임금이 혼미하고 용렬한 것으로 다만 죄를 결정하도록 하였다. 승지 김만길이 간쟁하였으나, 들어주지 않았다.</translation>
        <original>禁漏軍, 有夜踰入宮城者, 兵曺請依法科斷。 上以迷劣, 只令決罪。 承旨金萬吉爭之。 不聽。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401003_002">
        <translation>남용익을 판의금으로 삼았다.</translation>
        <original>以南龍翼爲判義禁。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401005_001">
        <translation>엄집을 승지로, 여성제를 판의금으로 삼았다.</translation>
        <original>以嚴緝爲承旨, 呂聖齊爲判義禁。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401008_001">
        <translation>최석정을 부제학으로, 황흠을 사인으로 삼았다.</translation>
        <original>以崔錫鼎爲副提學, 黃欽爲舍人。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401008_002">
        <translation>양사 에서 김만중의 원찬을 환수하는 계청을 정지하였다.</translation>
        <original>兩司停金萬重遠竄還收之啓。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401008_003">
        <translation>장령 조의징이 상소하여 사의를 버리고 염리를 권장하며 언로를 열고 궁장을 혁파할 것을 청하니, 임금이 우악한 비답으로 기꺼이 받아들였으나, 궁장의 일은 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>掌令趙儀徵上疏, 請去私意, 奬廉吏, 開言路、罷宮庄。 上優批嘉納, 而宮庄事, 不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401009_001">
        <translation>유성이 진성 아래서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出軫星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401009_002">
        <translation>봉조하 송시열이 상소로 진계하였는데, 군덕에 대한 공부를 극력 논한 것이 거의 백여 마디 말에 이르렀다. 그 대략에 이르기를, "기자가 황극 의 도를 진달하여 말하기를, 자기의 좋아함을 베풀지 아니하여 왕의 도를 따르고, 자기의 미워함을 베풀지 아니하여 왕의 길을 따라서 그 극에 모여야 그 극에 이른다. 하였고, 주자는 그 임금에게 고하기를, 세상에 드문 큰 공로를 세우기는 쉬우나 지극히 미묘한 본심을 보존하기는 어려우며, 중원의 오랑캐를 쫓아 버리기는 쉬우나 한 몸에 사의를 제거하기는 어렵다.고 하였습니다. 전하께서는 시험하여 이로써 힘을 써서 천리를 항상 보존하게 하고 인욕을 물러가 따르게 하여 정사와 법령에 시행하고 조치함에 절차에 맞지 아니함이 없게 하신다면, 치우치지 않는 표준이 스스로 위에 세워져 온갖 법도가 오직 곧게 되고, 인심이 모두 복종할 것이니, 조정은 반드시 혼란한 데 이르지 않을 것이요, 백성들은 반드시 곤궁한 데 이르지 않을 것이며, 국세는 반드시 위급한 데 이르지 않을 것입니다. 대체 천리와 인욕을 기미의 순간에 분별한다는 것은 대순이 말한 유정이요, 천리의 공평한 데 마음을 외곬으로서 쓴다는 것은 대순이 말한 유일이니, 총괄하여 말한다면 공자가 말한 자기의 사욕을 극복하여 천리의 절문에 회복하면 천하가 인에 돌아온다.는 것입니다. 신은 충성하려는 마음이 환하기가 단사와 같아 그 심중을 돌아본다면 다른 것은 가진 것이 없으므로 감히 이것을 올립니다. 삼가 원하건대 마음을 두고 채택하여 받아들이소서. 전하께서 경화한 이래로 한결같이 너그럽고 인자함으로써 정치를 하셨는데, 지금 나양좌만이 찬벌에 걸렸습니다. 이는 신의 망령된 말로 인하여 그렇게 된 것이니, 신이 진실로 죄가 있는 것입니다. 저들이 이미 그 스승을 설원하겠다고 말한 것은 더욱 용서함이 있어야겠습니다. 또 듣건대 그에게 늙은 어미가 있다고 하니, 효로 다스리는 세상에 또한 마땅히 불쌍하고 민망히 여기는 도가 있어야 할 것이니, 원컨대 성상께서는 자애로운 마음으로 유념하소서." 하였는데, 임금이 온정의 비답을 내리고, 이에 하교하기를, "나양좌가 진 범죄가 심히 중하여 진실로 용이하게 소석하기 어려우나, 진정하여 청한 것이 이에 이르렀으므로, 마땅히 특별하게 놓아 보내야 할 것이다." 하였다. 임금이 나양좌를 본디부터 석방시키려고 하였으나 그 방편을 얻지 못하였는데, 송시열의 말로 인하여 마지 못해서 억지로 따르는 듯함이 있었다.</translation>
        <original>奉朝賀宋時烈上疏陳戒, 極論君德工夫, 殆至百餘言, 其略曰: "箕子陳皇極之道, 曰: ‘無有作好, 遵王之道, 無有作惡, 遵王之路, 會其有極, 歸其有極。’ 朱子告其君曰: ‘不世之大功易立, 而至微之本心難保, 中原之戎虜易逐, 而一己之私意難除。’ 殿下試以是用力, 使天理常存而人欲退聽, 政令施措, 無不中節, 則平蕩之極, 自建於上, 百度惟貞, 人心皆服, 朝廷必不至淆亂, 生民必不至窮困, 國勢必不至危急矣。 夫分別理欲於幾微之間者, 大舜所謂: ‘惟精也。’ 專心一意於天理之公者, 大舜所謂: ‘惟一也。’ 摠而言之, 則孔子所謂: ‘克己復禮天下歸仁者也。’ 臣願忠之心, 炳然如丹, 而回顧其中, 他無所有, 敢以是爲獻, 伏願留神采納焉。 殿下自更化以來, 一以寬仁爲政而今羅良佐, 獨罹竄罰, 此則因臣妄言而然, 臣實有罪, 彼旣以訟其師爲言, 尤有可恕。 且聞其有老母, 孝理之世, 亦當有矜愍之道, 願聖慈留念焉。" 上下溫批, 仍敎曰: "良佐負犯甚重, 實難容易疏釋, 而陳請至此, 當特爲放送。" 上於良佐, 固欲釋之, 而未得其便。 因時烈之言, 有若不得已勉從者然。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401010_001">
        <translation>김성적을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以金盛迪爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401010_002">
        <translation>사헌부에서 지평 이정익이 시골에 있으면서 오래도록 올라오지 않는다 하여, 그를 체직시키라고 논핵하였다. 이정익이 어버이의 병 때문에 즉시 돌아오지 못하므로 이미 용서할 만한 처지에 있는데도, 같은 자리로 있는 사이에서 가볍게 탄핵을 행하였으니, 물의가 모두 너무 각박하다고 하였다. 대개 이정익이 그때 사람들의 의논을 따르지 않기 때문에 이 일로 인하여 그를 공격 제거시키려는 것이었다.</translation>
        <original>憲府以持平李禎翊, 在鄕久不上來, 論遞之。 禎翊以親病, 未卽還, 旣在可恕, 而同席之間, 輕加彈駁, 物議皆以爲太薄, 蓋禎翊不附時議, 故假此擊去之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401010_003">
        <translation>청국의 태황태후가 죽자, 부음을 전하는 칙사가 나왔다.</translation>
        <original>淸國太皇太后死, 傳訃勑使出來。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401010_004">
        <translation>최석항을 지평으로, 이현기를 부교리로, 김덕원을 경기 관찰사로, 박세채를 이조 참판으로, 박태손을 대사성으로, 이수언을 진위사 겸 진향사로 삼았다. 묘당에서 이수언은 일찍이 피국 에 죄를 입었다고 하여 아뢰어 체임하고, 광주 유수 이세백으로 대신하도록 하였는데, 묘당에서 다시 남한성은 임무가 중대하다는 이유로써 이세백을 그대로 유임하기를 아뢰어 청해서, 다시 홍만종으로 대신하도록 하였다.</translation>
        <original>以崔錫恒爲持平, 李玄紀爲副校理, 金德遠爲京畿觀察使, 朴世采爲吏曹參判, 朴泰遜爲大司成, 李秀彦爲陳慰兼進香使, 廟堂以秀彦, 曾被罪於彼國, 啓遞。 以廣州留守李世白代之。 廟堂又以南漢任重, 啓請仍任, 復以洪萬鍾代之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401010_005">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신을 인견하였다. 병조 판서 이사명이 아뢰기를, "해마다 능침에 참배하고 돌아오는 길에 번번이 열무 를 행하였는데, 그것은 서리와 이슬이 내리면 감모하여 비창해 하는 도리에 있어서 아마도 미안한 데 관계되고, 백관과 군마가 배종하여 좇아 달리는 나머지 엎어지고 넘어질 우려가 많으니, 이후로는 봄가을에 별도로 동무장서무장남무장에 친히 임하여 강무 하신다면, 성소하는 도리와 조련하는 방법이 함께 그 마땅함을 얻을 것입니다." 하고, 영의정 남구만도 그 말을 옳다고 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 兵曹判書李師命言: "每年拜陵歸路, 輒行閱武, 其在霜露感愴之道, 恐涉未安, 而百官軍馬, 陪從馳驟之餘, 多有顚仆之患, 今後則春秋別爲親臨講武於東西南武場, 則省掃之道, 操練之方, 俱得其宜。" 領議政南九萬亦是其言。 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401015_001">
        <translation>이익상을 우참찬으로, 윤세기를 승지로, 서문유를 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以李翊相爲右參贊, 尹世紀爲承旨, 徐文裕爲吏曺佐郞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401017_001">
        <translation>달이 태미 동원 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入太微東垣內。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401017_002">
        <translation>임금이 서교 모화관에 거둥하여 노사를 맞이하였다.</translation>
        <original>上幸西郊慕華館, 迎虜使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401018_001">
        <translation>김성적을 부수찬으로, 이현기를 헌납으로, 권항을 장령으로, 김시걸을 검열로 삼고, 고 영의정 홍명하에게 문간이란 시호를 내려 주었다.</translation>
        <original>以金盛迪爲副修撰, 李玄紀爲獻納, 權恒爲掌令, 金時傑爲檢閱, 賜故領議政洪命夏謚文簡。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401020_001">
        <translation>조사석을 좌의정으로, 신여철을 공조 판서로, 박태만을 부수찬으로, 홍수헌을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以趙師錫爲左議政, 申汝哲爲工曺判書, 朴泰萬爲副修撰, 洪受瀗爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401021_001">
        <translation>청국 사신이 돌아갔다.</translation>
        <original>淸使還。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401022_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났는데, 이후로 여러 번 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見, 是後屢見。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401022_002">
        <translation>윤지선을 도승지로 삼았다.</translation>
        <original>以尹趾善爲都承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401022_003">
        <translation>임금이 사관을 보내어 좌의정 조사석을 힘써 개유하였으나 조사석이 명령에 응하지 않으므로, 임금이 수서로써 다시 사관을 보내어 개유하였다.</translation>
        <original>上遣史官, 勉諭左議政趙師錫, 師錫不應命。 上以手書, 復遣史官諭之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401023_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재상을 인견하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401025_001">
        <translation>임금이 인정문에 나가서 조참을 행하게 하였다.</translation>
        <original>上御仁政門, 行朝參。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401025_002">
        <translation>부제학 최석정이 상소하여 진계하고 인하여 짤막한 잠언 6편을 올리기를, "군주의 마음은 온갖 변화의 근원이 되기 때문에 먼저 단정한 것으로 근본을 삼고, 다스리는 도는 공평한 것보다 큰 것이 없기 때문에 극을 세우는 것이 그 다음이 되며, 군주의 덕은 마음을 비워 남의 말을 받아들이는 것보다 먼저 할 것이 없기 때문에 간하는 것을 받아들이는 것이 그 다음이 되고, 진덕 수업은 반드시 학문을 강론하는 데에 의뢰하기 때문에 학문에 항상 종사하는 것이 그 다음이 되며, 안일한 것은 군주의 큰 경계가 되기 때문에 정사에 부지런히 하는 것이 그 다음이 되고, 백성은 나라를 보유하는 근본이 되므로 나라의 흥하고 망하는 것이 매였기 때문에 백성을 무휼하는 것으로 끝을 삼는 것입니다." 하니, 임금이 기꺼이 받아들이고 명하여 호피를 내려 주게 하였다.</translation>
        <original>副提學崔錫鼎上疏陳戒, 仍進短箴六篇, 曰: "君心爲萬化之源, 故首以端本, 治道莫大於公平, 故建極次之。 君德莫先於虛受, 故納諫次之。 進修必資於講學, 故典學次之。 逸者人君之大戒, 故勤政次之。 民爲有邦之本, 興喪係焉, 故以恤民終焉。" 上嘉納之。 命賜虎皮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401025_003">
        <translation>좌의정 조사석이 상소하여 사직하자, 임금이 우악한 비답으로 개유하였다.</translation>
        <original>左議政趙師錫上疏辭。 上優批諭之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401026_001">
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401026_002">
        <translation>임금이 명하여 명안 공주 묘소에 보수를 넓게 정하도록 하고, 이어 해조로 하여금 보수 내에 민간의 전지를 사서 주고 금경의 땅으로 삼으라고 하였는데, 호조 판서 유상운과 영의정 남구만이 임금에게 아뢰기를, "공주가 비록 종친 1품과는 다름이 있으나, 묘지의 보수는 법전에 가등한 일이 없으니, 다만 법전에 의거하여 백보로 정하고, 보수 안의 것은 민간의 전지를 사서 주고 보수 밖의 것은 본가에 값을 주어 사매하도록 한다면 후일의 폐단을 막을 수가 있을 것입니다." 하니, 임금이 윤허하였다. 남구만이 강계에서 채삼하는 것을 금지시킬 것을 청하였는데, 임금이 그대로 따랐다. 부사 김몽량을 잡아 오라고 명하였다. 이때에 양주사람 이송전이란 자가 있어 위조 차자 1본과 위조 비답 1본을 남구만에게 보이며 말하기를, "이 본을 영평 사람 김오명한테서 얻어 보고 향중에 전파하였는데, 그 뒤에 또 차자 비답의 진본을 얻어보니 아주 서로 같지 않기 때문에, 먼저 이렇게 와서 고하여 훗날 죄를 면할까 합니다." 하였는데, 남구만이 임금께 아뢰었다. 임금이 명하여 잡아다 국문하라고 하니, 사헌부에서 국청을 설치하여 추국할 것을 청하였으나, 임금이 들어주지 않고, 다만 의금부로 하여금 일차에 구애되지 말고 엄한 형벌로 추구하여 심문하라고 하였다. 이송전은 마침내 무망죄에 걸려 장폐되었다. 위조 차자나 위조 비답은 곧 김수항이 정승에서 파직되었을 때에 남구만이 올린 차자와 임금의 비답이다. 위조 차자의 대략에 이르기를, "김수항이 국정을 맡은 지 지금 8년에 이르렀으나, 하교 가운데 이른바, 능히 간난을 널리 구제하지 못했다는 것은 있어도, 나라 일을 그르친 소인의 큰 죄가 있다는 것은 듣지 못하였습니다. 또한 국정을 마음대로 처단하거나 몰래 군주를 무시한 마음을 품었다는 것도 듣지 못했습니다. 그리고 이단하는 전하께서 책임지워 부리신 지가 여러 해 되어 그 사람됨을 알았으니, 하필 지금에서야 비로소 그가 결코 정직한 사람의 태도가 아니라는 것을 아셨다는 것입니까? 또 이사명이 사람 쓰는 것이 공평하지 못하다는 것은 신도 또한 몰랐습니다. 이선의 일은 삼가 전교를 받들겠습니다만, 사판에서 깍아버리라는 명은 반드시 온당치 못하며, 모든 파직의 명령도 풍간을 권장하는 방법을 쓰는 것이 아닙니다. 삼가 바라건대 전하께서는 어제의 비망기 중에 미안한 교시를 깎아 고치시고, 이사명을 추고하라는 명령과 이선이익상이여조종저김호송주석을 파직하라는 명령을 도로 거두어서 두 신하를 편안하게 하고, 그리고 여러 사람의 심정을 위로해 주소서." 하였고, 위조 비답에는 대략 말하기를, "사의를 내가 가상하게 여기나 두 신하의 일은 마침내 윤허하여 따를 수 없는 것이고, 이익상조종저김호송주석 등도 오로지 당을 세우는데 힘을 써서 대간에 기풍은 헤아리지 않고 자기와 의견이 같은 자는 참여시키고 자기와 의견이 다른 자는 물리치니, 좋지 못한 형상이 폐간을 보는 것 같다. 또 의논하여 아뢰는 것을 펼쳐야 할 날에 도리어 서간을 띄워 아뢰는 것을 정지하게 하니, 그 간교한 형상과 사특한 태도가 두 신하보다 심하다. 지금 파직시키는 것이 진실로 복록인 것이라, 도로 거둘 이치가 없으니, 경은 이에 번거롭게 하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>上命廣定明安公主墓所步數, 仍令該曺, 買給步數內民田, 以爲禁耕之地。 戶曺判書柳尙運、領議政南九萬白上曰: "公主雖與宗親一品有異, 墓山步數, 法典無加等之事, 只依法典, 定以百步, 而步內則買給民田, 步外給價本家, 使之私買, 可杜後弊。" 上許之。 九萬請申江界採參之禁。 上從之, 命拿府使金夢良時, 有楊州人李松全者, 以僞箚一本, 僞批一本, 示九萬曰: "此本得見於永平人金五明, 而傳播鄕中矣。 其後又得見箚批眞本, 則大相不同, 故先此來告, 以免他日之罪。" 九萬白于上。 上命拿鞫之。 憲府請設推鞫。 上不聽, 只令禁府, 勿拘日次, 嚴刑究問。 松全竟坐誣罔杖斃, 僞箚僞批, 卽金壽恒罷相時, 南九萬所上箚子與上批也。 僞箚略曰: "壽恒之任國政, 今至八年, 下敎中所謂不能弘濟艱難則有之, 未聞有誤國小人之大罪, 亦未聞專擅國柄, 陰懷無君之心也。 李端夏, 殿下任使有年, 知其爲人, 則何必今而後, 始知其決非正人之態乎? 李師命用人不均, 臣亦未知矣。 李選之事, 謹奉敎, 而削版之命, 未必穩當, 諸罷職之命, 亦非用勸諷諫之道, 伏乞殿下, 刪改昨日備忘中未安之敎, 還收李師命推考之命及李選、李翊相、李畬、趙宗著、金灝、宋疇錫罷職之命, 以安兩臣, 以慰群情。" 僞批略曰: "辭意予用嘉尙, 兩臣事, 終無允從之理。 李翊相、趙宗著、金灝、宋疇錫等, 亦專務植黨, 不揆臺風, 同己者與之, 異己者屛之, 不吉之狀, 如見肺肝, 而且論啓方張之日, 旋卽發簡停啓, 其奸狀邪態, 甚於兩臣, 今此罷職, 實是福祿, 亦無還收之理, 卿其毋煩。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11401027_001">
        <translation>유성이 북극 아래서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出北極下, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402001_001">
        <translation>좌의정 조사석이 상소하여 체직되기를 원하면서 의심과 비방이 더욱 심각하여 누가 성궁에 끼친다고 말하니, 임금이 답하기를, "지금 경의 상소를 보고는 놀랍고 통탄스러움을 금하지 못하였다. 아! 옛부터 나라가 있은 이래로, 군주가 되어 신하의 무함과 욕을 혹심하게 받은 경우가 오늘날과 같은 적은 있지 않았다. 한결같이 흉악하고 참혹함이 이미 극심한데, 더구나 의심하여 비방함이 더욱 심각하여 점점 번지는 것이 이르지 아니하는 바가 없으니, 그들의 설계는 대신을 밀어내는 데만 있는 것이 아니다. 이것이 바로 옛사람이 말한 이런 짓도 차마 하는데 무엇인들 차마 하지 못하겠느냐? 하는 것이다. 대신이 나라를 위하여 환란을 염려하는 도에 있어서는 바로 진달하고 숨김이 없어야 옳은데, 돌아보건대 한결같이 물러나 웅크리고 있으면서 다만 스스로 면직만을 청하니, 한갓 흉인의 간계가 재빨리 더욱 이르지 않는 바가 없게 하는 것을 키우는 것이다. 경은 어찌 생각이 이에 미치지 못하는가? 안심하여 사직하지 말며, 쌓인 것을 모두 진달하여 나의 답답하게 맺힌 마음을 풀게 하라." 하고, 승지를 보내어 유서를 내리니, 조사석이 대답하기를, "신을 비방하는 말이 처음에는 비록 가만히 전해지고 몰래 의논되었으나, 마침내 공공연하게 헐뜯고 크게 전파되는데 이르고, 점점 번져가서 시간이 흐를수록 더욱 심각해지는 것은, 신의 마음을 의심하고 신의 몸을 헐뜯어 가면 갈수록 더욱 심하여, 혹은 조금도 용서할 뜻이 없는 까닭에 불과할 뿐입니다. 무슨 다른 단서를 신총에 진달할 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 또 승지를 보내어 그로 하여금 마음에 쌓인 것을 모두 진달하라고 하였으나, 조사석은 또 대답하기를 전과 같이 하였다. 대개 조사석이 의심을 둔 사람을 고발하여 그 분한 마음을 풀고 싶지 않은 것은 아니지만, 오히려 공의를 두려워하여 머뭇거리면서 말하지 못했던 것이며, 임금도 마침내 그대로 버려두었지만 마음은 끝내 불쾌하였다.</translation>
        <original>左議政趙師錫上疏乞遞, 以疑謗益深, 貽累聖躬爲言。 上答曰: "今觀卿疏, 不覺驚痛也。 噫! 自古有國以來, 爲人君而酷受人臣之誣辱者, 未有如今日之所遭也。 一之已極凶慘, 況疑謗益深, 輾轉浸淫, 無所不至者? 其爲設計, 不但在於排擯大臣而已。 此正古人所謂: ‘是可忍也, 孰不可忍者也?’ 在大臣爲國慮患之道, 直陳無隱可也。 顧乃一向退縮, 只自丐免, 徒增凶人之奸計, 駸駸然尤無所不至, 卿胡不念及於此耶? 安心勿辭, 畢陳所蘊, 以解予鬱結之心。" 遣承旨賚諭。 師錫對曰: "臣之謗言, 始雖潛傳竊議, 終至公誦大播, 輾轉浸淫, 久而益深者, 不過疑臣之心、毁臣之身, 愈往愈甚, 罔或少恕之意故也。 有何他端可陳於宸聰者哉?" 上又遣承旨, 使之悉陳所蘊。 師錫又對如前, 蓋師錫非不欲告置疑之人, 以逞其忿, 而猶畏公議趑趄不言。 上亦遂置之, 而意終不快。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402002_001">
        <translation>여러 승지에게 명하여 공사를 가지고 입대하라 하고는 몸소 재판하여 주었다.</translation>
        <original>命諸承旨, 持公事入對, 親賜裁判。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402002_002">
        <translation>홍만용을 대사헌으로, 이여를 대사간으로, 심평을 사간으로, 안규와 권지를 장령으로, 윤세희와 심권을 지평으로, 심상과 남필성을 정언으로, 황흠을 부교리로, 이현석을 승지로, 홍중하를 검열로, 유명천을 강계 부사로 삼았다. 유명천은 을묘년 의 흉당 중에서 가장 음특하였으나, 그때에 의논이 바야흐로 허새허영의 옥사를 허무한 데로 돌린 까닭으로써 급급하게 유명천을 수용한 것이다.</translation>
        <original>以洪萬容爲大司憲, 李畬爲大司諫, 沈枰爲司諫, 安圭、權持爲掌令, 尹世喜、沈權爲持平, 沈相、南弼星爲正言, 黃欽爲副校理, 李玄錫爲承旨, 洪重夏爲檢閱, 柳命天爲江界府使, 命天於乙卯凶黨中, 最爲陰慝, 而時議方以璽 瑛獄, 歸之虛誣, 故汲汲收用命天。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402002_003">
        <translation>예조에서 각릉에 전알할 것을 계품하였는데, 임금이 하교하기를, "영릉 을 공경히 전알하는 것은 예에 있어서 마땅히 먼저 할 바이다. 더구나 내가 경사전에서 승중복을 받았음에랴? 상제가 끝나기 전에 첨배하고 슬픔을 펴려고 생각하였으나, 사고에 거리끼어 지금까지 행하지 못하였으니, 정과 예의 흠결은 이미 말할 수 없고, 추모하는 슬픈 감회도 갑절이나 울결하여, 침식이 편치 못하다. 올봄의 전알은 결코 그만둘 수 없으니, 이달 그믐 전 스무날 후로 택일하여 들이라." 하였다. 경사전은 바로 인선 왕후의 혼궁이다.</translation>
        <original>禮曺啓稟各陵展謁。 上下敎曰: "祗謁寧陵, 禮所當先, 況予受服於敬思殿? 擬於喪制未畢之前, 瞻拜展哀矣。 事故絓礙, 汔今未行, 情禮之欠缺, 已不可言, 而追慕愴感, 一倍耿結, 寢食靡安, 今春展謁, 決不可已。 以今月晦前念後, 擇日以入。" 敬思殿, 乃仁宣王后魂宮也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402002_004">
        <translation>지돈녕부사 이민서가 졸하였는데, 나이 56세였다. 이민서는 고 상신 이경여의 아들인데, 강명 방정하고, 간묵 정직하였으며, 조정에 있은 지 30 년에 여러번 사변을 겪었으나 지조가 한결같았고, 직위가 총재에 이르렀으나 문정은 쓸쓸하기가 한사와 같았으며, 한결같이 청백한 절개는 처음에서 끝까지 변함이 없었다. 문장 또한 고상하고 건아하여 온 세상의 추앙을 받는 바가 되어, 국가의 전책도 대부분 그의 손에서 나왔다. 매양 매복 할 때를 당하면 그 당시에 의논하는 사람들이 모두 말하기를, 아무를 두고 그 누가 되랴? 하였다. 임금이 그의 강직하고 방정한 것을 꺼려하여 그다지 우악하게 총애하지 않았기 때문에 마침내 들어와 정승이 되지 못하였다. 이에 이르러 시대의 일에 근심이 많은 것을 눈으로 직접 보고는 근심과 번민이 병이 되어 졸하였다. 조야에서 슬퍼하고 애석해 하지 않은 이가 없었으며, 비록 평일에 서로 좋아하지 않았던 자라도 정직한 사람이 죽었다고 말하였다. 그 뒤에 문간이란 시호를 내렸다.</translation>
        <original>知敦寧府事李敏叙卒, 年五十六。 敏叙, 故相敬輿子也。 剛方簡直, 立朝三十年, 屢經事變而志操如一, 位至冡宰而門庭冷落如寒士, 淸白一節, 終始不渝, 文章亦高健, 爲一世所推, 國家典冊, 多出其手, 每當枚卜之時, 時議皆曰: ‘舍某其誰?’ 而上憚其剛正, 不甚優寵, 故終不得入相。 至是, 目見時事多虞, 憂懣成疾而卒, 朝野莫不痛惜。 雖平日不相好者, 亦曰: ‘正人亡矣。’ 後謚文簡。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402003_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신을 인견하고, 여러 정무를 강론하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 講論庶務。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402003_002">
        <translation>사헌부에서 청하기를, "강직하고 명민한 관원으로 하여금 안주숙천에 통을 쌓을 곳을 상세히 조사하여 백성들이 원통함을 부르짖는 폐단이 없게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府請令剛明官, 詳査安州、肅川築筒處, 俾無民人呼冤之弊。 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402005_001">
        <translation>우의정 이숙이 차자를 올리기를, "기전에 흉년이 들었으므로 산릉의 거둥을 멈추시기를 청합니다." 하니, 임금이 답하기를, "종이에 가득히 찬 차자의 진달이 모두 백성을 근심하는 것이므로, 글뜻의 간곡하고 지극한 것이 사람으로 하여금 감탄하게 하였다. 백성을 역사시키는 것이 폐단이 된다는 것을 모르는 것이 아니다. 그러나 기에 옛날 동한 때 명제가 원릉을 전알할 때 밤에 꿈을 꾸니 선제 태후가 평소와 같이 기뻐하므로, 슬퍼서 잠을 자지 못하고 곧 여러 신하를 거느리고 능에 올라갔다.고 하니, 오늘의 일은 내 마음에 크게 두렵고 슬퍼하는 바가 있는 것을 임금과 신하 사이에 어찌 숨기겠는가? 내가 일찍이 꿈에서 효종을 뵈었는데 효종께서 손을 잡고 기뻐하며 옥음의 정녕하심이 어슴푸레 평소와 같았다. 이러한 뒤로는 추모하는 정성이 갑절이나 절실하게 맺히어 실지로 스스로 억제하기가 어렵다. 가을의 거둥이 농사일에 방해가 있을 것 같다고 하는 것은 또한 그 다음 일이니, 여가를 따질 필요가 없다. 아! 신의 도를 구한다면 인정에서 멀지 않은 것이다. 지극한 정이 있는 곳엔 하늘도 반드시 가엾이 여겨서 용서를 하는데, 곧 저들이 지극히 어리석다고 하나 신의 백성인데 어찌 이 행차가 어쩔 수 없다는 것을 모르겠는가? 내 뜻이 이미 결정되었으니, 경은 그것을 생각하고 헤아리라." 하였다.</translation>
        <original>右議政李䎘上箚, 以畿甸荒歉, 請寢陵幸。 上答曰: "滿紙箚陳, 總是憂民, 辭意懇至, 令人感歎, 役民有弊, 非不知之, 而記昔東漢明帝, 當謁原陵, 夜夢先帝太后如平生, 歡悲不能寐, 卽率群臣而上陵, 今日之事, 於予心大有所怵惕愴感者。 君臣之間, 豈可隱諱耶? 予嘗夢謁于孝廟, 孝廟握手歡喜, 玉音丁寧, 怳若平昔, 自是以後, 追慕之誠, 倍切耿結, 實難自抑。 至若秋幸之有妨稼穡, 亦其次耳。 不須暇論也。 噫! 求之神道, 不遠人情, 至情所在, 天必矜恕, 則彼至愚而神之民, 豈不知此行之萬不獲已乎? 予志已決, 卿其思量焉。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402005_002">
        <translation>부응교 이돈이 상소하여 영동의 백성에게 조세를 감하여 줄 것을 청하였는데, 대개 강릉 부사로 있다가 소환되었기 때문이다. 임금이 묘당으로 하여금 품하여 처리하라고 하니, 묘당에서 복계하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>副應敎李墪上疏, 請蠲嶺東民稅, 蓋自江陵府使召還故也。 上令廟堂稟處, 廟堂覆啓, 不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402006_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 부제학 최석정이 봉조하 송시열이 병으로 앓고 있다고 아뢰자, 임금이 의원을 보내고 약을 내려주며, 그로 하여금 가보라고 하였다. 최석정이 또 박세채를 부를 것을 청하니, 임금이 명하여 특별히 유서를 내려 박세채와 이상을 불렀으나, 모두 오지 않았다.</translation>
        <original>御晝講, 副提學崔錫鼎, 以奉朝賀宋時烈有疾聞。 上遣醫賚藥, 使之往視。 錫鼎又請召朴世采, 上命下別諭, 召世采及李翔, 皆不至。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402006_002">
        <translation>이굉을 승지로, 김창집을 검상으로 삼았다.</translation>
        <original>以李宏爲承旨, 金昌集爲檢詳。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402007_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 부제학 최석정이 아뢰기를, "내국에서 양남에 청죽의 세황을 봉진한 일로써 그 수령을 파직하게 한 것은, 수령이 진실로 근신하지 못한 죄가 있었기 때문입니다. 듣건대 양남의 죽종은 모두 사사로이 베는 데로 돌아가 혹은 황폐한 데 이르고, 심지어는 유자와 석류도 열매가 맺히면 관에서 숫자를 세어 거두어 받기 때문에, 백성이 모두 나무 뿌리에 겨로 불을 놓아 태워서 말라 죽게 하는 데 이르게 한다고 하니, 나무에도 오히려 이와같이 한다면 다른 것도 알 만합니다. 옛날 옻나무 숲에서 세금을 받았던 사실과 비교한다면 과연 어떠하겠습니까? 마땅히 신칙을 더하여 금단하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>御晝講, 副提學崔錫鼎曰: "內局以兩南封進靑竹之細黃, 罷其守令。 守令固有不謹之罪, 而竊聞兩南竹種, 盡歸私斫, 或至荒廢, 甚至柚榴成實, 則自官計數收捧, 故民皆爇糠樹根, 以致熏枯云。 樹猶如此, 他可知也。 比諸古者漆林之征, 果何如哉? 宜加申飭禁斷。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402008_001">
        <translation>특별히 유상운을 승진시켜 판의금을 삼았다. 이때 유상운에게 몰래 궁중의 세력과 결탁했다는 비방이 있었는데, 중비 가 내리자 사람들이 더욱 그를 의심하였다.</translation>
        <original>特陞柳尙運爲判義禁, 時, 尙運有陰結奧援之謗, 中批之下, 人益疑之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402008_002">
        <translation>경상도 창원 등 고을에 지진이 있었다.</translation>
        <original>慶尙道 昌原等邑地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402009_001">
        <translation>좌의정 조사석이 상소하여 진정하고, 병으로 해직을 청원하니, 임금이 사관을 보내어 힘써 개유하였다.</translation>
        <original>左議政趙師錫上疏, 陳情病乞解。 上遣史官勉諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402009_002">
        <translation>지평 윤세희가 소로 병조 판서 이사명을 탄핵하였다. 그 대략에 이르기를, "이사명은 성품이 본래 간사하고 아첨하여, 마음을 쓰는 것이 교밀하고 한갓 조급하게 다투기를 일삼아 권세를 탐내고 좋아하였습니다. 장보 로 있을 때부터 감히 탐천 의 꾀를 품고 추훈에 기록되기를 구하여, 5, 6년 사이에 직위가 경월 에 이르렀으니, 사람들에게 비웃음과 지적을 받은 지가 이미 오래 되었습니다. 남방의 감사에 제수되기에 미쳐서는 진휼하는 자본이라고 핑계대고 한 도에 이익을 약탈하여 사욕을 영위할 계획을 세웠으며, 심지어는 놋쇠 안반과 목욕통을 만들어 왔다는 말이 원근에 떠들썩하여, 그 뒤에 염탐하여 물어보니 곧 한결같이 탄핵문을 내었습니다. 만약 한가닥 염치가 있다면 마땅히 움츠리고 엎드려서 죄를 기다리기에 겨를이 없어야 할 것인데, 서계가 겨우 올라가자마자 급급하게 공무를 집행하니, 욕심에 끌리고 잃을 것을 근심하는 것이 어찌 이 지경에 이르렀습니까? 그리고 군사를 거느리는 관직을 얻으려고 하여 김석익에게 탐문하여 시험하므로, 김석익이 그 불가한 줄은 알면서도 무어라고 말한 바가 있었다고 합니다. 신이 김석익과 같은 마을에 살아 서로가 알므로 일찍이 그 말을 듣고 마음 속으로 항상 침을 뱉고 더럽게 여겼는데, 불행하게도 김석익이 죽어 구원 에서 살아날 수가 없게 되었으니, 이것은 진실로 이사명에게는 다행인 것입니다. 조정에 있는 신하로 명성과 인망, 명예와 직위가 자기보다 뛰어난 자가 있으면 반드시 온갖 계책으로 중상하려고 하기 때문에, 모두가 깊이 근심하고 같은 반열에 참여하기를 부끄럽게 여기는데, 오직 전하께서만 깊숙이 구중 궁궐에 계시어 홀로 그 정상을 살피지 못하시는 것입니다. 재상은 마땅히 환관이 이름을 모르는 자를 써야 하는데, 이 사람은 남들이 환관이 이름을 알고 있다고 많은 의심을 하고, 신도 나름대로 의혹을 가지고 있습니다. 또 두소 의 재주로써 젖내가 난다는 소문을 면치 못했는데도, 권세를 얻은 뒤로는 그의 문은 저자와 같이 재물과 뇌물이 공공연하게 행하여져, 시정 여리의 무리가 혹은 군관에 충당되고, 더러는 장교에 배치되며, 궁가의 도장으로서 곧 첨사에 제수된 자가 있는가 하면, 재신의 복례로서 더러는 만호가 된 자도 있습니다. 그리고 기타 제배시키는 데에 있어서 사정을 따르고 공정함을 잃은 경우를 일일이 거론할 수 없을 정도입니다. 진청은 오로지 빈궁한 백성을 위하는 곳인데, 곡물을 모두 사문으로 돌리고, 장쾌 의 이익을 노리는 무리와 밤낮으로 같이 있으면서 그 이익을 꾀함이 있어서 책략에 빈틈이 없으며, 또 당상관을 체아직에 부록시키는 것은 처음에 무신의 무직자를 위하여 설치한 것인데, 요즈음 본병에서 무신에게 마땅히 붙여 주어야 할 과목을 빼앗아서 널리 무사를 모아 별군관이라 일컫고, 이미 그 녹을 부여하고, 또 본병의 저축된 것을 내어서 옷을 만드는 자본이라 이름하여 주니, 이것이 어찌 쓸데없는 자리를 설치하여 국가의 재물을 소모시키는 것이 아니겠습니까? 이 때문에 무사로서 관직을 얻고자 하는 자는 만약 여기에 들어오지 못하면 아무리 그 재주가 있다 하더라도 등용되지 못하며, 벼슬을 통하는 길은 반드시 그 문을 경유하여야 하니, 당당한 국가에서 무사를 기르는 것이 도리어 본병에서 사사로이 양성하는 군관만 못하다는 것입니까? 숙위하는 장교가 입직할 때 반드시 낙점을 기다려서 교체하는 것은, 곧 궁위를 엄수하고 신지를 중시하기 때문인데, 지난번 교체할 즈음에 부표하여 수점하지 않고 영전 을 곧바로 보내었으니, 이는 진실로 예전에 듣지 못한 거사라 그 조짐을 키울 수 없으며, 또한 무엄하다고 이를 만합니다. 신은 듣건대 나라를 망하게 하는 길은 하나만이 아니나, 전쟁을 좋아하는 자는 반드시 망한다고 하였습니다. 근래에 각 군문에서 군사를 조련시키는 일이 거의 없는 날이 없으니, 음우 의 계책이 갖추어졌다고 할 만하나, 지난날 이사명이 봄가을로 열무해야 한다는 뜻으로써 앞에서 계달하는데 이르렀으니, 국가가 큰 탈 없이 지내고 현재 금혁 의 근심이 없는데, 어찌 군대를 정렬시키고 사열하는 일로써 임금의 무력을 남용하려는 마음을 여는 것입니까? 그 자신이 본병에 있은 지 이미 3 년을 지났으니, 이로써 임금께 요구함은 오래도록 전권할 계획을 삼으려는 것입니다. 더욱이 말로는 친절하나 마음 속으로는 해칠 생각을 가지고 진신들을 서로 무함하여 장차 여러 사람의 의논을 배척하고 혼자 그 뜻을 행하며, 유다른 총애를 빌어서 혼자 그 권세를 차지하려고 하는 것입니다. 심지어는 뇌물이 연달아 끊이지 않고 재물을 많이 쌓았으며, 이름난 동산과 좋은 집을 후한 값으로 사서, 거처나 의복거마가 한없이 사치하고, 넓게 차지한 전장은 곳곳마다 있으니, 사가의 부자로는 세상에서 서로 비할 데가 없습니다. 그 몰래 감추어진 자취와 속이고 망령된 행동은 비록 감히 들추어 말하지 않더라도, 위로 공경으로부터 아래로 여대 에 이르기까지 여러 사람이 같은 말로 모두 같이 분개하면서도 오히려 기세가 대단하고 기반이 견고한 것을 두려워하여 오히려 한 사람도 전하를 위하여 입을 여는 것을 볼 수가 없으니, 신은 가만히 통탄스럽게 여기는 것입니다. 전하께서 친히 이사명을 위임시킨 지가 또한 이미 오래 되었으니, 그를 어떠한 사람이라고 생각하십니까? 편폐 와 사령에 비록 혹 여유가 있다고 하겠지만, 말을 듣고 눈동자를 보면 종내 길사 는 못될 것입니다. 전하의 명철하신 성덕으로써 어찌 유독 그 정상을 환하게 아시지 못하십니까? 혹시라도 슬기로운 판단을 내려 제거하기를 의심없이 하신다면 종사의 다행이겠습니다." 하니, 답하기를, "이해를 비교하지 않고 항장을 올려 남김없이 논한 우직하고 순박한 기풍을 내가 가상하게 여긴다. 그러나 다만 편안한 데 있으면서 위태함을 생각하는 것이 나라를 위하는 선무인데, 현재 금혁의 근심이 없다.고 말한 것은 진실로 우소 함을 면할 수 없다." 하였다. 이사명이 이 비답을 보고는 곧 도성을 나갔다. 우의정 이숙이 차자로 이사명을 구하고, 이내 공경에게 물어 허실을 명백히 조사할 것을 청하였다. 이때에 김수항이단하는 모두 고향으로 물러가고 젊은 무리들이 작당하여 몰래 종실 이항과 결탁하여 함부로 날뛰면서 나쁜 놈들이 스스로 방자하게 날뛰는 것이 지난날 간당이 정남에게 밀부한 것과 같았으므로, 견식이 있는 사람들이 매우 근심하였다. 이사명이 바야흐로 병조 판서로 있으면서 함부로 김석주의 경신년 의 일을 본받아 은밀히 조사석과 항을 규찰하였는데, 성품이 본래 경솔하고 얕아서 일이 소루한 점이 많았다. 때를 만나서 기세를 펴던 무리들이 염탐하여 알아차리고는 모두 이를 갈고 부추기니, 윤세희가 이 소를 올린 것이다. 윤세희가 바야흐로 병이 심하여 거의 죽게 되었으므로, 다른 사람이 대신 구상하고 그 이름을 빌린 것이다. 이때에 항이 궁중에 무시로 드나들고 임금도 진실로 이미 이사명의 일을 알았기 때문에 윤세희의 소를 보고 자못 기뻐하였기 때문에 비지가 이와 같았던 것이다. 그 후에 비국에서 차대할 때에 윤세희로 하여금 같이 들어오도록 한 것은 이사명의 일을 자세히 듣고자 해서였는데, 윤세희는 몹시 피곤하여 진실로 기동할 기력도 없었다. 시배들이 강권하여 들어가게 했으나, 이미 들어가서는 정신이 혼미하여 말을 똑똑하게 할 수가 없었다. 임금이 끌어당겨서 여러번 물었으나 번번이 대답을 못하고, 이숙의 차자로써 사실을 밝히기를 청한 뒤 바쁘게 인피하고 나가 버렸다. 이에 여러 대간도 즉시 논계하지 못한 것이 공의에 비난을 받았다고 하여 인피하였다. 집의 이선부가 드디어 이사명을 삭직하여 내치자고 탑전에서 계달하였는데, 떠도는 말로 서로 무함한다는 등의 말이 있었다. 임금이 어떤 일을 지적한 것인가 묻자, 이선부도 능히 대답을 못하고 아뢸 때에 임하여 또 계달할 초안을 잃어버렸다. 이선부는 본래 추소 하여 곧 임금 앞에서도 혹은 일어서면서 옷소매를 떨치기도 하고, 혹은 무릎으로 걸으면서 동서를 찾기도 하여 행동이 해괴하였으므로, 측근의 신하들이 웃음이 나서 손으로 입을 가리지 않음이 없었으며, 임금도 또한 웃음을 터뜨렸다. 그 뒤에는 매우 먼 변방으로 귀양보내는 것으로 가율하였다. 사간원의 심평최석항 등도 매우 먼 변방으로 귀양보내는 것으로 논하여 아뢰니, 임금이 방자한 자취를 내가 눈으로 직접 보았다고 하교하고, 명하여 삭직하고 파출하도록 했으나, 뒤에 그대로 따라서 삭주로 유배하였다. 이사명은 사람됨이 경측하여 단정하지 못하면서도 총애를 믿고 귀를 믿는데 미쳐서는 또 마음껏 호화롭고 사치하게 하니, 숙부 이민서가 항상 그를 경계하여 말하기를, "우리 집이 본래 한사의 소박함으로 서로 전하여 왔는데, 너에게 이르러 갑자기 부한 것이 이와 같으니, 오래 가지 않아 반드시 패할 것이다. 나는 보고 싶지 않다." 하더니, 이민서가 죽음에 이르러 과연 패한 것이 그의 말과 같았다. 이사명이 이미 패하자 시배들은 매우 통쾌하게 여겼으나, 선배와 장덕 은 자못 남모르는 근심을 품고 있었다. 대개 이사명은 애석하게 여길 것이 없지마는, 이항의 권세가 이로 인하여 더욱 펼쳐져 앞으로의 근심이 미칠 바를 알 수 없었기 때문이었다.</translation>
        <original>持平尹世喜疏, 劾兵曺判書李師命, 其略曰: "師命性本憸侫, 用意巧密, 徒事躁競, 貪樂權勢, 自在章甫, 敢懷貪天之計, 求錄追勳, 五六年間, 致位卿月, 人之嗤點, 固已久矣。 及授南臬, 稱以賑資, 漁奪一道之利, 以售營私之計, 甚至鍮案盤、沐浴桶造來之說, 遠邇譁然, 其後廉問, 卽一彈文, 若有一端廉恥, 則當縮伏俟罪之不暇, 而書啓纔上, 汲汲行公, 其貪戀患失, 何至此也? 至於欲得將兵之官, 探試於金錫翼。 錫翼知其不可, 有所云云: ‘臣與錫翼, 同里相知, 嘗聞其言, 心常唾鄙, 不幸錫翼死, 九原難作, 此固師命之幸也。’ 在廷之臣, 有聲望名位之出於己者, 則必欲百計中傷, 故皆懷深憂, 羞與同列, 而惟殿下深居九重, 獨未察其情狀也。 宰相當用宦官不知名者, 而此人則人多致疑於宦官之知名, 臣竊惑焉。 且以斗筲之才, 未免乳臭之稱, 而自得權勢之後, 其門如市, 貨賂公行, 市井閭里之輩, 或充軍官, 或置將校, 宮家道掌而直授僉使者有之, 宰臣僕隷而或爲萬戶者有之, 其他除拜之循私滅公, 不可一二擧, 賑廳專爲窮民, 而穀物盡歸私門, 與駔儈射利之徒, 晝夜同處, 其所謀利, 算無遺策。 且堂上付祿遞兒, 初爲武臣無職者設, 而今者本兵, 奪武臣應付之科, 廣聚武士, 稱以別軍官, 旣付其祿, 又出本兵所儲, 名爲衣資而給之, 此豈非設無用之窠, 而耗國家之財者乎? 是以武士之欲得官者, 若不入此, 則雖有其才, 不得見用。 通仕之路, 必由其門, 堂堂國家之蓄武士, 反不如本兵私養之軍官乎? 宿衛將校之入直, 必待落點替代, 乃所以嚴宮闈重信地, 而頃者交替之際, 不爲付標受點, 直送令箭, 此實前所未聞之擧, 其漸不可長, 而亦可謂無嚴矣。 臣聞亡國之道非一, 而好兵者必亡, 近來各軍門鍊兵之事, 殆無虛日, 陰雨之策, 可謂備矣。 而頃日師命, 以春秋閱武之意, 至達於前, 國家粗安, 時無金革之憂, 豈可以觀兵之事, 啓君黷武之心乎? 身居本兵, 已過三載。 以此要君, 欲爲久專之計, 而況口蜜腹劎, 交構搢紳, 將欲排群議而獨行其志, 假殊寵而獨專其權, 甚至苞苴絡繹, 貨財堆積, 名園甲第, 重價買取, 居處服御, 窮極侈靡, 廣占田庄, 在在有之, 私家之富, 世無相埒, 其陰秘之迹, 矯妄之行, 雖不敢索言, 上自公卿, 下至輿儓, 萬口一辭, 輿情同憤, 而猶畏勢焰之薰灼, 盤據之堅固, 尙未見一人, 爲殿下發口, 臣竊痛之。 殿下親任師命, 亦已久矣。 其以爲何如人耶? 便嬖使令, 雖或有餘, 而聽言觀眸, 終非吉士, 以殿下之明聖, 何獨未燭其情狀耶? 倘賜睿斷, 去之勿疑, 則宗社之幸也。" 答曰: "不較利害, 抗章極論, 戇樸之風, 予用嘉尙, 第居安思危, 爲國先務, 而時無金革之憂云者, 誠未免迂踈也。" 師命見此批, 卽出城。 右議政李䎘箚救師命, 仍請俯詢公卿, 明覈虛實。 是時金壽恒、李端夏, 俱退去鄕里, 少輩之黨, 陰結宗室杭, 跳梁自恣, 如向時奸黨之密附楨、柟, 識者深以爲憂。 師命方在本兵, 妄欲效金錫冑庚申事, 陰察趙師錫及杭, 而性本輕淺, 事多踈漏, 時輩詗知之, 咸切齒慫慂。 世喜上此疏, 世喜方病甚垂死。 他人代構而假其名, 時杭出入非時, 上固已知師命事, 見世喜疏, 頗喜之, 故批旨如此。 後於備局次對, 使世喜同入, 欲詳聞師命事也。 世喜困篤, 實無起色, 時輩强勸而入之, 旣入, 精神迷錯, 語不可了。 上引惹而屢問之, 輒不能對, 以䎘箚請覈, 草草引避而出。 於是諸臺以不卽論啓, 見非公議引避。 執義李善溥遂發師命削黜之啓於榻前, 有飛語交構等語。 上問指何事, 善溥亦不能對, 臨啓時, 又失啓草。 善溥素麤踈, 乃於上前, 或起立而振拂衣袂, 或膝行而東西檢覓, 擧措駭異, 左右莫不掩口。 上亦發笑, 後以極邊遠竄加律。 諫院沈枰、崔錫恒等, 亦以極邊遠竄論啓。 上以縱恣之跡, 予所目覩爲敎, 而命削黜。 後從之, 配朔州。 師命爲人傾側不端, 及席寵負貴, 又極意豪侈。 叔父敏叙常戒之曰: ‘吾家本以寒素相傳, 而至汝身猝富如此, 不久必敗, 吾不欲見也。" 及敏叙沒, 而果敗如其言。 師命旣敗, 時輩甚以爲快, 而先輩長德, 頗懷隱憂, 蓋師命不足惜, 而杭之權勢, 因是益張, 前頭之憂, 莫知所屆故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402011_001">
        <translation>이후정을 응교로, 김성적을 수찬으로, 이후항을 부수찬으로, 강현을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李后定爲應敎, 金盛迪爲修撰, 李后沅爲副修撰, 姜鋧爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402012_001">
        <translation>이익을 병조 판서로, 윤덕준을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李翊爲兵曺判書, 尹德駿爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402013_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신을 인견하고, 임금이 윤세희가 상소한 말을 영의정 남구만에게 묻자 남구만이 아뢰기를, "이사명은 명가의 아들로서 젊어서 문명을 자부하고 훈적에서 출세하여 지위가 남보다 뛰어났으니, 이것이 진실로 비방을 초래하게 된 까닭입니다. 그러나 이사명으로 하여금 스스로 몸가짐을 잘하게 하였다면 비방하고 헐뜯는 것이 어디로부터 이르겠습니까? 근래에 세도가 경박하여 사람들의 말을 믿기가 어려우니, 비록 한두 가지 소문이 있다 한들 어찌 이것으로써 그의 허실을 결정하겠습니까?" 하니, 임금이 다시 묻지 않았다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰。 上以尹世喜之疏語, 問于領議政南九萬、九萬曰: "師命以名家子, 少負文名, 而發身勳籍, 位出人先, 此固致謗之由也。 然使師命善自持身, 則謗毁何自而至乎? 近來世道澆薄, 人言難信, 雖有一二所聞, 何可以此定其虛實也?" 上不復問。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402014_001">
        <translation>주강에 나갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402014_002">
        <translation>권항을 장령으로, 유집일을 지평으로, 최석항을 정언으로, 심사홍을 헌납으로, 정재희를 대사헌으로 삼았다.</translation>
        <original>以權恒爲掌令, 兪集一爲持平, 崔錫恒爲正言, 沈思泓爲獻納, 鄭載禧爲大司憲。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402014_003">
        <translation>임금이 명하여 백성들이 각릉에 향탄소 로 봉하여진 곳에 기경하는 것을 금하게 하였다.</translation>
        <original>上命禁民人之起耕於各陵香炭所封處者。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402015_001">
        <translation>달이 태미성 서원 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入太微西垣內。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402016_001">
        <translation>양성 사인 이해의 아내 홍씨의 여문에 정표하라고 명하였다. 홍씨가 그 고모를 봉양하는데 그 정성과 효도를 극진히 하였다. 고모의 집에 실수로 불이 났는데 고모가 미처 나오지 못하자, 홍씨가 불속으로 뛰어들어가 고모를 붙들고 나오다가 한꺼번에 타 죽었던 것이다. 도신이 나라에 알린 것이다.</translation>
        <original>洪氏奉養其姑母, 極其誠孝, 姑家失火, 姑未及出, 洪氏投入火中, 扶姑以出, 同時燒死, 道臣以聞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402018_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402019_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402020_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402020_002">
        <translation>이규령을 대사간으로, 임환을 장령으로, 이현기를 교리로, 홍수헌을 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以李奎齡爲大司諫, 林渙爲掌令, 李玄紀爲校理, 洪受瀗爲吏曺佐郞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402024_001">
        <translation>영의정 남구만과 정리사 유상운 등이 청대하여 임금께 아뢰기를, "봄비에 얼음이 풀리어 진흙길이 몹시 험하고 강물이 한창 불어나 건너기가 또한 어려우니, 능에 거둥하시는 기일을 조금 늦추는 것이 마땅할까 합니다." 하였으나, 임금이 농사철이 점점 가까와오고 군병이 이미 모였다고 하여 허락하지 않았다. 경기 관찰사 김덕원과 광주 유수 이세백도 도로가 진창이 되었다고 장계로 알리고, 또 아뢰기를, "남한성의 직로는 높고 가파르니, 마땅히 사잇길을 고쳐 보수할까 합니다." 하니, 임금이 노하여 말하기를, "선조 때 온천으로 가는 행차에 도로가 혹 진창이 된 적이 있었지만, 일찍이 사고가 발생했다고 아뢴 일은 없었다. 지금 곧 수치하기를 꺼려서 거만스럽게 치계하니, 분수나 도리가 어찌 이와 같은가? 남한성의 도로가 아무리 높고 가파르다 하더라도 내가 현기증이나 겁내는 병이 없는데, 어떻게 바른 길을 버리고 사잇길로 거쳐가겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>領議政南九萬、整理使柳尙運等請對, 白上曰: "春雨解凍, 泥路甚險, 江水方漲, 渡涉亦難, 宜少退陵幸期日。" 上以農節漸近, 軍兵旣聚, 不許。 京畿觀察使金德遠、廣州留守李世白, 亦以道路泥濘狀聞, 且言南漢直路峻急, 宜以間道改修。 上怒曰: "先朝溫泉之行, 道路或有泥濘之時, 而曾無頉啓之事, 今乃憚於修治, 偃然馳啓, 分義豈如是乎? 南漢之路, 雖曰峻急, 予無昏眩怯弱之病, 何可舍正路而由間道也?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402025_001">
        <translation>남필성을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以南弼星爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402026_001">
        <translation>임금이 동가하여 광진 북쪽 언덕에 주정 하고, 이내 배를 타고 나루를 건너 배에 내려서 앞으로 나가 율목정에 주정하였다가 보련으로써 행차하려고 하였다. 도승지 윤지선이 교자를 타되, 말을 버리고 연부를 사용하여 산성에 오르기를 청하니, 임금이 그대로 따르고, 여러 신하들은 말을 타고 배종하라고 명하였다.</translation>
        <original>上動駕, 晝停于廣津北岸, 仍上船渡津, 下船, 前進晝停于栗木亭, 欲以步輦行。 都承旨尹趾善請以駕轎, 去馬用輦夫上山城。 上從之, 命諸臣乘馬陪從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402026_002">
        <translation>김홍복을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以金洪福爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402026_003">
        <translation>미시에 임금이 광주 산성에 이르러 대신을 불러 보고 하교하기를, "여기가 바로 인묘께서 연을 머물렀던 곳인데, 지금 50 년을 지난 뒤에 내가 다시 여기에 와서 보니 슬픈 감회를 견딜 수 없다." 하고, 인하여 양주광주여주이천 4읍의 봄 세금을 견감해 주고, 또 여주의 백성으로 나이 70이상인 자에게는 음식물을 주게 하였으니, 대개 능침이 있기 때문이었다.</translation>
        <original>未時, 上次廣州山城, 召見大臣下敎曰: "此是仁廟駐輦之所, 而今過五十年後, 予復來此, 不勝感愴。" 仍令蠲減楊、廣、驪、利四邑春稅, 又給食物于驪州民人年七十以上者, 蓋以陵寢所在故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402026_004">
        <translation>관원을 보내어 명선명혜명안숙정 네 공주의 묘와 영창 대군의 묘에 제사를 지내게 하였는데, 모두 광주 지역에 있다. 임금이 명선명혜 두 묘가 길 곁에서 가장 가까우므로 두루 보고 싶다고 여러 신하들에게 물으니, 모두 아뢰기를, "군주는 사묘에 친히 가서 보는 일이 없으며, 길도 험하고 좁아서 행차할 수 없습니다." 하니, 임금이 드디어 중지하였다.</translation>
        <original>遣官祭明善、明惠、明安、淑靜四公主墓及永昌大君墓, 皆在廣州地也。 上以明善、明惠兩墓, 最近於途傍, 欲爲歷臨, 問於諸臣。 皆曰: "人君無親臨私墓之事, 而路且險隘, 不可行。" 上遂止。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402026_005">
        <translation>임금이 또 관원을 보내어 국구인 김만기와 민유중의 묘에 치제하게 하였는데, 김만기의 묘는 광주에 있고, 민유중의 묘는 여주에 있기 때문이었다. 지평 유집일이 명분없는 제사를 지낸다고 상소하여 간쟁하였으나, 들어주지 않았다.</translation>
        <original>上又遣官致祭于國舅金萬基、閔維重之墓。 萬基之墓在廣州, 維重之墓在驪州故也。 持平兪集一, 以爲無名之祭, 上疏爭之。 不聽。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402026_006">
        <translation>임금이 산성은 바로 온조왕이 나라를 개창한 땅인데, 완풍 부원군 이서가 성과 못을 수선한 공이 있다고 하여 관원을 보내어 치제하게 하였다. 이서는 일찍부터 이미 온조왕의 사당에 배향되었다.</translation>
        <original>上以山城是溫祚王所開創之地, 而完豐府院君 李曙, 有繕治城池之功, 遣官致祭, 曙曾已配享於溫祚廟。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402026_007">
        <translation>영부사 김수흥 등이 임금에게 아뢰기를, "병자년 난리에 여러 도의 근왕병으로서 쌍령에서 전사한 자가 매우 많으니, 또한 마땅히 제사를 지내야 합니다. 하고, 정언 김홍복은 아뢰기를, "험천의 전쟁에서 사졸로서 죽은 자가 쌍령에 못지 않고 북문의 싸움에서 날랜 장수와 강한 병졸이 태반이나 돌아오지 못했다는 것을 옛 노인들이 전하여 오므로 슬퍼하지 않는 이가 없으니, 제사를 하사하는 전례를 마땅히 다름이 없게 하소서." 하니, 임금이 모두 그대로 따랐다.</translation>
        <original>領府事金壽興等言于上曰: "丙子之亂, 諸道勤王兵, 戰亡于雙嶺者甚衆, 亦宜祭之。" 正言金洪福曰: "險川之役, 士卒死者, 不下於雙嶺, 而北門之戰, 驍將勁卒, 太半不還, 古老傳之, 莫不衋傷, 賜祭之典, 宜無異同。" 上皆從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402026_008">
        <translation>임금이 사관을 보내어 유서로 김수항정재숭을 불렀으나, 모두 오지 않았다.</translation>
        <original>上遣史官, 諭召金壽恒、鄭載嵩, 皆不至。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402027_001">
        <translation>임금이 광주에서 길을 떠나 벌원과 공암에 주정하고 저녁에는 이천에 머물렀는데, 이천죽산의 군병을 징발하여 그들로 하여금 호위하게 하였다.</translation>
        <original>上自廣州離發, 晝停于伐院及孔巖, 夕次利川, 發利川、竹山軍兵, 使之扈衛。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402028_001">
        <translation>임금이 이천에서 새벽에 떠나 한낮에 영릉 에 이르러 제사를 지내고 길을 돌아 영릉 을 전알하고 돌아와 이천에 머물렀다.</translation>
        <original>上自利川曉發, 午到寧陵行祭, 轉謁于英陵, 還次利川。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402029_001">
        <translation>임금이 공암에 주정하였는데, 광주 유수 이세백이 경외에 나와 맞이하자 임금이 먼저 서장대에 가서 기다리게 하였다.</translation>
        <original>上晝停于孔巖, 廣州留守李世白出境迎之。 上令先往西將臺以待。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402029_002">
        <translation>임금이 쌍령을 지나다가 말을 멈추고 묻기를, "여기가 바로 병자년에 싸우다가 패망한 곳인가?" 하니, 김수흥이 아뢰기를, "경상 병사 민영허완 등이 군사를 거느리고 근왕하다가, 여기에 와서 적의 습격을 받아 하나도 생존한 자가 없었으니, 비록 사람의 꾀가 훌륭하지 못하여 끝내 패망하게 되었지만, 그 충의의 절개만은 높일 만합니다." 하니, 임금이 그 자손을 녹용하라고 명하였다.</translation>
        <original>上過雙嶺, 駐馬問曰: "此是丙子戰亡處乎?" 金壽興曰: "慶尙兵使閔栐、許完等, 率兵勤王, 來到于此, 爲賊所襲, 無一生者, 雖人謀不臧, 終至敗亡, 其忠義之節則可尙。" 上命錄用子孫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402029_003">
        <translation>임금이 경안에 주정하고, 저녁에 산성에 이르러 보련을 타고 서장대에 올랐는데, 승지사관옥당의 시위하는 여러 신하들만 따르게 하였다. 임금이 말하기를, "내가 오늘 이곳에 와서 지나간 일을 추상하니, 저절로 서글픈 감회가 일어난다." 하고, 인하여 형세를 두루 살펴보고 하교하기를, "군량이 부족한 것이 결점이 되기는 하나, 지세만은 진실로 천험이다." 하였다. 최석정윤덕준 등이 계술 하고 분발하는 뜻으로 차자를 올려 진계하니, 임금이 가납하였다. 김수흥이 아뢰기를, "신성립과 지여해가 전사한 참상과 서흔남이 나라를 위한 정성에는 마땅히 권장하고 포상하는 도리가 있어야 하겠습니다." 하니, 임금이 그 자손을 수용하라고 명하였다. 남구만이 또 아뢰기를, "삼학사인 홍익한 등의 사당을 건립하라는 명령이 내려졌지만, 그 뒤에 흉년 때문에 아직 거행하지 못했습니다." 하니, 임금이 속히 사당을 세우라고 명하였다.</translation>
        <original>上晝停于慶安, 夕到山城, 乘步輦登西將臺, 只令承旨、史官、玉堂侍衛諸臣從之。 上曰: "予今日來臨此處, 追懷往事, 不覺愴然。" 仍周覽形勢, 下敎曰: "軍餉不足, 是爲欠矣。 而地勢則實天險也。" 崔錫鼎、尹德駿等, 以繼述奮發之意, 進箚陳戒。 上嘉納之。 金壽興言: "申誠立ㆍ池汝海戰亡之慘、徐欣男爲國之誠, 宜有奬褒之道。" 上命收用其子孫。 南九萬又言: "三學士洪翼漢等建祠命下之後, 因年凶, 尙未擧行。" 上命速立祠。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402029_004">
        <translation>임금이 병자년에 산성이 포위되었을 때에 관례로서 생존한 자에게 음식물을 하사하라고 명하였다.</translation>
        <original>上命賜食物于丙子圍城時官隷生存者。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11402030_001">
        <translation>임금이 광진에 주정하였다가 저녁에 서울로 돌아왔다.</translation>
        <original>上晝停于廣津, 夕還都。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403001_001">
        <translation>좌의정 조사석이 상소하여 해직을 원하니, 승지를 보내어 돈유하였다.</translation>
        <original>左議政趙師錫上疏乞解。 遣承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403002_001">
        <translation>임금이 회령 부사 이만휘가 호인을 엄히 방어하지 못한 일로써 이만휘를 의금부에 내려 죄를 의논해 정배케 하였다. 회령에 장사하는 호인이 왕래하는 일이 있었는데, 호인이 부기와 서로 통하여 일이 발각되었기 때문이었다.</translation>
        <original>上以會寧府使李晩輝, 不能嚴防胡人, 下晩輝于禁府, 議罪定配, 會寧有商胡往來事, 而胡人交通府妓事覺故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403003_001">
        <translation>노정필의 자손을 녹용하라고 명하였다. 노정필이 임진 왜란이 일어났을 때 진주에서 죽었으므로 조정에서 관직을 추증하여 포상하였는데, 이때에 와서 그 아들이 또 상언하여 그 아비의 충렬을 진달하고 그 여문에 정표할 것을 청하였으나, 임금이 허락하지 않고 이러한 명령만 있었다.</translation>
        <original>命錄用盧挺弼子孫, 挺弼當壬辰倭亂, 死於晋州, 朝廷贈官褒之, 至是其子又上言, 陳其父忠烈, 請旌其閭。 上不許而有是命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403003_002">
        <translation>종실인 낭원군 이간이 차자를 올려 태조 대왕 영정 1본을 모사하여 남별전에 봉안할 것을 청하니, 임금이 예조로 하여금 품지하여 거행하라고 하였다. 예조에서 아뢰기를, "일찍이 선조에서도 이미 이러한 의논이 있어서 남별전을 고쳐 지을 때에 다시 1실을 더 지은 것은 의도가 또한 있었던 것인데, 마침 시기의 어려움 때문에 잠시 정지시켰던 것입니다. 어용을 모사하는 것은 사체에 매우 중대하고, 선조 때 미처 겨를을 내지 못했던 일을 지금 와서 마음대로 정하기는 어려우니, 마땅히 대신에게 물어보고 처리하소서." 하니, 임금이 예조 당상관으로 하여금 여러 대신에게 직접 가서 물어보고 의논하게 하였다. 대신이 대부분 아뢰기를, "이는 바로 선조에서 정탈하고 거행하지 못한 일인데, 성상께서 행하고자 하신다면 불가함은 없을 듯합니다." 하니, 임금이 곧 거행하라고 명하였다. 영의정 남구만이 임금에게 아뢰기를, "성상의 하교가 이와 같으니, 마땅히 도감을 설치하여 거행하겠습니다. 그리고 준원경기 두 전 중에서 경기전에 봉안된 어용을 전사하는 것 또한 선조에서 정탈한 바 있었습니다. 도감과 예관이 화사를 데리고 내려가서 모사하게 되면 초솔 해질 듯하니, 만약 영정을 받들고 올라오게 하여 모사하는 즈음에 상세히 받들어 살피게 되면 미진하게 될 우려가 없을 듯합니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다. 마침내 대신승지예관 등을 보내어 모시고 받들어 오게 하고, 공경히 맞이하여 헌작하는 모든 절차도 해조로 하여금 품하여 행하게 하였다.</translation>
        <original>宗室朗原君 偘, 箚請模寫太祖大王影幀一本, 奉安于南別殿。 上令禮曺, 稟旨擧行。 禮曺言: "曾在先朝, 已有此議, 南別殿改造時, 更添一室者, 意亦有在, 而適因時詘, 姑爲停止矣。 模寫御容, 事體甚重。 先朝未遑之事, 今難擅定, 宜詢于大臣而處之。" 上使禮曺堂上, 親往問議于諸大臣。 大臣多以爲: "此是先朝定奪未行之事, 自上欲行, 則似無不可。" 上乃命擧行。 領議政南九萬白上曰: "聖敎如此, 當設都監擧行。 濬源、慶基兩殿中, 慶基殿所安御容傳寫, 亦有先朝定奪矣。 都監及禮官, 率晝師下去摹寫, 似涉草率, 若奉影幀上來, 模寫之際, 詳細奉審, 似無未盡之患。" 上然之, 遂遣大臣、承旨、禮官等, 陪奉以來, 祗迎、酌獻諸節, 亦令該曺稟行。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403003_003">
        <translation>임금이 서울과 지방의 화사로서 모사할 만한 자가 없고, 전 지평 김진규가 회사에 능력이 있었으나 현재 우복 중에 있으니, 기복 하여 모사하게 하려고 하였으나, 대신과 여러 신하들이 모두 불가하다 하므로, 이에 정지하였다.</translation>
        <original>上以京外畫師無可摹寫者, 前持平金鎭圭, 工於繪事, 而方在憂服中, 欲令起復摹寫。 大臣諸臣, 皆以爲不可, 乃止。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403003_004">
        <translation>삼일제 를 반궁 에 설치하고 수석을 차지한 유생 홍중현에게 급제를 내려 주었다.</translation>
        <original>設三日製于泮宮, 賜居首儒生洪重鉉及第。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403004_001">
        <translation>이후정을 사간으로, 임환을 정언으로, 남치훈을 부교리로, 김성적을 헌납으로, 최석항을 지평으로, 이익상을 예문관 제학으로, 황흠을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以李后定爲司諫, 林渙爲正言, 南致熏爲副校理, 金盛迪爲獻納, 崔錫恒爲持平, 李翊相爲藝文提學, 黃欽爲校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403005_001">
        <translation>우의정 이숙이 병으로써 사직서를 올렸는데, 윤허하지 않는다는 비답을 내렸다.</translation>
        <original>右議政李䎘以病呈辭。 賜不允批。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403006_001">
        <translation>경상도 동래 등 읍에 지진이 일어났다.</translation>
        <original>慶尙道 東萊等邑, 地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403007_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신을 인견하고, 변읍의 채삼하는 범금의 율을 거듭 자세히 정하였다. 이전에는 채삼을 범한 자에게 정한 율이 없었으므로 임금이 대신에게 묻고 의논하게 하였는데, 김수흥남구만 등이 아뢰기를, "변읍의 원이나 장수로서 관할 구내에 채삼하는 자는 극형을 쓰도록 하고 떼를 지어 모여서 채삼을 범한 경우, 그 먼저 주창한 자는 목을 베고, 위협을 당하여 따랐거나 한두 사람으로 범한 자에겐 마땅히 차율을 쓰게 하소서." 하니, 임금이 그 의논을 따랐다. 사절한 사람 고종후에게 증직을 더하고, 그 형 고인후에겐 시호를 내리라고 명하였다. 고인후고종후는 고경명의 두 아들이다. 고인후는 그 아비와 같이 죽고, 고종후는 그 아비를 위하여 원수를 갚고 죽었는데, 호남 유생의 소청으로 인하여 이러한 명령이 있었던 것이다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 申定邊邑採蔘犯禁之律。 先是, 犯採者無定律。 上令問議于大臣。 金壽興、南九萬等以爲: "邊倅、邊將採蔘管下者, 用極律, 群聚犯採者, 誅其首倡, 脅從及一二人犯者, 宜用次律。" 上從其議。 命加贈死節人高從厚職, 賜其兄因厚謚。 因厚、從厚, 高敬命之二子也。 因厚與其父同死, 從厚爲其父復讎而死, 因湖儒疏請, 有是命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403007_002">
        <translation>연산의 유학 홍우안 등이 상소하여, 문정공 송준길을 본현 문원공 김장생이 향사된 둔암 서원에 배향하기를 청하니, 예조에 내려 복계하여 허가하였다.</translation>
        <original>連山幼學洪友顔等上疏, 請以文正公 宋浚吉, 配食于本縣文元公 金長生所享遯巖書院。 下禮曺覆啓, 許之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403008_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403008_002">
        <translation>명나라 사람 강세작의 자녀를 속신할 것을 명하였다. 강세작은 중국사람인데, 우리 나라 북쪽 지방에 옮겨 와 살면서 경원부의 기생과 통정하여 많은 자녀를 낳았는데, 도신이 장계로 청하므로 속신을 허가한 것이다.</translation>
        <original>命贖皇明人康世爵子女, 世爵, 中朝人也。 流落於我國北地, 通慶源府妓, 多生子女, 道臣狀請許贖。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403009_001">
        <translation>임금이 주강에 나아갔다. 판중추부사 이상진이 감사나 수령을 선택하는데 붕당은 제거시켜야 한다는 말을 진달하니, 임금이 받아들였다. 또 윤증의 부자를 신구하여 아뢰기를, "스승을 배반하였다는 말은, 일이 대로 와 관계되므로, 사람들이 말하기를 어려워 하는데, 윤증의 아비 윤선거가 갑작스레 송시열에게 헐뜯음을 당하였으니, 윤증의 매우 절박한 정리에 있어 어떻게 견디고 참으면서 사제의 도리를 온전히 할 수가 있겠습니까? 다만 그가 곧바로 스스로 교분을 끊는 것을 알리지 않고서 다른 사람에게 답하는 글 속에 학문을 논한 말이 있으니, 이는 곧 윤증의 실수입니다. 아비나 스승이 그 높은 위치가 같다고는 하나, 그 정리는 또한 스스로 차이가 있으니, 신은 윤증에게 죄가 있다는 것을 알지 못하겠습니다. 윤선거의 일이 설령 무함과 헐뜯은 말과 같다 하더라도, 이것은 학문하기 전의 일이며, 나양좌가 스승을 위하여 변명하다가 대로를 침해하고 배척하였다 하여 이미 병예 의 법을 시행하였는데, 한성보가 윤선거를 헐뜯고 욕한 것은 낭자할 뿐만이 아니니, 똑같이 현인을 모욕한 것인데도, 끝내 죄나 벌이 없으니 진실로 공평하지 못합니다." 하고, 옥당관 최석정유득일 등도 같이 진소하였는데 임금이 이르기를, "이상진이 말한 것에 의견이 없는 것은 아니다." 하자, 이상진이 또 차자를 올려 거듭 아뢰면서 윤증을 일국의 현사라고 하였다. 임금이 비답하기를, "마땅히 시비를 비교해 헤아려서 조용히 잘 처리할 뿐이다. 하필이면 급급하게 경솔한 뜻으로 행동하는가?" 하였다. 판중추부사 민정중이 차자를 올려 변론하여 배척하자, 임금이 답하기를, "조정에서 시비가 진실로 이미 굳게 정하여졌는데, 어찌 한 사람이 말한 것 때문에 마음이 흔들리고 뜻을 빼앗김이 있겠는가?" 하였다. 이상진이 또 차자를 올리기를, "생각건대 민정중의 차자에 대한 비답은 신이 전에 석상에서 직접 뵐 때와는 다름이 있습니다. 이미 의견이 없지 않다.는 하교가 있었는데, 이제와서 도리어 미안하다는 뜻을 보이시니, 신의 황송하고 미혹함이 더욱 심합니다. 무릇 모든 처분에 있어 옳다고 생각하면 진실로 마땅히 굳게 지켜야 할 것이요, 만약 그렇지 않다고 여긴다면 고치는 것이 소중한데, 아마도 마땅히 그대로 두어 구차하게 넘겨서는 안 될 듯합니다." 하니, 임금이 답하기를, "내가 윤증의 일에 본래 옳다고 여기지 않았고, 연석에서 하교할 때에도 처음처럼 예로서 대우하는 것이 십분 온당하다고 여기지 않았는데, 경이 이른바 앞뒤가 다르고 황송하고 미혹함이 매우 심하며, 그대로 두고 구차하게 넘긴다.고 한 것은 어떤 일을 지적한 것인가? 말세의 풍속을 따라 반복하는 태도를 마음 속으로 항상 몹시 미워하였는데, 생각하지 않은 불미한 과제가 도리어 과궁에게 미치니, 지극히 부끄러움을 다시 무어라 말하겠는가?" 하니, 이상진이 진소한 것을 황공스럽게 여기고, 조정에 있기가 불안하여 장차 물러나 돌아가려고 하였다. 영의정 남구만이 임금에게 아뢰어 만류할 것을 청하니, 임금이 별도로 유서를 내려 힘써 만류하였다. 대사간 이규령도 상소하여 이상진을 구하였는데, 이상진은 직위가 삼사 에 이르렀으나, 밖으로는 1묘의 전토도 없고 안으로는 몇 칸의 집도 없으니, 청백한 한 가지의 절의는 예전에도 드문 바이다.라고 한 말이 있었다. 나라의 제도에 대간으로 대신을 칭찬하는 자는 유죄로 하였으니, 대간의 기풍을 격려하는 뜻을 볼 수 있다. 그런데 이규령은 백수의 나이로 아첨하고 기쁘게 하는 것을 달갑게 여겨 부끄러운 줄을 알지 못하였으니, 공의가 비웃고 비루하게 여겼다. 임금이 전일의 비답을 들여와 삭제하여 고쳐서 내려 보내라고 명하였다. 영돈녕부사 김수항이 외방에 있으면서 추가로 또 상소하여 이상진을 변론하여 배척하였는데, 임금이 온화한 비답을 내렸다.</translation>
        <original>上御晝講。 判府事李尙眞, 陳擇監司、守令去朋黨之說。 上納之。 又伸救尹拯父子, 以爲: "背師之說, 事涉大老, 故人皆難言, 而拯父宣擧, 猝被追詆於宋時烈, 則在拯痛迫之情, 安得隱忍以全師弟之道乎? 惟其不能直自告絶, 而及於答人書中, 有論學之語, 此則拯之失也。 父之與師, 其尊雖同, 其情亦自有間, 臣未知拯之有罪也。 宣擧之事, 設如誣毁之言。 自是學問前事。 羅良佐爲師辨明, 侵斥大老, 故旣施屛裔之典, 而韓聖輔之詆辱宣擧, 不趐狼藉, 同是侮賢, 而終無罪罰, 誠不均矣。" 玉堂官崔錫鼎、兪得一等, 亦同陳之。 上謂: "尙眞之言, 不無意見。" 尙眞又上箚申之, 以拯謂一國之賢士。 上批曰: "當較量是非, 從容善處而已, 何必汲汲然率意輕行乎?" 判中樞府事閔鼎重, 上箚辨斥。 上以: "朝家是非, 固已堅定, 豈可以一人之言, 有所撓奪答之?" 尙眞又上箚以爲: "閔鼎重箚批, 與臣所親承於前席者有異, 旣有不無意見之敎, 而今反示未安之意, 臣之惶惑滋甚。 凡諸處分, 以爲是也, 則固當堅守。 如其不然, 則改之爲貴, 恐不當因仍苟且也。" 上答曰: "予於尹拯事, 本不以爲是, 而筵席下敎, 亦非以禮待如初之說, 爲十分穩當。 則卿所謂: ‘前後有異, 惶惑滋甚, 因仍苟且者。’ 指何事耶? 末世隨俗反覆之態, 心常痛惡, 而不料不美之題目, 反及於寡躬, 慙赧之極, 夫復何言?" 尙眞惶恐陳疏, 不安于朝, 將欲退歸。 領議政南九萬白上請留。 上下別諭勉留之。 大司諫李奎齡亦疏救尙眞。 有尙眞位至三事, 外無一畝田, 內無數間屋, 淸白一節, 古所罕有之語。 國制, 臺諫稱譽大臣者有罪, 其勵臺風之意可見。 奎齡白首之年, 甘心媚悅而不知恥, 公議嗤鄙之。 上命入前批刪改以下。 領敦寧府事金壽恒在外, 追又上疏, 辨斥尙眞, 上溫批答之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403010_001">
        <translation>우박이 내렸다</translation>
        <original>雹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403010_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403010_003">
        <translation>권지를 장령으로, 유성운을 지평으로, 송상기를 홍문관 박사로, 김시걸을 검열로 삼았다.</translation>
        <original>以權持爲掌令, 柳成運爲持平, 宋相琦爲弘文博士, 金時傑爲檢閱。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403011_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403013_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신을 인견하였다. 강화 유수 윤지완이 문수성을 쌓는 일을 진소하자, 공조 판서 신여철도 그곳에 쌓을 만하다고 하였는데, 영의정 남구만 홀로 일에 힘이 미치지 못한다고 하여 어렵게 여겼다. 임금이 윤지완으로 하여금 다시 세밀히 헤아려서 아뢰라 하였다. 윤지완이 또 북로의 형세를 논하기를, "마땅히 철령과 마천령에 성을 쌓아서, 길주에서는 성진으로 물러나와 살게 하고, 거산에서는 마천령에 나아가서 살게 하며, 남병사로 제인관에 머물게 하여, 안변회양은 각각 독진으로 만들어서 합세하여 철령을 지키게 하소서" 하니, 임금이 본도의 감사와 병사로 하여금 상의하여 확정해서 품처하라고 하였는데, 모두 아뢰기를, "제인관은 지역이 좁아서 병영을 설치하기가 어렵고, 마천령은 우물이 없어 지킬 수 없습니다. 그런데 또 여기에다 성을 쌓아서 한계를 끊는 뜻을 보인다면, 북쪽의 여러 군은 수비하는 일에 아마도 소홀히 할 것입니다." 하니, 의논이 드디어 정지되었다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 江華留守尹趾完陳築文殊城事。 工曺判書申汝哲亦言其可築。 領議政南九萬, 獨以事力不逮, 難之。 上令趾完, 更爲審度以聞。 趾完又論: "北路形勢, 以爲宜築城於鐵嶺、磨天嶺, 使吉州退居城津, 居山進居磨天嶺, 南兵使留住濟人關, 安邊、淮陽, 各爲獨鎭, 合守鐵嶺。" 上令本道監司、兵使, 商確稟處。 皆曰: "濟人關地狹, 難設兵營, 磨天嶺無井, 不可守, 而且築城于此, 以示截限之意, 則以北諸郡, 修備恐踈虞。" 議遂寢。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403013_002">
        <translation>영의정 남구만이 평안도에 1년을 한도로 하여 주전할 것을 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>領議政南九萬, 請平安道限一年鑄錢。 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403013_003">
        <translation>병조에 별군관을 설립하는 규정을 폐지하도록 명하였다. 이에 앞서 이사명이 병조 판서가 되었을 때에 건백하기를, "일찍이 내삼청 의 취재를 거친 자를 별군관이라 일컬었는데, 재주와 용모를 자세히 살펴서 점차로 선발 임용할 기반을 삼을까 합니다." 하였는데, 대간이 사병을 양성하는 것은 잘못이라고 의논하였고, 판서 이익도 말을 했기 때문에 이러한 명이 있었던 것이다.</translation>
        <original>命罷兵曺別軍官設立之規。 先是, 李師命爲兵曺判書時, 建白以曾經內三廳取才者, 稱爲別軍官, 以爲審察才貌, 漸次調用之地。 臺議以私養爲非, 判書李翊亦以爲言, 故有是命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403014_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403014_002">
        <translation>민진장을 승지로, 이상을 이조 참판으로, 윤덕준을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以閔鎭長爲承旨, 李翔爲吏曺參判, 尹德駿爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403014_003">
        <translation>강양도에 괴질이 크게 발생하여 여러 읍에서 죽은 백성이 1천 2백여 인이나 되었다. 임금이 여제를 행하고 약물을 내려 보내 주라고 명하였다. 경기경상 두 도에도 여역으로 죽은 자가 또한 많았다.</translation>
        <original>江襄道怪疾熾發, 諸邑民死者, 一千二百餘人。 上命行厲祭, 下送藥物。 京畿、慶尙兩道, 癘疫死者亦衆。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403015_001">
        <translation>전주의 진전에 소속된 적전과 충훈부에 소속된 둔전을 폐지하고 건지산에 금양 하는 영을 복구하였다. 전주는 풍패 의 고을이라 하여 건지산의 한 지방을 금양하는 곳으로 하였다. 계해년 에 이사명이 감사가 되어 진전에 적전을 설치할 것을 계청하여 그 조세를 거두어서 제수에 충당하고 그 나머지는 충훈부에 귀속시켰는데, 이때에 이르러 도신이 또 장계로 알려서 폐지할 것을 청하므로, 임금이 허가한 것이다.</translation>
        <original>罷全州 眞殿籍田及忠勳府屯田, 復乾止山禁養之令。 全州是豐沛之鄕, 而乾止一面, 爲禁養之所。 癸亥李師命爲監司, 啓請爲眞殿設籍田, 收其稅以供祭需, 其餘屬于勳府。 至是, 道臣又狀聞請罷。 上許之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403016_001">
        <translation>회양 부사 조종저가 기근과 여역으로 죽는 읍민이 많다고 상소하여 봄 세금을 감하여 줄 것을 청하고, 진휼창의 쌀로 구제할 것을 원하니, 임금이 허가하고, 인하여 철원김화안협 등의 읍에 쌀 각각 3백 석을 하사하였다.</translation>
        <original>淮陽府使趙宗著, 以邑民饑疫死者多, 上疏請減春稅, 乞得賑倉米濟之。 上許之, 仍賜鐵原、金化、安峽等邑米各三百石。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403016_002">
        <translation>임정식의 여문에 정표할 것을 명하였다. 임정식이 임진 왜란 때에 조헌의 척후장이 되어 금산의 싸움에서 죽었기 때문이었다.</translation>
        <original>命旌任廷式閭, 廷式, 壬辰倭亂爲趙憲斥候將, 死於錦山之戰者也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403018_001">
        <translation>김창집을 응교로, 홍수헌을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以金昌集爲應敎, 洪受瀗爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403018_002">
        <translation>임금이, 조신들이 윤증의 일로 인하여 서로 상소하여 배척하는 것은 더욱 온당하지 못한 일이라고 하여, 피차 소장을 올리지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>上以朝臣因尹拯事互相疏斥, 轉益不靖, 命勿捧彼此疏章。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403019_001">
        <translation>부제학 최석정 등이 홍문록을 만들어 김몽신김진규최석항김홍복이현조윤세희심권유상재유성운한성우이정명 등 11인을 뽑았다.</translation>
        <original>副提學崔錫鼎等, 爲弘文錄, 取金夢臣、金鎭圭、崔錫恒、金洪福、李玄祚、尹世喜、沈權、柳尙載、柳成運、韓聖佑、李鼎命等十一人。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403020_001">
        <translation>송규렴을 도승지로 삼았다.</translation>
        <original>以宋奎濂爲都承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403020_002">
        <translation>사헌부에서 평안 병사 이입신이 지체와 명망이 본래 경미하고 행동이 아첨을 잘하고 비굴하다고 하여 체차할 것을 청하였는데, 여러번 계달하자 비로소 윤허하였다.</translation>
        <original>憲府以平安兵使李立身, 地望素輕, 行己諂卑, 請遞差, 累啓始允。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403021_001">
        <translation>부제학 최석정이 상소하여 과목 외에 별도로 경학에 밝고 행실이 착한 자를 뽑아서 올려 쓰는데 대비할 것을 청하니, 임금이 명하여 대신과 육경과 삼사의 장관과 삼남의 감사에게는 각기 두 사람씩을 천거하게 하고, 5도의 감사에게는 각기 한 사람씩을 천거하게 하여, 묘당으로부터 등급을 나누어 계품해서 해조로 하여금 별도로 선발 임용하도록 하였다.</translation>
        <original>副提學崔錫鼎上疏, 請於科目之外, 別擇經明行修者, 以備進用。 上命大臣、六卿、三司長官、三南監司, 各薦二人, 五道監司, 各薦一人, 自廟堂分等啓稟, 令該曺別爲調用。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403023_001">
        <translation>행 판중추부사 정지화가 졸하였다. 정지화는 문익공 정광필의 5대손인데, 대가에서 태어났다. 관직에 있을 때 엄숙함을 자못 명령하면 시행되고 금지하면 그쳐지는 효과가 있었다. 성품이 음악과 여색과 거문고와 퉁소를 좋아하여 분대 가 좌우를 떠나지 않았으며, 즐겨 노는 것이 습관이 되어 공무에 게을러 힘쓰지 않았으므로, 직위가 열경에 이르렀으나, 정책을 수립하여 밝힌 것이 없었다. 가세 로써 입상하였는데, 간당이 정권을 잡은 시기를 만나자 곧 사임하여 체직되고 집에 있었다. 그러나 윤휴와 허목의 무리가 고묘론을 발의하여 송시열을 죽이려고 할 때에 곧 차자를 올려 그들의 잘못을 남김없이 말하였으니, 사의가 밝고 정대하여 흉론이 조금 좌절된 것은 정지화의 힘이었다. 사람들이 말하기를 ‘이 한 가지 일이 자못 정광필의 후손 된 것에 부끄러울 것이 없다.’고 하였다. 젊어서는 청렴하고 검소한 것으로 일컬어졌는데, 늙어서는 사알을 자못 행하였다. 나이 76세에 졸하였다.</translation>
        <original>知和, 文翼公 光弼五代孫也。 出自大家, 莅官尙嚴厲, 頗有令行禁止之效, 而性喜聲色絲竹, 粉黛不離左右, 習於宴嬉, 懶不事公務, 位至列卿, 無所建明, 以家世入相, 而値奸黨盜秉, 卽辭遞家居, 當鑴、穆輩發告廟論, 欲殺宋時烈也。 乃上箚極言其非, 辭意明正, 凶論得以少挫, 知和之力也。 人以爲此一着, 殆無慙爲光弼之後云。 少以廉約稱, 及年益老, 私謁頗行焉, 卒年七十六。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403026_001">
        <translation>사헌부에서는 부사직 심권을 파직시킬 것을 논핵하였다. 심권은 본래 이사명과 서로 친하므로 발계하는 날, 지평의 직책으로써 이론을 세웠으니, 이 때문에 시의에 비난을 받았고 이번 탄핵을 초래하게 된 것이다.</translation>
        <original>憲府論罷副司直沈權職, 權素與李師命相親, 當發啓之日, 以持平立異, 以此見非於時議, 致此劾。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403026_002">
        <translation>이수언을 대사헌으로, 이현기를 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以李秀彦爲大司憲, 李玄紀爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11403027_001">
        <translation>사간원에서 말하기를 "해주 땅을 숙원방에서 절수하여, 방죽 쌓는 역에 부근 10 읍의 내노를 징발하여 공사를 감독시켰습니다. 내노도 백성인데 농사를 못 짓게 하면서 몰아내어 부려먹고 원망과 한탄을 불러 일으키고, 궁차가 때를 노려 폐단을 만든 것이 끝이 없습니다. 그런데 목사 이제는 검칙하지 못하고 방죽 쌓는 곳에 소용되는 잡물의 값을 민간에서 많이 받아들이니, 청컨대 방죽 쌓는 역사를 정지시키고, 이제의 직을 파면하고 궁차를 잡아 가두어 치죄하소서." 하니, 답하기를, "당초에 보낸 것은 바로 내수사의 관원이니, 궁차라는 말은 전하여 들은 착오에서 나온 것이다. 방죽을 쌓는 일은 가을이 되기를 기다려서 거행하고, 이제는 추고하여 그 함사 를 보라." 하였다. 사간원에서 다시 그 관원을 도태할 것을 청하니, 임금도 추고하여 그 함사를 보고서 처리할 것을 명하였다.</translation>
        <original>諫院以海州地, 淑媛房折受築堰之役, 附近十邑內奴, 調發董役, 內奴亦民也, 而廢農驅策, 以致怨咨, 宮差乘時作弊, 罔有紀極, 牧使李璾不能檢飭, 多捧堰所所用雜物之價於民間, 請停堰役, 罷李璾之職, 囚治宮差。 答曰: "當初發遣, 是內司之官, 宮差之說, 出於傳聞之誤也。 築堰事, 待秋擧行, 李璾推考, 以觀其緘辭。" 諫院復請汰其官員。 上亦命推考, 觀其緘辭處之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404001_001">
        <translation>좌의정 조사석이 또 상소하여 해직을 원하니, 임금이 우악한 비답으로 개유하였다.</translation>
        <original>左議政趙師錫, 又上疏乞解。 上優批諭之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404002_001">
        <translation>유성이 직녀성 위에서 나와 동방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出織女星上, 入東方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404002_002">
        <translation>동지사 동평군 이항 등이 돌아왔는데, 임금이 인견하고 저들 내부의 일을 물었다. 부사 임상원이 아뢰기를, "태극 달자가 반역하였으므로, 그 나라 안이 불안하기 때문에, 태후가 죽어도 비밀로 하여 발상을 하지 않았다고 합니다. 그러나 태극 달자가 비록 반역했다고 하더라도 양군이 싸움을 하는 지경에는 이르지 않았으니, 이 일로써 상사를 비밀로 할 필요는 없을 것 같은데도 소문은 이와 같았습니다." 하니, 임금이 말하기를, "태극 달자의 병력이 강성하기 때문에, 호황 이 그가 들어와 알현할 때 두려워서 나와 보지 못했다고 하니, 저들의 형세가 이와 같다면, 천하는 끝내 안정될 수가 없겠다." 하였는데, 항은 아뢰기를, "황태길의 병력이 아주 강성하여 국호를 세운다는 말이 저들 속에 떠돌았습니다." 하고 임삼원은 아뢰기를, "문치한 지가 5년이다.라는 말이 차츰 전파된다고 합니다." 하였다.</translation>
        <original>冬至使東平君 杭等回還。 上引見問彼中事。 副使任相元曰: "太極㺚子叛逆, 域中不安, 故太后之死, 秘不發喪, 而太極子雖叛不至於兩軍交鋒, 則似不必以此秘喪, 而所聞則如是。" 上曰: "太極子兵力强盛, 故胡皇於其入覲時, 畏不能出見云。 彼勢如是, 則天下終未定其安靜矣。" 杭曰: "黃台吉兵力大盛, 建國號之說, 頗行於彼中矣。" 相元曰: "文治五年之說, 稍稍傳播云矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404003_001">
        <translation>유성이 대각성 아래에서 나와 동방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出大角星下, 入東方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404003_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신을 인견하였다.</translation>
        <original>引見大臣及備局諸宰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404003_003">
        <translation>신양을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以申懹爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404004_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 참찬관 신양이 아뢰기를, "정미년 에 영정을 모시고 올 때는 승지와 사관 각각 2원이 모시고 따랐는데, 이번에는 길이 멀기 때문에 다만 1원만 보냈으니, 강두로부터 서울에 들어올 때는 마땅히 2원을 대비해야 할 듯합니다." 하니, 임금이 그대로 따르고, 또 병조와 도총부에 명하여 같이 시위하게 하였다.</translation>
        <original>御晝講, 參贊官申懹言: "丁未年影幀陪來時, 承史各二員陪從, 而今番則以道遠, 只送一員矣。 自江頭入京時, 則似當備二員矣。" 上從之, 又命兵曺摠府, 一體侍衛。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404005_001">
        <translation>삼사에 금란의 법을 신칙하고 비국으로 하여금 절목을 마련하여 별단으로 계하하였는데, 대간이 성헌을 가볍게 고칠 수 없다고 하여 간쟁하기를 그치지 않았다. 영의정 남구만도 대간이 말한 것을 윤허하고 범금한 자는 징속하지 말고 곧 결죄할 것을 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>申三司禁亂之法, 令備局磨鍊節目, 別單啓下, 臺諫以爲不可輕改成憲, 爭之不已。 領議政南九萬請允臺言, 而犯禁者勿爲徵贖, 直爲決罪。 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404008_001">
        <translation>임금이 강교에 나가서 태조 대왕의 영정을 공경히 맞이하여, 자정전에 모시고 들어가서 봉심한 뒤에 작헌례를 행하였다. 임금이 말하기를, "영정이 첨배한즉 태조 대왕께서 입은 곤의 빛깔이 푸르니, 예복이 아닌듯하다. 혹시 국초에 복색을, 푸른 빛을 숭상했기 때문에 그런 것이 아니겠는가?" 하니, 영부사 김수흥이 아뢰기를, "사람들이 이르기를, 고려에서는 푸른 빛을 숭상하였다.고 하니, 태조조는 고려와 시대가 멀지 않기 때문에 더러는 푸른 빛으로 곤의를 만들었을 것입니다." 하니, 임금이 그렇게 여겼다. 임금이 이어 영소전에 거둥하여 인경 왕비의 신위에 전배하고 해질녘에 환궁하였다.</translation>
        <original>上出往江郊, 祗迎太祖大王影幀, 陪入資政殿, 奉審後行酌獻禮。 上曰: "瞻拜影幀, 則所御袞衣色靑似非禮服, 而無乃國初服色, 尙靑而然乎?" 領府事金壽興曰: "人謂高麗尙靑云。 太祖朝去高麗未遠, 故或者用靑爲袞矣。" 上然之。 上仍幸永昭殿, 展拜於仁敬王妃神位, 日晡還宮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404009_001">
        <translation>심평을 집의로, 윤덕준을 부교리로, 이굉을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以沈枰爲執義, 尹德駿爲副校理, 李宏爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404009_002">
        <translation>사간원에서 어의궁이 절수한 홍천 땅을 본현에 환속시킬 것을 청하였으나, 임금이 따르지 않았다. 이보다 앞서 어의궁에서 절수한 이 땅을 도신이 장계로 아뢰고 대신이 진정하여 아뢰었으므로 마침내 정지시켰는데, 이때에 이르러 본궁에서 또 침범하였으므로 호조에서 전일에 의거하여 허가하지 못하도록 청하였으나, 임금이 들어주지 않기 때문에 대간이 논한 것이다.</translation>
        <original>諫院請洪川地於義宮折受者, 還屬本縣, 上不從。 先是, 於義宮折受此地, 道臣狀聞。 大臣陳白, 遂寢之。 至是, 本宮又侵之, 戶曺請依前勿許。 上不聽, 故臺諫論之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404010_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404010_002">
        <translation>전라도 고부 등 9읍에 괴질이 크게 발생하여 죽은 백성이 6백여 명이 되었는데, 임금이 제사를 지내어 물리치게 하였다.</translation>
        <original>全羅道 古阜等九邑, 怪疾熾發, 民人色者, 六百餘名, 上令設祭以禳之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404010_003">
        <translation>전라도 고창현의 민가에서 실수로 불을 내어 35 호가 연소되었는데, 진휼하는 은전을 거행하라고 명하였다.</translation>
        <original>全羅道 高敞縣民家失火, 延燒三十五戶, 命擧恤典。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404011_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 이보다 앞서 경상 감사 이세화가, "여러 궁가나 여러 상사에서 절수하여 둔전을 설치하는 것이, 민전을 백탈 하고 어리를 탐하여 점유하지 아니함이 없으므로, 혹은 먼저 스스로 입계하기도 하고, 혹은 곧 관문 을 보내기도 하니, 청컨대 도신에게 먼저 물어보게 하고 절대로 가볍게 앞질러 절수하지 말도록 하소서." 하였는데, 비국에서 청하기를, "그 의논을 따르시고, 선조의 임자년 에 절수를 금단하라는 수교에 의하여 쌓인 폐단을 조사하여 혁파하게 하소서." 하였다. 임금이 하교하기를, "궁가에서 절수하는 것은 예전부터 내려온 관례이고, 임자년의 수교는 단지 옛 궁가의 지나친 것만 금지시킨 것인데 근래에 보니 외방에서 궁가를 미워하여 다만 폐단을 혁파하는 것을 일로 삼고 있으며, 요즘 도신이 유별나게 의견을 내어 감히 먼저 물어볼 것을 청하고, 비국에서는 또 다시 법을 굽혀 따르기만 하니, 오늘날 조정은 너무 까다롭고 잗달다. 이와 같이 한다면 다음날 신설하는 궁가는 마침내 전토가 없게 되고야 말 것이니, 그것만은 시행할 수 없다." 하였다. 승정원에서 미안한 교지를 지울 것을 청하였으나, 임금이 들어주지 않았다. 이때에 이르러 교리 유득일과 정언 김홍복이 모두 말하니, 임금이 말하기를, "과연 폐단이 있으면 도신이 장계로써 알리는 것이 옳을 것인데, 지금 먼저 물어볼 것을 청하니, 어찌 까다롭고 잗달지 않겠는가?" 하였다. 지경연 여성제가 잇따라 또 진술하여 아뢰기를, "궁장의 폐단이 갈수록 심하니, 여러 신하들의 말이 진실로 심히 절실하고 지극하며, 일이 궁가에 관계되므로 먼저 사기에 보여야 합니다. 신은 아마도 외방에 있는 사람들이 성상의 뜻이 있는 곳을 알지 못하고 혹시라도 사정에 치우치는 것이 아닌가 하고 의심할까 합니다." 하니, 임금이 노하여 말하기를, "경은 곧 내가 사정을 행한다고 생각하는가? 회계에 도신에게 먼저 물어볼 것을 청한 것은 더욱 조가의 대체에 어긋나고 너무 까다롭고 잗닮에 관계되는데도, 스스로 자기의 소견이 옳다고 하여 어떻게 이런 말이 되지도 않는 말을 하는가?" 하였는데, 유득일이 또 아뢰기를, "여성제는 직위가 총재로 있으면서 말한 것이 공정한데, 성급히 준엄하고 책망만 하고 조금도 용서하지 않는다면, 자못 예절로써 대우하는 도리가 아닙니다." 하였으나, 임금의 노여움이 여전히 풀리지 않았으니, 그때에 여성제가 비국을 겸무하여 함께 의논해서 회계하였기 때문이다. 그 뒤에 연중에서 영의정 남구만도 궁장의 폐단을 아뢰니, 임금이 묘당으로 하여금 확실히 강구하여 품정하도록 하였다.</translation>
        <original>御晝講, 先是, 慶尙監司李世華, 以諸宮及諸上司之折受設屯者, 無非白奪民田, 冒占漁利之事, 而或先自入啓, 或直爲行關, 請先問道臣, 切勿徑先折受。 備局請從其議, 依先朝壬子禁斷折受之敎 査革積弊。 上敎曰: "宮家折受, 自是舊例, 壬子受敎, 只禁舊宮之過濫, 而近觀外方, 疾惡宮家, 惟以革弊爲事, 今道臣別生意見, 敢以先問爲請, 備局又復曲循, 今日朝廷, 太苛細矣。 若此則日後新設之宮, 卒歸於無田土而後已。 其勿施。" 政院請刪未安之敎, 上不聽。 至是, 校理兪得一、正言金洪福, 皆以爲言。 上曰: "果有弊, 則道臣狀聞可也, 而今請先問, 豈不苛細乎?" 知經筵呂聖齊繼又陳白曰: "宮庄之弊, 愈往愈甚, 諸臣之言, 誠甚切至, 而事關宮家, 先示辭氣, 臣恐外方之人, 不知聖意所在, 而或疑其偏私也。" 上怒曰: "卿乃以予爲行私乎? 回啓所請先問道臣者, 甚非朝家之大體, 太涉苛細, 而自是己見, 何爲此不成說話之言也?" 得一又以爲: "聖齊職在冡宰, 所言公耳。 遽加峻責, 不少寬假, 殊非禮待之道。" 上怒猶不解。 時, 聖齊見帶備局, 同議回啓故也。 後於筵中, 領議政南九萬, 亦以宮庄之弊白之。 上令廟堂講確稟定。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404012_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404012_002">
        <translation>김호를 장령으로, 이사영을 승지로, 권상하를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以金灝爲掌令, 李思永爲承旨, 權尙夏爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404013_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신을 인견하였다. 영정이 거동할 때에 지나오는 일로에 공억 하는 비용이 많이 들 것이니 여러 고을의 대동미는 물려서 받으라고 명하였으니, 영부사 김수흥의 말을 따른 것이다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 以影幀擧動時, 所經一路, 多有供億之費, 命退捧列邑大同, 從領府事金壽興言也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404015_001">
        <translation>평안도 삭주희천창성이산 등 고을에 3일을 연달아 비와 우박이 내렸다.</translation>
        <original>平安道 朔州、熙川、昌城、理山等邑, 連三日雨雹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404015_002">
        <translation>안변부에 괴질로 죽은 백성이 또한 많았는데, 임금이 제사를 지내라고 명하였다.</translation>
        <original>安邊府民, 以怪疾死者亦多。 上命設祭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404016_001">
        <translation>조의징을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙儀徵爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404016_002">
        <translation>기장의 유생 김방한이 상소하고, 주역언해 3책을 바치니, 임금이 우악한 비답을 내렸다. 그 책에 논한 것은 정자와 주자가 주석한 외에 간혹 별도로 자기의 소견을 세웠는데, 경서의 뜻에 어긋난 것이 많이 있었다.</translation>
        <original>機張儒生金邦翰上疏, 進易解三冊。 上優批之。 其書所論, 程 朱註釋之外, 間或別立己見, 多有悖於經旨者。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404017_001">
        <translation>영덕 현령 나중기를 파직시켰다. 내관 강우주가 사사로이 본현에 내려가서 역참의 말을 차출해 내고 백성의 전토를 겁탈한 일로 인하여 나중기가 힐문하려고 하자, 강우주가 관정으로 달려 들어와 나중기를 구타하고 꾸짖었으므로, 나중기가 강우주를 가두고 감사에게 보고하여 다스리게 하였는데, 임금이 나중기가 품계하지 않고 재빨리 먼저 가두고 죄를 다스렸다는 일로써 감사는 추고하고 나중기는 파직하여 장형에 처하였다.</translation>
        <original>內官姜遇周, 因私下往本縣, 責立馹騎, 刦奪民田。 重器欲詰之, 遇周馳入官庭, 歐罵重器。 重器囚遇周, 報監司而治之。 上以重器不爲稟啓, 徑先囚治, 推考監司, 罷重器而杖之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404018_001">
        <translation>강양 감사 권시경을 파직시켰다. 춘천 방어사 이두귀가 관아에서 죽었으므로, 그 밀부를 감영에 싸가지고 왔는데, 감사가 이를 잊어버리고 즉시 전해 바치지 않았으므로, 임금이 먼저 파직하고 뒤에 추고하라고 명하였다.</translation>
        <original>罷江襄監司權是經。 春川防禦使李斗龜, 死於官, 其密符齎來于監營, 而監司忘置, 不卽轉納。 上命先罷後推。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404020_001">
        <translation>달무리가 목성을 둘렀다.</translation>
        <original>月暈廻木星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404021_001">
        <translation>송상기를 수찬으로, 이여를 대사간으로, 김만길을 강양도 관찰사로, 강세귀를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以宋相琦爲修撰, 李畬爲大司諫, 金萬吉爲江襄道觀察使, 姜世龜爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404022_001">
        <translation>공홍도에서 여역으로 죽은 자가 또한 90명이나 되었다.</translation>
        <original>公洪道癘疫死者, 亦九十餘人。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404023_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신을 인견하였다. 영의정 남구만이 아뢰기를, "절수의 규정은 옛날의 것이 아니고, 임진란 후로 땅은 넓고 백성은 적은데 왕자와 공주가 서로 잇따라 출합하기 때문에, 고 상신 한응인이 호조 판서가 되어 난리 전에 백관에게 선반할 것과, 왜인을 접대할 것에 어염시탄이 나오는 땅으로써 분할하여 주기를 청한 것인데, 그대로 그릇된 규정을 이루었습니다. 현묘조에 이르러 5공주가 출합하자, 절수가 점차 넓어졌는데, 삼사에서 논하였으나 성사되지 않았고, 신해년 에 8도가 크게 기근이 들자, 조가에서 드디어 개정할 거조를 행하였으나, 지나간 것은 그대로 두고 다가오는 것은 금한다고 하여 사목을 만들었으나, 준수되지 못하고 폐단은 전일과 같았으며, 당저 경신년 에는 묘당에서 금령을 펴고 임자년 이후에 절수한 것은 모두 혁파할 것을 청하였으나, 또 다시 정지되고 시행되지 않았습니다. 현재는 사람이 불어나는 것이 임자년에 비교할 수 없고 절수가 많아진 것이 날로 심하여졌습니다. 요즘 백성의 호소나 대각의 논쟁으로 인하여 혹은 환급한 것이 없지 않으나, 그 형세는 민전에 침범하지 않을 수 없습니다. 이 다음에 종사 의 경사가 있고 신궁이 많이 나가게 되면, 모르긴 하겠습니다만, 어느 곳에 절수하여 민전을 침탈하는 근심이 없을 수 있겠습니까? 신은 절수를 혁파했으면 합니다." 하니, 임금이 말하기를, "갑자기 절수의 규정을 혁파하게 되면, 신설된 궁가는 반드시 장차 낭패를 보게 될 것이니, 먼저 선처의 방도를 강구한 뒤에 의논하겠다." 하였다. 사간원에서 또 혁파할 것을 청하였으나, 임금이 따르지 않았다. 남구만이 또다시 직전법을 행하기를 청하여 아뢰기를, "이와 같이 하면 신궁은 혹 경비를 이어대기가 어렵다고 염려할 것이나, 그 민전을 빼앗아 백성의 원망을 초래하여 끝내 토지나 백성이 없어서 나라가 될 수 없는 지경에 이르는 것보다는 이해가 분명할 뿐만이 아닐 것입니다. " 하니, 임금이 그 말을 이치에 맞다고 여겨 허가하였다. 남구만이 아뢰기를, "명선명혜 두 공주가 미처 출합도 못하고 서거하였으므로, 현종께서 슬퍼하여 4백 결을 더 준 것인데, 궁속이 이를 빙자해 정도에 지나쳐서 절수가 1천여 결에 이르렀으니, 또한 마땅히 그 직전으로 정한 법 외의 것은 혁파하소서." 하니, 임금이 말하기를, "이는 선조의 슬퍼하는 뜻에서 나온 것이니 고칠 수 없으나, 4백 결 외에는 혁파하는 것이 좋겠다." 하였다. 헌납 조의징이 또한 아뢰었으나, 임금이 허락하지 않았다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 領議政南九萬曰: "折受之規, 非古也。 壬辰亂後, 地曠民少, 而王子公主, 相繼出閤, 故故相臣韓應寅爲戶判, 請以亂前, 百官宣飯, 倭人接待魚鹽柴炭所出之地, 割而與之, 仍成謬例。 及至顯廟朝, 五公主出而折受漸廣, 三司論之, 不得。 辛亥八路大飢, 朝家遂行釐正之擧, 往者仍之, 來者禁之, 著爲事目, 而不能遵守, 弊猶前日。 當宁庚申, 廟堂請申禁令, 悉罷壬子以後折受, 而又復格而不行, 目今人物繁殖, 非比壬子, 折受夥多, 日以益甚, 近因民人之呼訴, 臺閣之爭論, 或不無還給者, 而其勢不得不侵及民田。 今後螽斯有慶, 新宮多出, 則未知何處折受, 而得無侵奪民田之患乎? 臣謂折受可罷也。" 上曰: "猝罷折受之規, 則新設宮家, 必將狼狽, 先講善處之道, 然後可議也。" 諫院又請罷, 上不從之。 九萬又請復行職田法, 曰: "如是則新宮或以經費難繼爲慮, 與其奪民田招民怨, 終至於無田無民, 不得爲國, 利害不翅較然。" 上然其言, 許之。 九萬曰: "明善、明惠兩公主, 未及出閤而逝。 顯廟悼之, 加給四百結, 而宮屬憑此過濫, 折受至千餘結, 亦宜罷其職田定式外者。" 上曰: "此出於先朝悼念之意, 不可改也。 四百結外則罷之可也。" 獻納趙儀徵亦言之。 上不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404023_002">
        <translation>승지를 보내어 영돈녕부사 김수항과 좌의정 조사석에게 돈유하여 같이 오게 하였다.</translation>
        <original>遣承旨敦諭于領敦寧府事金壽恒、左議政趙師錫, 使之偕來。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404024_001">
        <translation>대왕 대비전에 환후가 있어 날로 점점 가중해지니, 약원을 북소에 옮겨 설치하고 제조가 모두 숙직하였다.</translation>
        <original>大王大妃殿有患候, 日漸加重, 藥院移設於北所, 提調竝直宿。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404025_001">
        <translation>장령 권지와 지평 유성운 등이 이선을 핵론하려고 동료 대관에게 의논하였으나, 장령 김호와 대사헌 이수언 등이 따르지 않자, 권지가 이에 인피하며 말하기를, "이선은 각박하고 혹독한 성품에다 사사롭고 사특한 행동을 겸하였습니다. 잔인하고 옳지 못한 일들을 일일이 지적해 내기는 어려우나, 지난해 김환을 국문하기를 청한 의논은 그 근거를 캐어 보면 김익훈으로부터 말미암은 것인데, 이선은 김익훈의 생질로 친족이란 혐의는 피하지 않고 방자하게 영구 하였으며, 전지를 장악하기에 이르러서는 자기의 속셈을 마음대로 차렸고, 지난번 전관을 문비 할 것을 아뢸 때에도 또한 경알하여 부정한 태도를 볼 수가 있었습니다. 외직에 나가서는 백성을 침탈한다는 비방이 있었고, 집에 있어서는 보궤 불식 한 것이 말할 수 없을 정도로 있으니, 만약 이 사람을 드러내어 물리치지 않는다면 장차 화합하는 아름다움을 이룰 수 없을 것입니다." 하니, 유성운이 잇따라 인피하여 말하기를, "이선은 각박하고 괴팍하며 편벽되고 사특하며 욕심많고 방자한 것이니, 정론을 미워하고 조정을 괴란하여 사친을 비호하고 사류를 원수처럼 보는 형상을 진실로 회심 멸지 한 자가 아니면 누군들 모르겠습니까?" 하였는데, 김호가 또한 대피하여 말하기를, "김환의 일은, 그때 의논이 일정하지 않은 것이 이선 한 사람만이 아니었으며, 외직에 있고 집에 있을 때 욕심이 많고 염치가 없다는 책망이 있는 것을 듣지 못하였으니, 이른바 침탈보궤 등의 말은 그 무엇을 지적하여 말한 것인지 알 수가 없습니다. 탄핵하는 규정은 반드시 그 실상에 의거하여 논한 다음에야 바야흐로 사람의 마음을 따르게 하는 것인데, 지금 한 가지도 모착한 것이 없으면서 이로써 죄를 삼는다면 어떤 사람이 믿겠습니까? 이러한 조정의 의논이 분열되는 때를 당하여 조화나 진정의 방도는 생각하지 않고, 이러한 기회를 타서 밀쳐내려는 의논에만 힘쓴다면, 이것이 어찌 청조 의 아름다운 일이겠습니까?" 하였다. 이수언이 인피하여 말하기를, "이선이 조정에 벼슬한 지 지금 이미 20여 년이 되니, 행신한 본말은 국인이 모두 아는 바입니다. 김환을 국문하기를 청할 때에 인조의 옛일을 끌어대고 인피하여 체임되었습니다. 그러나 그때의 늙은 대신 중에서도 원래 죄를 줄 수 없다는 의논이 있었으니, 어찌 유독 이선에게만 영구하였다고 할 수 있겠습니까? 전관을 문비했다고 하는 데 이르러서는 정묘년 1월의 일을 지적한 듯한데, 그때 지평 김진규가 전관의 직책으로써 유성운을 청망에 의망하고 이동욱을 헌직에 의망하며 이일익을 정직에 의망하였다가, 유소와 대신에게 배척을 당하고도 안연히 공무를 집행하자, 추고할 것을 청하였던 것인데, 이선이 장관으로써 참여하여 아뢴 것은 대개 유현을 높이고 시비를 밝히는 뜻에서 나온 것이었으니, 어찌 경알하며 부정한 태도가 있었겠습니까? 그 이른바 여탈통색이란 무엇을 지적한 것인지 알 수 없으나, 예전에 봉조하 송시열이 대간의 인피로 인하여 바로 돌아가자, 그때 의논이 이선이 이서하여 돌아가기를 권한데 노하여 크게 꾸짖어 배척을 더하였고, 권지는 대간의 직책으로써 이선을 막된 소리로 욕설을 하여 다시 윤리가 없을 정도였습니다. 그 뒤에 권지는 이 일 때문에 청망에 막혔으나, 이선이 전지에 있게 되자 다시 대직에 의망 되었으니, 미록 사사로운 원한을 생각하지 않았다고 해도 될 것입니다. 침탈보궤 등 말이 일호라도 운운한 것과 비슷하다는 것을 듣지 못하였는데, 곧장 형상없는 모착하기 어려운 말로써 바로 망측한 죄책에 몰아넣으니, 어찌 청조에서 곧 이런 거조가 있으리라 생각하였겠습니까?" 하니, 모두 물러가 기다리라고 하였다. 집의 이돈이, "이선은 다른 사람에게서 사서를 공포하여 팔로에서 통문하는 일을 초래하였고, 김환을 영구하면서 대각에서 바야흐로 일어나는 의논을 힘써 막았으니, 소급하여 논핵하려고 한다면 단지 이 두 가지 일만으로도 족한데, 지금 그 나열한 일이 너무 과격하고 드러나지 않은 일도 많으며 그 미움을 받아 해를 넘기도록 경색당한 데 이르러서는 자못 혐의를 멀리하는 뜻을 잃었습니다." 하여, 권지와 유성운을 체직시키고, 또 "각각 소견을 진술한 것이 불가하지는 않으나, 노여워하는 기색으로 장황하게 서로 침노하고 헐뜯었으며, 뜻을 세우고 문장을 만든 것이 지극히 근거가 없습니다. 예컨대 대로를 들어 증거로 삼아 신구하는 칼자루로 삼으려는 것은 실로 예전부터의 사람을 제압하는 수단입니다." 하여, 이수언과 김호를 체직시켰다. 영의정 남구만이 상소하여 아뢰기를, "이선이 두 신하와 혐의가 있다는 것은 여러 사람이 함께 아는 바인데도, 지금 두 신하가 또 다시 이선을 배척하였으니, 어찌 서로 경알한다는 의혹이 없겠습니까? 이돈이 처치하는 데는 단지 마땅히 그 입조와 낙직만 논할 뿐인데, 어찌 만드시 대로를 집어내서 어른을 높이고 덕을 숭상하는 기풍을 상하게 할 수가 있습니까? 하니, 이돈이 인피하였다. 정언 유상재가 출사하자, 임금이 특별히 체직시켰는데, 유상재가 또 인피하자 사헌부에서 체직시키고 그뒤에 장령 임환권항이 마침내 이선을 파직시키기를 청하는 장계를 올리므로, 대사헌 이규령이 약간의 이론을 가지고 인피하니, 옥당의 유득일은 임환 등을 내보내려고 하고, 김창집황흠송상기 등은 이규령을 내보내려고 하였으나 뜻이 같지 않았다. 또 각각 진소하여 소장이 올라가지도 않았는데도 사헌부에서 임환을 내보내고 이규령을 체직시키게 하였다.</translation>
        <original>掌令權持、持平柳成運等, 欲劾論李選, 議于僚臺, 掌令金灝、大司憲李秀彦等, 不從。 持乃引避曰: "李選以刻酷之性, 濟之以私邪之行, 狠毒不韙之事, 難以毛擧, 而向年金煥請鞫之論, 原其根柢, 由於金益勳, 選以益勳之甥姪, 不避親嫌, 肆然營救, 及秉銓地。 恣行胸臆, 曩日問備銓官之啓, 亦可見傾軋不正之態, 莅外而侵漁有謗, 居家而簠簋不飾, 有不暇言矣。 若不顯斥此人, 將無以做協和之美。" 成運繼避曰: "選之刻愎偏邪, 貪黷縱恣, 媢嫉正論, 壞亂朝著, 爲護私親, 仇視士類之狀, 苟非灰心滅智者, 孰不知之?" 灝亦對避曰: "金煥事, 時論參差, 不獨選一人, 莅外居家, 未聞有貪濁不廉之誚, 則所謂侵漁簠簋等說, 未知其何所指而言也。 彈劾之規, 必據其實狀而論之, 然後方可以服人心, 而今無一事之摸捉, 以此爲罪, 人孰信之? 當此朝論岐異之時, 不思調和鎭定之道, 務爲此乘機擠陷之論, 此豈淸朝之美事乎?" 秀彦則引避以爲: "選之立朝, 今已二十餘年, 行身本末, 國人所共知也。 金煥請鞫之時, 援引仁祖故事, 引避見遞, 而其時耆舊大臣中, 亦有元無可罪之論, 何獨於選, 謂之營救乎? 至於問備銓官云者, 似指丁卯正月事, 而其時持平金鎭圭, 以銓官, 以柳成運之擬於淸望, 李東郁之擬於憲職, 李日翼之擬於正職, 被斥於儒疏及大臣, 而晏然行公, 請推之, 選以長官參啓, 蓋出於尊儒賢、明是非之意, 有何傾軋不正之態乎? 其所謂與奪通塞云者, 未知指何, 而昔年奉朝賀宋時烈, 因臺避徑歸也, 時議怒選之移書勸歸, 大加詆斥, 持以臺諫, 醜辱選, 無復倫理, 其後持以此見枳淸望, 而逮選在銓, 復擬臺職, 雖謂之不念私怨可也, 侵漁簠簋等說, 未聞有一毫疑似於云云者, 而直以無形象難摸捉之言, 直驅於罔測之科, 豈意淸朝之上, 乃有此擧措也? 竝皆退待。 執義李墪, 以選發人私書, 致有八路通文之擧, 營救金煥, 力抗臺閣方張之論, 若欲追論, 只此二事足矣。 而今其臚列, 語旣太激, 事多未彰, 至於被其齮齕, 逾年見塞者, 殊失遠嫌之義, 遞持與成運, 又以各陳所見, 未爲不可, 而盛氣張皇, 互相侵詆, 立意措辭, 已極無據, 而若其擧證大老, 以爲伸救之欛柄者, 實是向來制人之手段, 遞秀彦及灝。" 領議政南九萬上疏言: "選與兩臣有嫌, 衆所共知, 而今兩臣, 又復斥選, 安得無相傾之疑乎? 李墪處置, 只當論其立落而已。 何必拈出大老, 有傷於尊老尙德之風乎? 墪引避, 正言柳尙載出之。" 上特遞之。 尙載又引避, 憲府遞之。 其後掌令林渙、權恒, 竟發請罷李選之啓。 大司憲李奎齡, 略爲持異引避。 玉堂兪得一, 欲出林渙等。 金昌集、黃欽、宋相琦等, 欲出李奎齡, 意不同, 又各陳疏, 疏未上, 而憲府出林渙, 遞奎齡。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404025_002">
        <translation>대사간 이여가 상소하여 이선을 구하고 헌신 임환을 배척하니, 심평이 인피하므로 이여도 인피하였다. 옥당의 남치훈박태만 등이 임환심평을 내보내고, 이여는 체직시키게 하였다. 뒤에 송규렴이 대사헌이 되어 인피하면서 이선을 구하니, 심평 등이 또 인피하였다. 정언 박태순이 심평 등을 내보내게 하고 송규렴을 체직하게 하였으며, 장령 안규도 또한 상소하여 이선을 구하니 임금이 미안하다는 비답을 내렸는데, 안규와 사헌부의 여러 신하들이 모두 또 인피하고, 안규는 체직을 당하니, 이로부터 대간이 아뢰어 연일 이선을 논핵하였는데, 임금이 답하기를, "이선의 심각하고 편파한 것을 내가 진실로 깊이 알고 있다. 그러나 임용하고 임용하지 않는 권한은 본래 군주에게 있는데, 어찌 반드시 파직시키려고 하는가?" 하고는 오래도록 윤허하지 않으니, 아뢰는 것이 드디어 정지되었다.</translation>
        <original>大司諫李畬疏救李選, 斥憲臣林渙、沈枰引避, 畬亦引避。 玉堂南致熏、朴泰萬等, 出渙ㆍ枰、遞畬, 後宋奎濂爲大司憲, 引避救選, 枰等又避, 正言朴泰淳, 出枰等而遞奎濂。 掌令安圭亦上疏救選。 上下未安批。 圭及憲府諸臣, 皆又引避, 圭見遞。 自是臺啓連日論選。 上答曰: "選之深刻偏頗, 予固深知, 用舍之權, 自在人主, 何必罷職乎?" 久不允, 啓遂停。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404025_003">
        <translation>사학의 유생 윤세수 등이, 이돈이 처치하는 논계에 ‘대로를 들어 증거로 삼아 신구하는 칼자루로 삼으려 한다’는 등의 말이 있다는 이유로 상소하여 변론해 배척하고, 인하여 오도일이 별도로 사당을 세워서 자기의 의견과 다른 사람은 논박하고 공격하는 형상을 진달하니, 임금은 말이 화를 낸 것이 많고 자못 온당하지 못하다고 꾸짖었다. 오도일은 이 소 때문에 체직되었는데, 대사간 신완과 정언 박태순이 모두 상소하여 윤세수를 배척하였다.</translation>
        <original>四學儒生尹世綏等, 以李墪處置之啓, 有擧證大老伸救欛柄等語, 上疏辨斥。 仍陳吳道一別立私黨, 駁擊異己之狀。 上以語多忿懥, 殊未穩當責之。 道一以此疏遞。 大司諫申琓、正言朴泰淳, 皆疏斥世綏。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404026_001">
        <translation>이돈을 집의로, 유상재와 안규를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李墪爲執義, 柳尙載、安圭爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404027_001">
        <translation>이때 대간이 금제의 변통 때문에 한 달이 넘도록 간쟁하였는데, 헌납 조의징이 연중에서 대각을 경시하고 묘당을 편중한다는 등의 말을 하여 임금이 특별히 체직시켰다. 후원 에서 누차 격계하였으나, 거두어 비망에 돌렸다.</translation>
        <original>時, 臺諫以禁制變通, 閱月爭執, 獻納趙儀徵, 於筵中, 有輕視臺閣, 偏重廟堂等語。 上特遞之。 喉院屢次繳啓, 收還備忘。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404029_001">
        <translation>이규령을 대사헌으로, 임환과 권항을 장령으로, 김홍복을 지평으로, 김성적을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以李奎齡爲大司憲, 林渙、權恒爲掌令, 金洪福爲持平, 金盛迪爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11404029_002">
        <translation>비국의 천거로 소두산을 승진시켜 평안 병사로 삼았다.</translation>
        <original>備局薦, 陞蘇斗山爲平安兵使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405001_001">
        <translation>태조 영정의 초본이 완성되었다. 임금이 경덕궁의 숭정전에 거둥하여 봉심하고 윤상익이 모회한 것을 정본으로 삼았다.</translation>
        <original>太祖影幀草本成。 上幸慶德宮之崇政殿奉審, 以尹商翊所摸爲定本。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405002_001">
        <translation>유성이 직녀성 위에서 나와 북방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出織女星上, 入北方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405002_002">
        <translation>심평을 집의로, 이의창을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈枰爲執義, 李宜昌爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405002_003">
        <translation>비국에서 이서우를 천거하여 의주 부윤으로 삼았다. 이서우는 지난날 흉당 중에서 가장 간세한 자인데도, 뜻밖에 폐고되어 있다가 기용되어 중요한 임무를 맡게 되었으니, 이때 사람들이 이 무리와 더불어 연결되고 통하여 하나가 되었음을 여기에서 볼 수 있다.</translation>
        <original>備局薦李瑞雨爲義州府尹, 瑞雨, 向日凶黨之最奸細者, 而無端起廢爲重任, 時流之與此輩連通爲一, 於此可見矣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405002_004">
        <translation>선기옥형이 완성되었다. 이보다 앞서 현종 때에 이민철로 하여금 혼천의를 만들게 하였으나, 중간에 폐지하여 사용하지 않은 지 오래 되었는데, 최석정이 수리할 것을 건의하여 청하므로, 임금이 이민철에게 명하여 다시 수리하게 하고, 최석정으로 하여금 그 일을 감독하게 하여 제정각에 두었는데, 제정각은 희정당 남쪽에 있다.</translation>
        <original>璿璣玉衡成。 先是, 顯廟使李敏哲, 創造渾天儀, 中廢不用者久, 崔錫鼎建請修之。 上命敏哲改修, 令錫鼎監其事, 置于齊政閣, 閣在熙政堂南。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405002_005">
        <translation>우의정 이숙이 졸하니, 나이 63세였다. 죽기에 임하여 차자를 올려 임금에게 청하기를, "궁금을 엄히 하여 사사로이 통하는 길을 막으며, 보고 듣는 것을 공정히 하여 부박하고 조급한 것을 억제하며, 나이 들고 노숙한 이를 진출시키고 어진 신하를 등용하소서." 하였는데, 말한 것이 바른 말로 깨우침이 있었으므로 그때 사람들이 시간 이라고 일컬었다. 이숙은 순수하고 후덕하며 질박하고 정직하여 세도가 윤상하는 즈음에 정승이 되어서 능히 확연하게 자립하였으니, 졸함에 이르러 사람들이 애석하게 여겼다.</translation>
        <original>右議政李䎘卒, 年六十三, 臨終上箚, 請上嚴宮禁、杜私逕、公視聽、抑浮躁、進耆舊、用賢臣, 語有規諷, 時稱尸諫。 䎘醇厚朴直, 入相於世道淪喪之際, 能確然自立, 及卒, 人惜之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405002_006">
        <translation>전라도에 염병으로 죽은 자가 거의 8백여 명이나 되었다.</translation>
        <original>全羅道染病死者, 殆八百餘人。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405004_001">
        <translation>유지발과 최규서를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以柳之發、崔奎瑞爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405005_001">
        <translation>새로 모회한 태조의 영정을 경덕궁의 읍화당으로 옮겨 봉안하였다가, 이튿날 남별전 제1실에 봉안하고, 인하여 작헌례를 3실에서 행하였는데, 임금은 시탕 중에 있으므로 대신을 보내어 섭행하게 하였다.</translation>
        <original>移奉太祖新摸影幀于慶德宮之挹和堂, 翌日奉安于南別殿第一室, 仍行酌獻禮于三室, 以上在侍湯中, 遣大臣攝行。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405011_001">
        <translation>이조 참판 이상이 상소하여 천안의 죄인 유두성의 일을 아뢰기를, "유두성의 일은 근세에 있을 수 없는 변고입니다. 이른바 음행을 말하기 어렵다는 것은 은밀하여 쉽사리 구핵하지 못하기 때문입니다. 이것은 습관이 되어 보통으로 생각하여 같은 마을의 사람도 익히 듣고 보았으나, 일찍이 해괴하게 여김이 없게 되어 두 자식을 연달아 낳았는데도 끝내 고발한 사람이 없으니, 공의가 일제히 분개한 뒤에서야 비로소 옥에 가두어 죄를 다스리는 거조가 있게 되었습니다. 사정이 명백하여 원래 의옥이 아닌데도 한 대의 장도 내리지 않고 시간만 끌어 흉악하고 더러운 목숨으로 하여금 아직도 숨쉬는 것을 허용하였으니, 바라건대 유사로 하여금 속히 안핵하도록 하소서." 하고 끝으로 서원의 죄인 순립은 마땅히 죽여야 한다고 진달하였는데, 소를 형조에 내리니, 형조에서는 본도로 하여금 속히 조사하여 아뢸 것을 청하였다. 공홍 관찰사 이언강이 상소하기를, "신이 공사로 천안에 가서 추관과 더불어 증원을 잡치하자, 이야기가 이랬다저랬다하여 실정과 거짓을 분간하기 어려웠습니다. 그러므로 그 중에 의심나는 것만 먼저 엄하게 심문하도록 했는데, 추관이 마침 휴가를 받나 갔다가 돌아왔습니다. 이즈음에 재신이 신과 추관에게 글월을 보내어 왔는데, 글의 사연이 번잡하고 상스러워서 감히 전하에게 아뢸 수 없사오나, 그 뜻을 살펴본다면 이미 시일을 지연시켜 헐후 하게 한다고 의심하였는데, 며칠 지나자 그 소가 과연 올라갔습니다. 유두성이 입은 죄명은 인륜의 가장 큰 변고이나 상자 의 일은 끝내는 어두워 알 수 없는데 관계되며, 재신이 죄인의 한 집안 사람인 이유로써 그 추하고 더러운 행동에 대하여 아무리 익히 듣고 익히 아는 것이 한결같이 소에서 진달한 것과 같다고 하더라도, 이 일은 이미 신이나 추관이 일찍이 눈으로 보았거나 직접 들은 바가 아니니, 어찌 한 사람이 보았다는 말로써 단안을 삼을 것이며, 다시 상세히 구핵하여 심문하지 않을 수가 있겠습니까? 청컨대 신의 죄를 다스리어 사람들이 말한 것에 사죄하게 하소서." 하였는데, 임금이 비답을 내려서 속히 사실을 조사하라 하였으나, 그 뒤에 이언강이 여러 번 사양하고 끝내 그 옥사를 조사하려고 하지 않았다. 영상 남구만이 아뢰기를, "도를 안무하는 신하로 사람들이 말하는 것을 두려워하고 기피하여 옥사를 감당하지 못한다면, 어찌 그 위임한 뜻이 있다고 하겠습니까? 청컨대 잡아다 죄를 다스리소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>吏曺參判李翔上疏, 言天安罪人柳斗星之事曰: "斗星事, 近世所未有之變也。 所謂淫行難言者, 以其隱密未易究覈也。 此則狃以爲常, 同里之人, 亦慣耳目, 曾莫之駭。 連生二子, 而終無發告。 公議齊憤之後, 始有囚治之擧, 事情明白, 元非疑獄, 而不下一杖, 遷延時月, 使凶穢之喘, 尙此容息, 乞令有司, 斯速按覈。 末陳西原罪人順立之當死, 疏下刑曺, 刑曺請令本道, 速究以聞。" 公洪觀察使李彦綱上疏曰: 臣以公事到天安, 與推官雜治證援, 則辭說變幻, 情僞難辨, 故就其中可疑者, 使先嚴訊, 而推官適受由往還, 此際宰臣, 抵書於臣及推官, 書辭煩猥, 不敢塵瀆, 而觀其指意, 已有淹延歇後之疑, 越數日, 其疏果上矣。 斗星所被罪名, 是人倫之極變, 而牀笫之事, 終涉晻昧, 宰臣以罪人一家之人, 其醜穢之行, 雖稔聞慣知, 一如書疏中所陳者, 而然此旣非臣及推官所嘗目覩而親聽者, 則豈可以一人之言, 視爲斷案, 不復有詳覈審問之道乎? 請治臣罪, 以謝人言。 上賜批, 令速覈。 其後彦綱屢辭, 終不欲究其獄。 領相南九萬曰: "按道之臣, 畏避人言, 不當獄事, 則惡在其委任之意乎? 請拿治之。" 上允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405011_002">
        <translation>박세채를 대사헌으로, 최규서를 대사간으로, 박치도와 이돈을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以朴世采爲大司憲, 崔奎瑞爲大司諫, 朴致道、李墪爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405012_001">
        <translation>사인 이훈의 처 변씨의 마을에 정표할 것을 명하였다. 변씨는 광주인인데, 시아비를 섬기는 데 효성이 있었다. 밤에 가노가 칼을 뽑아 들고 방안으로 들어와서 그 시아비를 찌르려고 하자, 변씨가 몸으로 가리어 막아서 구출하였다. 향리에서 관에 알리고 그 아들이 상언하니, 이런 명이 있게 되었다.</translation>
        <original>邊氏, 廣州人也, 事舅孝, 夜家奴拔刃入室中, 欲剚其夫, 邊氏以身翼蔽救之, 鄕里聞于官, 其子上言, 有是命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405012_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신을 인견하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405013_001">
        <translation>강양도 영월군 관사 앞뜰이 갑자기 움푹 꺼지니, 도신이 계문하였다.</translation>
        <original>江襄道 寧越郡舍, 前庭忽陷, 道臣以聞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405015_001">
        <translation>이세익을 승지로, 이선부를 사간으로, 남필성과 권양을 장령으로, 이시만을 수찬으로, 김창집을 부응교로 삼았다.</translation>
        <original>以李世翊爲承旨, 李善溥爲司諫, 南弼星、權讓爲掌令, 李蓍晩爲修撰, 金昌集爲副應敎。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405015_002">
        <translation>사간원에서 대사성 박태손이 장주가 성인을 업신여겼다는 말로 발표하여 반제 서제를 삼았다는 이유로써 추고하기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>諫院以大司成朴泰遜, 以莊周侮聖之言, 發爲泮製書題, 請推考。 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405016_001">
        <translation>대사간 최규서와 정언 이의창이, 박태손의 일을 들추어내어 죄를 주는 것이 본래 아름다운 일이 아니라고 하면서 구차히 같이 따라 참여하여 물의를 초래했다는 이유로써 인피하고, 헌납 김성적은 동료로서 서로 의논하여 논계하고 이에 다시 소란을 일으켰다는 이유로써 인피하니, 지평 김홍복이 처치하여 아울러 체직시켰다.</translation>
        <original>大司諫崔奎瑞、正言李宜昌, 以朴泰遜事抉摘爲罪, 本非美事, 而苟同隨參, 致有物議, 引避。 獻納金盛迪, 以同僚相議論啓, 乃復起鬧引避。 持平金洪福處置, 竝遞之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405017_001">
        <translation>사헌부에서 직강 심벌이 본래 기미년 의 합계한 일에 참섭하지 않았다 하여 태학의 유생들이 이 때문에 알성을 허락하지 않았는데도, 지성균관사 남용익은 이미 능히 진정하지 못하였고, 대사성 박태손도 규정하지 못하였다고 하여, 지성균관사와 대사성을 추국하기를 청하니, 임금이 윤허하였다. 진사 조유적 등이 상소하여 변론하니, 사헌부의 신하들도 인피하였다.</translation>
        <original>憲府以直講沈橃, 本無參涉於己未合啓之事, 太學儒生, 以此不許謁聖, 而知成均館事南龍翼, 旣不能鎭定, 大司成朴泰遜, 亦不爲糾正, 請推知成均及大司成。 上允之。 進士趙有𥛚等, 上疏辨之。 憲臣亦引避。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405018_001">
        <translation>달무리가 목성을 둘렀다.</translation>
        <original>月暈廻木星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405019_001">
        <translation>여성제를 우의정에 제배하고, 신완을 대사간으로, 정호를 정언으로 삼았으며, 박세채를 이조 판서로 승진시키고, 송규렴을 대사헌으로, 남치훈을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以呂聖齊拜右議政, 申琓爲大司諫, 鄭澔爲正言, 朴世采陞爲吏曺判書, 宋奎濂爲大司憲, 南致熏爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405020_001">
        <translation>평산에서 지아비를 죽인 죄인 수양대가 승복하여, 사형을 하였다.</translation>
        <original>平山弑夫罪人首陽代, 承服正刑。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405022_001">
        <translation>이여를 이조 참의로 삼았다.</translation>
        <original>以李畬爲吏曺參議。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405025_001">
        <translation>서종태와 윤세기를 승지로, 박태순을 정언으로, 김성적을 부교리로, 임영을 대사성으로 삼았다.</translation>
        <original>以徐宗泰、尹世紀爲承旨, 朴泰淳爲正言, 金盛迪爲副校理, 林泳爲大司成。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405026_001">
        <translation>한재 때문에 기우제를 행하였다.</translation>
        <original>以旱災行祈雨祭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405027_001">
        <translation>이정익을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以李禎翊爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405027_002">
        <translation>임금이 사관을 보내어 영돈녕부사 김수항과 판중추부사 이단하정재숭에게 특별히 유시하고 그들과 같이 오라고 하였다.</translation>
        <original>上遣史官, 別諭于領敦寧府事金壽恒、判中樞府事李端夏ㆍ鄭載嵩, 與之偕來。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405028_001">
        <translation>경상도 생원 남극표 등이 상소하여 문원공 김장생을 문묘에 종사할 것을 청하였으나, 허가하지 않았다.</translation>
        <original>慶尙道生員南極杓等上疏, 請以文元公 金長生從祀文廟。 不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405028_002">
        <translation>좌의정 조사석이 상소하니, 임금이 도승지를 보내어 비답을 전하고 인하여 그와 같이 오라고 하였다.</translation>
        <original>左議政趙師錫又上疏。 上遣都承旨傳批, 仍與偕來。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11405028_003">
        <translation>부제학 최석정이 상소하여 박세채와 밖에 있는 여러 대신을 소환할 것을 청하니, 임금이 받아들였다.</translation>
        <original>副提學崔錫鼎上疏, 請召還朴世采及在外諸大臣。 上納之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406006_001">
        <translation>최관을 대사헌으로, 서문유를 응교로 삼았다.</translation>
        <original>以崔寬爲大司憲, 徐文𥙿爲應敎。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406009_001">
        <translation>승정원에서 박비통보민통을 그대로 궁가에 소속시키라는 판부를 환수하여, 일체 호조의 계목에 의하여 시행하기를 청하였으나, 허가하지 않았다.</translation>
        <original>政院請收還博飛筒、補民筒, 仍屬宮家之判付, 一依戶曺啓目施行。 不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406009_002">
        <translation>옥당에서 차자를 올려 전학 에 힘쓰게 하고, 인하여 송시열과 박세채를 소환할 것을 청하니, 임금이 우악한 비답을 내렸다.</translation>
        <original>玉堂上箚勉典學, 因請召還宋時烈、朴世采。 上優答之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406010_001">
        <translation>정언 박태순이 상소하기를, 봉수를 설치한 것은 변방의 수비를 삼가기 위한 것입니다. 그런데 신이 기성 에 있을 때 하리가 매양 아차산의 봉수가 후망할 수 없다고 고하므로, 신이 그 이유를 힐문한즉, 북로의 봉수는 으레 구름이 어둡게 가려 통하지 못한다고 하였습니다. 진실로 이와 같다면 무엇 때문에 돈대를 설치하고 군사를 두어 저처럼 쓸데없는 비용을 쓰는 것입니까? 폐지하는 것이 마땅할 것입니다. 그렇지 않다면 헤아려 생각하고 변통하여 혹은 옮겨 설치하든지 혹은 더 설치하든지 해서 반드시 전통하는 곳으로 만들어야 할 것입니다. 국가에서 본병을 둔 것은 다른 관사에 비하여 중대한데, 참판 이하는 한 용관 이 되어 무릇 크고 작은 관직의 제배 의망에 있어서 이관 은 팔짱만 끼고 옆에서 보기만 하고 불만족스럽게 여기지 아니하며, 판서는 일찍이 문의하지도 않고 단독으로 결정하지도 못하니, 관사를 설치하여 직장을 나누는 뜻이 아닙니다. 지금이나마 주의하는 즈음에 반드시 좌이 와 더불어 가부를 서로 의논하는 것을 한결같이 동전 과 같이 하면, 아마도 관을 위하여 사람을 뽑는 방법에 합할 듯합니다. 또 본조에 바치는 군포는 수입을 헤아리고 지출을 계산한다면 한해에 남아도는 것이 수백여 동을 밑돌지 않을 것인데, 해마다 증가하여 그 수량이 수천여 동에 이르니, 해마다 썩어서 대부분 사용할 수가 없게 됩니다. 대개 면포는 부드럽고 약해서 금전에 비할 수 없으니, 아무리 햇볕에 쬐인다 하더라도 오래 지탱할 수 없기 때문입니다. 이것은 백성의 고혈에서 나온 것인데, 어떻게 공연히 창고 속에 두어서 마침내 쓸모없는 물건을 만들어야겠습니까? 마땅히 묘당으로 하여금 상의하여 혹은 1년 것을 견감하든지 혹은 옮겨서 경비에 쓰도록 하여 백성의 힘을 펴게 하소서." 하였다. 소가 들어오자 비국으로 하여금 의논하게 하니, 아뢰기를, "주의는 무변을 쓰고 안쓰는 것이 문사와는 다름이 있으니, 자주 체직되는 관원은 두루 알기 어려움이 있으므로 마땅히 장관에게 전적으로 위임시켜야 할 것이며, 군포는 비록 남아 쌓인 것이 있다하더라도 마땅히 불시의 수용으로 삼아야 하므로 다 쓸 수 없으며, 봉수는 장마가 개이기를 기다려서 마땅히 적간하도록 해야겠습니다." 하니, 임금이 그 의논을 옳게 여겼다.</translation>
        <original>正言朴泰淳上疏曰: 烽燧之設, 所以謹邊備也。 臣在騎省, 下吏每以峩嵯烽燧不得候望爲告, 臣詰其由, 則北路烽燧, 例以雲暗不通云, 誠如是也。 何爲設墩置卒, 爲彼無用之費耶? 罷之爲宜。 不然則商量變通, 或移設或添設, 以爲必可傳通之地, 國家之置本兵, 比他司爲重, 而參判以下, 作一冗官, 凡大小除擬, 貳官拱手傍觀, 而不以爲歉, 判書未嘗問議, 而不以爲專決, 非設官分職之意, 今於注擬之際, 必與佐貳, 可否相議, 一如東銓, 則恐合於爲官擇人之道, 且軍布之納本曺者, 量入計出, 則一歲剩餘, 不下累百餘同, 歲歲增加, 其數至數千餘同, 逐年腐朽, 多不可用。 蓋綿布脆弱, 不比金錢, 雖復曝曬, 不能支久故也。 此赤子膏血之所出, 而奈何空置庫中, 終作無用之物乎? 宜令廟堂商議, 或蠲減一年, 或移作經用, 以紓民力。 疏入, 令備局議之, 以爲注擬則用舍武弁, 與文士有異, 數遞之官, 有難周知, 宜專委長官, 軍布則雖有餘儲, 宜作不時之需, 不可傾用, 烽燧則待潦霽, 宜令摘奸。 上可其議。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406010_002">
        <translation>홍만용을 우참찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪萬容爲右參贊。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406012_001">
        <translation>진향사 홍만종 등이 돌아오니, 임금이 인견하였다. 홍만종 등이 아뢰기를, "저들 은 정령이 간편하고 공사에 일이 없습니다. 그러나 서달 중에 태길이라 일컫는 자가 북경으로부터 3천여 리 밖에 있어 국호를 대흥이라 하고 연호를 문치라 고쳤는데, 저들이 두려워하는 바가 되었고, 또 운남 수장이 오삼계의 남은 당 및 회자 국상과 더불어 연달아 방해하는 조짐을 만들고 있으므로, 사람을 시켜 가서 반역의 형상을 염탐하고 돌아오기를 기다려 출정한다고 하였습니다." 하였다.</translation>
        <original>進香使洪萬鍾等還。 上引見萬鍾等曰: "彼中政令簡便, 公私無事, 而西㺚中號台吉者, 在北京三千餘里, 國號大興, 改元文治, 爲彼中所畏憚, 且雲南守將, 與吳三桂餘黨及回子國相, 連有作梗之漸, 故使人往探叛狀, 待還當出征云矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406013_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였는데, 영의정 남구만이 아뢰기를, "의주 부윤 이서우가 역적 남 등과 더불어 같이 한동리에 있으면서 시편을 주고받은 일 때문에 멀리 귀양갔다가 죄에서 풀려났는데, 지난번 친정할 때에 죄를 지어 버려진 사람중에 죄명이 지극히 무겁거나 큰 자가 아니면 수용하라는 명령이 있었기 때문에 차제에 의망하였습니다. 그러나 듣건대, 물의가 있어 감히 가서 부임할 수 없다고 하니, 마땅히 개차해야 할 것 같습니다." 하니, 임금이 말하기를, "죄 때문에 버려진 지 이미 오래 되었으므로, 지금에 와서 수용하는 것은 불가함이 없을 듯하니, 재촉하여 발송하라." 하였는데, 부제학 최석정이 아뢰기를. "대신이 이미 말한 것이 있으니, 가서 부임하기는 어려울 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "그러면 개차하라." 하였다. 남구만이 또 아뢰기를, "전 정언 김몽양의 이름이 역적 허견의 옥사에서 나왔는데, 물정이 많이들 원통하다고 합니다." 하니, 임금이 수용하라고 명하였다. 김몽양은 김덕원의 아들이다.</translation>
        <original>引見大臣及備局諸臣, 領議政南九萬曰: "義州府尹李瑞雨, 以與逆柟等同在一洞, 唱酬詩篇, 遠竄蒙宥, 而曩者親政時, 有罪廢人中, 罪名不至重大者, 收用之命, 故擬望差除矣。 聞有物議, 不敢往赴云, 似當改差。" 上曰: "罪廢旣久, 到今收用, 似無不可, 催促發送。" 副提學崔錫鼎曰: "大臣旣有言, 似難往赴。" 上曰: "然則改差。" 九萬又言: "前正言金夢陽, 名出逆堅之獄, 而物情多有稱冤者。" 上命收用。 夢陽, 德遠子也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406014_001">
        <translation>이조 판서 박세채가 상소하여 사직하고 인하여 책자를 올리고, 시무 12조를 논하였다. 1조는, 큰 뜻을 분발해야 한다는 것인데, 왕도를 살피고 대의를 밝게 하라는 두 절목이 있었다. 2조는, 성학을 힘써야 한다는 것인데, 경연에 부지런하고 대본을 바르게 하며, 군자를 가까이 하고 소인을 멀리 하라는 네 절목이 있었다. 3조는, 내치를 바르게 해야 한다는 것인데, 궁위를 엄격히 하고 절약과 검소를 숭상하라는 두 절목이 있었고, 궁위를 엄격히 하는 데에 또 작은 절목이 있었는데, 내수사를 폐지하고 환시를 경계하며 척속을 가르쳐야 한다는 것이었다. 4조는, 규모를 세워야 한다는 것인데, 충후함을 숭상하고 엄격함으로써 관용을 도와야 한다는 두 절목이 있었다. 5조는, 기강을 진작해야 한다는 것인데, 상벌을 공정하게 하고 현사를 분변하며 붕당을 타파하고 요행을 억제하라는 네 절목이 있었고 붕당을 타파하는 데에 또 작은 절목이 있었는데, 2현 을 포양하고 영남을 수합하며 교계를 엄하게 하라는 것이었다. 6조는, 현재를 구해야 한다는 것인데, 논천하고 통용하라는 두 절목이 있었다. 7조는, 언로를 열어야 한다는 것인데, 구언과 납간의 두 절목이 있고, 구언하는 데에 또 작은 절목이 있는데 책기 와 간상관을 둔다는 것이었다. 8조는, 치법을 제정해야 한다는 것인데, 정사 듣기를 부지런히 하고, 정부의 옛 제도를 회복하며, 삼공육경삼사 장관팔도 감사를 선임하고, 장리를 선택하며, 구임초천출척의 여섯 절목이 있고, 선임에 또 작은 절목이 있는데, 스스로 낭료를 불러 쓰는 것이고, 장리를 뽑는 데 또 작은 절목이 있는데, 치적이 이루어지면 불러 쓰되 내외로 교차하는 것이고, 출척하는 데에 또 작은 절목이 있는데, 특별히 어사를 파견한다는 것이었다. 9조는, 선조의 법전을 찬술해야 한다는 것인데, 경제사를 설치하라는 한 절목이 있고, 또 작은 절목이 있는데, 경제육전을 참고해 쓰고 속록을 수정하며, 선정의 소장을 채택하여 옛 폐단을 개혁하고 새 법제를 반포하라는 것이었다. 10조는, 선왕을 본받아야 한다는 것인데, 향당경계학교에 대한 세 절목이 있고, 향당에 또 작은 절목에 있는데, 사민을 명백히 분변해야 한다는 것이고, 경계에 또 작은 절목이 있는데, 농상수리사창이며, 학교에 또 작은 절목이 있는데, 존현당선사법공거향약에 관한 것이었다. 11조는, 군정을 정돈해야 한다는 것인데, 내정과 군제를 정하고, 장재를 뽑고, 훈련을 밝게 하라는 네 절목이 있고, 군제를 정하는 데에 또 작은 절목이 있는데, 5위를 회복하여 친병을 정선하는 것이고, 장재를 뽑는 데에 또 작은 절목이 있는데, 병법을 강론하라는 것이며, 훈련을 밝게 해야한다는 데에 또 작은 절목이 있는데, 기계를 수선하고, 양자를 저축하며, 전마를 준비하라는 것이었다. 12조는, 수어에 전심해야 한다는 것인데, 산성을 수리하고, 행영을 설치하며, 연변에 큰 진을 설치하라는 세 절목이 있고, 산성을 수리하는데에 또 작은 절목이 있는데, 험한 곳에 의거하고, 들판에 적군의 이용물을 철거하라는 것이며, 연변에 큰 진을 설치하라는 것에 또 작은 절목이 있는데, 토병을 모집하여 둔전을 설치하고, 여러 섬들을 개발하여 수전을 익히고 전함을 준비하라는 것이었다. 끝에 또 군주의 심학의 요령을 남김없이 논한 것이 처음에서 끝까지 수만 자나 되었는데, 임금이 우악한 비답을 내렸다. 이에 앞서 박세채가 현종조에 있으면서 진선에 제수되었을 때 이 조문을 지어 장차 올리려다가 마침 현종께서 승하하고 계해년 에 입조하자 또 시의가 서로 격렬하였으므로 올리지 못했다가, 이때에 이르러서야 올린 것이다.</translation>
        <original>吏曺判書朴世采, 上疏辭職, 仍進冊子, 論時務十二條, 一曰奮大志, 有審王道、明大義二目。 二曰勉聖學, 有勤經筵、正大本、親君子、遠小人四目。 三曰正內治, 有嚴宮闈、崇節儉二目, 嚴宮闈又有小目, 罷內司、戒宦侍、敎戚屬。 四曰立規模, 有尙忠主、嚴濟寬二目。 五曰振紀綱, 有公賞罰、辨賢邪、破朋黨、抑僥倖、四目。 破朋黨又有小目。 褒揚二賢, 收嶺南、嚴敎戒、六曰求賢才, 有論薦、通用二目。 七曰開言路, 有求言、納諫二目, 求言又有小目, 責己、置看詳官。 八曰制治法, 有勤聽政、復政府故制、選任三公ㆍ六卿ㆍ三司長官ㆍ八道監司、擇長吏、久任、超遷、黜陟六目, 選任又有小目, 自辟郞僚, 擇長吏又有小目, 績成徵用, 內外交差, 黜陟又有小目, 別遣御史。 九曰述祖典, 有設經濟司一目, 又有小目, 參用經濟六典, 修正續錄。 採先正疏章革舊弊, 頒新制。 十曰法先王, 有鄕黨、經界、學校三目, 鄕黨又有小目, 明辨四民, 經界又有小目, 農桑、水利、社倉, 學校又有小目, 尊賢堂、選士法、貢擧、鄕約。 十一曰修軍政, 有內政、定軍制、選將才、明訓鍊四目, 定軍制又有小目, 復五衛、精選親兵, 選將才又有小目, 講兵法, 明訓鍊又有小目, 繕器械、峙糧資、備戰馬。 十二曰專守禦, 有修山城、置行營、沿邊設大鎭三目, 修山城又有小目, 據險淸野, 沿邊設大鎭又有小目, 募土兵設屯田。 開諸島習水戰, 備戰艦, 末又極論人君心學之要, 首尾數萬言。 上優批答之。 先是, 世采在顯廟朝, 除進善作此條將上, 會顯廟昇遐, 逮癸亥入朝, 又緣時議互激, 不果上, 至是乃上之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406015_001">
        <translation>달이 남두성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入南斗星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406015_002">
        <translation>윤지선을 이조 참판으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹趾善爲吏曺參判。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406016_001">
        <translation>대왕 대비의 환후가 점차 위독해졌으므로, 시약청을 설치하고 숭선군 이징과 낙선군 이숙에게 명하여 내전에 입숙하게 하였다. 이보다 앞서 만수전에 화재가 나서 기용·보장이 대부분 불에 타서 훼손되었는데, 궁인들이 타다 남은 것을 부처에게 바치기를 권하니, 대비가 그대로 따라서 내고의 재화를 내어 불상을 만들고, 파손된 보물을 부처의 배에 간직하였다가 불상이 이루어지자 공양을 베풀었는데, 대비가 재계하고 목욕할 때에 추운 날을 당하여 중한 감기가 들어서 달이 넘도록 편안하지 못했으나, 외인은 전혀 알지 못했다.</translation>
        <original>設侍藥廳, 命崇善君 澂, 樂善君 潚, 入宿於內。 先是, 萬壽殿災, 器用寶章, 多燒毁, 宮人輩勸以燼餘供佛。 大妃從之, 發內庫財貨, 造佛像, 藏破寶於佛腹, 及佛成, 設供。 大妃齋沐。 値日寒, 重致感傷, 彌月不豫, 而外人殊不知也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406019_001">
        <translation>홍만용을 대사헌으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪萬容爲大司憲。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406019_002">
        <translation>집의 심평장령 남필성지평 김홍복 등이 상소하기를, "청컨대 정성과 예를 더하여 박세채를 불러오게 하소서." 하니, 임금이 답하기를, "대비께 시약하는 일 때문에 애가 타서 다른 일에는 겨를이 없다." 하였다.</translation>
        <original>執義沈枰、掌令南弼星、持平金洪福等上疏, 請加誠禮, 召致朴世采。 上答以侍藥焦煎, 未遑他事。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406022_001">
        <translation>사간원에서, 내관 김현이 책임을 지워 시키는 은혜를 믿고, 그 탐람한 욕심을 부려 공사의 재물을 도둑질하여 전택을 널리 개설하였는데 거처나 복식이 분수에 넘쳐 법도가 없고, 민전을 많이 빼앗았으므로 원망과 한탄이 나라로 돌아가게 하였으며, 공부에서 쌀섬을 부탁하여 얻으면 궁중의 수용이라 속이고 실은 중간에서 팔아 남은 이익을 차지하고, 금령을 무릅쓰고 간교한 이익을 통하였다고 하여 멀리 귀양 보낼 것을 청하니, 임금이 그대로 윤허하였다.</translation>
        <original>諫 院以內官金鉉, 憑恃任依之恩, 濟其貪婪之慾, 蠧竊公私, 廣開田宅, 居處服食, 僭越無度, 多奪民田, 怨咨歸國, 囑得公府米石, 詭稱宮中需用, 實賭中間轉販之贏, 冒禁防而通奸利, 請遠竄。 上允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406022_002">
        <translation>진사 성효석 등이 상소하여 박세채를 불러오기를 청하니, 임금이 대비에게 시약하는 일 때문에 겨를이 없다고 말하기를 헌부에 답한 것과 같이 하였다.</translation>
        <original>進士成孝錫等上疏, 請召致朴世采。 上辭以侍藥未遑, 如憲府之答。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406029_001">
        <translation>이현조를 지평으로, 윤덕준을 부교리로, 권항을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以李玄祚爲持平, 尹德駿爲副校理, 權恒爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11406029_002">
        <translation>이 해에 여역이 크게 성하여 서울과 지방에서 죽은 자가 거의 1만여 명에 이르렀다.</translation>
        <original>是歲癘疫大熾, 京外死者, 幾至萬餘人。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407003_001">
        <translation>유성이 왕량성 아래에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出王良星下, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407004_001">
        <translation>서문유를 사간으로, 홍수헌을 헌납으로, 이언기를 지평으로, 이돈을 공홍도 관찰사로 삼았다.</translation>
        <original>以徐文𥙿爲司諫, 洪受瀗爲獻納, 李彦紀爲持平, 李墪爲公洪道觀察使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407008_001">
        <translation>남치훈을 수찬으로, 윤이도를 공홍도 관찰사로 삼았다.</translation>
        <original>以南致熏爲修撰, 尹以道爲公洪道觀察使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407008_002">
        <translation>정언 정호가 오도일을 사판에서 삭제하자는 의논을 발설하였는데, 대사간 신완과 사간 서문유가 따르지 않자, 정호가 인피하며 말하기를, "오도일은 타고난 성품이 음휼하고 행동이 추패하여 신계화와 더불어 일로 인하여 다투고 힐난할 때에 갖은 말로 욕을 하며 그 선세를 거론하면서 아울러 선현에게 말이 미치게 되었습니다. 신계화가 일어나 피하자 오도일이 머리칼을 휘어잡고 뺨을 치며 마음대로 주먹질을 하고 발로 차는 것이 장사치의 싸움과 같았습니다. 그런데 동료들의 의논은 이를 술을 마신 실수로 돌렸지만, 조사로서 오도일에게 욕을 당한 사람이 신계화 한 사람에만 그치는 것이 아닙니다. 이언강과 윤세희에게는 그 말이 그 선대에까지 미쳤고, 유집일에게는 아이를 대하듯이 욕을 하였으며, 이동암은 서얼에서 난 자식이라고 욕하였으니, 술을 마신 실수로 핑계할 수가 있겠습니까? 대개 기운을 믿고 세력을 부리면서 나이와 신분이 서로 같은 사람에게 기를 꺾고 욕을 하며 마음대로 의논을 주장하여, 스스로 영수가 되어 조아 를 널리 배치해 말하는 지위에 두고는 교묘하게 지시하고 사주하여 오로지 속이는 것을 일삼는데, 이것을 내버려두면 장차 어떻게 조정의 기강을 엄숙히 하고 조정을 바로잡겠습니까?" 하니, 서문유가 대피하여 말하기를, "오도일이 신계화와 더불어 다투고 힐난한 것은 언어의 실수가 없지 않으나, 술을 마신 실수에서 나온 것이며, 뺨을 치고 주먹질을 하며 발로 찼다든지 선현에게 욕을 하였다는 것은 전혀 실상이 없는 일입니다. 그런데도 곧장 음휼추패하다는 것으로 그의 평생을 단언하며 조신들을 낱낱이 세어 말하면서 그들의 허물을 주워 모아 지적하는 데에 뜻이 있으니, 그것이 과연 공정한 마음에서 나온 것인지 알 수 없습니다." 하였고, 신완은 대피하여 말하기를, "오도일의 성품과 행동이 어떠한가는 성감이 환하게 아시는 바이며, 문학과 자격명망은 같은 조정에서 모두가 아는 바인데, 특별히 의논을 주장할 때면 구차하게 하지 않는 일로써 남에게 미움을 받았습니다. 동료들이 비록 오도일의 과실을 주워 모으는데 성급하였으나, 일찍이 듣건대 선배에게 언어의 실수가 있으면 사람들이 모두 그를 용서하였다 하니, 술좌석에서 생긴 일로 깊이 허물할 수 없습니다. 설령 오도일에게 참으로 이런 일이 있었다 하더라도 본래 심한 죄로 삼을 것은 못됩니다. 더구나 이는 모두 부회한 거짓말인데도, 물론을 핑계대고 홀로 편견을 자신하고서 사판에서 이름을 삭제시키는 율로써 다스리려고 하니, 비록 스스로 한결같이 공정한 마음에서 나왔다고 생각하지만 사람들이 누가 그것을 믿겠습니까? 구차스럽게 따라 참여하였으나, 신은 차마 할 수가 없습니다." 하니, 임금이 답하기를, "정호는 다른 사람을 치는데 성급하여 말을 선택할 겨를이 없었으니, 심각한 의논은 한낱 웃음거리도 되지 않는다." 하였다. 정언 박태순이 처치하면서 말하기를, "오도일이 술먹은 김에 기세를 부려서 미움을 받은 것이 많은 것은 진실로 잘못이 있다 하겠습니다. 그러나 술 때문에 비방을 초래한 것은 실로 옛날의 명공이라 일컫는 분도 면하지 못한 것이었습니다. 좇아서 곧 경책하여도 불가하지는 않을 것이나, 이미 오래된 뒤에 주워 모아 부연하고 사판에서 이름을 삭제하는 죄과에 두려고 하는 것은 이미 매우 근거가 없는 일이며, 조아를 널리 두어 오로지 속이는 것을 일삼는다.는 등의 말에 이르러서는 곧 권세를 가진 간신과 큰 사특한 사람의 죄목이니, 귀양보내거나 죽여도 혹 지나치지 않을 것입니다. 그런데 지금 오히려 사판에서 이름을 삭제하는 것으로써 율을 삼는 것은 무엇 때문입니까? 그 율을 가볍게 적용하고 그 죄를 중하게 모함하는 것은 옛부터 간사한 사람의 수단입니다. 그 미워하여 모함하는 형상이 환하게 밝혀져 가리기 어렵습니다." 하고, 정호는 체직하고, 신완서문유는 출사시킬 것을 청하니, 윤허하였다. 그 뒤에 지평 김홍복이 이 일로 정호를 탄핵하려 하였으나, 대사헌 홍만용이 따르지 않자 모두가 인피하였다. 홍만용은 체직되고 김홍복은 드디어 나가서 정호를 파직할 것을 아뢰었으나, 임금이 윤허하지 않았다. 얼마 안가서 두 대신의 찬축되는 일이 있었으므로, 풍파가 크게 일어나 다른 것을 돌볼 겨를이 없게 되자, 드디어 정지되었다.</translation>
        <original>正言鄭澔發吳道一削版之論。 大司諫申琓、司諫徐文𥙿不從。 澔引避曰: "道一賦性陰譎, 制行麤悖, 與申啓華因事爭詰, 極口詬辱, 擧其先世, 竝及先正, 啓華起而避之, 則道一捽髮批頰。 恣意拳蹴, 有同賈竪之鬪爭, 僚議以此歸之於酒失, 而朝士之見辱於道一者, 非止啓華一人而已。 李彦綱、尹世喜之語及其先, 兪集一孩視之辱。 李東馣孽畜之罵, 亦可諉之於酒失耶? 蓋負氣張勢, 折辱行輩, 擅主論議, 自作領袖, 廣置爫牙, 布列言地, 幻弄指嗾, 專事欺蔽, 此而置之, 將何以肅朝綱而正朝著乎?" 文𥙿對避曰: "道一之與啓華爭詰, 不無言語之失, 而出於酒失, 批頰拳蹴, 詬辱先正, 全無實狀, 而乃以陰譎麤悖, 斷其平生, 歷數朝臣, 意在捃摭, 未知其果出於公正之心也。" 琓對避曰: "道一性行如何? 聖鑑所燭。 文學資望, 同朝共知, 而特以持論不苟, 見嫉於人, 同僚雖急於捃摭道一過失, 而嘗聞先輩有言語之失, 人皆恕之者, 以酒席間事, 不可深咎也。 設令道一, 眞有是事, 本不足深罪, 況此皆傅會之讆言, 而稱以物論, 獨任偏見, 欲繩以削版之律? 雖自謂一出公心, 人誰信之? 苟然隨參, 臣不忍爲。" 答曰: "澔急於伐異, 語不暇擇, 深刻之論, 未滿一哂也。" 正言朴泰淳處置以爲: "道一使酒多忤, 固有其失, 而以酒招謗, 實是古來所稱名公之所不免者, 隨卽警責, 未爲不可, 而乃於旣久之後, 捃摭敷演, 欲置削版之科者, 已極無據, 而至於廣置爪牙, 專事欺蔽等語, 乃權奸巨慝之罪目, 流竄誅殛, 未或爲過, 今猶以削版爲律何哉? 輕擬其律, 重擠其罪, 是從古壬人之手段, 其媢嫉構陷之狀, 昭然難掩云, 而請遞澔、出琓ㆍ文𥙿。" 允之。 其後持平金洪福, 欲以此劾澔。 大司憲洪萬容不從, 皆引避。 萬容遞而洪福出, 遂發鄭澔罷職之啓, 上不允。 未幾, 有兩大臣竄逐事, 風波大起, 無暇於他, 遂停之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407010_001">
        <translation>임금이 비망기를 내려 말하기를, "이선은 각박하고 편파한 성질로 결코 공평하고 올바른 사람이 아니라는 정상을 내가 진실로 살펴서 알지만, 진퇴취사하는 것이 저절로 군주에게 있고, 쓰고 쓰지 않는 것이 반드시 파직 여부에 관계되는 것은 아니기 때문에, 비록 대간의 아룀은 윤허하지는 않았으나 겸하고 있는 주사 와 청선의 임무는 그대로 시간을 끌면서 한결같이 맡겨 구차히 띠게 할 수 없으니, 우선 개차하라." 하였다.</translation>
        <original>上下備忘記曰: "李選刻核偏頗之性, 決非公平正人之狀, 予固審知, 而進退取舍, 自在人主, 用與不用, 不必係於罷職與否, 故雖不允臺啓, 而所兼籌司淸選之任, 不可因仍時月, 一任苟帶, 爲先改差。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407011_001">
        <translation>심극을 정언으로, 이지익을 전라도 관찰사로, 신익상을 강화 유수로 삼았다.</translation>
        <original>以沈極爲正言, 李之翼爲全羅道觀察使, 申翼相爲江華留守。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407012_001">
        <translation>승지 서종태가 좌의정 조사석이 병으로 길을 떠날 수 없다는 일로 치계하였는데, 임금이 자기의 뜻을 첨입하여 장황하게 치계하였다고 하여 서종태를 추고하게 하고, 인하여 조사석에게 별유를 내려 말하기를, "경의 나오기 어려운 절차는 오로지 정세에 말미암았으므로, 명백히 말하지 않을 수 없다. 아! 나라가 생긴 이래로 임금이 되어서 신하에게 멸시와 막된 욕을 심하게 받은 것이 오늘날에 당한 것과 같은 적은 없었다. 번갈아 서로 화응하여 형태와 자취가 음흉한데, 시월이 점점 오래 되어도 아직 조사해 알아내지 못하였으니, 귀신과 사람의 분심이 풀리지 못하여 바야흐로 이를 갈며 몹시 한탄하고 있다. 그런데 만약 망측한 말에 견제되어 한결같이 물러나 있으면서 감히 다시 조정에 나오지 않는다면, 사체로 헤아려 보건대 반드시 이런 이치가 있을 수 없다. 현재 군주의 위엄이 아무리 엄중하지 못하고 나라의 형세가 아무리 힘이 없다고 하지만, 결단코 이러한 피폐하고 연약한 행동을 차마 할 수는 없는 것이다. 내 뜻이 굳게 정해진 것이 금석보다 더 견고하니, 한 번 불러서 오지 않으면 두 번 부르고 세 번 불러서 결단코 멈추지 않을 것이다." 하였는데, 승정원에서 별유 중에 멸시를 심하게 당했다.든지, 이렇게 피폐하고 연약한 행동을 한다.는 말을 삭제할 것을 청하니, 임금이 말하기를, "이것은 말을 지어낸 자를 지적한 말이고, 조신을 전부 지적한 말은 아니다." 하고는 들어주지 않았다.</translation>
        <original>承旨徐宗泰, 以左議政趙師錫病未登程事, 馳啓。 上以添入己意, 張皇馳啓, 推考宗泰。 仍下別諭于師錫曰: "卿之難進之節, 專由於情勢, 故不得不明言之。 噫! 自有國以來, 爲君上而酷被臣子之凌踏醜詆, 未有如今日之所遭, 迭相和應, 形跡陰兇, 時月稍久, 尙未覈得, 神人之憤未洩, 方以切齒痛恨矣。 而若牽制於罔測之言, 一任退處, 不敢更致朝端, 則揆以事體, 必無是理, 目今主威雖曰不嚴, 國勢雖曰委靡, 決不忍作此疲軟之擧也。 予志牢定, 不翅金石, 一召不至, 則再召三召而斷不可止焉。" 政院請刪別諭中, 酷被凌踏作此疲軟之語。 上曰: "此指造言者言, 非渾指朝紳之言也。" 不聽。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407013_001">
        <translation>이조 판서 박세채가 성 밖에 이르자, 임금이 잇따라 사관을 보내어 속히 들어오라고 하였는데, 박세채가 숙명하고 임금이 사대하니, 박세채가 대략 규계를 아뢰고 소매에게 1통의 차자를 내어 바쳤다. 차자 중에 5건의 일을 들어 진계하였는데, 1조에는 성실의 도를 논하였고, 2조에서는 거조를 논하였는데, 거기에 이르기를, "김수항은 견식과 역량이 이미 넓지 못하면서 주장하는 의논은 지나치게 중하여 훈척이 한창 성하던 날을 당해서 애이 하지 않았으며, 이어 대간과 모순되어 언로를 막히도록 하였습니다. 이단하는 경술과 충관이 그와 비할 사람이 드물 정도이지만 혼란을 극복하고 번거로운 것을 결단하는 능력이 적으므로, 일을 만나면 괘오 가 없지 않을 것이니, 마땅히 책망과 격려를 더하여 그 지나친 것을 억누르고, 그 미치지 못한 것에 힘쓰게 하여 개석이 반드시 이루어지도록 기약하소서." 하였다. 3조에서는 희로를 논하였는데, 김만중을 용서하여 돌아오게 할 것을 청하였다. 제4조에서는 제가를 논하였는데, 거기에 이르기를, "이징명과 한성우는 말이 궁금에 관계되어 전후에 죄를 얻어 혹은 외군에 보직되고 혹은 한직에 머무르고 있는데, 청관 요직의 의망에는 문득 성상께서의 낙점을 아끼시니, 신은 속으로 지나치다고 생각합니다." 하였다. 5조는 친족을 사랑해야 함을 논하였는데, 거기에 이르기를, "지난해 사간원에서 동평군 이항을 혜민서 제조의 일로 논했는데, 성명께서 즉시 들어주지 않으시고, 대간도 굳게 의견을 주장하지 않았으니, 아마도 이는 서로의 실수입니다. 성상의 돌봄이 특별하여 나아가 뵙는 것이 빈번하다고 지적하는 의논이 엎치락뒤치락 하면서 점차로 성명에 미침이 없지 않으니, 만약 특별히 제조를 파직하여 나아가 뵈옵는 일과 물품 주는 것을 여러 종친들과 균등하게 하신다면, 위로 치우치게 소중히 여기는 은혜를 끊고 아래로 넓게 미치는 은혜가 있게 되어, 진실로 보전하는 도리가 될 것입니다." 하였는데, 임금이 그 차자를 받아 책상 위에 두며 말하기를, "조용하게 보겠다." 하였다. 박세채가 또 아뢰기를, "삼가 듣건대 동조 의 병환은 다만 의녀의 구전만 믿고 외의는 우러러 뵙고 진찰할 수 없다고 하니, 병을 치료하는 도리가 몹시도 아닙니다. 임금과 신하 사이의 예절이 비록 엄하지만, 어찌 한갓 예전 준례만을 지켜야 하겠습니까? 마땅히 맥법에 정밀한 자 한두 사람을 가려서 들여보내 진찰하게 하소서." 하였으나, 임금이 전례가 없다고 하여 허락하지 않았다.</translation>
        <original>吏曺判書朴世采來到城外。 上連遣史官, 令速入來。 世采肅命。 上賜對。 世采略陳規戒, 袖出一箚以進, 箚中陳戒五件事, 其一, 論誠實之道。 其二, 論擧措, 有曰: "金壽恒見識力量, 旣未盡弘, 持論過重, 當勳戚方盛之日, 不克崖異, 仍與臺諫矛盾, 使言路阻絶, 李端夏經術忠款, 鮮有其比, 而少克亂剸煩之用, 當事不無詿誤, 宜加責礪, 抑其過, 勉其不及, 開釋期於必致。" 其三, 論喜怒, 請宥還金萬重。 其四, 論齊家, 有曰: "李徵明、韓聖佑, 言涉宮禁, 前後獲罪, 或補外郡, 或處閑職, 淸要之擬, 輒靳天點, 臣竊以爲過。" 其五, 論親親, 有曰: "去歲諫院, 論東平君 杭惠民提調事, 聖明不賜卽從, 臺諫不爲堅執, 恐是胥失, 聖眷優異, 進見頻繁, 指議輾轉, 不無浸及於聖明, 若特罷提調, 進見贈遺, 與諸宗均, 則上絶偏重之恩, 下有普被之惠, 實爲保全之道。" 上受其箚, 置案, 上曰: "當從容覽之。" 世采又曰: "伏聞東朝病患, 只憑醫女口傳, 外醫不得瞻仰診察, 甚非治病之道。 君臣之間, 禮節雖嚴, 何可徒守舊例乎? 宜擇精於脈法者一二人, 使得入診。" 上以無前例, 不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407013_002">
        <translation>윤지완을 대사헌으로, 윤덕준을 이조 좌랑으로, 임영을 이조 참의로 삼았다.</translation>
        <original>以尹趾完爲大司憲, 尹德駿爲吏曺佐郞, 林泳爲吏曺參議。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407013_003">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신을 인견하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407014_001">
        <translation>전평군 이곽을 의금부에 내리고 그 관직을 삭탈하였다. 이보다 앞서 박세채가 연석에서 올린 봉차를 임금이 파대하고 궁에 들어가 비로소 보다가, 제4건의 궁금 일에 이르러 임금이 드디어 노여워하고, 또 제5건의 동평군 일에 이르러 더욱더 노여워하여, 드디어 비망기를 내려 말하기를, "동평군은 인조 대왕의 친손으로서 다른 종친과는 스스로 대수의 멀고 가까운 차이가 있으니, 설사 나아가 뵙기를 자주 하고 물품을 주는데 넉넉함이 있다 하더라도 원래 이상한 일이 아니다. 더구나 본래 이런 일도 없었는데, 한 번 제조에 특별히 제수한 뒤로부터 종척 사이에 진실로 시기하고 질투하는 것이 많아 형색에 나타나기까지 했으나, 뜻밖에 이런 등류의 모함하는 말이 주어하는 문자에 오를 줄은 생각하지 못하였다. 일이 몹시 놀랄 만하니 종친부로 하여금 오늘 내로 적발하여 서계하라." 하자, 박세채는 즉시 성 밖으로 나갔다. 또 비망기를 내려 말하기를, "같은 종친을 해치려 꾀하고 국가를 헐뜯는 심술이 바르지 못한 여러 종친을 미처 조사하여 죄를 정하기 전에는 결코 문안하는 반열에 진참시킬 수 없으니, 두 왕자와 동평군 형제 외에는 모두 문안하는 데 참여시키지 말라." 하니, 여러 종친들이 바야흐로 문안하는 반열에 앉아 있다가 명령을 듣고는 모두 황급히 나가버렸다. 이에 숭선군낙선군동평군 등도 스스로 편치 못하므로 또한 나가니, 임금이 사관을 보내어 위로해 타일렀다. 전평군 곽이 바야흐로 종친부의 유사 당상이 되어 있었는데, 적발할 연유가 없다고 아뢰니, 임금이 답하기를, "과연 진현하는 것이 절차가 없고, 물품 주는 것이 계속됨이 있었다면, 허다한 여러 종친들의 이목에 스스로 가리지 못함이 있을 것이니, 다시 곧 엄하게 조사하여 아뢰라." 하고, 또 비망기를 내려 곧 자수하게 하니, 여러 종친들이 모두 두려워하여 떨었다. 이때 임금이 사기를 더 엄하게 하여 독촉하기를 더욱 급하게 하니, 곽이 여러 종친들을 죄다 불러 질문하였는데, 곽의 아버지도 또한 조사하여 힐문하는 가운데 있었으므로, 곽이 당황해 실수를 하여 인혐할 줄도 모르고, 다시 조사해 낼 연유가 없다고 복주하니, 임금이 곽이 속이고 곧바로 아뢰지 않았다 하여 이에 금오 에 내렸는데, 승정원에서 간쟁하였으나, 따르지 않았다. 승정원과 옥당에서 입대하여 곽을 석방하고, 박세채에게 개유하여 돌아오게 하며, 다시 여러 종친들의 문안을 허락할 것을 청하니, 임금의 노여움이 조금 풀리긴 하였으나, 그래도 허락하지 않았다. 여러 신하들이 힘을 다해 아뢰기를 그치지 않으니, 임금이 이에 허락하여 전평군의 관직은 삭탈하고, 사관을 보내어 박세채를 개유하였다.</translation>
        <original>下全坪君 漷于義禁府, 削其職。 先是, 朴世采筵席所上封箚, 上罷對, 入宮始覽之, 至第四件宮禁事, 上遂怒, 又至第五件東平事, 愈益怒, 遂下備忘曰: "東平君以仁祖大王親孫, 與他宗, 自有代數遠近之異, 則設有進見之數, 賜與之優, 元非異事, 況本無是事, 而一自提調特除之後, 宗戚之間, 實多猜忌媢嫉, 至發於形色, 不料此等構陷之說, 至登於奏御文字, 事甚驚駭, 令宗親府, 今日內摘發書啓。" 世采卽出城外。 又下備忘曰: "謀害同宗, 謗訕國家, 心術不正之諸宗, 未及査出定罪之前, 決不可進參於問安之班, 兩王子及東平君兄弟之外, 竝令勿參問安。" 諸宗臣方坐問安列, 聞命皆蒼黃出去, 於是崇善、樂善、東平等, 不自安, 亦出去。 上遣史官慰諭之。 全坪君 漷, 方爲宗親府有司堂上, 以無緣摘發白之。 上答曰: "果有進見之無節, 賜與之陸續, 則許多諸宗之耳目, 自有不可掩者, 更卽嚴査以聞, 又下備忘, 使卽自首。" 諸宗皆惴慄, 時上辭氣愈厲, 催督益急, 漷乃悉召諸宗質問之。 漷之父, 亦在査詰中, 漷惶怯失措, 不知引嫌, 復以無由査出覆奏。 上以漷諱不直陳, 乃下之金吾, 政院爭之, 不從。 政院、玉堂入對, 請放釋漷, 諭還世采, 復許諸宗問安。 上怒雖稍解, 而猶不許。 諸臣力陳不已, 上乃許之。 削全坪職, 遣史官諭世采。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407014_002">
        <translation>사헌부에서 전평군 이곽의 삭직하는 명을 거둘 것을 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府請收全坪君 漷削職之命, 不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407014_003">
        <translation>영의정 남구만과 우의정 여성제가 청대하니, 임금이 인견하였다. 남구만이 아뢰기를, "조정에서 여러 신하들이 진달함으로 인하여, 전평군의 수금을 풀어주고 여러 종친들의 문안을 허락하고 또 은혜를 베풀어 박세채에게 개유하시니, 세월이 지나면 누군들 기뻐하여 칭송하지 않겠습니까? 그러나 저으기 생각하건대 성상의 마음에 아직도 다 석연하지 못함이 있을 듯하여 신은 죽음을 무릅쓰고 아뢰기를 청합니다. 대저 동평군 이항은 동조에 친손이 되므로 인접이 잦고 물품을 내려 줌이 후한 것은 사리상 그렇다고 하겠습니다. 다만 종반으로 특별히 제조에 제수된 것은 진실로 근래에 처음 보는 일이기 때문에 물정이 많은 의혹을 가지는 것입니다. 무릇 군주가 신하를 대우하는 데는 각각 그 정해진 분수를 따라야 할 것이니, 조금이라도 분수에 지나침이 있으면 해가 되지 않는 경우가 드뭅니다. 그리고 종척에 이르러서는 처지나 지위가 가까우므로 더욱 근신하지 않을 수 없습니다. 옛날 효종 대왕께서 우애하시던 덕은 천고에 뛰어났습니다. 그러나 그때에 한 조사가 인평 대군 집에서 실언한 일이 있었는데, 간신 유철이 그 일을 말하자, 효종께서 진노하여 유철을 내려 형신하였으니, 이는 진실로 친애가 지극한 것이지만 지나친 실수가 없지 않은 것입니다. 현종 대왕께서는 위로 효종의 우애를 이어받아 인평 대군의 여러 아들에게 동기와 같이 대하였으나, 이정이남 등이 은총을 믿고 교만하고 방자한 조짐이 있었으므로, 송준길이 은미할 때 조짐의 발생을 막아야 한다는 경계를 아뢰었습니다. 현종께서는 비록 그 말을 관대하게 받아들이면서도 채택하여 시행하지 않다가 경신년 에 이르러 그 말이 과연 들어맞았으니, 이것은 모두 전하께서 친히 보신 바입니다. 그런데 지금 동평군에게 또 규정 밖의 총애를 베푸시는 것은 무엇 때문입니까? 전하께서 즉위하신 지 10여 년에 저사가 없으므로, 신민이 우울하게 여기고 인심이 안정되지 못하고 있습니다. 이때를 당하여 가까운 종친들이 출입이 잦다는 말이 항간에 널리 퍼지고 있으므로, 박세채가 새로 초야로부터 올라와 듣고는 감히 차자 중에 진계하지 않을 수 없었던 것이니, 대개 국가를 위하는 지나친 생각에서 일이 일어나기 전에 경계하는 것을 본받으려고 한 데서 나온 것입니다. 송준길이 아뢴 것은 박세채에 비하면 더욱 엄격한 말에 관계되었지만, 현종께서 오히려 관대하게 받아들이셨는데, 지금 전하께서는 어찌하여 박세채를 물리치기를 심각하게 하십니까? 또 여러 종친 중에 말을 날조한 자를 적발하라는 것은 본래 의거할 데가 없으니, 전하께서 이미 일찍이 눈으로 보셨다면 명백하게 죄를 정하는 것이 옳겠지만, 어떻게 여러 종친들을 모두 의심하시는 것입니까? 동평군에게 친애하고 후하게 하시는 것은 진실로 거룩한 덕이긴 하나 여러 종친들도 똑같은 의친인데, 갑자기 엄명을 받고는 거의 모두가 두려워 하여 일시에 궐문 밖에서 대죄하여 기상이 매우 슬프고 참담하니, 돈목하는 도리에 손상됨이 많습니다. 전하께서 박세채를 불러온 것이 부지런하고 또 지극하셨는데, 출사한 지 한나절 만에 한 마디의 말이 맞지 않다 하여, 이에 소문의 출처를 사핵하라는 거조가 있자, 스스로 편안하지 못하여 즉시 국문 을 나갔습니다. 예로부터 군주가 어진이를 대우하는데 있어서 정성과 예절이 조금만 쇠하여도 오히려 그 권여 를 계승하지 못한다고 비난하였습니다. 더구나 어제 불렀다가 오늘 물리치는 것이 잠깐 사이에 있었으니, 신의 생각에는 아마도 산림에서 자중하는 선비가 이로부터 전하의 조정에 벼슬하기를 좋아하지 않을 듯합니다. 지금이라도 동평군의 제조를 체직하고 전평군의 삭직을 거둔다면, 또한 박세채를 머물게 하는 도리일 것입니다. 진실로 만약 그렇지 않고 그 사람을 싫어하여 박대하고 예절로써 헛되이 붙잡는다면 정성스러운 도리가 아닐 것입니다. 또 비망기 중에 내가 동평군에게 본래 치우치게 후하게 함이 없다.고 하교하셨는데, 동평군이 이미 가까운 친속이라면 그를 인접하고 물품을 주는 것은 진실로 치우치게 후하게 하는데 해로움이 없을 것이지마는, 조정의 전장과 예수 의 등급에 이르러서는 결코 친애한다는 이유로 더 융성하게 하는 바가 있어서는 안될 것입니다. 특별히 제조를 제수시킨 것이 이미 여러 사람의 마음에 만족하지 못한데도, 어제 또 사관을 보내어 전유하라는 명이 있었으니, 그전부터 대군왕자유현 외에 이런 일이 있다는 것을 듣지 못하였습니다. 지난해 국구에게 사관을 보내는 것도 사람들이 오히려 괴이하게 여겼는데, 하물며 동평군이겠습니까? 일의 이상한 것이 자못 제조보다 심합니다. 전하께서는 비록 일찍이 치우치게 후하게 한 것이 아니라고 여기시지만, 사람들의 심정에 어찌 의혹을 가지지 않겠습니까? 모든 일에 그 잘못한 실상이 없게 되면 사람들의 말은 저절로 그쳐질 것이니, 이것이 마땅히 유념하실 곳입니다." 하였다. 임금이 바야흐로 사헌부의 계사를 보다가 손으로 찢고 이내 소리를 높여 말하기를, "오늘 말한 것은 상변한 것이다. 바야흐로 시약으로 근심하고 당황하고 있는 중에 갑자기 청대한다는 말을 듣고서 급한 일이 있는가 생각했는데, 곧 상변하려고 구대하는 것이었던가? 정남의 일과 나라에 저사가 없다는 것으로 동평군을 의심하였다면 바로 국문을 청하는 것이 옳을 것인데, 하필이면 제조만을 체임하라는 것인가?" 하니, 남구만이 아뢰기를, "신은 전의 일을 인용하여 후일의 경계를 삼는데 불과하였습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "남을 악역으로 의심하여 임금에게 아뢰는 것이 고변이 아니고 무엇인가?" 하였다. 여성제가 아뢰기를, "수상이 아뢴 말은 의사 전달이 제대로 못된 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "처음부터 끝까지 어맥이 전부 의심하는데서 나왔는데, 감히 말이 의사 전달을 제대로 못했다.고 말할 수 있는가?" 하니, 남구만과 여성제가 황공하여 물러갔다. 임금이 다시 승지에게 이르기를, "조회하는 자가 파대하기에 별감을 시켜서 살펴보게 하니, 부제학 최석정이 빈청으로 곧바로 가서 타화 한 지가 한참이 되었다고 한다. 이는 반드시 대신에게 청대를 부탁하는 것이니, 잡아와서 다스리라." 하니, 승지 이현석이 이내 대신이 아뢰는 말에 다른 것이 없으므로 최석정을 나문하는 것은 불가하다고 아뢰었다. 임금이 말하기를, "남구만이 의심을 둔 것은, 그 말류가 어찌 찬탈을 이르는 것이 아니겠는가? 박세채는 물리치는 것이 옳겠다. 나는 다시 유현으로 대우하지 않을 것이니, 그의 소차도 받아들이지 말라." 하고는, 파출한 뒤에 비망기를 내려 남구만과 여성제를 귀양보냈는데, 금오랑에 분부하여 곧 속히 압송하라고 하였다. 전석이 막 끝나자마자 엄한 견책이 갑자기 내리고 위엄스러운 명령이 매우 급하므로, 중외가 크게 놀랐다. 임금이 액례를 시켜 그들이 연석을 떠나는 것을 엿보게 하였는데, 조신으로서 감히 나가서 전송하는 자가 없었다. 이때에 김수항은 이미 매복한 일로 배척당해 물러났고, 이수언민진주한성우김만중 등 여러 사람은 차례로 견책을 당하여 물러났으며, 이선이 탄핵을 당한 것도 궁금에 미움을 받고 임금의 뜻을 잃었기 때문에 대관이 이 일로 인하여 밀쳐낸 것이다. 이것이 모두 세상에서 일컫는 바 노론이고, 그 끌어올려 포열된 자는 죄다 소배의 당이었다. 이에 나라 안에 비방하는 말이 떠들썩하여 모두 노론을 청류라 하고 소배들을 비천하게 여겨 후궁의 당이라고 지적하였다. 남구만 등이 진실로 이미 마음 속에 만족하지 못하고 있었는데, 지금 박세채를 신구하고 항의 일을 힘써 진달한 일로 인하여 말이 매우 경직하였으니, 대개 이 일 때문에 스스로 남에게 해명하고자 했던 것인데, 그 마음으로는 믿는 바가 있어 임금이 그다지 죄를 주지 않으리라 여겼던 것인데, 임금이 곧 크게 노여워하여 이 무리들은 이랬다 저랬다 하여 믿을 수가 없다.고 생각하여 드디어 남인을 쓸 뜻을 두게 된 것이요, 남구만 등의 교묘한 계책은 이에서 크게 실패한 것이다. 다음으로 조사석이 또 문득 일을 만나 대항하여 말하는 것이 딴 사람인 것처럼 하였으나, 또한 남구만의 뜻과 같았으므로, 임금이 더욱 불쾌하게 여겨 드디어 그 관직을 갈고 따르고 빌붙으며 아첨한다고 지목하니, 당시의 일이 드디어 변경되었다.</translation>
        <original>領議政南九萬, 與右議政呂聖齊請對。 上引見, 九萬曰: "朝因諸臣所達, 釋全坪之在囚, 許諸宗之問安, 又宣恩諭於朴世采, 日月之更, 孰不欣頌? 而竊念聖心猶似有未盡釋然者, 臣請冒死言之, 夫東平君 杭於東朝, 爲親孫, 引接之頻, 賜與之優, 事理則然。 第以宗班, 特除提調, 實近古以來所創見, 故物情多疑惑。 凡人主之待臣下, 各宜隨其定分, 少有踰越, 鮮不爲害, 至於宗戚, 地近位逼, 尤不可不愼。 昔孝宗大王友于之德, 逈出千古, 其時有一朝士, 失言於麟坪家, 諫臣兪撤言其事, 孝廟震怒, 下撤而刑訊之, 此實親愛之極, 而不能無過也。 顯宗大王上承孝宗之友愛, 視麟坪諸子猶同氣, 楨、柟等憑恃恩寵, 有驕溢之漸, 宋浚吉陳防微、杜漸之戒。 顯宗雖優容其說, 而不之採施, 至庚申, 其言果驗, 此皆殿下所親見, 而今於東平, 又加以格外之寵者何也? 殿下臨御十餘年, 未有儲嗣, 臣民憂鬱, 人心未定, 當此時, 近宗頻數出入之說, 流傳於閭巷。 世采新從草萊來有聞, 而不敢不陳於箚中, 蓋出於爲國家過慮, 而欲效先事之戒也。 浚吉所陳, 比世采尤涉危言, 而顯廟猶加優容。 今殿下奈何斥世采之深也? 且摘發諸宗中造言者, 本無依據, 殿下旣嘗目覩, 則明白定罪可也, 何可擧疑諸宗乎? 親厚東平, 固是聖德, 而諸宗亦均是懿親也。 猝承嚴命, 擧皆危慄, 一時待罪於闕門之外, 氣象愁慘, 其有傷於敦睦之道多矣。 殿下所以招徠世采者, 勤且至矣。 而出仕半日, 一言不合, 乃有査覈言根之擧, 不能自安, 旋出國門。 自古人君之待賢, 誠禮少衰, 猶譏其不承權輿, 況昨招今斥, 在於俄頃之間? 臣恐山林自重之士, 自此莫肯立於殿下之朝矣。 今若遞東平之提調, 收全坪之削職, 則亦是留世采之道也。 苟其不然, 厭薄其人而虛拘以禮, 則非誠信之道也。 且備忘中, 以予於東平, 本無偏厚爲敎, 東平旣是近屬, 則其所引接賜與, 固不妨於偏厚, 至於朝廷典章禮數等級, 則決不可以親愛之故有所加隆, 特除提調, 已不愜於群情, 而昨日又有遣史官傳諭之命, 自前大君王子儒賢外, 未聞有此事, 頃年遣史官於國舅, 人猶怪之, 況東平乎? 事之異常, 殆甚於提調。 殿下雖以爲未嘗偏厚, 而人情安得不疑惑? 凡事無其實, 則人言自息, 此宜留念處也。" 上方覽憲府啓辭, 手裂之, 仍厲聲曰: "今日所言, 是上變也。 方當侍藥憂遑之中, 猝聞請對, 謂有急事, 乃爲上變而求對乎? 以楨、柟事及國無儲嗣, 疑東平, 則直請鞫問可也, 何必只遞提調乎?" 九萬曰: "臣不過引前事爲後戒也。" 上曰: "疑人以惡逆, 至達於君父, 非告變而何?" 聖齊曰: "首相所達, 辭不達意耳。" 上曰: "首尾語脈, 全出致疑, 其敢曰: ‘辭不達意乎?’ 九萬、聖齊, 惶恐而退。 上復謂承旨曰: "朝者罷對, 使別監視之。" 副提學崔錫鼎直往賓廳, 打話良久, 是必囑大臣以請對也, 其令拿治之。 承旨李玄錫, 仍陳大臣奏語之無他, 錫鼎拿問之不可。 上曰: "九萬之所致疑者, 其末流, 豈非謂簒奪乎? 朴世采則退去可也。 予不復以儒賢待之, 其疏箚, 亦勿捧入。" 罷黜後, 下備忘, 竄九萬、聖齊, 勑金吾郞, 卽速押去。 前席纔罷, 嚴譴遽降, 威命甚急, 中外震駭。 上使掖隷, 瞷其離筵, 朝臣莫敢有出送者。 是時, 金壽恒旣以枚卜事斥退。 李秀彦、閔鎭周、韓聖佑、金萬重諸人, 次第譴斥。 李選之遭劾, 亦以忤宮禁失上旨, 故臺官因以擠之也。 此皆世所稱老論, 而其登進布列者, 盡是少輩之黨。 於是, 國言讙然, 咸以老論爲淸流, 而鄙夷少輩, 指爲後宮之黨。 九萬等, 固已內不自得, 今因伸救世采, 力陳杭事, 語甚勁直, 蓋欲以此自解於人, 而其意有所恃, 意上不之深罪, 而上乃盛怒, 以爲此輩, 反覆不可恃, 遂有用南人之意, 九萬等巧計, 於此大敗矣。 後來趙師錫, 又輒遇事, 抗言如別人, 然亦如九萬意也。 上益不快, 許遞其職, 以趨附媢悅目之, 而時事遂變矣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407014_004">
        <translation>승정원에서 두 대신의 원찬과 박세채의 소차를 받지 말라는 것과, 최석정을 나문하라는 명을 도로 거둘 것을 청하였으나, 임금이 엄한 비답으로 따르지 않았다.</translation>
        <original>政院請還收兩大臣遠竄, 朴世采疏箚勿捧, 崔錫鼎拿問之命。 上嚴批不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407014_005">
        <translation>김수흥을 특별히 임명하여 영의정으로 삼았다.</translation>
        <original>特拜金壽興爲領議政。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407014_006">
        <translation>이조 판서 박세채를 특별히 체임하고 유상운으로 대신하게 하였다.</translation>
        <original>特遞吏曺判書朴世采, 以柳尙運代之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407014_007">
        <translation>비망기를 내려 이르기를, "지난 번에 사헌부의 차자를 살펴보건대 단지 박세채를 불러올 것만 청하고, 봉조하 송시열은 끝내 거론하지 않았으니, 그 마음이 있는 곳을 알겠다." 하고, 차자를 올린 여러 신하들을 모두 파직하라 하였다.</translation>
        <original>下備忘曰: "頃觀憲府箚子, 只請召致朴世采, 而奉朝賀宋時烈則意不擧論, 其心所在可知", 陳箚諸臣竝罷職。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407014_008">
        <translation>삼사의 여러 신하들이 합문 밖에 함께 나아가 청대하였는데, 이때 날이 이미 어두워졌으므로 임금이 촛불을 밝히고 인견하였다. 이내 소리를 높여서 말하기를, "그대들은 곧 남구만을 변명하여 구하려고 하는 것인가?" 하니, 지평 이언기가 아뢰기를, "전하의 오늘 거조는 진실로 즉위 이후로 일찍이 없었던 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "그렇다. 대신의 직위에 있으면서 남을 악역으로 모함하는 자도 내가 즉위한 뒤로 일찍이 없었다." 하였는데, 교리 유득일이 아뢰기를, "남구만을 정축 에 둔 지 몇 해가 되었으니, 그의 심사를 반드시 이미 통촉하셨을 것입니다. 지금 그가 아뢴 바는 일호라도 남을 모함할 계책이 있는 것이 아닙니다. 실로 나라를 위하여 지나치게 생각한 데서 나온 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "남구만이 강명하고 정직하여 꺾이지 않기 때문에 보좌의 책임을 맡겼던 것인데, 어찌 그가 마음 쓰는 것이 이와 같이 무상할 줄 생각이나 했으랴?" 하니, 유득일이 아뢰기를, "평일에 강명하고 정직한 자가 어찌 남을 악역으로 모함할 리가 있겠습니까? 오늘날 조정에서 강명하고 정직한 사람을 많이 얻을 수 없는데, 그의 본정을 잘 살피지 않으시고 갑자기 찬축시키는 것이 옳겠습니까?" 하였다. 양사의 여러 신하들이 또 따라서 간쟁하니, 임금이 말하기를, "남을 악역으로 모함하는 자는 양사에서 마땅히 합사하여 청죄해야 할 것인데, 지금 도로 구조하니, 양사도 모두 체임시켜라." 하니, 체임 당한 여러 신하들이 곧 빨리 걸어 나갔다. 부교리 김성적이 다시 아뢰기를, "전대의 일을 두루 보더라도 어찌 일찍이 지나치게 바른 말을 한 것으로 대신을 귀양보낸 일이 있었겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "선조 때 정철도 대신으로 곧 귀양갔다. 비록 대신일지라도 죄과가 있으면 곧 해당 법률로 시행하는 것이니, 어찌 불가함이 있겠는가?" 하였다. 수찬 송상기가 아뢰기를, "대신의 처지를 위해서가 아니고 진실로 성덕에 누가 될까 두렵습니다." 하니, 임금이 말하기를, "정호가 널리 전파된 말로써 오도일을 논하였는데도, 대간은 오히려 아무 까닭없이 모함한다고 하면서 도리어 정호를 탄핵하더니, 지금 남구만이 터무니 없는 말을 만들어 낸 것은 어떤 죄악이길래 귀양 보내는 것은 불가하다 하는가? 또 숭선군낙선군 두 왕자는 바야흐로 동조를 시약하고 있는데, 남구만의 말을 들으면 반드시 스스로 편안하지 못하여 밖으로 나가 대명할 것이다. 동조께서 만약 그 이유를 물으신다면 내가 감히 사실대로 고하지 않을 수 없을 것이니, 동조께서 병환 중에 놀라고 근심하여 혹 더 상심하게 된다면 나도 불효의 죄를 면하지 못할 것이다. 이런 지경에 이르게 되면 대신이 장차 죽기를 구하여도 그렇게 할 수 없을 것인데, 감히 말감 하여 원찬하는 것을 과중하다고 하는가?" 하고, 인하여 말하기를, "내 기분이 매우 편안하지 못하니, 속히 파대하라." 하니, 이에 여러 신하들이 차례대로 빨리 걸어서 나갔다. 유득일이 장차 빨리 걸어서 나가려다가 다시 자리를 피하며 엎드려 아뢰기를, "옛사람이 견거 하고 절함 한 경우가 있었는데, 신 등은 변변치 못하여 이미 정성을 다하여 회천 하지 못하고 지금 물러나게 되었습니다. 또 양사의 여러 신하들과 같이 견책받아 물러나지 못한다면, 또한 무슨 면목으로 다시 양사의 신하들을 보겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "이것을 어찌 견거하고 절함하는 일이라 하겠는가? 당을 구호하는 데 급급하여 앞장서서 반복하는 말을 하고 방자함이 심하므로 파직한 것이다." 하였다.</translation>
        <original>三司諸臣同詣閤門外請對, 時日已昏。 上明燭引見, 仍厲聲曰: "若等乃欲營救九萬乎?" 持平李彦紀曰: "殿下今日擧措, 實是卽阼以來, 未嘗有者也。" 上曰: "然, 居大臣之位, 陷人以惡逆者, 亦予卽阼後未嘗有者也。" 校理兪得一曰: "殿下置九萬於鼎軸者, 有年矣。 其心事, 必已洞燭, 今其所陳, 非有一毫陷人計, 實出於爲國過慮也。" 上曰: "九萬剛明正直, 不爲撓屈, 故任以輔佐之責, 豈料其用意之無狀乃若是也?" 得一曰: "平日剛明正直者, 豈有陷人惡逆之理? 今日朝廷之上, 剛明正直之人, 不可多得, 而不諒其本情, 遽爾竄逐可乎?" 兩司諸臣, 又隨而爭之。 上曰: "陷人惡逆者, 兩司宜合辭請罪, 而今反救之, 兩司竝遞之, 被遞諸臣, 卽趨出。" 副校理金盛迪復曰: "歷觀前代, 何嘗有以言語之過直, 竄大臣乎?" 上曰: "宣廟朝鄭澈, 亦以大臣, 直竄之, 雖大臣, 有罪過則直施以當律, 何不可之有?" 修撰宋相琦曰: "非爲大臣地, 實恐累聖德也。" 上曰: "鄭澔以流傳之言, 論吳道一, 而臺諫猶以爲白地構誣, 反劾鄭澔。 今九萬所構捏, 何等罪惡, 而乃曰不可竄乎? 且崇、樂兩王子, 方侍藥東朝, 聞九萬之言, 必不敢自安, 出外待命, 東朝若問其由, 予不敢不以實告。 東朝病裏驚憂, 或至添傷, 予亦不免不孝之罪矣。 至此則大臣將求死不得, 乃敢以末減之遠竄, 爲過重乎?" 仍曰: "予氣甚不平, 速罷對。" 於是諸臣以次趨出, 兪得一將趨出, 復避席而伏曰: "古人有牽裾折檻者, 而臣等無狀, 旣未能積誠回天, 今將退矣。 又未得與兩司諸臣, 同被譴斥, 亦何面目復見兩司之臣乎?" 上曰: "此豈牽裾折檻之事乎? 急於護黨, 挺身復言, 縱恣甚矣。 罷職。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407014_009">
        <translation>이날 밤 의금부로 하여금 최석정을 조사하여 그 관직을 삭제하도록 재촉하였다.</translation>
        <original>是夜, 促令義禁府, 案崔錫鼎, 削其職。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407015_001">
        <translation>비망기를 내려 특별히 박세채가 겸하고 있던 여러 관직을 체임시키고, 승정원으로 하여금 그 문생의 신변하는 소를 받아들이지 말게 하였다. 또 하교하기를, "동조께서 두 왕자가 불안하여 밖으로 나갔다는 것을 들으시면 병중에 놀라고 분개하여 더욱 번뇌하실 것이다. 내가 변변치 못하여 한 괴물을 조정에 불러들였기 때문에 이런 지경에 이르게 되었으니, 불효의 죄에서 진실로 벗어날 수가 없다. 차라리 갑자기 세상을 떠나서 모르는체 하고자 한다." 하였는데, ‘괴물’은 대개 박세채를 지적한 것이다. 뒤에 여러 신하들의 진달로 인하여 ‘괴물’ 두 글자를 ‘부정’으로 고쳤다가, 다시 ‘소활’로 고쳤다.</translation>
        <original>特遞朴世采所帶諸職, 令政院勿捧其門生伸辨之疏, 又下敎曰: "東朝聞兩王子不安出外, 病裏駭憤, 益復煩惱, 緣予無狀, 招致一怪物於朝廷, 到此地頭, 不孝之罪, 誠無所逃, 寧欲溘然而無知也。" 怪物蓋指世采也。 後因諸臣陳達, 改怪物二字以不正, 復改以踈闊。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407015_002">
        <translation>다시 명하여 남구만은 경흥부에 위리 안치하게 하고, 여성제는 경원부에 위리 안치하게 하였는데, 해도의 감사로 하여금 배소에 도착하는 날짜를 장계로 알리도록 하였다.</translation>
        <original>改命南九萬圍籬安置於慶興府。 呂聖齊圍籬安置於慶源府, 令該道監司, 狀聞到配日。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407015_003">
        <translation>임금이 승지를 보내어 숭선군낙선군 두 왕자를 개유하고, 사관을 보내어 동평군 이항 등에게 개유하여 대죄하지 말고 들어오게 하고는 말하기를, "남구만 등이 남을 악역으로 모함한 죄가 이미 밝혀져 통쾌하게 물리쳤다." 하니, 숭선군 이징 등이 아뢰기를, "신 등이 역대 조정의 생성한 은택을 입어 오늘날까지 보전해 왔는데, 신의 자식 이항에게 특별히 제조를 제수하신 것은 더욱 규정 밖이라, 물정이 해괴하게 여겨 마침내 망극한 지경을 당하게 되었으므로, 곧 인결 자재 하여 아는 바가 없으려고 하였습니다." 하니, 임금이 다시 개유하여 말하기를, "오늘의 일을 차마 말할 수 있겠는가? 처음에 제조를 체임하려고 한 미계로 인하여 드디어 인신을 멸족시키는 극죄를 이루었으니, 그 마음을 쓰고 꾀를 내는 흉험한 것으로서 남구만이 한 것 보다 심한 것은 없다. 만약 법률로써 논한다면 무고의 주벌이 마땅히 이런 사람에게 더하여져야겠지만, 천극의 법은 말감한 데서 나온 것이다. 속히 들어와서 동조의 편안하지 못한 심회를 위로하라." 하였다.</translation>
        <original>上遣承旨, 諭崇、樂兩王子, 遣史官諭東平君 杭等, 使勿待罪而入來, 曰: "九萬等陷人惡逆之罪, 已明辨痛斥矣。" 崇善君 澂等曰: "臣等荷累朝生成之澤, 保有今日而臣子杭之特除提調, 尤是格外。 物情致駭, 終遭罔極之境, 直欲引決自裁, 而無所知也。" 上復諭曰: "今日之事, 尙忍言哉? 初因欲遞提調之微計, 遂成人臣赤族之極罪, 其用心設計之凶險, 未有甚於九萬。 若論以法律, 則誣告之誅, 宜加於此等人, 而栫棘之典, 出於末減也。 須速入來, 以慰東朝不寧之懷。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407015_004">
        <translation>임금이 이미 박세채의 관직을 체임시키고, 남구만 등을 천극하게 하고, 간관 신완서문유심극박태순과 이언기의 관직을 체임시키고, 부제학 최석정의 관직을 삭탈하고, 교리 유득일, 헌관 심평남필성김홍복 등의 관직을 파면시켰는데, 헌납 홍수헌이 아뢰기를, "모두 도로 거두어 들일 것을 청합니다." 하니, 임금이 답하기를, "그대도 또한 사람인데, 어찌 이 사람들이 죄를 짓고 법을 범한 것이 지극히 무거운 것임을 알지 못하고서 당을 비호하는 일에 성급하여 방자한 뜻으로 변명하여 구하는가? 이와 같은 인면 수심의 무리들이 어떻게 감히 의기양양하게 대성 에 출입할 수가 있겠는가?" 하였다. 홍수헌이 인피하면서 말이 더욱 날카로우니, 임금이 노하여 홍수헌을 북청으로 내보내어 보직시키고, 즉시 사조하도록 하였다.</translation>
        <original>上旣遞朴世采之職, 栫棘南九萬等, 遞諫官申琓、徐文𥙿 、沈極、朴泰淳及李彦紀職, 削副提學崔錫鼎職, 罷校理兪得一、憲官沈枰ㆍ南弼星ㆍ金洪福等職, 獻納洪受瀗啓請竝還收。 上答曰: "爾亦人耳, 豈不知此人等負犯之極重, 而急於護黨, 恣意營救? 如此人面獸心之徒, 何敢揚揚出入於臺省乎?" 受瀗引避, 語益峭截。 上怒, 出補受瀗於北靑, 卽令辭朝。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407015_005">
        <translation>승지 서종태유지발 등도 재차 진계하여 견책당한 여러 신하들을 신구하니, 임금이 말하기를, "나의 변변하지 못함으로 인하여 스스로 불효의 죄를 끼치게 되어 바야흐로 송구함이 간절한데, 그대들은 이에 감히 장황하고 교묘하게 꾸며대면서 시탕중에 있는 나를 계속해 번거롭게 하니, 이는 사당을 앞세우고 군친을 뒤로 돌리는 것이라, 진실로 금수만도 못하다. 일찍이 효종 때에 서변이 한때의 망발로써 글을 올려 구무하여 바로 대군을 불측한 곳으로 몰아넣은 일이 있었는데, 지금 남구만 등이 한때의 미워하는 일로써 바로 종신을 악역의 주벌로 몰아넣으니, 그 심술의 위험함과 마음 씀이 헤아리기 어려운 것은 서적 보다 지나침이 있다. 그런데 서변은 국문을 받아 죽었으나, 남구만은 구차하게 생명을 보존하여 천극에서 한가로이 있으니, 그에게 있어서는 영광과 다행이고 국법에 있어서는 너무나 너그럽게 한 것이 실수이다. 그러니 그대들이 변명하여 구조하는 것은 꼭 그 형률을 증가시키는 것이지 보전시키려고 하는 것이 아니다. 더구나 그에게 있어 손해가 없는 말이란 더욱 천만 무례한 것이다. 과연 이와 같이 한다면 나는 나라를 멸망시킨 혼주가 될 것이고, 박세채는 마침내 명예를 구하는 현사가 될 것이니, 그대들은 반드시 혼란한 때에 벼슬을 하면서 스스로 후세의 비웃음을 받기를 달갑게 여기지 않을 것이고, 나도 또한 임금을 잊고 나라를 저버리는 무리로 하여금 근밀 의 반열에 두고 싶지 않으니, 그대들은 벼슬을 하든지 물러나든지 마음대로 하라." 하였다. 서종태 등은 궐문에 나가서 대죄하고 다른 승지들은 비지를 거둘 것을 청하였으나, 임금이 들어주지 않고 마침내 서종태 등의 관직을 체임하였다. 그 뒤에 전조에서 서종태를 승지에 주의하니, 임금이 막 체임되자마자 곧바로 의망한 것을 매우 무엄하다 하여 특히 전관을 추고하게 하였다.</translation>
        <original>承旨徐宗泰、柳之發等, 亦再次陳啓, 伸救被譴諸臣。 上曰: "因予無狀, 自貽不孝之罪, 方切悚懼, 爾等乃敢張皇巧飾, 連瀆於侍湯之中, 是先私黨而後君親, 實禽獸之不若也。 曾在孝廟朝, 徐忭以一時妄發, 上書構誣, 直驅大君於不測之地, 而今九萬等, 以一時之忌嫉, 直驅宗臣於惡逆之誅, 其心術之危險, 用意之叵測, 有浮於徐賊, 而忭則鞫問身斃, 九萬則苟保性命, 優游栫棘, 在渠則榮幸, 而在國法則失之太寬, 爾等營救者, 適足以增其律而不欲保全也, 況在渠無損之說, 尤萬萬無狀? 若果如此, 予爲亡國之昏主, 世采則終爲沽名之賢士。 爾等不必甘心立朝於昏亂之時, 自取後世之譏笑, 予亦不欲使忘君負國之輩, 置之近密之列, 爾等任自去就也。" 宗泰等出闕待罪, 他承旨請收批旨, 上不聽。 竟遞宗泰等職, 後銓曺擬宗泰於承旨。 上以纔遞旋擬, 殊甚無嚴, 特推銓官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407015_006">
        <translation>옥당에서 차자로 전석에서 청했던 것을 되풀이하니, 임금이 말하기를, "남구만 등이 먼저 국가를 저버리고 스스로 나와 인연을 끊은 것이지, 내가 남구만 등을 저버린 것은 아니다." 하였다.</translation>
        <original>玉堂箚, 申前席之請。 上曰: "九萬等, 先負國家, 自絶于予, 非予負九萬等也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407015_007">
        <translation>판부사 이상진이 차자를 올려 위명을 정침할 것을 청하고, 장령 권항도 상소하여 간쟁하였는데, 임금이 모두 엄한 비답으로 받아들이지 않았다.</translation>
        <original>判府事李尙眞上箚, 請寢威命, 掌令權恒, 亦上疏爭之, 上皆嚴批不納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407016_001">
        <translation>장령 권항이 아뢰기를, "청컨대 박세채를 특별히 체임하라는 명과, 전평군의 삭직과 남구만 등의 천극과 사헌부의 차자를 올린 신하와 양사의 청대한 신하의 체차와, 최석정의 삭직과 유득일의 파직과, 홍수헌을 외방에 보직하라는 명을 도로 거두소서." 하니, 임금이 답하기를, "체임파직은 가벼운 벌인데, 서로 잇따라 변명하고 있으니, 실로 가소롭다." 하니, 권항이 드디어 인피하였는데, 옥당에서 차자로 출사할 것을 청하자, 윤허하였다.</translation>
        <original>掌令權恒啓, 請還收朴世采特遞之命及全坪君削職、南九萬等栫棘、憲府陳箚臣ㆍ兩司請對臣遞差、崔錫鼎削職、兪得一罷職、洪受瀗外補之命。 上答曰: "遞罷薄罰, 相繼救解, 良可笑也。" 恒遂引避, 玉堂箚請出仕。 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407016_002">
        <translation>이때에 임금의 노여움이 폭발하여 점차로 번뇌가 심해져, 입에는 꾸짖는 말이 끊어지지 않고, 밤이면 또 잠들지 못하였다. 내의원의 문안에 비답하기를, "마음이 답답하여 숨쉬기가 곤란하고 밤새도록 번뇌가 심하여 자못 수습할 수가 없다." 하니, 제조 등이 진시를 청하였는데, 임금이 말하기를, "이것은 바로 마음의 병이니, 맥에는 병이 나타나지 않을 것인데, 어찌 구구하게 의약으로 치료하겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>時, 上威怒暴發, 輾轉激惱, 口不絶罵詈, 夜又不能寐, 答藥院問安之批曰: "中心煩懣, 氣息困薾, 達宵煩轉, 殆不能收拾。" 提調等請診視。 上曰: "此正心病, 脈不病, 豈區區醫藥所可瘳也?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407016_003">
        <translation>임금은 정석이 비어 있으므로 사관을 연달아 보내어 김수흥의 출사를 재촉하였다. 김수흥이 이에 명을 받고 청대하니, 임금이 인견하였는데, 김수흥이 힘써 경계하는 말을 아뢰고, 인하여 남구만 등을 구조하고 또 전후 비답과 교지의 과중한 것을 말하였는데, 말이 자못 상세하고 차분하니, 임금의 노여움이 조금 풀렸다. 승지 이현석도 비답을 도로 들여와 고쳐 내릴 것을 청하니, 임금이 말하기를, "모두 거두어 들여와 고쳐라." 하였다.</translation>
        <original>上以鼎席空虛, 連遣史官, 趣金壽興出仕。 壽興乃承命請對。 上引見。 壽興陳勉戒之言, 仍救九萬等, 又言前後批敎之過中者, 語頗委曲宛轉。 上怒稍霽。 承旨李玄錫, 亦請還入改下。 上曰: "竝當取入而改之也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407016_004">
        <translation>옥당에서 다시 아뢰어 홍수헌을 외방에 보직한 것을 도로 거둘 것과 피죄된 여러 신하들을 모두 개방하여 줄 것을 청하고 인하여 힘써 경계하는 말을 올리니, 임금이 어지럽게 변명함에 너무 기탄함이 없다고 답을 하였다.</translation>
        <original>玉堂復陳洪受瀗外補還收及被罪諸臣竝賜開釋之請, 仍進勉戒之言。 上以紛紜救解, 太無忌憚, 答之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407016_005">
        <translation>심사홍을 헌납으로, 신엽과 김재현을 승지로, 윤지완을 호조 판서로, 이규령을 대사헌으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈思泓爲獻納, 申曅、金載顯爲承旨, 尹趾完爲戶曺判書, 李奎齡爲大司憲。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407018_001">
        <translation>사헌부에서 승정원이 요즘의 엄명을 간혹 되돌려 아뢰면서도 대강 책임만 모면하려 하여 마침내 모두 받들어 행한다고 하며 해당 승지를 파직할 것을 청하였으나, 임금이 따르지 않았다. 해당 승지는 곧 임상원이현석임홍망이었다.</translation>
        <original>憲府以政院於近日嚴命間, 或繳奏而草草塞責, 卒皆奉行, 請罷當該承旨, 上不從。 當該承旨, 乃任相元、李玄錫、任弘望也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407018_002">
        <translation>서문유를 승진시켜 승지로 삼았다.</translation>
        <original>陞徐文𥙿爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407019_001">
        <translation>판부사 이상진이 또 차자로 전에 청한 것을 거듭하니, 답하기를, "남구만 등의 심술이 위험하여 헤아릴 수 없음을 세상 사람이 아는 바이다. 그런데도 한두 차례의 차자로 반드시 억지로 신구하려고 하니, 진실로 이해할 수가 없다." 하였다.</translation>
        <original>判府事李尙眞又箚, 申前請。 答曰: "九萬等心術之危險叵測, 路人所知, 而一箚再箚, 必欲强伸, 誠未可曉也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407019_002">
        <translation>황흠을 사간으로, 권시경을 대사간으로, 이삼석과 이익수를 정언으로, 유명홍을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以黃欽爲司諫, 權是經爲大司諫, 李三碩、李益壽爲正言, 兪命弘爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407020_001">
        <translation>좌의정 조사석이 여러 번 돈면을 받고도 기꺼이 명을 따르지 아니하므로, 임금이 예조 판서 남용익을 보내어 같이 오도록 하였다. 조사석이 성 밖에 이르자, 임금이 유시하여 숙배하지 말고 들어오라 하였으나, 조사석은 곧 숙명하였다. 임금이 인견하자 조사석이 스스로 무고 당한 것을 호소하고 인하여 누누이 남구만 등을 구조하기를 그치지 않았으나, 임금이 받아들이지 않았다. 조사석이 또 차자를 올려 그 말한 것을 되풀이하고 거취를 가지고 간쟁하니, 임금이 답하기를, "군신의 사이에 본래 혐의나 원한이 없다면, 차마 한때의 격렬한 번뇌로 반드시 극죄를 꾸며 만들지 못하는 것이다. 나도 이러한 태도를 본받으려 하지 않는데, 경이 곧 이 일로써 거류를 결단하려고 하니, 더욱 개탄스럽다." 하였다.</translation>
        <original>左議政趙師錫, 屢被敦勉, 不肯就命。 上遣禮曺判書南龍翼, 使之偕來。 師錫來至城外。 上諭令除肅拜入來, 師錫乃肅命。 上引見。 師錫自訟其被誣, 仍救南九萬等, 縷縷不已, 上不納。 師錫又上箚, 申其說, 至以去就爭之。 上答曰: "君臣之間, 本無嫌怨, 則不忍一時之激惱, 必欲捏成極罪者。 予不效此態也, 卿乃以此, 欲決去留, 尤可嘅也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407021_001">
        <translation>하교하기를, "최석정은 크게 드러난 일도 없고, 대신의 이른바 신하를 대우하면서 예로써 하지 않는다.는 뜻은 고집하는 바가 없지 않으니, 특별히 그 삭직하라는 명을 거둔다." 하였으니, 사헌부에서 아뢴 것을 따른 것이다.</translation>
        <original>敎曰: "崔錫鼎無顯著事, 而臺臣所謂非待臣以禮之義者, 不無所執, 特收其削職之命。" 從憲府啓也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407023_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신을 인견하였다. 영의정 김수흥이 아뢰기를, "조사석이 등대할 때에 누누이 진달하였던 것은 진실로 성명께서 깨달아 살피시기를 바랐던 것인데, 하나도 들어주지 않으시니, 신은 속으로 개연하게 여겼습니다." 하고, 조사석은 계속 진언하기를, "전하께서 혹 이치로써 노여움을 제지하지 못하신다면, 국가가 장차 어찌될 것이며, 신이 무슨 일로써 성명을 우러러 돕겠습니까?" 하였으며, 예조 판서 남용익은 아뢰기를, "대신이 전후로 아뢴 바는 죄다 드러나서 남김이 없었으니, 신은 덧붙여 아뢸 것이 없습니다. 그러나 남구만 등은 모두 쇠로하였으니, 만약 살아서 돌아오지 못하게 되면 진실로 성덕의 누가 될 것입니다." 하였으나, 임금이 모두 들어주지 않았다. 김수흥이 또 아뢰기를, "고전 에 이르기를, 군주가 신밀하지 아니하면 신하를 잃고 신하가 신밀하지 않으면 자신을 잃는다.고 하였습니다. 박세채의 아뢴 바가 만약 숨기고 비밀로 할 일이 아니라면 소장으로 드러나게 아뢰었을 것이지, 어찌 반드시 등대하는 날에 소매 속에서 꺼내어 올렸겠습니까? 대개 그의 마음으로는 주상께서 한가로운 사이에 조용히 살펴보시고 쓸 만하면 쓰고, 쓰지 못할 것이면 내버려 두리라고 여겼던 것이니, 다만 스스로 성상께서 마음 속으로만 잠자코 아셨더라면 누군들 아뢴 바가 어떤 일인지를 알 수 있었겠습니까? 지난날 효종조에 봉조하 송시열이 올라올 때에 간혹 사사로이 만나보는 일이 있었지만, 혹은 왕세자에게 명하여 말을 전하였으니, 계책이 신밀하고 마음으로 서로 믿는 것이 이와 같았습니다. 성상의 오늘날의 거조를 신은 진실로 개연하게 여깁니다." 하니, 임금이 말하기를, "진계한 말을 내가 마땅히 체념하겠다." 하였다. 교리 김성적이 아뢰기를, "며칠 전에 삼사에서 청대하던 날에 양사가 체임을 당하였는데, 신은 유득일과 같이 의논하여 논쟁하였으나, 특별히 파면시키라는 명이 유독 유득일에게만 내려지고, 신에게는 죄가 없습니다. 신이 만약 죄가 없다면 유득일도 또한 죄가 없을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "그때에 두 사람이 다 일어서서 가다가 유득일만이 앞장서 담당했기 때문에 특별히 파면시킨 것이다. 만약 서로가 의논한 일이 있었다면 파면시키지 않는 것이 옳겠다." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 領議政金壽興曰: "趙師錫之縷縷陳達於登對時者, 實望聖明之覺察, 而一無聽納, 臣竊慨然也。" 師錫繼進曰: "殿下倘不能以理制怒, 則國家將如何? 而臣以何事, 仰補聖明乎?" 禮曺判書南龍翼曰: "大臣前後所陳, 悉暴無餘, 臣不贅陳, 而九萬等年皆衰老, 若不生還, 則實爲聖德之累。" 上皆不聽。 壽興又曰: "古傳云: ‘君不密則失臣, 臣不密則失身。’ 朴世采所奏, 若非隱秘之事, 則可以顯陳於疏章矣。 何必袖進於登對之日乎? 蓋其意欲上從容觀省於燕閒之間, 可用則用之, 不可用則置之, 但自默會於聖心之中, 則人孰知所奏之何事乎? 曩在孝廟朝, 奉朝賀宋時烈上來時, 間有私覿, 而或命王世子傳言, 謀猷密勿, 情志相孚, 有如此也。 聖上今日之擧, 臣實慨然也。" 上曰: "陳戒之言, 予當體念。" 校理金盛迪言: "日昨三司請對之日, 兩司被遞, 臣與兪得一, 同議爭論, 而特罷之命, 獨下於得一, 臣則無罪, 臣若無罪, 則得一亦無罪矣。" 上曰: "其時二人皆起去, 而得一獨挺身擔當, 故特罷矣。 若有相議之事, 則勿罷可也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407023_002">
        <translation>사헌부의 많은 관원에게 파직하라는 명을 도로 거두기를 명하였으니, 또한 대간의 아룀을 따른 것이다.</translation>
        <original>命還收憲府多官罷職之命, 亦從臺啓也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407023_003">
        <translation>관학 유생 조유수 등이 상소하여 박세채를 사표의 직임에 다시 두어 더욱 성례를 돈독히 할 것을 청하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>館學儒生趙裕壽等上疏, 請以朴世采復置師表之任, 益篤誠禮。 上不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407026_001">
        <translation>부제학 최석정이 상소하여 임금의 덕을 보좌하여 인도하지 못하였다는 것으로 자핵하고 체임을 청하니, 임금이 허가하였다.</translation>
        <original>副提學崔錫鼎上疏, 以不能輔導君德, 自劾請遞。 上許之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407027_001">
        <translation>집의 심평장령 남필성 등이 이미 파면된 것을 도로 거두라는 일로 상소하고 체임을 청하니, 임금이 허락하였다.</translation>
        <original>執義沈枰、掌令南弼星等, 以旣罷還收, 上疏請遞, 上許之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407027_002">
        <translation>윤세기와 한구를 승지로, 남용익을 판의금으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹世紀、韓構爲承旨, 南龍翼爲判義禁。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11407028_001">
        <translation>남치훈을 집의로, 이수언을 대사헌으로, 이의창과 심극을 장령으로, 최석항과 박태순을 지평으로, 이현조를 정언으로, 박세당을 부제학으로 삼았다.</translation>
        <original>以南致熏爲執義, 李秀彦爲大司憲, 李宜昌、沈極爲掌令, 崔錫恒、朴泰淳爲持平, 李玄祚爲正言, 朴世堂爲副提學。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408001_001">
        <translation>요승 여환 등 인이 불궤를 꾀하다가 복주되었다. 처음에 양주 목사 최규서가, "본주 청송면에 한 요사한 자가 있어 민간에 왕래하면서 스스로 신령이라 일컫고, 도당을 모아 어리석은 백성을 유혹하고 있는데, 이런 말이 경외에 전파된 지 오래 되었습니다." 하며, 본주로부터 엿보아 체포해 조사하고, 그 흉모의 실상을 캐내 봉서로 정부에 급히 보고하였다. 좌의정 조사석이 예궐하여 잡아다 국문할 것을 계청하니, 임금이 허락하였다. 이에 금오랑을 나누어 보내서 모두 체포하였는데, 양주 옥에 있는 자는 여환 등 무릇 14인이었다. 또 삭녕 군수 이세필의 비밀 장계로 인하여 이유선 등 6인을 나치하고, 또 여러 적도의 초사에 관련되어 잇달아 체포된 자도 20여 인이었는데, 모두 의금부에 국청을 설치하고 그 실정을 캐냈다. 여환이라는 자는 본래 통천의 중으로서 스스로 말하기를, 일찍이 김화 천불산에서 칠성이 강림하여 3국을 주었는데, 국은 국과 음이 서로 같다. 하였고 또 수중 노인미륵 삼존이란 말을 하고 그가 숭불하여 전국하는 것으로 3년간 공부했다는 등 말을 하며 드디어 영평의 지사 황회와 상한 정원태와 더불어 석가의 운수가 다하고 미륵이 세상을 주관한다는 말을 주창하여 체결하고 기보해서 사이에 출몰하였다. 여환은 또 천불산 선인이라 일컫고 일찍이 영측 두 글자를 암석 위에 새기고 말하기를, 이 세상은 장구할 수가 없으니, 지금부터 앞으로는 마땅히 계승할 자가 있어야 할 것인데, 용이 곧 아들을 낳아서 나라를 주관할 것이다. 하였다. 그리고 드디어 은율 양가의 딸 원향이란 이름을 가진 사람에게 장가들었는데, 이상한 징험으로 능히 구름을 일으키고 비를 오게 하는 변화 불측함이 있다고 하면서, 양주 정성인 여자 무당 계화 집에 와서 머물면서, 그 처를 용녀 부인이라 하고, 계화는 정 성인이라 이름하였다. 그리고 이내 괴이한 문서를 만들어 이르기를, 비록 성인이 있더라도 반드시 장검관대가 있어야 하니, 제자가 되는 자는 마땅히 이런 물품을 준비하여 서로 전파하여 보여야 한다. 며 인심을 유혹시키니, 한 마을 사람이 많이 따랐다. 또 7월에 큰 비가 퍼붓듯 내리면 산악이 무너지고 국도도 탕진될 것이니, 8월이나 10월에 군사를 일으켜 도성으로 들어가면 대궐 가운데 앉을 수 있다.고 핑계한 말도 괴서 속에 있었다. 그리고 7월 15일에 여환황회정원태가 양주 사람 김시동최영길이원명과 영평 사람 정호명이말립정만일 등과 더불어 각기 군장과 장검 등의 물건을 준비하고, 원향은 남복을 갈아입고 성중에 몰래 들어가서 비오기를 기다렸다가 대궐을 침범하기로 약속하였는데, 그날 끝내 비가 오지 않으니, 하늘을 우러러보며 탄식하기를, 공부가 성취되지 않아 하늘이 아직 응해 주지 않는다. 하고 드디어 삼각산에 올라가 경문을 외며 하늘에 빌어 대사를 이루어 주기를 기원하였으니, 그의 흉모와 역절은 소문이 퍼졌을 뿐만이 아니었다. 혹은 여러 번 장형을 맞고서야 실정을 밝히기도 하고 혹은 장형을 맞지 않고도 자복하였는데, 여환은 곧 그 괴수였고, 황회정원태원향정계화는 종시 협조하여 은밀히 음모에 참여한 자였으며, 김시동최영길이원명정호명이말립정만일 6인은 모두 어리석은 천례로서 요괴한 말에 미혹되어 나쁜 짓을 같이 한 자들이었다. 모두 여러 적들과 참형에 처하고 처자와 재산을 몰수하는 것을 형률대로 하였다. 양주에 걸승 법호는 실정을 알면서도 관에 고발하지 않았다 하여 곤장을 쳐서 유배하고 그 나머지 30여 인은 안험하여도 사실이 없었다. 임금이 안옥하는 여러 신하에게 하교하기를, "무식하고 어리석은 백성이 비록 혹 요술을 숭상해 믿었다 하나, 이미 역모에 관계된 단서가 없으니, 끝내 중죄에 빠지게 하는 것을 내가 매우 측연하게 생각한다. 때문에 당초에 의논해 아뢴 데 대한 교지가 대개 원람 함이 있을까 하여 살리도록 의논하는 뜻을 많이 첨부한 데서 나왔던 것이다. 갇혀 있는 여러 사람들은 그 추조 로 하여금 다만 요술을 숭상하여 믿은 죄로만 처단하게 하라." 하니, 이에 이유선 등 17인은 추조에 이부하고 나머지는 모두 소석되었다. 또 적당을 수색하여 체포하는 까닭으로 경기황해 두 도의 두서너 고을의 백성들이 농사를 폐지하고 도망해 흩어졌으므로, 임금이 양도 감사에게 별도로 유지를 내리어 도로 모여 살도록 개유하게 하였다.</translation>
        <original>妖僧呂還等十一人, 謀不軌伏誅。 初, 楊州牧使崔奎瑞, 以本州靑松面, 有一妖人, 往來民間, 自稱神靈, 聚黨會徒, 誑誘愚氓, 此言傳播京外者久矣。 自本州窺捕按治, 得其凶謀狀, 以封書走報政府。 左議政趙師錫詣闕啓, 請拿致鞫問。 上可之。 於是, 分遣金吾郞, 悉收在楊州獄者呂還等凡十四人。 又因朔寧郡守李世弼密狀, 拿李有先等六人。 又因諸賊辭連, 相繼被逮者, 亦二十餘人, 竝設鞫金吾, 覈其情節。 呂還者, 本以通川僧, 自言曾於金化 千佛山, 七星隆臨, 贈以三麴, 麴與國音相同也。 且有水中老人, 彌勒三尊語, 渠以崇佛傳國三年工夫等說, 遂與永平地師黃繪、常漢鄭元泰, 唱爲釋迦盡而彌勒主世之言締結, 出沒於畿輔、海西之間, 而呂還又稱千佛山仙人, 嘗刻盈昃二字於巖石上曰: "世間不可長久, 從今以往, 當有繼之者, 而龍乃出子主國。" 遂娶殷栗良家女元香爲名人, 而謂有異徵, 能興雲起雨 變化不測, 來住於楊州 鄭姓女巫戒化家, 號其妻爲龍女夫人。 戒化則名曰鄭聖人, 仍作怪文曰: "雖有聖人, 必有長劎冠帶。" 爲弟子者, 當備此物, 相與播示, 誘惑人心, 一村之人, 多從之。 又託以七月大雨如注, 山岳崩頹, 國都亦當蕩盡。 八月十月, 起軍入城, 可坐闕中之說, 亦在怪書中, 乃於七月十五日, 呂還、黃繪、鄭元泰, 與楊州人金時同ㆍ崔永吉ㆍ李元明、永平人鄭好明ㆍ李末立ㆍ鄭萬一等, 各備軍裝長劎等物, 元香換着男服, 潛入城中, 約以待雨犯闕, 其日竟不雨, 仰視天色而歎曰: ‘工夫未成, 天姑不應也。 遂登三角山, 誦經禱天, 願成大事, 其凶謀逆節, 不翅狼藉, 或屢杖而輸情, 或不杖而自服。 呂還卽其魁也。 繪、元泰、元香、戒化, 終始和應, 密與陰謀者也。 時同、永吉、元明、好明、末立、萬一六人, 俱以愚蠢賤隷, 惑於妖言, 同惡相濟者也。 竝將諸賊處斬, 孥籍如律。 楊州乞僧法皓, 以知情不告官, 杖流。 其餘三十餘人, 按驗無實。 上下敎于按獄諸臣曰: "無識愚氓, 雖或崇信妖術, 旣無參涉逆謀之端, 而終陷重辟, 予甚惻然。 故當初議啓之敎, 蓋出於恐有冤濫, 多傅生議之意也。 在囚諸人, 其令秋曺, 只斷以崇信妖術之罪。" 於是, 李有先等十七人, 移付秋曺。 餘皆疏釋之。 又以賊黨搜捕之故, 京畿、黃海兩道數三邑民人, 廢農逃散。 上下別諭于兩道監司, 使之開諭還集。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408002_001">
        <translation>판부사 민정중이 차자를 올려 남구만박세채에 대해서 상세히 아뢰었는데, 그 대략에 이르기를, "1부의 희경 을 3년 동안 강독할 것을 권하여 힘써 공부하게 한 것이 오래 되지 않음이 아니지만 오늘에 이르러 갑자기 이전에 없는 지나친 거조를 하게 되니, 그 연구하고 체험한 사실이 없다는 것을 대개 볼 수가 있습니다. 정자가 이르기를, 글을 읽지 않았을 때에 바로 이런 등류의 사람이었는데, 읽은 뒤에도 또 이런 등류의 사람이면 이는 곧 일찍이 읽지 않은 것이다.고 하였으니, 지금 전하께서 산택괘 의 분심을 경계해야 한다는 가르침에서 효상을 보고 법칙을 찾지 않는다면, 단지 일찍이 읽지 않은 것이 될 뿐만 아니니, 전하께서 일찍이 학문에 종사하여 이치를 밝히던 공부가 과연 어디에 있다고 하겠습니까? 지금 여러 신하들은 직책이 보좌하는 자리에 있으므로, 전석에서 힘써 종사하여 종척을 위하여 일이 발생하기 전의 경계를 말했던 것인데도, 전하의 노여움이 갑자기 일어나 무고의 형률에 처하려고 하셨습니다. 박세채는 몇 년을 두고 불러서 위로하며 그리워하기를 마치 목마른 것처럼 하셨는데, 한 마디의 말이 맞지 않는다고 밀쳐내어 물건 버리듯 하였으며, 그 꾸짖고 곤욕시킨 것이 자못 여지없이 하여 먼 곳과 가까운 곳의 듣는 이로 하여금 그 출처의 절차를 의논할 겨를도 없이 하였으니, 모두가 말하기를, 예로써 초빙한 어진이가 말한 일 때문에 죄를 얻었다.고 하게 되었습니다. 이는 전하께서 한 번 처리에 실수하시어 남에게는 좋은 제목을 돌려주면서 스스로 옳지 못함을 차지하시게 된 것입니다. 원컨대 전하께서는 귀양간 신하를 거두어 돌아오게 하여 데려다 옛 관질을 회복시키고, 초야의 선비에게는 사과하여 더욱 정성과 예를 다하소서." 하니, 임금이 답하기를, "원망하는 마음을 가지고, 없는 사실을 날조하여 겸제 하고 함해 하려는 계획을 세우는 것은 무상한 소인의 태도이다. 내가 비록 불민하지마는 결단코 차마 이런 것을 본받지는 않을 것이다. 지금 이 종이에 가득찬 사설이 오로지 치우치고 불평스러운 뜻에서 나왔으며, 데려다가 옛 관질을 회복하고, 더욱 성례를 다하라.고 청한 데 이르러서는 실로 그 뜻이 있는 곳을 알지 못하겠다." 하였다. 비답이 내려지자, 승정원에서 복역하였으므로, 산개하여 내렸다.</translation>
        <original>判府事閔鼎重上箚, 申白南九萬、朴世采, 其略曰: "一部羲經, 三年勸講, 孜孜用工, 不爲不久, 而至于今日, 遽爲此無前之過擧, 其無硏究體驗之實, 蓋可見矣。 程子曰: ‘未讀時, 是此等人, 讀了後, 又是此等人, 便是不曾讀。’ 今殿下不能觀象取則於山澤懲忿之訓, 不但爲不曾讀而已。 殿下所嘗典學明理之功, 果安在哉? 今諸臣職在輔相, 密勿前席, 爲宗戚發先事之戒, 而天怒暴震, 欲置誣告之律, 至於朴世采, 則幾年招徠, 思想如渴, 片言不契, 擯斥若遺, 其所叱責而困辱者, 殆無餘地。 使遠邇聽聞, 不暇論其出處之節, 而皆謂禮召之賢, 以言獲罪, 是殿下一失處置, 而歸人以好題目, 自占其不韙, 願殿下收回行遣之臣, 牽復舊秩, 悔謝草野之士, 益致誠禮。" 上答曰: "乘怨捏無, 以爲箝制陷害之計者, 自是無狀小人之態, 予雖不敏, 決不忍效此, 今玆滿紙辭說, 專出於偏係不平之意, 至請牽復舊秩, 益致誠禮, 實未曉其意之所在也。" 批下政院, 覆逆, 乃刪改以下。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408002_002">
        <translation>송규렴과 이사영을 승지로, 박태만을 수찬으로, 김창집을 응교로, 최석정을 대사성으로 삼았다.</translation>
        <original>以宋奎濂、李思永爲承旨, 朴泰萬爲修撰, 金昌集爲應敎, 崔錫鼎爲大司成。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408005_001">
        <translation>경상도황해도공홍도의 여러 고을에 황충이 발생하였으므로, 예조에서 포제 를 지낼 것을 청하니, 허가하였다.</translation>
        <original>慶尙、黃海、公洪道諸邑蝗, 禮曺請設酺祭, 許之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408006_001">
        <translation>유성이 규성 아래에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出奎星下, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408006_002">
        <translation>정언 이현조가 소로서 박세채와 남구만 등을 구조하여 말하기를, "박세채는 예우하던 신하로 맞아들여 사대하였는데, 한 마디 말이 맞지 않다고 꾸짖기를 노예처럼 하셨으니, 대각에서 다투어 논하는 것은 진실로 마땅합니다. 직명의 있고 없는 것은 산야에 사는 사람에게 관계될 것이 없으나, 도목 정사를 미루는 것은 국정에 방해가 되므로 환수하라는 논계는 문구의 대응에 가까우니, 신은 저으기 애석하게 생각합니다. 남구만 등이 연석에서 아뢴 바를 신이 자세히 듣지는 못했습니다마는, 성명께서 그를 죄주고자 하시는 바에 날조무고하여 고변했다는 교지가 있으니, 아! 근래에 무고하는 옥사가 물론 때때로 있었으나, 모르겠습니다만, 대신의 말한 것이 과연 이에 가깝다는 것입니까? 저으기 성명을 위하여 이번 거조를 애석하게 여깁니다. 멀리 귀양보내라는 명이 내려진 뒤로 양사에서 이미 모두 청대하였다면, 반드시 계사로써 시비를 논한 뒤에 귀양보내는 명령을 늦출 수 있었는데도, 갑자기 두렵게 하고 요란스럽게 한 것은 전혀 완급에 어두운 것입니다." 하니, 양사의 여러 대신들이 인피하며 말하기를, "이현조는 스스로 국정을 걱정한다고 핑계대면서 은연 중에 탐지하여 시험하고자 계획하고 있습니다." 하였다. 이현조가 또 대피하니, 옥당에서 이현조를 체임시키고 여러 대신들을 출사시켰다.</translation>
        <original>正言李玄祚疏救朴世采及南九萬等曰: "世采以禮遇之臣, 迎之賜對, 一言不合, 詬罵如奴隷, 臺閣爭論, 固其宜矣。 職名有無, 不關於山野之身, 而都政遷就, 有妨於國政, 還收之啓, 近於應文, 臣竊惜之。 九萬等筵席所陳, 臣未詳聞, 而聖明之所以罪之者, 有捏誣上變之敎 噫! 近來誣告之獄, 固時有之, 未知大臣之言, 果近乎此乎? 竊爲聖明惜此擧措也。 遠竄命下之後, 兩司旣皆請對, 則必以啓辭論列。 然後可緩行遣之命, 而倉卒恇撓, 全昧緩急矣。 兩司、諸臺竝引避, 以爲玄祚, 自托於憂念國政, 而隱然爲探試之計, 玄祚又對避, 玉堂遞玄祚而出諸臺。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408010_001">
        <translation>이익수를 정언으로, 황흠을 부교리로, 이후정을 부수찬으로, 심평을 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以李益壽爲正言, 黃欽爲副校理, 李后定爲副修撰, 沈枰爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408011_001">
        <translation>대사헌 이수언이, 전라 감사 이지익이 갑인년 겨울의 합계에서 인피하여 간흉에게 아부하고, 대로를 무고하며 헐뜯다가 북번으로 제수되자, 투소하여 자기의 잘못을 분식하였다고 하며, 탄핵하려고 하였으나, 집의 남치훈장령 심극지평 박태순 등이 따르지 않았으므로 이수언과 여러 사헌부 관원이 모두 인피하였는데, 장령 이의창이 처치하여 이수언을 체임시키고 여러 대신들은 출사시켰다.</translation>
        <original>大司憲李秀彦, 以全羅監司李之翼, 甲寅冬引避於合啓, 阿附奸凶, 誣詆大老, 及除北藩, 投疏飾非欲劾之, 執義南致熏、掌令沈極、持平朴泰淳等, 不從之。 秀彦及諸憲官, 皆引避, 掌令李宜昌處置, 遞秀彦出諸臺。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408011_002">
        <translation>좌의정 조사석을 인견하였는데, 조사석이 김수항정재숭을 불러 국사를 함께 의논할 것을 청하니, 임금이 그대로 따르고 명하여 사관을 보내어 돈유하였다. 조사석이 또 천극된 두 신하를 사유할 것을 청하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>引見左議政趙師錫, 師錫請召金壽恒、鄭載嵩, 共議國事, 上從之。 命遣史官敦諭, 師錫又請宥栫棘兩臣, 上不從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408011_003">
        <translation>대간이 이조 판서 박세채를 특별히 체임한 것을 거두는 일로 논쟁하기를 그치지 않으니, 대정이 이로 인하여 늦추어졌다. 영의정 김수흥이 차자를 올려 차관으로 하여금 대행시킬 것을 청하니, 임금이 허가하였다.</translation>
        <original>臺諫以吏曺判書朴世采特遞還收事, 爭論不已。 大政因此遷就。 領議政金壽興上箚, 請令次官代行, 上許之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408012_001">
        <translation>대왕 대비전의 환후가 더욱 무거워지자, 임금이 종묘사직산천에 기도하라고 명하였다.</translation>
        <original>大王大妃殿症候加重。 上命祈禱于宗、社、山川。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408014_001">
        <translation>영의정 김수흥이 차자를 올려 진계하였는데 대략에 이르기를, "천체의 운행은 쉬지 않고 순환하므로 반드시 끝내 막히게 되는 이치가 없으니, 이미 지나간 실수를 깊이 징계하고 더욱 천선 개과하는 공부를 더하시어, 위엄스런 노여움을 거두어 들이고 봄볕처럼 따스한 기운을 불어낸다면, 위태한 상태에서 안정된 상태로 옮겨지는 시기는 잠깐 사이에 불과할 것입니다. 운수의 성쇠로 인재의 수준이 점점 떨어져 조정에는 실로 인재가 없다는 탄식만이 있으나, 나라를 다스리는 방도에 또한 인재를 빌어올 도리가 없으니, 다만 마땅히 한 세대의 사람으로 한 세대의 정치를 하도록 해야 할 것입니다. 그런데 애초에 인재를 배양시키는 방법도 없으면서, 또 뒤따라 꺾어버리고 싫어하고 박대하여 아끼거나 유지시킬 뜻을 두지 않으신다면, 그나마도 어떻게 한 세대의 정치를 이루기를 바랄 수 있겠습니까? 성상께서 근래에 점차 신하를 경시하시는 기색이 있는데, 이는 진실로 많은 신하들이 용렬하고 고루하여 성상의 마음에 맞는 자가 없어서 그런 것이지만, 여러 신하들이 비록 매우 노둔하고 용렬하더라도 또한 잘 임용하시는 데 달려 있을 뿐입니다. 신의 근심하는 바는 다만 군주만 있고 신하가 없다는데 있을 뿐만이 아닙니다. 오직 군주와 신하가 마음과 뜻이 맞지 않은 것을 근심하는 것입니다." 하니, 임금이 답하기를, "차자 가운데 아뢴 바에 정의가 통하지 않은 곳이 없지는 않으나, 계회한 말은 마땅히 유의하겠다." 하였다.</translation>
        <original>領議政金壽興上箚陳戒, 略曰: "天運循環, 必無終否之理, 深懲旣往之失, 益加遷改之功, 收回威怒, 噓呵春陽, 則安危轉移之機, 不過俄頃之間耳。 氣數升降, 人才漸下, 朝廷之上, 實有無人之嘆, 而爲國之道, 亦無借才之理, 只當以一世之人才, 做得一世之治, 而初無培養之道, 又從而摧折之、厭薄之, 莫有愛惜維持之意, 則尙何望其成一代之治也? 聖上於近來, 漸有輕視臣隣之色, 此固群下庸陋, 無可當聖心者而然, 而群下雖甚駑劣, 亦在善用之耳。 臣之所憂, 不但在於有君無臣, 唯以君臣情志之未孚爲憂也。" 上答曰: "箚中所陳, 不無情意未通處, 而戒誨之言, 當留心焉。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408014_002">
        <translation>이규령을 대사헌으로, 박태손을 이조 참의로 삼았다.</translation>
        <original>以李奎齡爲大司憲, 朴泰遜爲吏曺參議。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408014_003">
        <translation>포천의 무인 이민재가 와서 여환의 여당인 김귀현김만일김헌김헌립이귀만 등이 불궤를 꾀한다고 고하고, 또 스스로 흉서를 만들어 몰래 김귀현 집에서 탐색한 문서 속에 가져다 넣고는 그의 역장이 사실이라고 하였으므로, 좌의정 조사석이 청대하여 잡아와서 국문하였는데, 안험한 결과 사실이 아니었으므로, 이민재를 무망죄에 좌죄시켜 복법하게 하였다.</translation>
        <original>抱川武人李敏材, 來告呂還餘黨金貴玄、金萬一、金軒、金軒立、李貴萬等, 謀不軌, 又自作凶書, 潛置于貴玄家所探文書中, 以實其逆狀。 左議政趙師錫請對, 拿鞫按驗無實。 敏材坐誣罔伏法。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408017_001">
        <translation>임금이 대왕 대비전의 환후의 증세가 날이 갈수록 위독해지므로, 다시 대신을 종묘와 사직에 보내고, 중신을 산천에 보내 정성껏 기도하게 하였으며, 승지를 금오와 전옥서에 보내서 죄수를 석방시키고 양전의 세초도 탕척하게 하였다.</translation>
        <original>上以大王大妃殿患證日臻危篤, 復遣大臣于廟、社, 遣重臣于山川, 虔誠祈禱, 遣承旨于金吾及典獄署, 疏釋罪囚, 兩銓歲抄, 亦令蕩滌。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408019_001">
        <translation>도목 정사를 하여, 이항을 전라도 관찰사로, 이후정을 부응교로, 이시만을 부수찬으로, 유득일과 윤덕준을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>爲都目政, 以李沆爲全羅道觀察使, 李后定爲副應敎, 李蓍晩爲副修撰, 兪得一、尹德駿爲校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408019_002">
        <translation>대사헌 이규령이 상소하여 남구만여성제김만중을 사유할 것을 청하였으나, 임금이 따르지 않았다. 정언 이익수도 상소하여 남구만여성제를 사유할 것을 청하였으나, 임금이 또 살펴보지 않았다.</translation>
        <original>大司憲李奎齡上疏, 請宥南九萬、呂聖齊、金萬重, 上不從。 正言李益壽亦疏, 請宥南九萬、呂聖齊, 上又不省。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408020_001">
        <translation>영돈녕부사 김수항과 판중추부사 정재숭이 동조께서 편안하지 못하다하여 근교에 와서 차자를 올리고 해직을 원하였으나, 임금이 허가하지 않고 사관을 보내어 속히 도성으로 들어오라고 개유하였다.</translation>
        <original>領敦寧府事金壽恒、判中樞府事鄭載嵩, 以東朝違豫, 來到近郊, 陳箚乞解, 上不許。 遣史官諭, 速入城。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408022_001">
        <translation>임창군 이혼 형제에게 궐내에 입직하라고 명하였다.</translation>
        <original>命臨昌君 焜兄弟, 入直闕中。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408023_001">
        <translation>이여를 대사간으로, 권항을 장령으로, 김우항을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李畬爲大司諫, 權恒爲掌令, 金宇杭爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408023_002">
        <translation>임금이 동성 도정의 상사에 상수를 넉넉히 주고, 녹봉도 3년까지 그대로 주라고 명하니, 승정원에서 옛날의 규례가 아니라고 간쟁하였다. 임금이 말하기를, "한때의 특별한 은혜이니, 무슨 손상될 바가 있겠는가?" 하였다. 대간도 또한 간쟁하였으나, 임금이 들어주지 않았다. 동성은 이항의 아우이다.</translation>
        <original>上命優給喪需于東城都正之喪, 祿俸亦令限三年仍給, 政院以非古例爭之。 上曰: "一時特恩, 有何所傷乎?" 臺諫亦爭之, 上不聽。 東城者, 杭之弟也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408024_001">
        <translation>유성이 누성 아래에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出婁星下, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408025_001">
        <translation>임금이, "궁인 가을헌과 전 궁인 귀례 등은 사당을 맺어 안팎으로 화응하면서 금령을 함부로 어기고 국법을 두려워하지 않았으며, 궁가와 체결하여 없는 것을 가리켜 있다고 하는 등 행동과 처사가 매우 음참하였다. 귀례는 이 일 때문에 세 차례나 편배되었으나, 패악한 마음을 고치지 않고 더욱 방자한 습관대로 굴었다. 아울러 감사하여 정배하고, 즉일로 발송하라." 하였다.</translation>
        <original>前宮人貴禮, 結爲私黨 表裏和應, 冒犯禁令, 罔畏國法, 締交宮家, 指無謂有, 行身處事, 極其陰慘, 而貴禮則以此編配, 至於三度, 而不悛悖惡之心, 益肆縱恣之習, 竝減死定配, 卽日押送。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408025_002">
        <translation>경기 관찰사 김덕원이 고변한 글을 봉하여 비밀히 아뢰기를, "목내선의 종 김영준이 정장하여 고변하였는데, 김영준이 호패를 정장 끝에 달아 놓았습니다. 그리고 그 자는 곧 도망하였습니다." 하니, 임금이 대신과 포도 대장을 명초하여 그들로 하여금 김영준을 뒤쫓아가 체포하여 국문하라 하였다.</translation>
        <original>京畿觀察使金德遠, 封變書密啓, 睦來善奴永俊, 呈狀告變, 而永俊以號牌懸於狀尾, 渠則卽爲逃去。 上命招大臣及捕盜大將, 使之跟捕永俊而鞫之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408026_001">
        <translation>유성이 천파성 아래서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天葩星下, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408026_002">
        <translation>묘시 에 대왕 대비가 창경궁 내반원에서 승하하였다.</translation>
        <original>卯時, 大王大妃昇遐于昌慶宮 內班院。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408026_003">
        <translation>동평군 이항동평위 정재륜임성군 이엽해창위 오태주금평위 박필성 등에게 명하여 염습할 때에 입참하게 하였다.</translation>
        <original>命東平君 杭、東平尉 鄭載崙、臨城君 熀、海昌尉 吳泰周、錦平尉 朴弼成等, 入參于襲歛時。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408026_004">
        <translation>승정원에서 아뢰기를, "삼가 듣건대 주상께서 바야흐로 염습례에 친림하려고 하셨는데도, 이미 반함을 지냈다고 하였습니다. 오례의에는 반함이 전드린 뒤에 있습니다." 하니, 임금이 하교하기를, "계해년 국휼 때에도 반함을 먼저 하였다." 하였다.</translation>
        <original>政院啓曰: "伏聞自上方親臨襲禮, 而已經飯含云, 五禮儀, 飯含在於奠後矣。" 上下敎曰: "癸亥國恤時, 亦先爲飯含矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408027_001">
        <translation>임금이 예조에 하교하기를, "친손이나 증손은 마땅히 모두 제복이 있어야 할 것 같다." 하니, 예조에서 아뢰기를, "친손은 오례의에 이미 이르기를, ‘친자와 복이 같다.’고 하였으니, 당연히 제복이 있을 것입니다. 증손에 이르러서는 사가로 말하자면, 증손의 복은 단지 제최 소공이니, 이는 곧 국휼에는 논할 것도 없고 마땅히 종친의 기년복과 같이 해야 할 것입니다. 그러나 제복만은 의리상 처음 시작하기에 어려움이 있습니다." 하였다.</translation>
        <original>"親孫及曾孫, 似當俱有祭服矣。" 禮曺以爲: "親孫則五禮儀旣云: ‘與親子服同。’ 當有祭服, 而至於曾孫, 以私家言之, 曾孫之服, 只齊衰小功, 此則不可與論於國恤, 當與宗親朞服相同, 而至於祭服, 則有難義起創始矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408027_002">
        <translation>동평위 정재륜에게 대궐 안에 유직하라고 명하였다.</translation>
        <original>命東平尉 鄭載崙, 留直闕中。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408027_003">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "청컨대 갑인년 에 이미 행한 규례에 의하여 이날 소렴을 진행하소서." 하니, 임금이 이를 따른 것은 부기가 있기 때문이었다.</translation>
        <original>禮曺啓, 請依甲寅已行之例, 進行小斂於是日。 上從之, 以有浮氣故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408029_001">
        <translation>문정전에다 혼전을 정하였다.</translation>
        <original>定魂殿于文政殿。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11408029_002">
        <translation>평안도 강계부에 바람과 천둥이 크게 일어나면서 비와 우박이 뒤섞여 내렸는데, 큰 것은 거위알만하고 작은 것은 달걀만하여 새와 짐승이 모두 죽었으며, 창성부에도 우박이 내렸는데 큰 것은 바리때만하여 들판의 모든 곡식이 참혹한 손상을 입었고, 벌등포에서도 우박이 눈처럼 두껍게 쌓였는데, 하루가 지나서야 녹았다.</translation>
        <original>平安道 江界府風雷大作, 雨雹交下, 大如鵝卵, 小如鷄卵, 鳥獸皆斃。 昌城府雨雹, 大者如鉢, 田野各穀, 慘被傷損, 伐登浦雹厚如雪, 經日乃消。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409001_001">
        <translation>대렴을 행하였다.</translation>
        <original>行大斂。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409002_001">
        <translation>성복제를 행하였다.</translation>
        <original>行成服。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409002_002">
        <translation>사헌부와 사간원에서 시약청의 의관을 잡아와서 국문할 것을 청하니, 임금이 따랐다.</translation>
        <original>憲府諫院請拿鞫侍藥廳醫官。 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409002_003">
        <translation>대행 대왕 대비의 시호를 장렬이라 정하였으니, 천리가 바르면서 뜻이 화평한 것이 장이고, 덕을 갖고 선업을 준수한 것이 열이다. 휘호는 정숙 온혜라 하였으니, 큰 계획을 능히 성취한 것이 정이고 몸을 바르게 하여 아랫사람을 거느린 것이 숙이며, 덕성이 너그럽고 화평한 것이 온이고, 부지런히 베풀어 사가 없는 것이 혜이다. 전호는 효사전이고 능호는 휘릉이다.</translation>
        <original>定大行大王大妃謚號, 曰。 莊烈, 履正志和曰莊, 秉德遵業曰烈, 徽號曰貞肅溫惠, 大慮克就曰貞, 正己攝下曰肅, 德性寬和曰溫, 勤施無私曰惠, 殿號曰孝思, 陵號曰徽。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409002_004">
        <translation>권시경을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以權是經爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409003_001">
        <translation>유성이 필성 위에서 나왔다.</translation>
        <original>流星出畢星上。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409004_001">
        <translation>윤계를 판의금으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹堦爲判義禁。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409005_001">
        <translation>김영준을 국문하였다. 국청에서 김영준이 죄에 범한 것이 오로지 호패에 있으나, 김영준이 8월 12일에 청풍 땅으로 내려갔으므로 호패를 잃었는가 잃지 않았는가를 빙거하여 조사할 수가 없으므로, 그 접주인 김귀산을 나문하여 처리할 것을 청하니, 임금이 윤허하였다. 김귀산의 공초는 김영준과 다름이 없었으므로, 국청에서 또 임금의 재가를 계청하니 임금이 모두 석방하라고 명하였다. 그 뒤에 지평 박태순이, 일이 익명서의 사건과 같은데도 도신이 소각하지 않고서 성급하게 알렸다는 이유로써 도신을 탄핵할 것을 의논하였으나, 동료들의 의논이 일치되지 못하였으므로 인피하였다가 체임되었다.</translation>
        <original>鞫金永俊。 鞫廳以永俊罪犯, 專在號牌, 而永俊之八月十二日下去淸風地, 及號牌見失與否, 無以憑覈, 請拿問其接主人金貴山而處之。 上允之。 貴山之招, 與永俊無異, 鞫廳又啓請上裁。 上命皆放釋。 後持平朴泰淳, 以事同匿名, 而道臣不爲燒棄, 徑先登聞, 議劾道臣, 而僚議不齊, 引避見遞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409006_001">
        <translation>판중추부사 이단하가 국상에 달려와 곡하고 소를 두고 돌아가니, 임금이 우악한 비답을 내리고 사관을 보내어 같이 오게 하였는데, 이단하가 기꺼이 명을 받들지 아니하므로 임금이 우선 사관에게 그만두도록 명하였다.</translation>
        <original>奔哭國哀, 留疏還歸。 上優批答之, 遣史官使之偕來。 端夏不肯承命。 上命姑撤史官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409009_001">
        <translation>유성이 규성 위에서 나오고, 달은 남두로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出奎星上, 月入南斗。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409010_001">
        <translation>천둥하고 우박이 내렸다.</translation>
        <original>雷雹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409010_002">
        <translation>이때에 조정에서 합사하여 권도를 따를 것을 청하고, 삼사에서도 복합하여 여러번 청하였으나, 임금이 모두 따르지 않았다. 내의원 도제조 김수흥 등이 청대하여 반복해 간곡히 아뢰면서 권도를 따를 것을 힘써 청하니, 임금이 말하기를, "내가 질병이 없는데도, 대행 대왕 대비께서 매양 다만 질병에 걸릴까 근심하며, 비록 정신이 흐린 가운데서도 날이 저물어가면 나를 일찍 돌아가라고 권하시던 옥음이 여전히 귀에 들리는 듯하다. 그러나 경 등이 아뢰어 청하는 것이 이 지경에까지 이르니 하는 수 없이 따른다." 하고는 이내 상두에 엎드려 통곡하니 여러 신하들이 모두 눈물을 흘리면서 밖으로 나갔다. 이튿날 약원 에서 또 곤전께도 권도를 따를 것을 청하니, 임금이 대내에서 권진할 것이라고 답하였다.</translation>
        <original>是時, 朝廷合辭請從權。 三司亦伏閤屢請, 上皆不從。 內醫都提調金壽興等請對, 反復陳懇, 力請從權。 上曰: "予無疾病, 而大行大王大妃, 每有惟疾之憂, 雖精神瞢瞀之中, 日若向暮, 則勸予早歸, 玉音尙如在耳。 而卿等之陳請至此, 不得已勉從也。" 仍伏床痛哭, 諸臣莫不流涕而出。 翌日, 藥院又請坤殿從權。 上以自內勸進, 答之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409010_003">
        <translation>종실 낭선군 이우에게 명하여 태조 대왕의 영정을 모시고 전주 경기전으로 돌아가라고 하였다.</translation>
        <original>命宗室朗善君 俁, 陪奉太祖大王影幀, 還于全州 慶基殿。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409011_001">
        <translation>봉조하 송시열이 상소하여 성체를 보호할 것을 청하고, 인하여 늙고 병들어 거의 죽게 되었으므로, 들어가 곡하고 임금을 받들어 위로하지 못하는 죄를 진달하니, 임금이 온화한 비답을 내렸다.</translation>
        <original>奉朝賀宋時烈上疏, 請保護聖體, 仍陳老病垂死, 不能入臨奉慰之罪, 上下溫批。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409011_002">
        <translation>임금이 친히 대행 대왕 대비의 행록을 제술하여 내렸는데, 그 글에 이르기를, "후의 성은 조씨로 본관은 양주의 한양현에서 나왔다. 시조 조잠은 고려의 판중추원사인데, 그 자손이 대대로 잠조 를 이어받았다. 아조에 들어와 조말생은 대과에 장원하고 중시에 발탁되어 본병의 장관이 되었고, 문형을 맡았으며 태종세종 두 조정에서 크게 믿고 중하게 여기는 바가 되어 국가의 큰 계획에 협찬한 공적이 많이 있었다. 영중추의 관직으로 죽으니, 시호는 문강이었다. 아들 조찬은 중군 사직이었고, 조근은 강원도 관찰사였다. 사직으로부터 아래로 3세 조방좌에 이르러 호조 판서에 증직되었고, 이가 용인 현령 조준수를 낳았으며, 관찰사로부터 아래로 3세 조무강에 이르러 성종 대왕의 딸 숙혜 옹주에게 장가들어 한천위에 봉하여졌다. 이가 이조 판서에 증직된 조연손을 낳았는데, 그는 아들이 없어 현령의 아들 조남으로써 후사를 삼았는데, 좌찬성에 증직되었으며 이가 조존성을 낳았는데, 선조 때에 문과에 올라 내외직을 거쳐 관직이 지돈녕부사에 이르렀고, 영의정에 증직되었으며 시호는 소민공인데, 이가 왕후에게 조고가 된다. 아버지의 휘는 조창원인데, 한원 부원군으로 시호는 혜목공이고, 배위는 완산 부부인 최씨로 곧 대사간 최철견의 따님이다. 혜목공이 딸 셋을 낳았는데, 후는 곧 막내딸이었다. 천계 갑자년 11월 정사일에 직산현 관아에서 탄생하셨으니, 곧 혜목공이 수령으로 있을 때였다. 임신할 때에 부부인이 달이 품안으로 들어오는 꿈을 꾸었고, 탄생하던 저녁에는 또 상서로운 무지개가 방안에 가득 찼으며, 신선의 음악이 땅을 울리고, 옥녀 두서너 무리가 채복을 입고 많은 향을 태우며, 하늘로부터 내려와 이르기를 귀인이 이미 탄강하였으니, 옥책을 장차 열 것이다.고 하였다. 조금 있다가 분만하였는데 이상한 향기가 뿜어대는 듯하였다. 그때 옆에 있었던 사람도 무지개 광채와 달의 정기가 방안에 휘영한 꿈을 꾸고 놀라 일어나서 와보니, 부부인이 막 해임했던 것이다. 겨우 두어 살 때부터 성질이 이미 보통 사람과 다르고 말이 적었으며, 묻지 않은 일이면 말하지 않았고 혹은 여러 아이들과 놀때에도 반드시 높은 곳에 앉으니, 여러 아이들도 반드시 추대하여 높여 주었다. 물건에 대한 욕심이 담박하여 부모가 주는 것이 아니면 비록 조그마한 음식이라도 일찍이 스스로 청한 적이 없으니, 부부인이 마음 속으로 이상하게 여겼다. 일찍이 예쁜 옷을 지어 입히고는 그 하는 짓을 보려고 옆에 있는 아이를 가리키며, 이 옷을 벗어서 이 아이를 주겠는가? 하니 후가 곧 벗어주면서 어렵게 여기지 않았다. 그리고 또 다시 입히려고 하자 이미 주었는데 어찌 차마 다시 받겠습니까?라고 하였다. 부부인이 또 명주 몇 개를 얻어 유독 후에게만 주니, 후가 받아서 그 언니에게 양보하여 주면서 말하기를 부모가 주시는 것을 어찌 혼자서 차지하겠는가? 하였으며, 다른 물건에 이르러서도 모두 이와 같이 하였으니, 대개 그 지극하신 성품은 어릴 때부터 그러하였다. 점점 자라서는 부모를 섬기는 데 있어서 삼가고 효도를 다하여 부모께 만약 병환이 있으면 마음으로 근심하고 얼굴 빛이 풀이 죽어서 일찍이 잠깐동안이라도 곁을 떠나지 않았다. 만약 부모가 즐겨하는 물건을 보면 반드시 조심스럽게 간수했다가 때가 되면 드렸다. 동기간의 우애는 천성에서 우러나왔으므로, 여러 종자매와도 은애가 또한 지극하니 종당 사람들이 감탄하지 않는 적이 없었다. 어릴 때부터 일찍이 남을 상하게 하거나 물건을 해치려는 마음이 없었으며, 만약 굶주리고 추위에 떠는 사람을 보면 불쌍히 여겨 마음으로 아파하는 것이 얼굴과 눈에 나타났고, 반드시 구휼할 방도를 생각하였다. 비록 노비와 같이 천한 자라고 하더라도 모두 은혜로운 뜻으로 어루만지니 화기가 온화하여 사람들이 모두 감사하여 떠받들었다. 이 때문에 혜목공이 일찍이 기특하게 여겨 사랑하였다. 무인년 여름에 이르러 타락동 본집에 상서로운 무지개가 섰다가 한참 후에 사라졌는데, 이 해 겨울에 가례를 행하였다. 후께서 이미 중곤의 자리에 앉게 되자, 여자의 교훈이 더욱 드러나서 몸을 단속하는 것은 예로써 하고, 웃어른을 섬기는 것은 정성을 다하였으며, 평상시의 복식은 화려하고 아름다운 것을 버리고 간약한 데 힘썼으며, 조심하고 삼가는 것이 시종 한결같았다. 후가 매양 겸손하고 공손하며 삼가고 조심하는 일로써 본가에게 계칙하여 이르기를 옛날부터 궁위가 엄격하지 못한 것은 대개 척완 이 근신하지 않은 데서 연유된 것이니, 경계하지 않을 수 있겠는가? 하였다. 부부인이 입궐할 때에 혹은 틈을 타서 조금이라도 궁내의 일을 청하여 물으면, 후가 분부하여 이르기를, 어머님이 나에게 있어서는 비록 지친일지라도, 국가에 있어서는 외인이니 궁내의 일은 알 필요가 없습니다.고 하니, 부부인이 돌아가 집안 사람에게 말하기를, 후의 분부가 이에 미치니 이것이 어찌 다만 사문의 복일 뿐이겠는가. 진실로 국가의 행복이다. 하였다. 기축년 여름에 인조가 빈천 하자 후가 가슴을 치고 통곡하는 것이 예제에 지나쳤다. 그러나 초상 때부터 장사를 지내는 일에 비록 작은 일이라도 반드시 친히 보살펴서 정성을 다하였다. 효종께서 즉위하면서 후를 높여 왕대비로 삼고, 신묘년 에는 자의란 휘호를 올렸으며, 현종신축년 가을에는 존호를 더 높여서 공신이라 하고, 병진년 에는 또 존호를 올려 휘헌이라고 하였다. 그러나 후가 잇따라 대척을 만나 슬픔으로 마음이 아파 전후에 걸쳐 휘호를 올렸음에도 한 번도 일찍이 친히 임석하지 않았다. 매양 춥고 더운 기후의 느낌이나 천재와 지변의 놀라운 일을 당하면, 문득 근심이 얼굴 빛에 나타났으며, 보호하고 경계하시는 것이 이미 부지런하고 또 절실하였다. 경술년 에 팔도에 기근이 들자, 후가 명하여 궁 안에 저축했던 것을 모두 다 내어 진휼하는 자본에 보태게 하시었다. 친척에게 두루 화목하고 여러 궁인을 돌봄에 은의가 비록 지극히 갖추어졌으나, 절대로 간사하게 혜택을 구하는 것은 허락하지 않아서 안과 밖을 끊는 듯하였다. 병인년 정묘년 경수의 예가 마침 기황이 들었을 때에 있었으므로, 후가 이를 듣고는 근심하면서 말하기를, 흉년이 들어 백성이 곤궁하여 주진하는 일이 바야흐로 한창인데, 나만이 무슨 마음으로 이런 융성한 잔치를 받겠는가? 하시며 빨리 정지하도록 하셨는데, 소자가 되풀이하면서 힘써 청한 것이 두 세번에 이르러서야 억지로 따르셨다. 병인년 여름에 후의 주갑의 경사로 다시 더 휘호를 높여서 강인이라 일컬었다. 작년 가을에 만수전의 화재가 뜻밖에 일어나자 후가 더욱 조심하고 두려워하여 편안하게 거처하지 못하시었으니, 이 모두가 위로는 하늘의 위엄을 두려워하고 아래로는 백성의 고통을 불쌍하게 여기는 지극한 뜻에서 나온 것이었다. 후가 기축년 대상을 당한 것으로부터 지나친 슬픔이 병이 되었는데, 올여름에 이르러 편안하지 못한 증상이 갑자기 급해져 탕약도 효험이 없고 차츰 병이 오래 끌므로 소자가 황급하고 초조하여 정성을 다하지 아니함이 없어 여러 산천에 기도하고 죄수를 모두 사유하여 약을 쓰지 않아도 병환이 낫는 경사와 내일이면 병환이 나을 것으로 하늘에 부르짖어 기대하고 빌었는데, 성효가 볼 모양이 없어 천지의 신령에게 죄를 얻고 마침내 종천 망극의 애통함을 당하니, 아득한 천지에 땅을 치고 부르짖어도 어쩔 수가 없고 괴로움과 슬픔만이 오장을 아프게 한다. 아! 가만히 생각하니 소자가 더욱 지극한 애통이 마음 속에 있는 것은 후께서 항상 빈계 의 경계심을 간직하여 항상 여자로서 스스로 성스런 행동을 하는 것으로써 엄하게 힘쓰셨기 때문이다. 작년에 좌상 이 당한 바는 실로 전고에 드문 일이었는데, 흉악한 말이 이리저리 퍼져서 무함하는 것이 동조에 미치게 되자, 후께서는 항상 몹시 한탄스러워하시고 말씀하시기를 인심과 세도가 한결같이 이 지경에 이르니, 장차 어떻게 하겠는가? 하시었다. 병환이 위태하여 신기가 이미 흐려졌는데도 오직 소자가 병이 날까 염려하심이 평상시나 다름이 없었으며, 소자를 돌아보고 이르시기를, 날이 이미 어두워졌으니, 물러가 쉬어 몸을 해치지 않도록 하라.는 순순한 옥음이 귓전에 또렷이 남아 있다. 또 인심이 경박한 것을 슬퍼하고 세도가 위험한 것을 한탄하시며, 나의 손을 잡고 흐느끼며 이르기를, 한두 궁녀가 나라의 금법을 분탕해 없애서 거짓을 가리켜 참이라 하고, 없는 것을 가리켜 있다고 하면서 은연중에 시험해 조금도 고기 함이 없었으므로 한 상신이 무함을 당한 것도 괴이하게 여길 것이 없으니, 이와 같은데도 참을 수 있겠는가? 이런 것을 징계하지 않는다면 그 어떻게 부박한 풍속을 진정시키겠는가? 하시었다. 그 시세를 근심하여 분개 탄식하시던 뜻이 말씀 밖에 넘쳤으며, 그때 두 궁인에게 감사하는 형법을 우황하던 날에 빨리 시행하였던 것도 대개 후의 좋아하고 미워함을 분명히 하여 사특한 말을 물리치는 뜻을 본받은 것이다. 아! 슬프다. 후의 지극하신 덕과 아름다운 행실은 천고에 높이 뛰어나시었으니, 마땅히 끝없는 복록을 받아 오래도록 높은 수명을 누리시면 보살펴 주신 은혜를 갚을까 하였는데, 하늘이 돌보아 주지 않아 자안을 영원히 이별하게 되니 장차 어디에서 우러러 뵐 것이며, 장차 어디에 의지하겠는가? 생각이 이에 미치니 더욱 다시 죽고 싶고 갑자기 세상을 떠나고 싶다. 아! 다할 수 없는 슬픔을 안고 찢어지는 듯한 감회를 써내니, 심신이 엇갈리고 어지러워 한 가지를 들다 보면 만 가지를 빠뜨리게 된다. 그러나 한 글자 한 마디가 모두 이것이 사실을 그대로 적은 기록이므로 증거가 하늘에 있으니, 어찌 감히 함부로 보태거나 뺄 수가 있겠는가? 아! 슬프고, 아! 슬프다." 하였다.</translation>
        <original>上親製大行大王大妃行錄以下。 其文曰: 后姓, 趙氏, 系出楊州之漢陽縣。 鼻祖岑, 爲高麗判中樞院事, 其子孫, 世襲簪組, 入我朝, 有曰末生, 魁大科、擢重試, 長本兵、典文衡, 大爲太宗、世宗兩朝所倚重, 多有協贊訏謨之績, 卒官領中樞, 謚文剛。 有子曰瓚, 中軍司直, 曰瑾, 江原道觀察使, 自司直而下, 三世至邦佐, 贈戶曺判書, 寔生龍仁縣令俊秀, 自觀察而下, 三世至無疆, 尙成宗大王女淑惠翁主, 封漢川尉, 寔生贈吏曺判書連孫, 無子, 以縣令之子擥爲後, 贈左贊成, 是於后, 爲祖考, 考諱昌遠, 漢原府院君謚惠穆公, 配曰完山府夫人 崔氏, 卽大司諫鐵堅之女。 惠穆生三女, 后卽其季也。 以天啓甲子十一月丁巳, 誕后稷山縣衙, 乃惠穆公作宰時也。 懷姙之辰, 府夫人夢月入懷, 將誕之夕, 又夢祥虹滿室, 仙樂動地, 玉女數隊, 衣彩服炷衆香, 自天而下曰, 貴人已降, 玉冊將啓, 俄而分娩, 若異薰之猶襲也。 其時傍人, 亦夢虹光月精, 輝暎室中, 驚起而來, 則府夫人纔解姙矣。 甫數歲, 性質已不凡, 言語簡默, 非有問不言, 或與群兒嬉戲, 必坐高處, 群兒亦必推而爲尊, 物欲淡然, 非父母所賜, 雖飮食之微, 未嘗自請。 府夫人心異之, 嘗製姣服而衣之, 欲觀其所爲, 仍指傍兒曰, 可解與此兒否? 后卽解而與之, 無難也。 又令還着, 則曰。 旣已與之, 何忍更取? 府夫人又得明珠數枚, 獨與后, 后旣受而讓與其姊曰, 父母之賜, 何可獨專? 至於他物, 類多如此, 蓋其至性, 自幼然也。 稍長, 事父母, 克謹克孝, 父母若有疾, 則心憂色沮, 未嘗少須臾離側, 若見父母所嗜之物, 則必謹藏之, 時而獻焉。 友愛同氣, 出於天性, 與群從姊妺, 恩愛亦至, 宗黨莫不嘆嗟。 自幼少時, 未嘗有傷人害物之意, 若見飢寒之人, 則惻然心傷, 達於面目, 必思所以濟恤之道, 雖奴婢之賤, 亦皆撫以恩意, 和氣藹然, 人皆感戴, 以是惠穆公, 嘗奇愛之, 至于戊寅夏, 祥虹立于駝駱洞本第, 良久乃滅。 是年冬, 行嘉禮。 后旣正位中壼, 陰敎益彰, 飭躬以禮, 事上以誠, 平居服飾, 絶祛華美, 務在簡約, 小心翼翼, 終始如一。 后每以謙恭謹愼, 戒飭本家曰: ‘自古宮闈不嚴, 率由戚畹之不謹, 可不戒哉?’ 府夫人於入闕時, 或乘間微請宮裏事, 則后敎曰: ‘母氏在吾雖至親, 於國家則自是外人, 宮裏事, 不須知。’ 夫人歸語家人曰: ‘后敎及此, 此豈但私門之福? 實國家之幸也。’ 己丑夏。 仁廟賓天, 后哭擗踰制, 然自初喪送終之事, 雖微必親, 務盡誠信, 孝廟踐阼, 尊后爲王大妃, 辛卯進徽號慈懿。 顯廟辛丑秋, 加上尊號曰恭愼。 丙辰又上尊號曰徽獻, 后連遭大慼, 悲哀疚心, 前後徽稱之上, 一未嘗親臨, 每遇寒暑之感, 災異之警, 輒憂形于色, 保佑敎戒, 旣勤且切, 歲在閹茂, 八路阻飢, 居命罄出宮儲, 俾補賑資, 周睦親戚, 顧遇諸宮, 恩義雖極備至, 絶不許曲逕干澤, 內外截如, 丙丁慶壽之禮, 適在飢荒之日, 后聞之, 愀然曰: ‘歲凶民困, 賙賑方殷, 予獨何心, 受此盛宴? 亟令停罷。’ 小子反覆力請, 至于再三, 而勉從。 丙寅夏, 以后周甲之慶, 又加上徽稱曰, 康仁。 上年秋, 萬壽殿回祿之災, 遽出意外, 后益用兢惕, 不遑寧處, 此皆出於上畏天威、下恤民隱之至意也。 后自遭己丑大喪, 過毁成疾, 逮至今夏, 違豫之候, 忽亟, 湯焫罔效, 漸臻沈綿, 小子遑遑焦煎, 靡不用極, 幷走群望, 咸宥要囚, 勿藥之慶。 翌日之瘳, 籲天企祝, 誠孝無狀, 獲戾神祇, 竟遭終天罔極之慟, 茫茫穹壤, 叩叫靡逮, 含哀荼毒, 五內崩割, 嗚呼! 仍竊惟念, 小子尤有至痛之在心者, 后恒存牝鷄之戒, 常以婦而自聖, 痛加勉勵, 昨年左相 趙師錫也。 所遭。 實是前古罕有, 凶言輾轉, 誣及東朝, 后常加痛恨, 敎曰: ‘人心世道, 一至於此, 將若之何哉? 逮疾惟幾, 神氣已昏瞀, 惟疾之念, 無異平昔。’ 顧謂小子曰: ‘日已曛矣, 其可退休, 無致傷損。’ 諄諄玉音, 耿耿在耳, 且痛人心之偸薄, 歎世道之危險, 因執予手而歔唏曰: ‘一二宮女之蕩滅國禁者, 指虛爲實, 指無爲有, 隱然嘗試, 不少顧忌。’ 國禁者, 下初本曰: ‘諂附主家, 和應煽動, 至以予所不言、予所不爲之事, 臆逆探試, 不少顧忌云云。’ 後因大臣箚, 改之如此。 一相臣之被誣, 亦無足怪, 是可忍耶, 此而不懲, 其何以鎭浮俗乎? 其憂時慨惋之意, 溢於辭表, 伊時兩宮人之亟施減死之典於憂遑之日者, 蓋體后明好惡、斥邪說之意也。 嗚呼痛哉! 后至德懿行, 卓越千古, 是宜受祿無疆, 永享岡陵之壽, 以報顧復之恩, 而昊天不弔, 慈顔永隔, 將何仰戴? 將何依倚? 念及于玆, 益復隕絶, 直欲溘然, 嗚呼? 抱罔極之痛, 寫摧裂之懷, 心神荒亂, 掛一漏萬, 然隻字片言, 俱是實錄, 證在蒼天, 豈敢妄有所增損耶? 嗚呼痛哉! 嗚呼哀哉!</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409012_001">
        <translation>판부사 이단하가 정지가 편치 않아 감히 숙명할 수 없다 하고, 인하여 진소하여 사면을 원하니 임금이 답하기를, "전후의 비지에 남김없이 위로하여 개유하였는데도 매양 사소에 자급을 쓰지 않았으니, 경의 받아들이는 아량으로써 한결같이 겸양함이 이처럼 너무 지나친가? 속히 들어와 시세의 어려움을 함께 구제하라." 하였다.</translation>
        <original>判府事李端夏, 以情地難安, 不敢肅命, 仍留陳疏乞免。 答曰: "前後批旨, 備盡慰諭, 而每於辭疏, 不書資級, 以卿有容之量, 一向撝謙, 若是其太過乎? 從速入來, 共濟時艱。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409013_001">
        <translation>첨사 허빈이 상소하여 장릉의 풍수에 결점이 있다고 말하고, 인하여 그가 작년에 재소한 뜻을 밝히며 말하기를, "이때에 다시 길지를 구하여 장릉을 옮겨서 두 능을 같은 국내 에 쓰도록 계획한다면 인정에도 어긋나지 않고 신도에도 유감이 없겠습니다." 하니, 임금이 조정에서 벌써 직접 살펴서 단정했으니, 결코 가볍게 의논하기 어렵다고 답하였다. 사헌부에서 허빈이 능침에 대하여 함부로 의논하였다고 하여 나문하여 죄를 정할 것을 청하고, 그 소를 받아들였다고 하여 승지를 추국할 것을 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>僉使許彬上疏, 言長陵風水之疵欠, 仍申其昨年再疏之意曰: "此時更求吉地, 移奉長陵, 以爲兩陵同局之計, 不悖於人情, 無憾於神道。" 上以朝家旣已親審斷定, 決難輕議答之。 憲府以彬妄議陵寢, 請拿問定罪, 以捧入其疏, 請推承旨。 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409018_001">
        <translation>총호사 조사석 등이 각릉의 국내를 재차 살펴보고 돌아와 아뢰니, 산릉을 건원릉 국내 유좌의 산등성이에 정하라고 명하였다.</translation>
        <original>摠護使趙師錫等, 再審各陵局內, 還奏。 命定山陵於健元陵內酉坐之岡。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409024_001">
        <translation>윤진을 부제학으로, 유명웅을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹搢爲副提學, 兪命雄爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409024_002">
        <translation>비국에서 곡식이 잘 여물지 않았으므로 각도의 적곡의 받아들이는 수량을 헤아려 감할 것을 청하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>備局以穡事失稔, 請量減各道捧糴之數。 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409025_001">
        <translation>영돈녕부사 김수항이 시책 찬술하는 일로 도성에 들어와 차자를 올려, 모든 직임을 해면해 줄 것을 청하였으나, 임금이 허락하지 않았다.</translation>
        <original>領敦寧府事金壽恒, 以諡冊撰述事, 入城陳箚, 請解諸任。 上不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409026_001">
        <translation>유성이 삼성 아래서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出參星下, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409026_002">
        <translation>신여철을 형조 판서로, 이후정을 부수찬으로, 유헌을 도승지로, 윤계를 공조 판서로, 임영을 전라도 관찰사로 삼았다.</translation>
        <original>以申汝哲爲刑曺判書, 李后定爲副修撰, 兪櫶爲都承旨, 尹堦爲工曺判書 林泳爲全羅道觀察使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409027_001">
        <translation>천둥과 번개가 쳤다.</translation>
        <original>雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409027_002">
        <translation>이언기를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以李彦紀爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409027_003">
        <translation>전라도 관찰사 임영이 박세채와 사제의 의리가 있고 박세채가 주차한 한 가지 일로 인하여 배척을 당한 것이 불안하다고 하여 상소하여 사직하고 인하여 박세채의 심사가 다른 뜻이 없었음을 대강 변명하니, 하교하기를, "감사는 곧 하나의 번신으로서 사체가 자별한데 전라 감사 임영이 감히 박세채가 배척당한 일 때문에 조정에 있기가 불안하다 하며, 심지어 안연히 부임하게 되면 영달하여 돌아간 것을 만족하게 여기는 듯함이 있다고 하였으니, 아! 사제의 분수가 비록 중하다 하더라도 군신의 큰 의리는 지극히 삼엄한데, 보잘것 없는 한 번신이 어찌 감히 사직하는 상소의 끝에 이런 말을 첨입시켜 국가를 경시하는 것이 이 지경에 이르는가? 진실로 매우 한심스러우니, 임영을 파직하여 서용하지 말라." 하였다. 승정원에서 재차 아뢰어 돌려 보냈으나, 임금이 들어주지 않았다.</translation>
        <original>全羅道觀察使林泳, 以與朴世采有師生之義, 而世采因奏箚一事被斥, 爲不安, 上疏辭, 仍略暴世采心事之無他。 敎曰: "監司卽一藩臣, 事體自別, 而全羅監司林泳, 敢以世采之見斥, 不安於立朝, 至曰: ‘晏然赴任, 有若得意榮還。’ 噫! 師生之分雖重, 君臣大義極其森嚴, 幺麽一藩臣, 安敢於辭疏之末, 添入此等語, 輕視國家至此哉? 誠極寒心, 林泳罷職不敍。" 政院再啓繳還。 上不聽。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409028_001">
        <translation>사헌부에서 임영을 파직하여 서용하지 말라는 명을 도로 거둘 것을 청하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府請還收林泳罷職不敍之命。 上不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409028_002">
        <translation>응교 김창집, 교리 윤덕준유득일, 부교리 황흠김성적, 수찬 송상기 등이 차자를 올려 상신과 유재의 척벌을 도로 거두기를 청한 것을 따르고, 인하여 임영을 변명하여 구조하고, 끝으로 서책을 가까이하여 다스리는 방도를 강마할 것을 청하니, 임금이 답하기를, "이미 내 뜻을 모두 알았을 것인데 어찌 이처럼 번거롭고 시끄럽게 하는가? 임영은 체임하여 추국하라. 차자 끝에 진계한 것은 체념하지 않을 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>應敎金昌集、校理尹德駿ㆍ兪得一、副校理黃欽ㆍ金盛迪、修撰宋相琦等上箚, 請從相臣儒宰斥罰還收之請, 仍救解林泳, 末請親近書冊, 講磨治道。 答曰: "已悉予意, 何如是煩聒乎? 林泳遞推, 箚末陳戒, 可不體念?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11409030_001">
        <translation>우창적을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以禹昌績爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410001_001">
        <translation>총호사 조사석이 면대를 청하니, 임금이 인견하였다. 조사석이 아뢰기를, "지문을 찬술하는 것은 하루가 급한데, 봉조하 송시열은 병이 위중하니, 마땅히 미리 이단하를 차정하여 제술하게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 조금 있다가 공홍 도 감사가, 송시열이 병이 위중하다고 알리니, 임금이 의원을 보내고 약을 내려 주며 문병하게 하였다.</translation>
        <original>摠護使趙師錫請對。 上引見。 師錫言: "誌文撰述, 一日爲急, 而奉朝賀宋時烈病重, 宜使預差李端夏製。" 上從之。 已而公洪監司, 以時烈病重聞。 上遣醫齎藥以問。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410003_001">
        <translation>밤에 천둥과 번개가 쳤다.</translation>
        <original>夜雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410003_002">
        <translation>홍만용을 대사헌으로, 이후정을 집의로, 이현기를 사간으로, 안규를 장령으로, 원성유를 정언으로, 남용익을 판의금으로, 오도일을 대사성으로, 김덕원을 판윤으로, 남유성을 정언으로, 이태룡을 장령으로, 신완을 경기 관찰사로, 서문중을 우참찬으로, 남치훈을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪萬容爲大司憲, 李后定爲執義, 李玄紀爲司諫, 安圭爲掌令, 元聖兪爲正言, 南龍翼爲判義禁, 吳道一爲大司成, 金德遠爲判尹, 南有星爲正言, 李台龍爲掌令, 申琓爲京畿觀察使, 徐文重爲右參贊, 南致熏爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410003_003">
        <translation>전라도 여산군에서 개가 새끼를 낳았는데, 머리 하나에 허리가 둘이고 꼬리 둘에 발이 여덟 개였다. 도신이 알려왔다.</translation>
        <original>全羅道 礪山郡, 有狗産雛, 一頭兩腰, 二尾八足, 道臣以聞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410004_001">
        <translation>경기도 유생 김혼 등이 상소하여 박세채를 소환하여 예로 대우하는 것을 처음과 같도록 할 것을 청하니 임금이 답하기를, "이미 여러 신하의 비답에 유시하였는데, 어찌 이처럼 번거럽고 시끄럽게 하는가? 그대들은 물러가 학업이나 닦도록 하라." 하였다. 김혼 등이 또 다시 상소하여 청하였으나, 임금이 마침내 살펴보지 않았다.</translation>
        <original>京畿儒生金混等上疏, 請召還朴世采, 禮待如初。 上答曰: "已諭於諸臣之批, 何如是煩聒? 爾等退修學業。" 混等又復疏請, 上終不省。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410005_001">
        <translation>수찬 송상기가 상소하였는데, 대략 이르기를, "작년에 천둥하는 재변이 9월 그믐에 일어나더니, 지금 또 수성 한 뒤에 일어났습니다. 경방역전에 이르기를 때를 어긴 천둥은 군주의 호령에 주동된 것이다.라고 하였으니, 생각건대 전하께서 명령을 내리시는 것이 이치에 적당하지 못하기 때문에 이런 일이 초래된 것이지요? 지난날 이선의 일과 같은 것은 싫어하고, 박대하는 기색이 한 번 나타나자 불화를 수정하는 의논이 잇따라 일어났으니, 한 사람을 죄주거나 죄주지 않은 것은 진실로 말할 필요가 없으나, 아마도 전하께서 신하들을 다스리는 즈음에 함용함은 적고 폭로함이 많은 듯합니다. 또 신이 일전에 삼가 종신의 상소에 대한 비답을 보건대 심지어 근시에게 전유하는 명이 있으니, 저으기 미안하게 생각합니다. 한 번도 이미 실수인데 재차 해서야 되겠습니까? 후사의 신하가 한 마디 말도 없고 대각에서도 바르게 깨우치는 의논이 없으므로 국가의 방한이 차츰 무너지게 되었으니, 신은 저으기 애석하게 생각합니다." 하니, 임금이 답하기를, "아뢴 바가 아무리 나라를 근심하고 임금을 사랑하는 데서 나왔다고 하나, 이선의 강퍅하고 꼿꼿해 바르지 못한 데 이르러서는 스스로 공론이 있는데, 대신이 때를 틈타 과격하게 들추어 낸 것은 그 말한 바가 진실로 매우 무엄하였다. 아! 군주는 사람을 쓰고 버리는 권한을 쥐고 있는데, 신하들의 장점 단점과 옳고 그른 것에 대하여 매양 잇달아 일어나 다투어 분변하는 일로써 경계를 하여 장차 입을 열지 못하게 하니, 내가 사실 부끄러워 얼굴이 붉어질 지경이다. 또 사관을 보내는 일은 한때의 특은에 불과한데, 무어 방해되는 바가 있기에 사기의 불평이 곧 이 지경에 이르는가? 나는 몹시 취할 수 없는 것으로 생각한다." 하였다.</translation>
        <original>修撰宋相琦上疏, 略曰: 昨年雷震之變, 出於九月之晦, 今又發於收聲之後, 京房易傳曰: ‘失時之雷, 主人君號令。’ 意者, 殿下之所以發號施令, 未能當理而致此乎? 如向日李選事, 厭薄之色一形, 修隙之論繼起, 一人之罪與不罪, 固不須言, 而竊恐殿下於臨下之際, 少含容而多暴露也。 且臣於日昨, 伏見宗臣疏批, 至有近侍傳諭之命, 竊以爲未安也。 一之已過, 其可再乎? 喉司之臣, 不出一言, 臺閣之上, 亦無規警之論, 使國家防閑漸壞, 臣竊惜之。 答曰: "所陳雖出憂愛, 至於李選之愎剛不正, 自有公論, 則臺臣之乘時激訐云者, 其所下語, 誠極無嚴, 噫! 人主操取舍之柄, 於人臣之長短是非, 每以繼起爭辨爲戒, 將不得開喙, 予實慙靦也。 且遣史官之擧, 不過一時特恩, 有何所妨, 而辭氣之不平, 乃至於此乎? 予甚不取也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410006_001">
        <translation>사헌부에서 능평군 구일이 대행 대왕 대비께서 승하하던 날에 외손녀의 혼사를 그 집에서 행한 일로써 파직할 것을 청하니, 임금이 우선 종중 추고하라고 명하였다. 그 뒤에 사헌부에서 또 양쪽 주혼의 가장인 전 감역 이진장과 유학 조격을 적발하여 나문하고 정죄할 것을 아뢰니, 임금이 또 따랐다. 이진장은 구일의 사위인데 이진장은 좌죄되어 고신을 빼앗겼다.</translation>
        <original>具鎰, 於大行大王大妃昇遐之日, 行其外孫女昏於其家, 請罷職。 上命姑先從重推考。 後, 憲府又發彼此主昏家長, 前監役李縉長、幼學趙格拿問定罪之啓。 上又從之。 縉長, 鎰之壻也。 縉長坐奪告身。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410007_001">
        <translation>천둥하고 번개가 쳤으며 우박이 내렸다.</translation>
        <original>雷電。 雨雹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410008_001">
        <translation>이유를 대사간으로, 이인환을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李濡爲大司諫, 李寅煥爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410008_002">
        <translation>평안도 진사 이두최 등이 상소하여 박세채의 관직을 회복하여 예로서 대우하는 것을 처음과 같이 하도록 청하고, 재차 상소 하였으나 모두 받아들이지 않았다.</translation>
        <original>平安道進士李斗最等上疏, 請復朴世采之官, 禮待之如初, 疏再上。 皆不納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410009_001">
        <translation>옥당에서 천둥의 변고로 인하여 차자를 올려 진계하여 천리의 인욕의 분별을 깊이 논술하고 끝으로 남구만·박세채 일을 언급하여 아뢰기를, "대신이 나라를 다스리는 정성으로써 일이 일어나기 전에 먼저 경계해야 한다고 아뢰고, 유현이 전석에서 차자로 아뢰어 그가 듣고 본 것으로 바로 진달했으니, 그의 본심을 헤아려 본다면 천리에서 나온 것입니까, 인욕에서 나온 것입니까?" 하고 또 아뢰기를, "전하께서 이런 지나친 일을 하신 뒤로부터 여대·하천들까지 탄식하고 슬퍼하지 않는 이가 없으며, 모두 말하기를, ‘현상이 죄없이 견책을 당하고 유현이 충성을 진달하다가 배척을 당하였다.’ 하면서 모든 사람이 같은 말을 하니, 인심은 속일 수가 없습니다. 온화한 기운이 상서를 불러오고 괴이한 기운이 재변을 불러오니, 환하게 하늘이 내려다 보시는데, 아마 전하의 호령이 적당함을 잃은 것으로 인하여 괴이한 기운이 응하는 것입니다." 하니, 임금이 그 차자를 금중에 머물러 두고 답하기를, "겨울철에 이런 놀라운 재앙이 있으니 조용히 그 허물을 생각해 보건대 진실로 나의 덕이 없는 데서 말미암은 것이다. 상세히 경계하고 가르친 것을 체념하지 않을 수 있겠는가? 다만 현상이 죄없이 견책을 당했다는 말에 대해서는 내 마음에 끝내 이해하지 못하는 바가 있다." 하였다.</translation>
        <original>陳戒, 深論理慾之分, 末及南九萬、朴世采事曰: "大臣以體國之誠, 陳先事之戒, 儒賢之前席奏箚, 直陳其聞見 則究其本心, 出於理乎, 慾乎?" 又曰: "自殿下爲此過擧之後, 輿儓下賤, 莫不齎咨發嘅, 俱以爲賢相, 無罪被譴, 儒賢陳忠被斥, 萬口同辭, 人心難誣, 和氣致祥, 乖氣致異, 昭昭降臨之天, 恐因殿下號令之失當, 而乖氣應之也。" 上留其箚于中, 答曰: "閉藏之月, 有此可愕之災, 靜思厥咎, 亶由否德, 縷縷誠誨, 可不體念? 第賢相無罪被譴之說, 於予心, 終有所未解也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410011_001">
        <translation>이규령을 도승지로, 이수언을 대사헌으로, 황흠을 사간으로, 김우항과 이익수를 지평으로, 강세귀를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李奎齡爲都承旨, 李秀彦爲大司憲, 黃欽爲司諫, 金宇杭、李益壽爲持平, 姜世龜爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410011_002">
        <translation>좌의정 조사석이 재이 때문에 차자를 올려 면직을 원하고, 견책당한 여러 신하들을 사유할 것을 청하니, 임금이 답하기를, "지금 이 재앙을 초래한 것은 진실로 나의 덕이 적은 데서 말미암은 것이다. 경에게 무슨 실수한 바가 있겠는가? 상세히 경계하고 가르친 것을 체념하지 않겠는가마는 두 사람이 좌죄된 것은 결코 말을 잘못한 작은 과실이 아니므로 진실로 용서하기가 어렵다." 하였다.</translation>
        <original>左議政趙師錫, 以災異上箚乞免, 請宥被譴諸臣。 上答曰: "今玆致災, 亶由涼德, 於卿有何所失? 縷縷誡誨, 可不體念? 兩人所坐, 決非言語薄過, 實難容恕也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410012_001">
        <translation>경기 관찰사 신완이 박업귀의 흉역한 일을 밀계하였는데, 임금이 명하여 대신과 의금부 당상을 부르고, 의금부 도사를 보내어 박업귀와 원인한 사람 맹시정맹수성맹수인박해박창시박형시 등을 잡아와서 국청을 설치하고 추문하여, 박업귀의 흉역한 실상을 캐어내 형률에 의하여 처참하였다. 박업귀는 사노로서 풍수를 조금 알았다. 일찍이 상법을 아는 자를 만나서 그의 가슴 앞에 있는 두 개의 조그만 혹과 입 안의 검은 보조개와 왼쪽 팔에 빨간 사마귀가 있다 하여, 이상한 용모를 가졌다고 말하니, 박업귀는 이것을 자부하여 몰래 불궤를 생각하고 맹시정 등과 6일간 같이 자며 위협하여 말하기를 내가 이상한 용모를 가졌으니 큰 일을 도모할 것이다. 하였다. 그리고 도목에 써내면서 각각 착명하게 하고는 횡성 골짜기로 들어가 서로 아는 사람과 약속하여 늦겨울이나 초봄 사이에 군사를 일으켜 서울을 침범하기로 하였는데 맹시정 등이 수원부에 고발하니, 부사가 전하여 알려서 도신이 비밀히 장계했던 것이다. 박업귀는 자복하여 복주되었고 맹시정 등 6명은 모두 석방되었다.</translation>
        <original>京畿觀察使申琓, 以朴業貴凶逆事密啓。 上命招大臣及禁府堂上, 發遣都事, 拿業貴及援引人孟時楨、孟壽星、孟壽仁、朴諧、朴昌始、朴亨始等來, 設鞫推問, 得業貴凶逆狀, 依律處斬。 業貴, 寺奴也。 粗解風水, 嘗遇解相法者, 以其胸前二小疣及口中黑靨、左臂赤痣, 謂有異表, 業貴以此自負, 陰懷不軌, 與孟時楨等, 六日同宿, 威脅曰: "吾有異相, 可圖大事, 書出都目, 各令着名, 往入橫城峽中, 約與相知人, 冬末春初, 擧兵犯京。" 時楨等, 告于水原府, 府使轉聞, 道臣密啓, 業貴自服伏法, 時楨等六人竝放。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410012_002">
        <translation>평안도 상원의 생원 정두평이 상소하여 본군의 4개 마을을 궁가에다 분할하여 소속시킨 폐단을 남김없이 말하니, 임금이 특별히 본군에 돌려주라고 명하였다.</translation>
        <original>平安道 祥原生員鄭斗平上疏, 極言本郡四里割屬宮家之弊。 上特命還給本郡。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410013_001">
        <translation>유성이 왕량성 아래에서 나와 대릉성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出王良星下, 入大陵星上。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410013_002">
        <translation>승정원에서 천둥의 재변으로 힘써 바로잡을 것을 아뢰고, 유현과 견책 당한 여러 신하의 일을 대략 논하였는데, 임금이 답하기를, "두 신하의 일은, 죄를 실로 스스로 취한 것이지 내가 어찌 즐겨 하였겠는가? 경은 백수의 나이로 나이 젊은 무리와는 다른 점이 있을 터인데, 전후에 논한데 있어서 번번이 전혀 무죄한 곳으로 돌려 반드시 죄를 말끔히 벗겨 내고자 하였으니, 이것이 어찌 구신에게 바라던 바이겠는가? 진실로 개탄스럽다." 하였다. 승지는 곧 이규령 등이다. 대사헌 이수언도 상소하여 진계하였는데, 임금이 규례대로 비답을 내렸다.</translation>
        <original>政院以雷變, 陳啓勉規, 略論儒賢及被譴諸臣事。 上答曰: "兩臣事, 罪實自取, 予豈樂爲哉? 卿以白首之年, 與年少輩有異, 而前後論列, 輒歸之於全然無罪之地, 必欲淸脫, 失其是非之心, 是豈所望於舊臣者乎? 良可慨也。" 承旨, 卽李奎齡等也。 大司憲李秀彦, 亦上疏陳戒。 上下例批。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410014_001">
        <translation>유명홍을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以兪命弘爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410015_001">
        <translation>동평군 이항이 상소하여 시책을 서사하는 임무와 혜민서 제조를 사직하니, 임금이 답하기를, "경의 부자는 왕실의 지친으로서 선조 때부터 융성한 대우를 받았는데, 참혹하게도 망측한 무함과 비방을 입었으니, 내가 실로 딱하게 생각한다. 친족을 사랑하는 의리에 있어서는 진실로 가볍게 허락하기 어려우나, 면직할 것을 더욱 간곡히 청하니, 제조의 직임에 대해서는 어쩔 수 없이 따른다. 그리고 생각건대 경에게 책문을 서사하게 한 것은 본래부터 우연한 일이 아니었으니, 겸손하여 사양하지 말고, 안심하고 서사하여 올리라." 하였다.</translation>
        <original>東平君 杭上疏, 辭諡冊書寫之任及惠民署提調。 上答曰: "卿父子, 以王室近親, 自在先朝, 厚蒙隆眷, 而慘被罔測之誣謗, 予實矜憐, 其在親親之義, 誠難輕許, 而控免愈懇, 提調之任, 不得已勉副焉。 且念卿寫冊文, 本非偶然, 勿爲撝謙, 安心寫進。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410016_001">
        <translation>병조 판서 이익이 체직되었다. 임금이 중사와 사관을 보내어 궐내에 숙위하는 군병을 적간하게 하였는데, 금군이 가진 각궁이 많이 파상된 것이 있었으나, 능히 검칙하지 않아, 특별히 전후의 별장과 내금위 장 등을 파직시키니, 이익이 상소하여 인죄하였으므로, 임금이 그의 체직을 허가한 것이다.</translation>
        <original>兵曹判書李翊遞。 上遣中使、史官, 摘奸闕內宿衛軍兵, 以禁軍所持角弓, 多有破傷, 而不能檢飭, 特罷前後別將及內禁將等, 翊上疏引罪。 上許遞之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410016_002">
        <translation>윤지완을 병조 판서로 삼고, 유상운을 특별히 호조 판서에 제수하였다.</translation>
        <original>以尹趾完爲兵曹判書, 柳尙運特除戶曹判書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410017_001">
        <translation>사헌부에서 문의 현령 김만준이 일찍이 호읍에 재직했을 때 비방하는 말이 많이 있었다 하여 파직할 것을 청하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>憲府以文義縣令金萬埈, 曾任湖邑, 多有謗言, 請罷職, 上允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410017_002">
        <translation>지평 이익수가 천둥의 변고로 상소하여, 유현의 일과 견책당한 두 대신의 일을 말하고, 또 동평군 이항의 처소에 근시를 보내어 유지를 전한 잘못을 말하니, 임금이 답하기를, "두 사람이 좌죄된 것은 결코 생재 가 아니니 결단코 용서할 수 없으며, 소 끝의 일들은 한때 특은에 불과한데 과격하게 괴롭히는 말은 또한 지나치지 않은가?" 하였다.</translation>
        <original>持平李益壽, 以雷變上疏, 言儒賢事及被譴兩大臣事, 又言東平君 杭處, 遣近侍傳諭之非。 上答曰: "兩人所坐, 決非眚災, 斷不可容恕。 疏末事, 不過一時特恩, 激惱之說, 不亦過乎?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410020_001">
        <translation>유성이 두성 위에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出斗星上, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410020_002">
        <translation>최석정을 이조 참판으로, 이여를 부제학으로, 최관을 대사헌으로, 남치훈을 사간으로, 황흠을 부수찬으로, 민진장을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以崔錫鼎爲吏曺參判, 李畬爲副提學, 崔寬爲大司憲, 南致熏爲司諫, 黃欽爲副修撰, 閔鎭長爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410020_003">
        <translation>비국에서 이관을 천거하여 총융사로 삼았다.</translation>
        <original>備局薦李慣爲摠戎使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410022_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신들을 인견하였는데, 영의정 김수흥좌의정 조사석호조 판서 유상운예조 판서 남용익교리 유득일사간 남치훈지평 유명홍 등이 남구만여성제박세채의 일을 상세히 진달하니, 임금이 말하기를, "내가 이 일에 대하여 정과 뜻이 어긋난 것이 아니고, 또한 여러 신하들이 사사로이 당을 비호하는가 의심하여 윤종하지 않는 것도 아니다. 요즘 겨울 천둥의 재변을 곧 두 신하가 죄를 입은 일로 돌리려고 하여, 재이가 일어나는 것을 두 신하가 죄를 입은 소치로만 여기려 하니, 내가 실제로 따를 수 없다. 당초에 옥당에서 박세채의 일을 진달하였기 때문에 내가 곧 종신을 사문하는 일을 멈추고, 또 사관을 보내어 들어오라고 개유하였으니, 그 일은 이미 결말을 본 것인데, 무슨 까닭으로 급급하게 청대하여 선조 때에 인평 대군과 이정이남 등을 사랑하던 일과 송준길이 진백하던 말을 끌어서 말하는 데 이르는가? 생각건대 당시에 어찌 후일을 염려하여 경신년 에 이르러 과연 증험될 줄을 알았겠는가? 이러면서도 일이 일어나기 전의 경계를 삼는다고 이르는 것이 옳겠는가? 옛말에 이르기를, 총애하는 길을 열어 업신여김을 불러들이지 말라.고 하였으니, 만약 은례가 지나치게 중하다고 말한다면 일이 일어나기 전에 경계한다고 핑계댈 수 있겠지만, 지금은 바로 음흉하게 무함하는 말을 도리어 바른 말이라 하고 반드시 무죄한 곳에 두려고 하니, 나는 더욱 이해하지 못하겠다." 하였다. 남용익이 김종직의 손자 김시락의 상소로 인하여 연중에서 아뢰기를, "김종직의 문장과 절행은 한때에 뛰어나, 김굉필정여창과 같은 분이 모두 그 문하에 수업하여 마침내 문묘에 종사하기에 이르렀으니, 그가 후생을 개도한 공을 포장하는 전례가 없을 수 없습니다." 하니, 임금의 의정을 증직하도록 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 領議政金壽興、左議政趙師錫、戶曺判書柳尙運、禮曺判書南龍翼、校理兪得一、司諫南致熏、持平兪命弘等, 以南九萬、呂聖齊、朴世采事, 縷縷陳達。 上曰: "予於此事, 非情志之乖隔也。 亦非疑諸臣以私護黨, 而不爲之允從也。 今者冬雷之變, 直欲歸之於兩臣之被罪, 欲以災異之作, 爲兩臣被罪之所致者, 予實不服也。 當初玉堂, 以朴世采事陳達, 故予卽寢宗臣査問之擧, 又遣史官, 諭以入來, 則其事已結末矣。 何故急急請對, 至引先朝麟坪及楨、柟等眷愛事, 與宋浚吉陳白等語爲言? 以爲當時, 豈知有日後之慮, 而及至庚申果驗也? 此而謂之先事之戒可乎? 古語曰: ‘無啓寵納侮。’ 若以恩禮偏重爲言, 則可諉於先事之戒, 而今乃以險詖傾陷之說, 反謂之忠讜, 必欲置之無罪之地, 予尤未曉也。" 龍翼因金宗直孫是洛上疏, 筵白以爲: "宗直之文章節行, 表著一時, 如金宏弼、鄭汝昌, 皆受業於其門, 終至於文廟從祀, 則其開來之功, 不可無褒奬之典。" 上命贈職議政。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410024_001">
        <translation>달이 태미성의 단문 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入太微端門內。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410026_001">
        <translation>유성이 천원성 아래에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天苑星下, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410027_001">
        <translation>왕자가 탄생하였으니 소의 장씨가 낳았다.</translation>
        <original>王子生, 昭儀 張氏出也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410027_002">
        <translation>이언기를 지평으로, 황흠을 수찬으로, 이인엽을 검열로 삼았다.</translation>
        <original>以李彦紀爲持平, 黃欽爲修撰, 李寅燁爲檢閱。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410028_001">
        <translation>왕자가 태어났을 때의 호산청 의관에게 자급을 더하라고 명하였으나, 이내 그 명을 정지시켰다.</translation>
        <original>命加王子生時護産廳醫官之資, 旋寢其命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11410029_001">
        <translation>부제학 이여가 상소하여 진계하고, 남구만여성제박세채의 일을 남김없이 말하니, 임금이 답하기를, "나라를 근심하고 백성을 사랑하여 나를 경계하며 가르쳐 주는 것을 체념하지 않겠는가마는, 두 신하가 연중에서 아뢴 것이 한결같이 그대의 소와 같아서 다른 뜻이 서로 엇갈려서 뒤섞여진 것이 과연 없겠는가? 내가 이해하지 못할 바가 있다." 하였다.</translation>
        <original>副提學李畬上疏陳戒, 極言南九萬、呂聖齊、朴世采事。 上答曰: "憂愛誡誨, 可不體念焉? 兩臣筵達, 一如爾疏, 而果無他意之參錯乎? 予有所未解也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411001_001">
        <translation>동래 부사 이덕성이 본부에 거주하는 사람인 만엽국안 등이 삼화를 밀매하다가 일이 발각되었다고 아뢰고, 효시할 것을 청하였다. 임금이 이덕성이 잠상으로 도망한 사람에게 병술년 의 정절로 그 처에게 힐문하여 실정을 알아내고, 또 그 처에게 알아낸 실정을 가지고 그 주인에게 옮겨 물어서, 처로서 남편의 범죄를 증명하고 주인으로서 종의 범죄를 증명한 것은 풍교를 손상시킴이 있고 또한 수교를 어겼다고 하여 특별히 이덕성을 추국하고 다시 외방에 수교를 펴게 하였다.</translation>
        <original>東萊府使李德成, 以本府居人萬葉、國安等, 私賣蔘貨事覺, 啓請梟示。 上以德成, 以潛商逃躱人, 丙戌情節, 詰問其妻而得情, 又以其妻之知情, 轉問於其主, 以妻證夫, 以主證奴, 有傷風敎, 亦違受敎, 特推德成, 更申受敎于外方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411001_002">
        <translation>황해도 유생 오두환 등이 상소하여 박세채를 특별히 체직시키라는 명을 거두고 예로써 대우하는 것을 처음과 같이 하도록 청하였으나, 임금이 살펴보지 않았다.</translation>
        <original>黃海道儒生吳斗煥等上疏, 請收朴世采特遞之命, 禮待如初。 不省。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411002_001">
        <translation>관학 유생 김유 등이 또 상소하여 박세채에 특별히 체직하라는 명을 거둘 것을 청하니, 임금이 답하기를, "겸임한 관직은 아직 체임하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>館學儒生金濡等又上疏, 請收朴世采特遞之命。 答曰: "兼帶今姑勿遞。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411002_002">
        <translation>창성군 이필을 특별히 혜민서 제조에 제수하였다. 임금이 이미 동평군의 사체를 허락하고서 곧 이런 명이 있게 된 것은 대개 전일의 잘못을 알면서도 하고 말아 그 흔적을 흐리게 한 것이다.</translation>
        <original>以昌城君 佖特除惠民署提調。 上旣許東平之辭遞, 而旋有是命, 蓋遂前日之非而混其跡也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411003_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신들을 인견하였는데, 이조 참판 최석정이 임금에게 아뢰기를, "주군을 강상의 변고 때문에 읍호를 개혁시키는 것은 법전에 기재되어 있는 것이 아닙니다. 선조 이후로부터 비로소 이런 제도를 두게 된 것은 대개 나쁜 짓을 징계하는 뜻에서 나온 것인데, 후세로 내려올수록 풍속이 어지러워지자 난신 적자가 잇따라 일어나고 주군을 폄강시켜 읍호를 개혁시킨 것이 번잡하여 백성이 그 폐해를 받게 되니, 마땅히 한결같이 법을 정해서 강상 죄인일 경우 현재 사는 읍을 개혁하고 역적에 범한 죄인일 경우 그가 태생한 읍을 개혁시키소서." 하였고, 영의정 김수흥은 아뢰기를, "일이 변통하는데 관계되니 마땅히 대신에게 물어보고 품의하여 결정해야겠습니다." 하니, 임금이 그대로 따랐으나, 의논은 마침내 시행되지 않았다. 경학에 밝고 행실이 수양된 선비를 선발하여 천거하였는데, 선발된 이세필이희조 등 19인을 전관으로 하여금 대신에게 가서 의논하여 등제를 정해 차례대로 등용하였다. 강계의 농사가 흉년이 들었으므로 명하여 바치지 못한 적곡을 감하여 주라고 하였는데, 교리 김성적이 서변에 사신갔을 때에 기황이 든 것을 눈으로 보고 연중에서 아뢰었으므로 드디어 이런 명이 있게 된 것이다. 삼사에서 또 두 대신과 유현에 대한 일을 연석에서 아뢰고 입시한 여러 신하들과 옥당에서 서로 잇달아 아뢰었는데, 임금이 이르기를, "남구만 등의 천극은 이미 여러 달이 되었고 여성제에게도 또한 말한 바가 없었으니, 남구만에게는 위리를 철폐하고 여성제는 석방해 삭출하며, 박세채의 여러 직임은 체임하지 말게 하라." 하였다. 영의정 김수흥이 또 차자를 올려 남구만을 석방할 것을 청하고 인하여 김만중은 집에 노모가 있으므로 인정과 도리상 불쌍히 여길 만한 정상을 말하니, 임금이 답하기를, "차자의 사연이 이에 이르니, 남구만은 특별히 삭출하여 방송하고 여성제는 삭직하며, 김만중은 죄를 짓고 법을 범한 것이 밉기는 하나 편배된 지 한 해를 지났고 모자의 정리가 다른 사람과는 다름이 있으니, 특별히 석방하라." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 吏曺參判崔錫鼎言于上曰: "州郡以綱之變革邑者, 非法典所載, 而自宣廟朝以後, 始有此制, 蓋出於懲惡之意, 而世降俗末, 亂賊繼起, 降革紛紜, 民受其弊, 宜指一定式, 綱常罪人, 革其時居之邑, 犯逆罪人, 革其胎生之邑。" 領議政金壽興以爲: "事係變通, 宜問諸大臣而稟定。" 上從之。 議竟不行, 抄薦經明行修之士。 李世弼、李喜朝等竝十九人, 令銓官就議大臣, 定爲等第, 以次調用, 以江界穡事凶歉, 命蠲糴穀之未捧者。 校理金盛迪, 奉使西邊, 目見飢荒, 陳白筵中, 遂有是命。 三司又申兩大臣及儒賢事於筵席。 入侍諸臣及玉堂, 相繼陳達。 上曰: "南九萬等栫棘, 已至累月, 呂聖齊又無所言, 其撤九萬圍籬, 放聖齊而削黜之, 勿遞朴世采諸職。" 領議政金壽興又上箚, 請釋九萬。 仍言金萬重家有老母, 情理矜憐之狀。 上答曰: "箚辭至此, 南九萬特令削黜放送。 呂聖齊削職。 金萬重負犯可惡, 而編配經年, 母子情理, 與他有異, 特爲放送。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411004_001">
        <translation>양사에서 남구만여성제 등을 완전히 석방할 것을 청하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>兩司請全釋南九萬、呂聖齊等。 不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411004_002">
        <translation>사헌부에서 창성군 이필을 혜민서에 특별히 제수한 명을 거둘 것을 청하였으나, 임금이 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府請收昌城君 佖惠署特除之命。 不允。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411004_003">
        <translation>관학 유생 김유 등이 상소하고 아뢰기를, "박세채가 겸무하고 있는 여러 직임을 견복 함에 있어서 마땅히 온음을 내려 예를 다하여 소환해야 할 것입니다." 하니, 임금이 답하기를, "이미 옛 직질을 견복시켰으니, 유독 예로 대우하는 일만이 어찌 전후의 다름이 있겠는가? 그대들은 지나치게 생각하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>館學儒生金濡等又上疏言: "朴世采所帶諸任牽復, 宜下溫音, 盡禮召還。" 答曰: "旣已牽復舊秩, 獨於禮待之事, 有何前後之殊矣? 爾等勿爲過慮。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411004_004">
        <translation>이돈을 승지로, 오도일을 이조 참의로 삼았다.</translation>
        <original>以李墪爲承旨, 吳道一爲吏曺參議。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411005_001">
        <translation>부호군 이상이 천안의 옥사가 허위로 돌아간 데 대하여 상소하여 자기 잘못을 탄핵하니, 임금이 답하기를, "비록 소문의 차오가 있다 하나 원래 대단한 것이 아니다. 무슨 인구할 일이 있겠는가?" 하였다. 그 뒤에 수찬 박태만이 마침내 이 일로 이상을 상소하여 논박하니, 임금이 명하기를, "이상이 남을 무고하는 것으로 마음을 먹었다면 그대로 둘 수 없으니, 사판에서 이름을 삭제해 버리라." 하였다.</translation>
        <original>副護軍李翔, 以天安獄事之歸虛, 上疏自劾。 上答曰: "雖有所聞之差爽, 元非大段, 有何引咎之事?" 後修撰朴泰萬, 遂以此疏論李翔。 上曰: "翔之用意誣人, 不可置之, 命削去仕版。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411006_001">
        <translation>천둥하고 번개쳤다.</translation>
        <original>雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411006_002">
        <translation>평안도 삼등현 민가에 이날부터 무지개가 가로 뻗친 지가 무릇 5일이나 되었는데, 그 현 사람이 번개에 맞아 죽었으므로 도신이 계문하였다.</translation>
        <original>平安道 三登縣民家, 自是日陰虹橫亘, 凡五日。 其民雷震致斃, 道臣啓聞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411006_003">
        <translation>민진주를 부응교로, 이징명을 부교리로 삼았다. 두 사람이 항소한 뒤로 여러 번 청도에 의망되었으나 끝내 임용되지 않았는데, 이때에 이르러 비로소 낙점되었다. 이현석을 폄관하여 안동 부사로 삼은 것은 승지로 있을 때에 남구만 등의 일로 논쟁하지 않았기 때문이다.</translation>
        <original>以閔鎭周爲副應敎, 李徵明爲副校理, 兩人抗疏後, 屢擬淸塗, 而終不用, 至是始落點。 貶李玄錫爲安東府使, 以承旨時, 不爭南九萬等事也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411006_004">
        <translation>의주부의 백성으로 법을 범하여 국경을 넘어간 자가 있었으므로 도신이 계문하였는데, 범인을 변상에 효시하고 그 변장을 잡아와서 죄주라고 명하였다.</translation>
        <original>義州府民人, 有犯越者, 道臣啓聞。 命梟示邊上, 拿罪其邊將。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411006_005">
        <translation>이인환을 대사성으로, 홍만조와 송상기를 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李寅煥爲大司成, 洪萬朝、宋相琦爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411007_001">
        <translation>옥당에서 천둥의 재변으로 차자를 올려 진계하였는데, 임금이 답하기를, "재해가 달마다 발생하므로 근심과 두려움이 절박하여 편히 있을 겨를이 없으니, 나라를 근심하고 백성을 사랑하여 나를 가르치고 경계한 것을 마땅히 체념하겠다." 하였다.</translation>
        <original>玉堂以雷變, 上箚陳戒。 以答曰: "災沴之作, 式月斯生, 方切憂懼, 不遑寧處, 憂愛誨戒, 當體念焉。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411008_001">
        <translation>유성이 동정성 아래에서 나왔다.</translation>
        <original>流星出東井星下。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411008_002">
        <translation>총호사 조사석이 신릉을 봉심하고 돌아오자 임금이 인견하였는데 영의정 김수흥이 같이 들어갔다. 조사석이 아뢰기를, "삼가 듣건대 두 대신이 모두 사유를 받았고, 전후의 일을 말한 여러 신하들이 함께 모두 수용되었다하니, 일식월식이 지난 후 광명이 회복되면 우러러보지 않은 이가 없겠습니다. 그리고 두 대신이 정죄되었을 때에 이미 수범과 종범의 분별이 없었는데, 지금 석방하는 즈음에 이르러서 차등의 분별을 둔다면 이는 탕평의 도를 보이는 것이 아닙니다. 지금 만약 두 신하를 완전히 사유하여 대신으로 하여금 쟁집하는 바가 없게 한다면 어찌 성덕에 빛을 더 나게 하는 일이 아니겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "남구만도 여성제의 예에 의하여 똑같이 삭직하라." 하였다. 조사석은 이어 임금에게 함양의 공부에 뜻을 두어서 상하가 서로 분리되지 않도록 힘쓸 것을 청하니, 임금이 말하기를, "아뢴 바가 절실하니 내가 마땅히 체념하겠다." 하였다. 승지 이돈이 아뢰기를, "성상께서 이미 그 본정이 구날에서 나온 것이 아닌 것을 살피셨다면 삭직의 벌도 마땅히 시행할 수가 없을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "당초에 두 신하의 말이 매우 놀라우므로 중률을 시행하였던 것인데, 이미 여러 신하들의 진백으로 인하여 그 본정을 알았기 때문에 삭직하여 방송하였던 것이다. 또 마땅히 점차 사유하게 될 것이다." 하였다.</translation>
        <original>摠護使趙師錫, 奉審新陵還。 上引見, 領議政金壽興同入, 師錫曰: "伏聞兩大臣, 皆得蒙宥, 前後言事諸臣, 一倂收用, 日月之更, 莫不欽仰, 而兩大臣定罪之時, 旣無首從之別, 到今渙釋之際, 乃有差等之分, 此非所以示蕩平之道也。 今若全宥兩臣, 使臺臣無所爭執, 則豈不增光聖德耶?" 上曰: "南九萬, 亦依呂聖齊, 一體削職。" 師錫仍勉上加意於涵養之工, 俾不至於上下之乖隔。 上曰: "所達切實, 予當體念焉。" 承旨李墪曰: "自上旣察其本情之非出於構捏, 則削職之罰, 亦不當施之矣。" 上曰: "當初兩臣之言, 極其驚駭, 施以重律矣。 已因諸臣之陳白, 知其本情, 故削職放送, 又當漸次宥之矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411009_001">
        <translation>양사에서 또 두 신하의 삭직의 명을 도로 거둘 것을 아뢰어 청하였는데, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>兩司又啓請還收兩臣削職之命, 上不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411009_002">
        <translation>임금이 영상과 좌상을 명초하여 그들로 하여금 매복하게 하였다. 승정원에서 대간이 바야흐로 여성제의 삭직을 도로 거둘 것을 논하여 아뢰고, 대간의 논계를 수쇄하기 전에는 으레 출대할 수 없으며, 복상은 사체가 중대하므로 앞질러 미리 추천하여 청할 수 없다고 계품하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>上命招領左相, 使之枚卜。 政院以臺諫方以呂聖齊削職還收論啓, 臺啓未收殺之前。 例不得出代, 而卜相體重, 不可徑先枚卜, 啓稟, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411010_001">
        <translation>이수언을 대사헌으로 삼고, 임상원을 폄강하여 장단 부사로 삼았는데, 임상원은 남구만 등이 견책 당했을 때에 도승지의 직책으로 쟁집하지 않았기 때문이다.</translation>
        <original>以李秀彦爲大司憲, 任相元貶爲長湍府使, 相元於南九萬等被譴時, 以都承旨, 不能爭執故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411010_002">
        <translation>진산의 지아비를 죽인 죄인 금진을 추국하여 형률에 의하여 정형하였다.</translation>
        <original>推鞫珍山弑夫罪人今眞, 依律正刑。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411010_003">
        <translation>사헌부에서, "고 도사 이인한의 아들 이용석이 스스로 신령스런 무당이라고 일컫고 요사스런 말로 대중을 미혹시키자, 다투어 전백을 가지고 남녀가 몰려들었습니다. 그 아비의 상사를 당하여서는 여자의 옷으로 갈아입고 여염집에 드나들며 종적을 속이고 감추니, 청컨대 유사로 하여금 가두어 죄를 다스리게 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>憲府以故都事李仁漢之子龍錫, 自稱神覡, 妖說惑衆, 爭持錢帛, 男女輻輳, 遭其父喪, 變着女服, 出入閭家, 蹤迹詭秘, 請令攸司囚治。 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411012_001">
        <translation>천둥하였다.</translation>
        <original>雷。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411012_002">
        <translation>임금이 사헌부 금리와 조례를 체포하여 내수사의 감옥에 내려 장살하라고 명하였다. 이때에 장 소의가 왕자를 낳자 그 어머니가 입궐하여 산모를 구호하였는데, 참람하게 옥교를 탄 일이 있었으므로 지평 이익수가 금리를 보내어 그 종을 잡아다가 죄를 다스리고, 인하여 상소하기를, "신이 듣건대 장 소의 모친이 8인이 메는 옥교를 타고 궐중에 왕래한다.고 합니다. 그런데 장 소의의 어미는 한 천인일 뿐인데, 어찌 감히 옥교를 타고 대궐에 드나들기를 이와 같이 무엄하게 할 수가 있습니까? 옛날 선조 초년에 유모가 옥교를 타고 입궐하니, 선조께서 매우 준엄하게 꾸짖으시며 즉시 명하여 내쳐 물리치고는 걸어서 돌아가게 하였으니, 화란의 조짐을 막는 뜻이 이 또한 지극했던 것입니다. 대저 명분이 혹 문란하게 되면 법도에 지나친 습관이 불어나고, 궁위가 엄중하지 않으면 외인의 출입을 막는 법도가 해이해질 것입니다. 전하께서는 잇달아 지금부터 마땅히 액정을 경칙하여 등급의 한계를 정돈하고 안과 밖을 엄숙 화목하게 하여 위와 아래의 구분이 확실해지게 하소서." 하니, 임금이 답하기를, "해산할 때를 당하여 들어와 보도록 허락한 것은 스스로 옛 규례이며, 교자를 타는 것도 또 이미 행하던 전례가 있다. 그러므로 이번에 이에 의하여 행하게 한 것이고 그 자신이 제멋대로 처음 행한 것은 아니다." 하였다. 얼마 안 되어 임금이 사헌부 금리와 조례를 잡아와서 죄를 다스리게 했는데 환관으로 하여금 하룻밤 사이에 여러 번 가혹한 형벌을 하라고 명하고, 그 전후의 문목도 또한 써서 사헌부와 형조에 주라고 하였는데, 그 문목에 이르기를, "소의방 본가에서 출입하는 것은 전교가 없이 출입하는 데 비교할 것이 아니다. 산월에 임시해서는 으레 친가에서 들어와 보는 일이 있으며, 들어올 때 가마하는 것은 모두 구례에 있기 때문에 지금도 또한 이에 의하여 한 것이다. 그리고 입궐할 때에는 선소하는 동패에 입자를 쓰고 출궐할 때엔 명출하는 동패에 출자를 써서 그 들어오고 나가는 것을 모두 전교에 의하며, 또 여항 상한의 집과는 구별이 있는 것인데, 너는 어떻게 감히 그 종을 체포하고 그 교자를 뺏으며 이와 같이 모욕하였느냐? 그 전부터 후궁 본가에서 임산할 때 들어와 보는 것이 한두 번이 아니었으나, 뒤를 밟아 엿보았다가 침해하고 욕보이며 놀라게 하는 일이 있다는 것은 듣지 못하였으니, 이는 반드시 관리가 남의 사주를 받는 소치이니, 각별히 엄한 형벌로 되풀이해 캐물어서 만약 혹시 사실대로 고하지 않으면 차수를 따지지 말고 기필코 실정을 알아내도록 할 것이며, 개좌 때 아무아무 관원이 진참하여 추문할 때에 노자가 전교가 있었다는 것으로써 공초를 바쳤는데도 대간에서는 오히려 경청하지 않았으니, 형벌의 적용 여부도 엄문하여 아뢰라." 하고, 또 이르기를, "연전에 귀인의 어미가 전교로 인하여 출입할 때에 사헌부에서 이와 같이 모욕한 일이 있었다는 것을 듣지 못하였다. 내외의 족당이 요진 에 반거 하여 기세가 두렵고 강약이 같지 않으므로 진실로 감히 항형 할 수가 없는데, 이번에 입궐한 일은 또 귀인의 본가에서 한때 들어와 볼 것을 허락한 것에 비할 바가 아니다. 후궁의 산실 배설은 으레 궐내에 있기 때문에 본가로 하여금 들어와서 간호하고 교자를 타고 출입하도록 허가한 것은 지금 새로 시작된 것이 아니고, 전해 오는 옛 규례임을 명백히 알 수가 있다. 또 궁중의 시녀들은 한 천인에 불과하나, 직품이 상궁에 오르면 법에 의하여 교자를 타게 되고, 방자나 사비의 무리들도 출입할 때는 모두 나올로 얼굴을 가린다. 더구나 왕자의 외가에서 전교로 인하여 출입하는데도, 대간의 소에 혹은 천인이라 하고 혹은 도보하라 하니, 그들이 기기 의 혐의를 생각지 않고 방자한 뜻으로 모욕하는 것이 이미 매우 적지 않으며, 오늘의 일은 더욱 한심한 것이 있다. 지금 이 교자를 타는 것은 전교에 의하여 규례를 따라서 한 것에 불과하고, 본래 마음대로 행동하며 법을 어긴 일은 아니며, 노자를 형추할 때에 전교에서 나왔다고 변명하였으나, 대간에서는 오히려 듣지 않고 차례에 준하여 형신하였으니, 이는 바로 속말에 이른바 기관이 수령의 죄를 대신 받는다.는 것이다. 공사 가운데 그 패자 를 내놓았을 때에 한 장의 서간이 옥당으로부터 나와서 이런 일이 있게 되었다. 하였으니, 이미 옥당에서 나온 줄 알았다면, 관원의 성명을 알지 못할 리가 만무한데, 속여서 바른대로 공초하지 않은 형상이 진실로 매우 간악하다. 연달아 두 차례씩 각별히 엄형하고 전후의 문목을 낱낱이 써서 사헌부에 주었는데, 본부에서 추문할 때 노자가 전교에 나왔다고 공초를 바쳤는데도, 대간은 예사로 보아 넘겨 규례에 의거하여 전교하는 일이 도리어 한 사람의 명관이 지주하는 서간만 못하게 되었으니, 지극히 놀라운 일이다. 그 중간에 지주한 자는 반드시 유득일 한 사람만이 아닐 것인데, 반은 사실대로 말하고 반은 사실을 숨겨서 마침내 바른대로 고하지 않은 형상은 더욱 매우 음흉하고 간교하니, 다시 형벌을 두 차례 행하여 기필코 실정을 알아내야만 할 것이다." 하고, 또 말하기를, "다시 형벌 두 차례를 행한 뒤에 연월을 한정하지 말고 정배할 것인데, 마땅히 시각 내로 압송하는 일을 형조에 이문하라." 하였는데, 두 사람이 겨우 옥에서 나오자마자 잇달아 죽었다.</translation>
        <original>上命逮捕憲府禁吏及皂隷, 下內需司獄, 杖殺之。 時, 張昭儀新生王子, 其母入闕護産, 而僭乘有屋轎, 持平李益壽, 發禁吏捉其奴治之, 仍上疏曰: "臣聞昭儀母, 乘八人屋轎, 往來闕中, 昭儀之母, 卽一賤人, 何敢乘屋轎出入, 若是無嚴乎? 昔在宣廟初年, 乳母乘屋轎入闕, 宣廟呵責甚峻, 卽命黜退, 致令徒步而歸, 杜漸之意, 吁亦至矣! 夫名分或紊, 則踰濫之習滋, 宮闈不嚴, 則防閑之道弛。 殿下繼自今, 宜警勑掖庭, 齊整等限, 使內外肅穆, 上下截然也。" 上答曰: "臨産而許令入見, 自是舊規, 乘轎又有已行之例, 故今者俾令依此行之, 非任自創行也。" 已而上命拿治憲府禁吏及皂隷, 使宦官, 一夜之間, 屢加酷刑, 而其前後問目, 亦令書給憲府與刑曺, 其問目有曰: "昭儀房本家出入, 非無傳敎出入之比, 産月臨時, 例有親家入見之事, 入來時駕馬, 俱有舊例, 故今亦依此爲之, 而入闕時, 書入字於宣召銅牌, 出闕時, 書出字於命出銅牌, 其入其出, 皆因傳敎, 且與閭巷常漢之家有別, 汝何敢執捉其奴, 奪其轎子, 若是其侮辱哉? 自前後宮本家之臨産入見, 非止一再, 而未聞有追蹤窺伺, 侵凌可駭之擧, 此必官吏聽人指嗾之致, 各別嚴刑, 反復鉤問, 如或不爲直告, 則不計次數, 期於得情。 開坐時, 某某官進參, 而推問時, 奴子以有傳敎納供。 而臺諫猶不動聽, 準刑與否, 亦爲嚴問以啓。" 又曰: "年前貴人母, 因傳敎出入時, 自憲府未聞有此等侮辱之事, 內外族黨, 盤據要津, 氣勢之可畏, 强弱之不同, 固不敢抗衡, 而今此入闕之擧, 又非如貴人本家, 一時許見之比, 後宮産室排設, 例在於闕中, 故許令本家入來看護。 乘轎出入, 非今創始, 流來舊規, 班班可知, 且宮中侍女輩, 不過一賤人, 而品陞尙宮, 則依法乘轎, 至於房子私婢之類, 亦於出入之時, 皆以羅兀遮面, 況王子外家, 因傳敎出入? 而臺疏中, 或云賤人, 或云徒步, 其不念忌器之嫌, 恣意侮辱, 已極不少, 今日事尤有所寒心者。 今此乘轎, 不過依傳敎遵例爲之, 而本非任意越法之事。 奴子刑推時, 以出於傳敎爲辭, 而臺諫猶不聽念, 準次刑訊, 此正諺所謂記官替受守令之罪者也。 供辭中當其出牌子時, 有一書簡來自玉堂, 致有此擧, 旣知其來自玉堂, 則官員姓名, 萬無不知之理, 而諱不直招之狀, 誠極奸惡, 連二次各別嚴刑, 前後問目, 一一書給憲府。 自本府推問時, 奴子以出於傳敎納供, 而臺諫視之尋常, 據例傳敎之事, 反不如一名官指嗾之書簡, 萬萬痛駭。 其中間指嗾者, 必不但得一一人而已。 憲吏以兪得一有書納供故也。 而半吐半諱, 終不直告之狀, 尤極凶巧, 更加二次, 期於得情。" 又曰: "更加二次後, 勿限年定配, 而當刻內押送事, 移文刑曺, 二人纔出獄, 相繼而死。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411012_003">
        <translation>이조 판서 박세채가 직명을 쓰지 않고 죄지은 신이라 일컬으며 시골에 있으면서 사직소를 올렸는데, 임금이 답하기를, "경의 심사를 내가 이미 자세히 알았기 때문에 개석하는 것이다. 죄를 지었다고 일컫는 것은 더욱 너무 지나친 일이니 안심하고 대죄하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>吏曺判書朴世采, 不書職名, 稱以負罪臣, 在鄕上辭疏。 答曰: "卿之心事, 予已詳知開釋, 負罪之稱, 尤涉太過, 安心勿待罪。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411013_001">
        <translation>임금이 비망기를 내려 말하기를, "일찍이 후궁이 해산할 때에 본가에서 들어와 간호하고 출입할 때에 교자를 타도록 허가한 것은 전해 오는 예전 규례이다. 그러므로 지금도 그들로 하여금 한결같이 전의 규례에 의하여 하도록 하고, 들어올 때 선소 동패에 입자를 쓰고, 나갈 때엔 동패에 출자를 쓰게 하였던 것이다. 그런데 어제 이익수의 소본을 보건대, 마음대로 출입한 것처럼 여겨 차사를 내어 잡아다 징계하여 다스리는 일까지 있게 되었으니, 자못 매우 근거가 없다. 때문에 금리를 내수사에 잡아다 가두고 그 사유를 캐어 물었던 것인데, 사헌부에서 노자를 추문할 때에 전교로 인하여 거행하였다는 뜻으로 명백히 공초를 바쳤는데도 끝내 들은 척도 하지 않고 장형을 적용하고야 말았다 하니, 이는 바로 속말에 기관이 수령의 죄를 대신 받는다.는 것이다. 그 사체에 있어 어찌 이럴 수가 있겠는가? 결코 내버려두고서 논하지 않을 수 없다." 하고 지평 이익수와 이언기를 모두 파직시켰는데, 승정원에서 곧 봉환 하고 간쟁하니, 임금이 억지로 따랐다.</translation>
        <original>上下備忘記曰: 曾前後宮解娩時, 本家之許令入來看護, 出入時乘轎, 自是流來舊例, 故今亦使之一依前規爲之, 而入來時, 書入字於宣召銅牌, 出去時, 書出字於銅牌矣。 昨觀李益壽疏本, 有若任自出入者然, 而至有發差推捉懲治之擧, 殊甚無據, 故捉囚禁吏於內司, 究問厥由, 則自憲府推問奴子時, 以因傳敎擧行之意, 明白納招, 而終不動聽, 準杖乃已云, 此正諺所謂記官替受守令之罪者也。 其在事體, 寧有是理? 決不可置而不論。 持平李益壽、李彦紀, 竝罷職。 政院卽封還而爭之, 上勉從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411013_002">
        <translation>좌의정 조사석이 차자를 올려 아뢰기를, "삼가 듣건대 사헌부 이례를 내수사에 내려 중관으로 하여금 조사하여 죄를 다스리라고 명하셨다 하니, 알지 못하겠습니다만, 사헌부에서 죄를 지은 것이 무슨 일이며, 전하께서 고집하시는 바는 무슨 뜻이기에 가볍게 위노를 이와 같이 성급하게 내십니까? 아! 참람하게 옥교를 탄 것은 분수를 범한 것이 심하고, 그 종을 체포하여 형벌한 것은 법을 지키는 것이 엄한 것인데, 전하께서 분수를 범한 사람을 법을 굽혀 비호하고, 법을 지키는 관원을 깊이 미워하시어, 그 하리를 다스리는 데까지 이르렀으니, 이것이 무슨 거조이며 이것이 무슨 광경입니까? 삼가 원하건대 헌리를 석방하고 그 교자를 불태워 공법을 신장하소서." 하니, 임금이 답하기를, "교자를 타고 출입한 것이 본래 마음대로 행한 것이 아닌데, 대신의 소중에 잡아다 징계하고 다스려야 한다는 말이 있었다. 그러므로 마음에 매우 괴이하게 여겨 헌리를 잡아다 가두고 그 이유를 힐문하니, 대간에서 그것이 전교에서 나온 것을 알면서도 오히려 형벌을 시행하였다고 하였다. 다만 이 일관은 자못 근거가 없는데 관계되기 때문에 해리를 이미 치죄하고 놓아 보낸 것인데, 노성한 차자에 말이 골돌 함이 많아서 실정을 벗어나서 나오기도 하니, 아마도 상하의 뜻이 서로 믿는 도리가 아닌 듯하다." 하였다.</translation>
        <original>左議政趙師錫上箚曰: 伏聞憲府吏隷, 命下內司, 令中官按治之。 未知憲府之所坐者何事? 殿下之所執者何義, 而輕加威怒, 若是其急也? 噫! 僭乘屋轎, 犯分極矣。 逮刑其奴, 守法嚴矣。 殿下曲護犯分之人, 深惡守法之官, 至治其下吏, 此何擧措? 此何景象? 伏願釋憲吏, 火其轎, 以伸公法。 答曰: "出入乘轎, 本非任自擅行, 而臺臣疏中, 有推捉懲治之語, 故心甚怪訝, 捉囚憲吏, 詰問其由, 臺諫知其出於傳敎, 而猶且施刑云。 只此一款, 殊涉無據, 故該吏已治罪放送, 而老成之箚, 語多鶻突, 或出情外, 恐非上下志意交孚之道也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411013_003">
        <translation>교리 윤덕준이 상소하기를, "신이 곡반으로부터 도감으로 나아가는 길에 마침 숭덕문 앞길에서 8인이 메는 옥교가 멈추어 있는 것을 보고, 신이 당리를 시켜서 물어보니, 곧 장 소의의 어미가 입궐할 때에 탔던 것이라 하였습니다. 장 소의의 어미는 곧 당하관인 역관의 처이니, 교자를 타는 것도 이미 참람하다고 할 것인데, 교자에 뚜껑이 있는 것은 더욱 참람한 것이니, 법을 지키는 관원이 이를 알면 마땅히 금지할 것입니다. 신이 비록 변변치는 못하나 직책이 외람되게 논사하는 자리에 있습니다. 법에 어긋난 일을 눈으로 직접 보고서 잠자코 있을 수 없었기 때문에 과연 헌신에게 서간을 보내 법에 의거하여 추문해서 다스리게 하였습니다. 그러나 이 일로 성려를 괴롭혀 위노가 폭발해 비상한 처분으로 형을 더하고 정배하는 명이 헌리에 미칠 줄은 생각하지 못했습니다. 신은 먼저 발론한 사람으로서 견책을 면하기 어렵습니다." 하고, 부교리 김성적도 글로서 헌신을 권유한 것으로써 인구하여 진소하니, 임금이 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>校理尹德駿上疏曰: 臣自哭班, 進詣都監之路, 適見崇德門前路, 停八人所擔屋轎, 臣令堂吏問之, 則乃昭儀母入闕時所乘也。 昭儀母, 卽堂下譯官之妻, 乘轎旣云僭矣。 轎而有屋, 僭之尤者。 持憲之官知此, 則宜所禁戢, 臣雖無似, 職忝論思, 目見非法之事, 不可默然。 果發簡於憲臣, 使之據法推治矣。 不料此事, 轉勤聖慮, 威怒暴發, 處分非常, 加刑定配之命, 至及於憲吏, 臣以首發之人, 難免譴責。 副校理金盛迪, 亦以書勉憲臣, 引咎陳疏。 上答以勿辭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411013_004">
        <translation>교리 유득일이 헌리의 공초 가운데 자기 이름이 들어 있다 하여 또한 상소하여 스스로 변명하면서 아뢰기를, "장 소의의 어미가 교자를 타고 금액에 출입한 일을 신이 듣고 보지 못했기 때문에 일찍이 헌신과 왕복한 일이 없습니다. 그러나 만약 신이 과연 듣고 보았다면 또한 마땅히 헌관에게 통지하여 잡아서 다스렸을 것입니다." 하고 또 동한 때에 마 황후의 일 을 인증하여 상세히 진계하고, 인하여 궁위를 엄중히 단속하여 모람된 습관을 버리고 친속으로 하여금 마음대로 출입하지 못하게 하여 평명의 정치를 밝히기를 청하니, 임금이 답하기를, "진언한 성의를 내가 아름답게 여긴다. 산월에 임하여 전례에 따라 들어왔다가 산모를 구호한 뒤에 도로 나갔으니, 어찌 무시로 마음대로 출입할 리가 있겠는가?" 하였는데, 유득일이 일찍이 왕복하지 않았다는 것으로 변명하였기 때문에 비지가 유독 온화하였다.</translation>
        <original>校理兪得一, 以名入於憲吏所供之中, 亦上疏自辨以爲: "昭儀母乘轎出入禁掖事, 臣未聞見, 故未嘗與憲臣往復, 而若使臣果爲聞見, 則亦當通于憲官而執治之。 又引東漢馬皇后事, 縷縷陳戒, 仍請嚴飭宮闈, 克祛冒濫之習, 使私屬無得隨意出入, 以昭平明之治。" 上答曰: "進言之誠, 予用嘉之, 臨月而依例入來, 護産後還出, 則豈有無時隨意出入之理乎?" 得一以不曾往復自明, 故批旨獨溫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411013_005">
        <translation>옥당에서 차자를 올려 헌신의 일을 말하고, 그 교자를 불태우고 다시 교자 타는 것을 금하는 법제를 밝히며, 궁위를 엄중히 하여 명분을 바로잡을 것을 청하였는데, 임금이 그 차자를 금중에 머물러 두고 답하기를, "계회한 성의를 내가 가상하게 생각한다. 그러나 이 일은 이미 전교로 인한 것이고 또 전례에 의거한 것인데도 대관이 끝내 믿고 듣지 않았다. 이것이 지주한 자를 추문한 까닭이다. 궁위 사이는 안과 밖이 확실히 구분되어 원래 규범 외에 왕래하는 일이 없으니, 이 길을 열어주고 안 열어주는 것은 마땅히 염려할 바가 아니며, 교자를 불태우라는 말은 너무 심한 듯하다." 하였다.</translation>
        <original>玉堂上箚言: "憲臣事, 請焚其轎, 而更申乘轎禁制, 嚴宮闈、正名分。" 上留其箚于中, 答曰: "戒誨之誠, 予用嘉尙, 玆事旣因傳敎, 且據前例, 而臺官終不信聽, 此所以推問指嗾者也。 宮闈之間, 內外截然, 元無規外往來之事, 此路之開不開, 非所當慮, 而焚轎之說, 似涉已甚也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411013_006">
        <translation>지평 이익수와 이언기가 감히 직임에 종사할 수 없으므로 사헌부에 나아가서 인피하였는데, 말이 자못 절직하였다. 이튿날 사헌부에서 처치하여 출사시킬 것을 청하니, 임금이 답하기를, "지금 우선은 아뢴 것에 따르겠다." 하였다.</translation>
        <original>持平李益壽、李彦紀, 不敢供職, 詣臺引避, 語頗截直。 翌日憲府處置請出。 上答曰: "今姑依啓。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411013_007">
        <translation>사간원에서 아뢰기를, "청컨대 금제에 따라 소의의 어미가 옥교를 타는 것을 허락하지 않는다.는 것을 정식으로 삼아 시행하게 하소서." 하니, 임금이 답하기를, "출입할 때에 교자를 타는 것은 이미 시행한 규례가 있는데, 그대들의 논쟁이 이와 같아서 상하가 서로 버티면서 한갓 분운함을 초래하였으니, 지금부터 이후로는 교자 타는 것을 정식으로 시행할 것이다." 하였다. 대사헌 이수언도 상소하여 논하니, 임금이 답하기를, "진계하는 말을 마땅히 체념하겠다." 하였다.</translation>
        <original>諫院啓, 請遵禁制, 勿許昭儀母乘屋轎定式施行。 答曰: "出入時乘轎, 有已行之例, 而爾等之爭論如此, 上下相持, 徒致紛紜。 自今以後, 以乘轎定式施行。" 大司憲李秀彦亦上疏論之。 答曰: "陳戒之言, 當體念。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411015_001">
        <translation>총호사 조사석이 신릉을 봉심하고 돌아오자 임금이 인견하였다. 조사석이 아뢰기를, "국제에 당상관의 처나 자부가 아니면 옥교를 탈 수가 없게 되어 있습니다. 장 소의의 어미는 곧 여항의 천인인데 그가 어찌 감히 금엄한 곳에서 옥교를 탈 수가 있습니까? 옥서 의 신하가 보고 법관에게 통지하고, 법관이 듣고 추문하여 다스린 것은 본래의 직책입니다. 그런데 지금 전하께서 곧 환시로 하여금 추문하여 다스려서 반드시 죽이고야 마시고, 대신의 처치에 대한 비답에 또 지금 우선 아뢴 데에 따르겠다.고 교시하셨습니다. 이미 아뢴 데 따르신다면 또 지금 우선이란 두 글자를 첨가시킴이 또한 무엇이 성심에 통쾌하시겠습니까? 김 귀인의 내외 족당은 교목 세신으로써 김 귀인이 궁에 들어오기 전에 이미 직위가 경상에 이르는 자가 있었는데, 지금 곧 족당이 반거하여 기세가 두렵다.는 등의 말로 분부하시고 지금 장 소의의 어머니가 금령을 범한 것으로 인하여 이런 격뇌하신 분부가 있으시니, 신은 가만히 애석하게 생각합니다. 전하께서 진실로 능히 그 전의 잘못을 깨닫고 허물을 뉘우치는 뜻으로 신하들에게 개유하신다면 일식월식이 지난 후 광명에 손상이 되겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "오늘의 일은 언로를 막으려는 것도 아니고 치우친 데 관계되어 그런 것도 아니다. 후궁의 산실이 궐내에 설치되어 있기 때문에 그 친속이 들어와 볼 때에 가마를 타도록 허가하는 것은 이미 그 전의 규례가 있다. 이른바 가마란 것은 공주나 옹주가 타는 옥교와는 같지 않으나, 덮개가 있고 휘장이 있는 것이다. 대궐 안에서는 몽두 할 수 없으며, 비록 방자나 사비라도 모두 나올을 쓰는데, 왕자의 외가는 이들과는 차이가 있을 듯하며, 그리고 이는 장 소의의 어미라 또한 어미가 자식으로 인하여 귀히 되는 도리가 있는 것이다." 하니, 조사석이 아뢰기를, "장 소의 어머니가 탄 것은 바로 옥교로서 만든 모양이 매우 사치하니 참람함이 지나친 것입니다. 대신이 비록 그 종을 다스렸다 하더라도 법에 있어 당연한 것인데, 전하께서 이미 하리를 형벌하시고 또 대관을 파직시켰으니, 이것이 치우친 데 관계된 것이 아니고 무엇입니까?" 하였다. 임금이 말하기를, "대관이 전교가 없었다고 하였기 때문에 하리를 추문하여 다스렸던 것인데, 지금와서 생각해 보니 하리는 죄를 지은 일이 없다." 하였다. 승지 서문유가 또 내외 족당이란 분부를 마땅히 삭제해야 할 것이라고 말하니, 임금이 그 말을 환수하라고 명하였다.</translation>
        <original>摠護使趙師錫, 奉審新陵還。 上引見, 師錫曰: "國制非堂上妻女婦, 則不得乘屋轎。 昭儀母, 卽閭巷賤人也。 其何敢乘屋轎於禁嚴之地乎? 玉署之臣, 見而通法官, 法官聞而推治者, 是固職責, 而今殿下, 直令宦寺推治, 必殺乃已, 臺臣處置之批, 又以今姑依啓爲敎, 旣已依啓, 則又加今姑二字, 抑何快於聖心耶? 金貴人內外族黨, 以喬木世家, 貴人未入宮之前, 已有致位卿相者, 而今乃以族黨盤據, 氣勢可畏等語爲敎, 今因昭儀母犯禁, 有此激惱之敎, 臣竊惜之。 殿下誠能悟其前非, 以悔過之意, 開諭臣隣, 則日月之更, 何損於明?" 上曰: "今日事, 非欲杜言路, 亦非偏係而然也。 後宮産室, 設在闕中, 其親屬入見時, 許乘駕馬, 已有前規。 所謂駕馬, 非如公、翁主所乘屋轎, 而有蓋有帳者也。 闕中不得蒙頭, 雖房子私婢, 皆着羅兀。 王子外家, 似有間於此輩, 且是昭儀之母, 則亦有母以子貴之道矣。" 師錫曰: "昭儀母所乘者, 是屋轎, 而制樣甚侈, 僭踰極矣。 臺臣雖治其奴, 在法當然, 而殿下旣刑下吏, 又罷臺官, 此非偏係而何哉?" 上曰: "臺官不有傳敎, 故推治下吏矣。 到今思之, 下吏無作罪事矣。" 承旨徐文𥙿, 又以內外族黨之敎, 當刪爲言。 上命還收其語。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411015_002">
        <translation>옥당에서 청대하니, 임금이 인견하고 헌리를 형추할 때에 문목을 써서 사헌부와 형조에 준 것을 환수하여 내수사로 보내라고 명하였다. 교리 이징명과 수찬 황흠 등이 헌관의 일로 함께 경계하는 말로 아뢰고, 인하여 헌신을 처치한 비답에 지금, 우선이란 두 글자를 삭제할 것을 청하니 허가하였다. 이징명이 또 사헌부의 조례가 이미 죽고, 금리도 또한 사경을 헤메고 있다 하여 약물을 하사해 뉘우치고 깨닫는 뜻을 보일 것을 청하였으나 받아들이지 않았다.</translation>
        <original>玉堂請對。 上引見, 命收還憲吏刑推時, 問目書給憲府、刑曺者, 送于內司。 校理李徵明、修撰黃欽等, 以憲官事, 俱陳勉戒之言, 仍請刪去憲臣處置批今姑二字, 許之。 徵明又以憲府皂隷已死, 禁吏亦在死域, 請賜藥物, 以示悔悟之意。 不納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411015_003">
        <translation>영의정 김수흥, 영돈녕부사 김수항이 헌리 문목 중에 있는 귀인 집의 기세 등의 분부 때문에 스스로 편안하지 못하여 병을 아뢰고 체직을 원했으나 허가하지 않았다.</translation>
        <original>領議政金壽興、領敦寧府事金壽恒, 以憲吏問目中有貴人家氣勢等敎, 不自安, 陳病乞遞。 不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411016_001">
        <translation>달이 동정성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入東井星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411016_002">
        <translation>교리 김성적이 사헌부 이졸이 서로 잇따라 죽었다는 것을 듣고, 또 상소하며 아뢰기를, "훌륭한 사관이 이 사실을 쓰기를 모월 모일에 장 소의 어미가 참람하게 옥교를 타고 금중으로 들어갔으므로, 헌신이 그 종을 잡아 다스렸는데, 임금이 바야흐로 엄려 안에 있다가 이것을 듣고 노하여 소황문 을 시켜서 법리 2인을 박살하였다.고 한다면, 알 수 없겠습니다만, 후세에서 전하를 어떠한 군주라고 하겠습니까? 대저 법이란 곧 선왕이 이루어 놓은 법입니다. 헌신이 그 법을 준수하여 그 법리로 하여금 범법한 사람을 다스린 것인데, 지금 전하께서 곧 그 법리를 도로 죽였으니, 이는 그 법리를 죽인 것이 아니라 헌신을 죄준 것이요, 헌신을 죄준 것이 아니라, 선왕의 법을 죄준 것이니, 그것이 성덕을 손상시키는 데 있어 더욱 어떠하다고 하겠습니까? 원컨대 전하께서는 저 이졸이 죄가 없는데도 억울하게 죽은 것을 슬프게 여기시어 특별히 휼전을 베풀어 뉘우치고 깨달은 뜻을 시원스럽게 보이소서." 하고 옥당에서 또 옛일을 인용하여 진계하였으나, 임금이 모두 받아들이지 않았다.</translation>
        <original>校理金盛迪、聞憲府吏卒, 相繼殞斃, 又上疏言: "良史書之曰: ‘某月某日, 昭儀母僭乘屋轎入于禁中, 憲臣執治其奴。 上方在嚴廬中, 聞而怒之, 使小黃門, 撲殺法吏二人。’ 不知後世, 以殿下爲何如主耶? 夫法者, 卽先王之成憲也, 憲臣執其法, 使其吏治犯法之人。 今殿下乃反殺其吏, 是非殺其吏也, 罪憲臣也; 非罪憲臣也, 罪先王之法也。 其有傷於聖德, 尤如何哉? 願殿下, 哀彼吏卒, 非罪枉死, 特加恤典, 快示悔悟之意。" 玉堂又引故事進誡。 上皆不納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411016_003">
        <translation>지평 이익수는 처치하여 출사시키도록 청한 일이 있은 뒤에 곧 다시 패초를 어기고 또 상소하기를, "주보가 말하기를, 군주가 천하에 법을 행하지 못하더라도 능히 신자가 법을 지키도록 허용한 뒤에야 군주의 위세가 높아지고 신하는 천자에게 법을 받들어 능히 군주가 법을 남용하는 것을 허용하지 않은 뒤에야 군주의 법이 믿음성이 있게 되는 것이다. 한나라 문제는 관후하고 인서하여 세상에 떨칠 위엄은 있지 않았으며, 탄이 하고 평이하여 사물에 뛰어난 세력도 있지 않았으며, 유손하고 겸억하여 혼자서 운영하는 권한도 있지 않았다. 그러나 권위는 무거움을 구하지 않아도 사람들이 업신 여길 수가 없었고, 위엄은 떨치기를 구하지 않아도 사람들이 항거할 수가 없었으며, 세력은 높아지기를 구하지 않아도 사람들이 나란히 설 수가 없었던 것은 무엇 때문이었겠는가? 이는 신하가 법을 지키도록 허용하여 꺾지 않았기 때문이었다. 무릇 태중 대부 는 중이천석 의 직급이므로 지극히 존귀하지만, 일단 전상에서 희롱하게 되면 승상이 격문으로 불러서 참형을 의논할 수 있었으며, 곤욕의 지경에 이른 것이 아니면 부르지 않아도 사자를 보내서 승상에게 사과하였다. 태자는 임금의 다음가는 위치요, 번왕은 황제의 사랑하는 아들이지만, 일단 사마문 에서 내리지 않으면 육백 석의 직급인 공거령이 태자를 탄핵하여 아뢰면서 막고 멈추게 할 수 있었으며 태후의 조서가 아니면 용서하지 못하였고, 단지 아들을 잘 가르치지 못한 것만을 사과하였다. 낭중령은 작은 관직의 신하이지만, 후첩의 분간으로 부인의 좌석을 걷어치울 수 있었으며, 군문 도위는 한산한 관직이지만, 장군의 영으로써 천자의 승여를 막을 수 있었다. 신하가 법을 준수하는데 있어서 천자라고 해서 그 지키는 바를 잃게 하지 않았던 것이요, 군주가 법을 따르는데 있어서 신하가 미약하다는 이유로 그 지키는 바를 꺾지 않았던 것이니, 이것이 한 제실이 융성한 까닭이고 문제의 온유한 도리가 능히 치안을 이루었던 까닭인 것이다라고 하였습니다." 하고, 유득일도 다시 상소하여 아뢰기를, "옛날 선조 때에 사헌부에서 금리를 정하여 참람된 옷을 입은 궁노를 왕자의 우사에서 잡았는데, 김 귀인이 마침 그 집에 있다가 문 밖에서 떠들썩한 소리가 나는 것을 듣고 이에 헌리가 왕자의 우사에서 작란하였다고 아뢰자, 선조께서 진노하여 그 이유를 지평 김찬에게 물었습니다. 김찬이 사실대로 대답하였으나, 선조께서 헌신이 하리를 사사로 비호하는가 의심하여 금리를 의금부에 가두라 명하고, 어서로 전지하여 내렸으며, 헌신이 인피하여 나가기를 청한 뒤에도 오히려 대각을 믿지 않고 하리를 옮겨서 국문하였으므로, 대각이 사피하고 직무에 나아가지 않았습니다. 이에 사간원에 합사하여 복합하였고, 옥당에서도 차자를 올려서 헌리를 사헌부로 돌려 보낼 것을 청하였으며, 선정신 이이가 부제학이 되어 복제를 당하여 집에 있다가 나와서 독계하기를 전하께서는 다만 부시 의 말만 들으시는데, 부시의 말은 다 믿을 수 없는 것이며, 그리고 법을 준수하는 신하를 대우하시는 것이 어찌 부시의 아래에서 나올 수가 있겠습니까? 하였으니, 그 말의 엄절하고 충직한 것이 이와 같았습니다. 이것은 성조의 지극한 덕에 있어 지나친 거조가 되는 것을 면하지 못하였지만, 그래도 의금부로부터 가두어 죄를 다스리게 하였던 것이요, 또 생각건대 그때의 헌리는 오히려 궁노를 왕자의 우사에서 잡았는데도, 오늘과 같은 광경이 있었다는 것은 듣지 못하였습니다. 귀인의 내외 족당이 요진에 반거하여 기세가 두렵다는 등의 분부는 비록 다른 사람이 이 말을 듣더라도 오히려 마음에 두려움을 느끼고 기가 떨리는데, 하물며 그 친족의 신하는 두려워하는 마음이 어떠하겠습니까? 전하께서는 초친 의 사속에 만약 교만하고 방자하여 법을 희롱하며, 믿는 데가 있어 재차 법을 범하여 정사에 간여하는 자가 있으면, 엄하게 물리치고 멀리 내쳐서 궁중과 부중이 똑같다는 뜻을 보이시는 것이 진실로 마땅한데, 어찌 점점 격분하고 고민하여 갑자기 신하로서는 감히 들을 수 없는 이와 같은 분부를 내리신단 말입니까? 진실로 원하건대 전하께서는 힘껏 스스로 징계하고 뉘우치시어 더욱 깨우치고 살핌을 더하소서." 하고는, 인하여 대관 이수언이후정이태룡남유성안규이유가 힘써 간쟁하지 못한 실수를 낱낱이 논하면서 모두가 위태롭다는 말까지 하였다. 대개 유득일이 스스로 변명한 소로 임금에게 권장을 받았기 때문에 말이나 의론이 반드시 여러 신하들보다 한층 더하여 이를 해명하려고 했으니 그의 말이 이와 같았던 것이다. 소가 들어가니, 임금이 명하여 이익수유득일 등을 패소하고 사대하여 이르기를, "그대들의 소사를 살펴 보건대 천둥과 같은 위엄 아래에서도 남김이 없이 말하고 숨김이 없으니, 깊이 가상하게 여긴다. 그러나 그 중에 혹 나의 본 뜻을 상세히 알지 못함이 있다. 또 유득일의 상소 안에 양사의 많은 관원을 침노하여 배척한 것은 단지 일이 정도에 지나칠 뿐만 아니라, 장차 분운함을 이루기 때문에 대면하여 이르려고 할 뿐이다." 하였는데, 이익수유득일 등이 소의 뜻을 거듭 말하니, 임금이 말하기를, "금리를 형신한 것은 대개 한때의 지나친 일에서 나온 것인데도 서로 잇따라 죽었으니, 실상 불쌍하다. 각별히 휼전을 거행하라." 하였다. 유득일이 또 마음을 다스리라는 말로 힘써 경계하니, 임금이 받아들였다.</translation>
        <original>持平李益壽處置請出後, 旋復違牌, 又上疏曰: 朱黼曰: ‘人主不能行法於天下, 能容臣子之守法而後, 人主之勢尊; 人臣奉法於天子, 能不容人主之撓法而後, 人主之法信。 文帝寬厚仁恕, 非有震世之威; 坦夷平易, 非有絶物之勢; 柔巽謙抑, 非有獨運之權, 然權不求重而人莫之褻; 威不求震而人莫之抗; 勢不求尊而人莫之竝者。’ 何也? 以其能容臣下守法而不撓, 夫太中大夫中二千石, 至貴也。 一戲殿上, 則丞相得以檄召而議斬, 非至於困辱, 則不之召, 而至遣使以謝丞相。 太子, 君之貳, 藩王, 帝之愛子也。 一不下司馬門, 則六百石之公車令, 得以劾奏而遮留, 非太后之詔, 則不得赦, 而只謝敎子之不謹。 郞中令, 小臣也, 得以后妾之分而撤夫人之坐席。 軍門都尉, 冗官也, 得以將軍之令, 遏天子之乘輿, 人臣執法, 不以天子之故而喪其所守, 人主徇法, 不以臣下之微而撓其所執, 此漢室之所以興隆, 而文帝之柔道, 所以能致治安歟?" 得一亦復上疏言: "昔在宣廟朝, 憲府定禁吏, 執捉僭服宮奴於王子寓舍, 金貴人適在其家, 聞有門外喧聲, 乃啓以憲吏作亂于王子寓舍, 宣廟震怒, 問其由於持平金瓚, 瓚對以實。 宣廟疑憲臣私庇下吏, 命囚禁吏于禁府, 御書傳旨而下, 憲臣引避請出之後, 猶以不信臺閣, 移鞫下吏, 辭不就職。 於是, 諫院合司伏閤, 玉堂亦上箚, 請還憲吏于憲府。 先正臣李珥, 爲副提學, 遭服在家, 出而獨啓曰: ‘殿下只聽婦寺之言, 婦寺之言, 不可盡信, 待執法之臣, 豈可出於婦寺之下乎?’ 其言之嚴切忠直如此矣。 此在聖祖至德, 不免爲過擧, 而猶自禁府囚治, 且念其時憲吏, 尙能執捉宮奴於王子寓舍, 而未聞有如今日景象也。 至於貴人內外族黨, 盤據要津, 氣勢可畏等敎, 雖使他人聞之, 尙且心怖氣懍, 況其親族之臣, 其爲危懼之心, 爲如何哉? 殿下於椒親私屬, 如有驕橫弄法, 怙縱于政者, 則固宜嚴斥深黜, 以示宮府一體之義, 而何可輾轉激惱, 遽有此人臣所不敢聞之敎耶? 誠願殿下, 痛自懲悔, 益加警省焉。" 仍歷論臺官李秀彦、李后定、李台龍、南有星、安圭、李濡不能力爭之失, 至以爲俱可謂殆哉! 蓋得一, 以自明疏, 見奬於上, 故言議必務欲加層於諸臣以解之, 其言如此矣。 疏入, 上命牌召益壽、得一等, 賜對, 謂曰: "覽爾等之疏辭, 雷威之下, 極言無諱, 深用嘉尙, 而其中或有不能詳予本意者, 且得一疏中, 侵斥兩司多官, 不但事涉過當, 將致紛紜, 故欲爲面諭耳。" 益壽、得一等, 申言疏意。 上曰: "禁吏刑訊, 蓋出一時過擧, 而相繼殞命, 實爲矜憐, 各別恤典擧行。" 得一又以治心之說, 勉戒。 上納之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411016_004">
        <translation>장령 이태룡이 상소하기를, "청컨대 후궁의 어머니에게 정식으로 교자를 타게 하라는 명을 정지시키소서. 생각건대 덮개가 있고 없는 것은 그 차이가 얼마되지 않습니다." 하니, 답하기를, "교자를 탈 수 없다고 말한 것은 자못 이해 할 수가 없다." 하였다.</translation>
        <original>掌令李台龍上疏, 請寢後宮母定式乘轎之命, 以爲有屋無屋, 其間無幾。 上答曰: "不得乘轎之說, 殊未可曉也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411016_005">
        <translation>영의정 김수흥이 병이 있다고 핑계대면서 사직소를 올렸으나, 임금이 윤허하지 않았다. 김수흥이 또 사직하니, 임금이 승지를 내어 돈유하였다.</translation>
        <original>領議政金壽興引病呈辭。 上不允。 壽興又辭。 上遣承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411017_001">
        <translation>무지개가 서방에 나타나고 밤에 흰 무지개가 또 곤방에 나타났다.</translation>
        <original>虹見西方, 夜, 白虹又見坤方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411018_001">
        <translation>천둥하였다.</translation>
        <original>雷。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411018_002">
        <translation>강원도 울진 등 몇 고을에 크게 천둥하고 비가 내렸으며 바람이 세차게 불어 집의 기와가 모두 날아갔는데, 도신이 계문하였다.</translation>
        <original>江原道 蔚珍等數邑, 大雷雨, 大風, 屋瓦皆飛, 道臣啓聞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411018_003">
        <translation>수찬 박태만이 상소하여 내수사의 전지를 훼거하고 대신을 힘써 개유할 것을 청하니, 임금이 답하기를, "내수사의 전지는 이미 훼거하도록 하였고 인입한 대신은 바야흐로 연달아 힘써 개유할 것이다." 하였다. 이때 김수흥은 거취가 불안하여 인입하였고, 김수항이 시골에 나가 있었기 때문이다.</translation>
        <original>修撰朴泰萬上疏, 請毁去內司傳旨, 勉諭大臣。 上答曰: "內司傳旨, 已令毁去, 引入大臣, 方連敦勉矣。" 時, 金壽興跡不安引入, 金壽恒出在鄕外故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411019_001">
        <translation>좌의정 조사석이 또 차자를 올려서 진계하고 김수흥김수항 등을 출사시킬 것을 힘써 청하니, 임금이 답하기를, "나라를 근심하고 사랑하며 나를 경계하여 가르친 것을 체념하지 않을 수 있겠는가? 두 대신이 인입하여 멀리 나가 숨으려는 것은 전혀 뜻밖이다. 내가 마땅히 돈면하여 기필코 조정에 나오게 할 것이다." 하였다.</translation>
        <original>左議政趙師錫又上箚陳戒, 請勉出金壽興、壽恒等。 上答曰: "憂愛誡誨, 可不體念? 兩大臣之引入遯荒, 出於意外, 予當敦勉, 期於造朝。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411019_002">
        <translation>영의정 김수흥이 또 차자를 올려 물러가기를 원하니, 임금이 답하기를, "경의 오래 쌓은 덕망이 아니면 누가 능히 넘어지는 것을 붙들어 주고 위태한 것을 잡아 주겠는가? 이른바 정세는 이미 추후로 뉘우치고 확 풀렸으니 경은 인입할 이치가 없다." 하고, 이에 근시를 보내어 지극한 뜻으로 훈계하였으나, 나오지 않았다. 임금이 하루에 세 번 개유하니, 김수흥이 그제야 명을 받들므로, 임금이 인견하고, 깨우치고 깨달았다는 뜻으로 개유하였다.</translation>
        <original>領議政金壽興又上箚乞退。 上答曰: "微卿宿德, 孰能扶顚持危? 所謂情勢, 業已追悔洞釋, 卿無引入之義。" 玆遣近侍, 申誥至意, 壽興不就。 上一日三諭, 壽興乃承命。 上引見, 諭以悔悟之意。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411019_003">
        <translation>영돈녕부사 김수항이 시골에 있으면서 병을 핑계로 오지 않으니, 임금이 승지를 보내어 돈유하기를, "경은 고명 대신으로써 일찍부터 아망을 지고 있으니, 소자가 의지하고 믿으면서 성공을 바라는 마음이 어찌 적다고 하겠는가? 그런데 한결같이 혐의하지 않아야 될 혐의로 인피하고 있다. 이미 뒤쫓아 뉘우침을 보인 뒤에도 결단코 떠나간다면 과연 국궁 진췌 하는 도리에 합당하다고 할 수 있겠는가?" 하고는, 이내 근시를 보내어 함께 오라 하였다.</translation>
        <original>領敦寧府事金壽恒在鄕, 辭疾不來。 上遣承旨敦諭曰: "卿以顧命大臣, 夙負雅望, 小子之倚毗仰成, 豈云淺鮮? 而引一不當嫌之嫌, 旣示追悔之後, 決意長往, 果合於鞠躬盡瘁之道乎?" 仍遣近侍, 與之偕來。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411020_001">
        <translation>송규렴을 도승지로, 이규령을 대사헌으로, 박세당을 부제학으로, 이여를 대사간으로, 심평을 집의로, 박세준을 사간으로, 권항과 심극을 장령으로, 박태순과 유명홍을 지평으로 양중하와 김우항을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以宋奎濂爲都承旨, 李奎齡爲大司憲, 朴世堂爲副提學, 李畬爲大司諫, 沈枰爲執義, 朴世𤎱爲司諫, 權恒、沈極爲掌令, 朴泰淳、兪命弘爲持平, 梁重厦、金宇杭爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411020_002">
        <translation>이조 판서 박세채가 또 상소하여 해임을 원하니 임금이 체직을 허락하면서 위로하고 개유하는 것이 지극함을 갖추었다.</translation>
        <original>吏曺判書朴世采又上疏乞解。 上許遞而慰諭備至。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411021_001">
        <translation>대사헌 이규령이 상소하여 군주의 덕에 힘쓰게 하고, 인하여 헌신의 일을 말하기를, "법을 준수함에 있어서 동요되지 않고 반드시 다스린 뒤에 그만두는 것은, 대개 명분을 바로잡고 기강을 엄숙히 하려는 것입니다. 전하께서 이미 깨달으셨다면 진실로 마땅히 부드러운 말씀으로 칭찬하고 권장하여야 할 것인데, 어제의 정사에서 오히려 천점 을 아끼셨으니, 이로써 미루어 본다면 전하께서 비록 뉘우치고 깨달았다고 하시지마는 신은 그 뉘우치고 깨달은 실상을 볼 수가 없습니다. 전하께서 이미 전고에 없던 지나친 일을 하시고도 진실로 크게 깨우치고 크게 권장할 일을 하시어 성실하고 거짓이 없는 단서로 보이지 않으신다면, 마침내 오늘날 신민에게 신임을 받지 못할 것이요, 천하 후세에 변명할 말씀도 없을 것입니다. 그러니 반드시 매우 스스로 호되게 꾸짖기를 위나라 무공이 잠을 지어 경계한 것 과 같이 하시고, 뉘우친 마음을 열어 보이는 것을 한나라 무제가 윤대의 조서를 내린 것 과 같이 하시며, 충직한 사람을 권장하고 포상하시기를 한나라 문제가 장석지를 발탁 임용하고 후한 때 광무가 동선에게 상준 것 과 같이 한 연후에야 거의 성덕에 빛이 되고 또한 장래의 부덕을 보좌할 것입니다." 하니, 답하기를, "칠정 가운데서 폭발하기 쉽고 억제하기 어려운 것으로는 오직 성내는 것이 으뜸이 되는데, 나의 병통은 매양 이 속에 있다. 그러므로 지난날의 일도 한때의 분노를 참지 못하고 이러한 전에 없는 지나친 일을 하게 되었으니, 이는 실로 함양하는 공부에 다하지 못한 바가 있어 그렇게 된 것이다. 자신을 돌이켜 보고는 참회하며 저으기 스스로 생각하기를, 여백공은 필부인데도 문득 성훈에서 깨달음을 얻어 능히 기질을 변화시켰으니, 그는 어떤 사람이고 나는 어떤 사람인가? 할 수 있는 자면 또한 이와 같을 것이니, 반드시 본원이 있는 곳에 마음을 써서 능히 존심 양성의 공부를 이룬 뒤에야 거의 거칠고 사나운 병통을 버리게 되고 자주 반복되는 후회가 없을 것이다. 이로써 스스로 마음에 깨우치게 되면, 어찌 밖으로 후회하는 단서를 베풀고 안으로 노여워함을 품어서 마음이 넓지 못한 것을 보임이 있겠는가? 하였다. 어제 일은 본래 마음을 먹고 그렇게 한 것이 아니라 어제는 약간 체직으로 처리한데 불과할 뿐이다. 오히려 은점을 아낀다는 말은, 이는 정지가 통하지 못한 소치인 것 같다." 하였다.</translation>
        <original>大司憲李奎齡上疏, 勉君德, 仍言憲臣事曰: "執法不撓, 必治後已者, 蓋欲正名分而肅紀綱, 殿下旣已覺悟, 則固當優辭而嘉奬之。 而昨日之政, 猶靳天點, 以此推觀, 則殿下雖曰悔悟, 臣未見其悔悟之實也。 殿下旣爲前古所無之過擧, 而苟不用大警動大聳勸之事, 以示誠實無僞之端, 則臣恐殿下終不取信於今日臣民, 而無以有辭於天下後世也。 必也, 痛自刻責, 如衛武之作箴以戒, 開示悔心, 如漢 武之下詔輪對, 勸忠褒直, 如文帝之擢釋之。 光武之賞董宣然後, 庶有光於聖德, 而亦補過於將來也。" 答曰: "七情之中, 易發而難制者, 惟怒爲甚。 予之病痛, 每在這裏, 故向日之事, 亦不忍一時之忿, 致此無前之過擧, 玆實涵養之功, 有所未盡而然也。 反躬慙悔, 竊自以爲, 呂伯恭匹夫也, 而忽覺得於聖訓, 能變化氣質, 彼何人也? 予何人也? 有爲者亦若是矣。 必須加意於本源之地, 克致存養之工然後, 庶可以祛粗暴之病, 而無頻復之悔, 以此自警于心, 則寧有外施悔端, 內懷慍怒, 以示人不廣哉? 昨日事, 本非有意而然, 不過昨纔處置遞職故耳。 猶靳恩點之說, 似是情志未通之致也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411021_002">
        <translation>이상의 문인 신후윤 등 10여 인이 상소하여 다투어 변명하였는데, 임금이 엄한 분부로 상소를 돌려 주라고 하였다. 정언 김우항이 사판에 이름이 삭제된 율을 도로 거두려고 하여 발론하였는데, 동료에게 저지당하자, 이에 이 일로써 인피하니, 장령 심극이 탄핵하여 체직시켰다. 심극이 또 병조 참판 이수언이 이상과 일가가 되는 혐의가 있고, 일찍이 헌장이 되어 이상을 힘써 구조하였는데, 심지어 한 도의 사람들이 매양 흉인의 복주가 지연되는 것을 고통스럽게 여긴다.는 등 말로써 쓸데없는 말을 하여 인피하였다고 하여 그 관직을 파면시킬 것을 청하였다. 그런데 대사헌 이규령이, 이수언의 아뢴 것은 형률을 적용한 것이 너무 과중하다고 하였으므로 심극이 드디어 인피하였다가 체직되었다. 박태만이 또 상소하여 형옥의 실정이 증거가 없음을 남김없이 논하니, 임금이 우악한 내용의 비답을 하였다.</translation>
        <original>李翔門人愼後尹等十餘人, 上疏訟辨。 上嚴敎而還給之。 正言金宇杭欲還收削版之律發論, 而見沮於僚席, 乃以此引避。 掌令沈極劾遞之, 極又以兵曺參判李秀彦, 與李翔有一家之嫌, 而曾爲憲長, 力救李翔, 至以一道之人, 每以兇人伏法之遲爲痛等語, 費辭引避, 請罷其職。 大司憲李奎齡以爲: "秀彦之啓, 擬律太重。" 極遂引避見遞。 朴泰萬又上疏, 極論獄情之無驗。 上優批之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411022_001">
        <translation>옥당에서 청대하니, 임금이 인견하였다. 여러 신하들이 천둥의 변고로 인하여 각각 힘써 경계하고 몸을 닦아 살피라는 말로 아뢰니, 임금이 가납하였다. 부교리 이징명이 경신년 후로 죄를 입은 사람을 수용할 것을 청하니, 임금이 그렇게 하라 하였다. 이때 임금의 뜻이 이미 이들에게 쏠렸는데, 이징명은 본래 속임수가 많았으므로 이런 말을 하여 후일에 스스로 편안할 계획을 꾸민 것이니, 사람들이 그를 정직하게 여기지 않았다.</translation>
        <original>玉堂請對, 上引見, 諸臣因雷變, 各陳勉戒修省之言, 上嘉納之。 副校理李徵明, 請收用庚申後被罪之人, 上可之。 時, 上意已傾嚮於此輩, 徵明素多譎, 爲是言以爲後日自安計, 人不直之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411022_002">
        <translation>비망기를 내려 말하기를, "아! 작은 이 소자는 외람되게 맡겨 주신 중임을 받들어 수많은 백성의 위에 의탁한 지가 지금 14 년이 되었으나, 다만 덕이 선왕과 같지 못하므로 혹시 선업을 실추시킬까 두려워하여 떨며 썩은 새끼로 여섯 필의 말을 부리는 것 같이 하였는데, 더구나 장마가뭄흉년으로써 재해가 자주 따르니 하늘을 우러러보고 땅을 굽어 살펴보아도 하나도 믿을 것이 없다. 그 이유를 헤아려보건대 누구가 그 책임을 지리요? 아! 조정은 사방의 근본인데도 내가 능히 대공 지정한 도로 중앙에 표준을 세우지 못하였으므로, 규괴 가 날로 심하여져 보합을 기대하기 어렵다. 만민은 동포의 적자인데도, 내가 능히 내 몸이 다친 듯하고 적자를 보호하는 듯하는 은택으로써 아래에 미루어 미치지 못하므로, 수심과 원한이 길에 가득하여 거꾸로 매달린 듯한 형세가 바야흐로 급박하다. 본원에 뜻을 더 쓰려 하지 않는 것은 아니나 함양 공부가 지극하지 못하고, 언로를 넓히려고 하지 않는 것은 아니나 포용의 도량이 미진하여 빠른 속도로 날마다 위미하여 떨치지 못하는 지경으로 나가게 되니, 비록 구징이 일어나는 것이 아니라 하더라도 벌써 경계하고 두려워 할 단서는 많아진 것이다. 이전에 때아닌 비와 때아닌 천둥이 순음 폐장한 달 에 연달아 이르니 시인이 이른바 편하지 아니하고 착하지 아니하다.는 것에 불행히도 가까우니, 알지 못하겠다만 어떤 모양의 화기가 어두움 속에 숨어 있어 인애한 하늘이 재앙을 내려 나를 경계하는 것이 이처럼 곡진하고 친절한가? 몸을 돌이켜 허물을 살펴보건대 갑절이나 조심스럽고 두려워서 먹고 쉬는 순간에도 편하지 못하여 몸둘 바를 모르겠다. 전번의 일에 이르러서도 한때의 거칠고 사나운 성질을 참지 못하여 전에 없는 지나친 일을 초래했으니, 비록 이미 명백히 개방하여 법을 준수한 관원을 칭찬하고 권장하였으나 참회의 마음을 어찌 깨달았다 말할 수 있겠는가? 마땅히 의정부에서 직언하는 사람을 널리 구하여 과매해서 미치지 못하는 나를 바로 잡아 준다면 또한 어찌 군공을 위로하고 힘쓰게 하여 서로가 경계하는 도리가 없다고 하겠는가? 아! 그대들 대소 신료는 나의 소의 한식 하는 근심을 본받아서 편벽된 사심을 버리고 공경하고 협력할 것을 힘써서 그대들 직무에 근신하여 하늘의 견책에 조금이라도 보답하고 지금의 난국을 널리 구제하라." 하였다.</translation>
        <original>下備忘記曰: "嗚呼! 眇予小子, 叨承付畀之重, 托乎兆民之上, 十有四紀于玆, 祇德不類, 猶恐或墜, 澟澟若朽索之御六馬, 而加之以水旱饑饉, 災沴頻仍, 仰觀俯察, 無一可恃。 究厥所由, 誰任其責? 噫! 朝廷, 四方之根本, 而予莫能以大公至正之道, 建極于中, 睽乖日甚, 保合難期, 萬民, 同胞之赤子, 而予莫能以如傷若保之澤, 推及于下, 愁冤載路, 倒懸方急, 非不欲加意本源, 而涵養之功未至; 非不欲恢弘言路, 而包容之量未盡, 駸駸然日趨於委靡不振之域, 縱微咎徵之作, 已多戒懼之端矣。 乃者, 非時之雨, 失節之雷, 疊臻於純陰閉藏之月, 詩人所謂: ‘不寧不令者, 不幸近之。’ 未知何樣禍機, 伏於冥冥, 而仁愛之天, 降災儆予, 若是其諄複丁寧耶? 反躬省愆, 一倍兢惕, 食息靡安, 罔知攸措。 至若向日之事, 不忍一時之粗暴, 以致無前之過擧, 雖已明白開釋, 嘉奬執法, 而慙悔之心, 曷可云喩? 宜自政府, 廣求直言, 以匡寡昧之不逮, 而亦豈無勑厲群工, 交相儆戒之道乎? 咨爾大小臣僚! 體予宵旰之憂, 克去偏係之私, 務盡寅協, 恪勤乃職, 少答天譴, 弘濟時艱。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411022_003">
        <translation>사헌부에서 수찬 송상기가 응지의 소로 인하여 이선을 신구하였다고 하여 파직을 청하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府以修撰宋相琦, 因應旨之疏, 伸救李選, 請罷職, 上不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411022_004">
        <translation>이익상을 이조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>以李翊相爲吏曺判書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411024_001">
        <translation>이익수를 정언으로, 이익을 좌참찬으로 남치훈을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李益壽爲正言, 李翊爲左參贊, 南致熏爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411025_001">
        <translation>조의징을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙儀徵爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411025_002">
        <translation>사헌부에서, 유두성이 옥에서 나오자 유두성의 누이가 언서로 정장하여 그 어머니의 음행을 증거하였는데, 딸로서 어머니의 음행을 증거한 일은 강상에 관계되므로 본도로 하여금 엄하게 조사하여 율에 의할 것을 청하고, 또 도신이 그의 소장을 물리치고 조사하여 다스리지 않았다 하여 이로써 감사 윤이도를 추국할 것을 청하니 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>憲府以柳斗星之獄出也。 斗星之妹, 諺書呈狀, 以證其母之淫行, 以女證母, 事係綱常, 請令本道, 嚴査依律。 又以道臣之斥退其狀, 不爲覈治, 請推監司尹以道。 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411026_001">
        <translation>유성이 군시성 위에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出軍市星上, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411026_002">
        <translation>집의 심평장령 권항지평 박태순이 아뢰기를, "이조 판서 이익상이 비록 화벌로 출신하여 청관 현직을 두루 거쳤다 하나, 명망이 본래 가볍고 물정이 믿지 않으니, 체차하기를 청합니다." 하였으나, 임금이 따르지 않았다. 이익상이 시의에 빌붙지 않았기 때문에 탄핵을 당한 것이다.</translation>
        <original>執義沈枰、掌令權恒、持平朴泰淳啓言: "吏曺判書李翊相, 雖出自華閥, 遍歷淸顯, 而名望素輕, 物情未允, 請遞差。" 不從。 翊相不附時議, 故被劾。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411027_001">
        <translation>이언기를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以李彦紀爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411028_001">
        <translation>승정원에서 응지하는 계문을 올려 말하기를, "전하께서 총명하시고 슬기로우심은 천성으로 타고나신 것이며, 학문은 매우 깊으시니, 진실로 세상에 드문 큰 일을 할 수 있는 자질을 지닌 것입니다. 그러나 성상의 자질이 고명하고 영예함은 지나치나 침착하고 치밀한 점은 적고, 그 강학하는데 있어서 견해는 비록 남보다 뛰어나지만 몸소 행하시는 실상이 있지 않으시며, 넓게 보신 것이 부족한 것은 아니나 마음속으로 알아낸 묘리에는 이르지 못하시고, 그 말을 들으시는데 있어서는 따를 것인가 어겨야 할 것인가를 옳고 그른 데에서 참고하시지 않으시며, 기뻐하고 노여워하시는 것을 순종하고 거역하는 데에 문득 나타내시고, 궁중과 부중을 똑같이 보시지 않아서 그렇다는 승락과 아니다 라는 대답이 항상 공과 사에서 판별됩니다. 아! 군주의 한 마음은 온갖 교화의 근본입니다. 전하께서는 본원이 되는 곳에 함양하시는 것이 지극하지 못하기 때문에 때에 따라 곳에 따라 병통이 되지 않을 수 없고, 한때의 분노를 참지 못하여 말씀하시는 사이에 폭발되고, 한 몸의 사심을 이기지 못하여 처리하시는데 있어서 거꾸로 시행하게 됩니다. 그리하여 대신은 군주의 고굉인데도 공경해 믿고 의지하여 믿는 정성이 독실하지 못하여, 물리쳐 귀양보내는 벌이 혹 시행되기도 하며, 대간은 군주의 이목인데도 가볍게 대우하고 깔보는 뜻이 항상 이기게 됩니다. 궁금은 마땅히 엄하게 해야 하는데도 내외의 방한이 혹 소홀하게 되며, 성헌은 마땅히 지켜야 하는데도 조종의 전장이 혹 무너지게 됩니다. 무릇 이와 같은 등류는 진실로 모두가 위로 천심에 통하고 아래로는 인망에 합하지 못한 것입니다. 원컨대 성명께서는 이러한 경계하고 두려워해야 하는 일로 인하여 더욱 수양과 성찰을 더하며 먼저 성품이 치우쳐 이기기 어려운 곳을 따라 실제로 공부에 착수하여 사욕과 천리의 구분에 맹성하시고, 공사의 분별을 능히 살피시어 허물 고치기를 주저하지 말고 자용 에 편협함이 없게 하신다면 온갖 교화의 근본이 이미 서고 치평의 효험을 기약할 것입니다." 하니 임금이 우악한 내용으로 답하였다.</translation>
        <original>政院上應旨之啓曰: "殿下聰睿出天, 學問淵深, 誠有不世出大有爲之姿矣。 然聖質過於高明英銳, 而少其沈潛縝密, 於其講學也, 見解雖絶人, 而未有躬行之實, 博觀非不足, 而未臻心得之妙, 於其聽言也。 從違不稽乎是非, 喜怒輒形於遜逆, 宮府未視乎一體, 而兪咈常判於公私。 噫? 人主一心, 萬化之根柢也。 殿下於本源之地, 涵養未至, 故隨時隨處, 無不爲病, 不能懲一時之忿, 而暴發於辭氣之間; 不能克一己之私, 而倒施於處分之際。 大臣, 股肱也, 敬信倚毗之誠不篤, 踈外竄逐之罰或加; 臺諫, 耳目也, 輕待蔑視之意常勝, 宮禁, 宜其嚴也, 而內外之防閑或踈; 成憲, 宜其守也, 而祖宗之典章或壞。 凡若此類, 固皆不能上格於天心, 下允於人望矣。 願聖明, 因此儆畏, 益加修省, 先從性偏難克處, 實下工夫, 猛省於慾理之分, 克察乎公私之別, 無吝於改過, 無小於自用, 則萬化之本旣立; 治平之效可期矣。" 上優答之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11411028_002">
        <translation>박세채를 대사헌으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴世采爲大司憲。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412001_001">
        <translation>함경도 문천군에 지진이 일어났으므로, 도신이 계문하였다.</translation>
        <original>咸鏡道 文川郡地震, 道臣啓聞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412001_002">
        <translation>전 우의정 여성제를 판돈녕부사에 서용하도록 하고, 김창집을 부응교로, 윤덕준을 교리로, 목임일을 부교리로, 최규서를 대사성으로 삼았다.</translation>
        <original>命敍前右議政呂聖齊, 付判敦寧府事。 以金昌集爲副應敎, 尹德駿爲校理, 睦林一爲副校理, 崔奎瑞爲大司成。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412002_001">
        <translation>옥당에서 응지하는 차자를 올리기를, "군주가 하늘에 응하여 재앙을 그치게 하는 도리는 진실한 마음으로 진실한 정사를 행하여야 하는 것인데, 그 요령은 다만 학문에 부지런하고 묻기를 좋아하여 향상은 있고 퇴보는 없는 데에 있을 뿐입니다. 주서에 이른바 군주가 그 표준을 세운다.는 것과, 증전에 이른바 집이 다스려져야 나라가 다스려진다.고 한 것이나, 공자가 이른바 몸을 닦음으로써 백성을 편안하게 한다.고 한 것과, 동자가 이른바 작은 것에 정성을 다하는 자는 커지고 세미한 데 삼가는 자는 드러난다.는 것이 여기에 있는 것입니다." 하고 또 아뢰기를, "전하께서는 평일의 심신상에 허다한 병근이 모두가 폭급한 데 있습니다. 부딪쳐 촉발시키는 일이 있으면 위엄과 노여움으로 두려워 떨게 하고, 거슬리는 말이 있으면 견책하는 벌이 함부로 행해져서 비록 후대하던 대신이나 존숭하던 유현일지라도 헌신짝 버리듯 하고 꾸짖기를 노복처럼 하십니다. 총명하고 민첩함이 너무 지나치면 높은 자세가 날로 심해지고 신단이 너무 신속하면 수단은 점점 소활해집니다. 심지어 형살의 권한에 이르러서도 그것이 본디 군주에게 있겠지만, 반드시 국인이 모두가 죽여야 한다고 한 뒤에 죽이면, 거의 억울하게 죽거나 감상하는 근심이 없어져 풀 베는 것처럼 보더라도 조금도 어려울 일이 없을 것입니다. 그리고 용사의 권한이 임금의 마음에 있다고 하여, 예전에 공경하고 예우하던 사람을 지금에 와서 도로 버리고, 처음에는 의지해 믿다가 아무런 이유도 없이 싫어하여 박대하고, 치우치게 듣고 마음대로 임용하는 것은 옛사람이 경계한 바입니다. 이를 주자가 구경 혹문의 장에 썼으니, 이것이 바로 시군 세주가 마땅히 살필 바입니다. 전하께서 근년 이후로 옳고 그름을 논하지 않고 일례로 경멸하여 삼공에게 매양 정원을 갖추지 못하게 하는 것은 자못 전임하여 의중하는 뜻이 없는 것입니다. 이 때문에 한 사람도 자신의 화복을 잊고 국사를 맡아서 임금의 마음을 바로 잡고 세도를 돌리려고 마음먹는 자는 없어지고, 머리를 숙이고 혀를 손으로 쥐면서 성상의 뜻을 어길까 두려워하고 언어행동의 모진 것은 깎아 없애어 시속의 숭상하는 것에만 맞추기를 힘쓰게 되니, 이와 같이 하고 어떻게 위태하고 망하는 데 이르지 않겠습니까?" 하고 또 아뢰기를, "왕화가 이루어짐은 반드시 내치로부터 말미암습니다. 예기에 이르기를, 내간의 말은 문지방 밖으로 나오지 않게 하고, 외간의 말은 문지방 안으로 들어가지 않게 해야 한다.고 하였는데, 이는 진실로 제왕이 궁금을 엄숙히 하고 나라를 바로잡는 데에 먼저 힘썼던 것으로, 가정을 본보기로 하여 나라를 다스리는 것이니, 진실로 전하께서 가법을 전수해야 할 것입니다. 인조께서는 반정하신 뒤에 맨 먼저 대간의 말을 들으시고, 여인을 궐정 안에 드나들지 못하게 엄금하였는데, 그 후에 자전의 분부로 인하여 비로소 부신으로 통행하게 하는 명령이 있었습니다. 그러나 구습을 그대로 따라 행하여 점점 시끄럽고 복잡한 데 이르러, 지금은 금액에 왕래하는 여인이 거의 소매가 맞닿고 발걸음이 연달아 주가의 척완이나 궁인금례의 무리를 논할 것 없이 그 엄중하지 못함이 몹시 심합니다. 전하께서 일찍이 궁인이 뜬소문을 선동한 일로써 몹시 한탄해하셨으니, 이 길을 막지 않는다면 비록 날마다 주극을 행하더라도 그 폐해를 막을 수 없을 것입니다." 하고, 또 말하기를, "옛사람이 말하기를 사치와 폐해는 천재보다 심하다.고 하였고 전하께서도 일찍이 경연에서 탄식하시며 개혁할 것을 생각하셨습니다. 현재 승평한 지 이미 오래 되어 인구가 점점 많아지는데, 속미마사로서 토지에서 생산되는 것은 한정되어 있고 사람과 가축을 기르는 비용은 10배가 넘을 뿐만이 아니니, 바로 군신 상하가 해진 옷과 거친 음식으로 재물을 아끼고 용도를 절약하여 하늘을 받들고 백성을 돌보는 터전을 삼아야 할 것입니다. 그런데 사치스러운 습관이 날마다 더욱 심해져서, 조정에는 청분 이 없어지고 군읍에는 탐오가 풍습을 이루었으니, 어찌 사치한 폐단에서 초래된 것이 아니겠습니까? 궁중에서 높은 상투를 하니, 사방에서는 1척이나 된다. 고 하였는데, 또한 전하께서 스스로 절약하고 검소하게 않으신 데서 말미암아 위에서 좋아하면 아래에서는 더 심해지게 될 것입니다." 하고 또 아뢰기를, "국가의 치란은, 진실로 인재를 쓰고 버리는 것과, 민생의 기뻐하고 근심하는 것과, 언로의 열리고 막히는 것과, 사문이 밝아짐과 어두워짐에 있으니, 신 등은 청컨대 다시 말하고자 합니다. 인재의 쇠퇴함이 오늘날보다 심한 적은 없었으며, 사로의 혼잡도 오늘과 같은 적은 없었습니다. 화벌에서 출신하면, 사람의 기국이 걸맞지 않은 것은 묻지 않고서도, 청도의 무사 를 지푸라기 줍듯이 쉽사리 얻게 되고, 명류라고 일컬으면 재주와 슬기의 있고 없음은 논하지도 않고서 방악의 요직을 지내지 아니함이 없습니다. 비록 개혁하라는 명이 있더라도 제목은 잡류에 많이 미치게 되고, 비록 천염 의 천거가 있더라도 발탁은 매양 세족에게 우선하게 됩니다. 그리고 관청의 기강이 혼란해지는 것은 대부분 초서의 선택을 잘못한 데서 연유된 것이며, 지금의 폐단의 근원은 더욱 참하의 관원은 많고 6품의 자리는 좁아진 데 있는 것입니다. 근래에 음관의 길이 너무 넓어지고 요행의 문이 점점 열리니 문사는 게을리하면서 진취하는 데만 급급하여 약관의 나이를 넘으면 곧 천목을 차지하고, 막 사적에 오르자마자 마구 육품직에 나아갑니다. 심지어는 재능을 자랑하며 명예를 구하게 되고, 또 주목에 천거되는 것을 다투어 서로 본받아서 더욱 고질적인 풍습을 이루었습니다. 또 과거가 잦아 출신이 많기 때문에 문관과 무신으로서 헛되이 늙어가며 억울함을 품고 있는 자는 수를 세기가 어려울 정도이고, 비어 있는 벼슬자리는 한정이 있어 소통할 수가 없으니, 원굴의 기운이 또한 화기를 상하게 하기에 족합니다. 그런데 지금은 능전의 참봉이 많은 경우는 58원에 이르게 되고, 그 밖의 참하의 관직도 60원에 이릅니다. 대전의 이전을 상고하여 보건대 의금부의 경력도사나 각사의 별좌별제를 모두 4품5품6품으로 기록하였으니, 조종께서 후세에 전한 법의 뜻을 대개 알 수가 있습니다. 고 상신 최명길이 일찍이 인조조에 차자로서 각사 관원의 승진과 좌천, 변통의 뜻을 논하였는데, 시무에 밝았으므로 말이 법도에 맞은 것이 많았으니 전하께서 만약 취하셔서 보신다면 그 상세함을 알 수가 있을 것입니다. 삼가 원하건대 전하께서 묘당과 전조로 하여금 여러 모로 의논하고 상세히 연구하게 하여, 각릉의 참봉 1원은 모두 문관의 참하로써 진차하고, 의금부의 도사나 각사의 별좌는 한결같이 대전에 의하여 모두 문음의 참상으로써 등용하며, 그외의 교수낭청감목 등의 직임은 잡기로 정사에 함부로 나간 자를 일체 막아 또한 문음으로서 버려지고 등용되지 못한 자를 순차대로 제수하여 서용한다면, 정과를 권장하고 음기를 억제하며 출사의 길을 깨끗이 하고 요행의 문을 막을 수 있을 것입니다. 이밖에 지절을 숭상하고 행실을 돈독히 하며 학문과 재식이 있는 선비는, 때때로 연석에 불러와서 의리를 고문하고, 그 재식과 학문이 진실로 발탁하여 쓰기에 적합하면 풍헌의 직임에 임용하시어, 세도의 책무를 맡기소서. 그러면 실제로 이익을 볼 것이고, 거의 함부로 속이는 일은 없을 것입니다. 붕당은 사실 나라를 멸망시키는 근원입니다. 근래에 반목이 날로 심하여 보합을 기약하기 어려운 것이 진실로 성상께서 분부하신 것과 같음이 있습니다. 그러나 이 일을 마음속 깊이 간직해 두고서 먼저 의심하고 멀리할 수는 없으니, 다만 성상께서 대공의 도리로써 다스리시고 지정한 마음으로 보이셔서, 저쪽과 이쪽의 같고 다른 점을 논하지 마시고, 그 사람이 어질면 진용시키고 간사하면 내치시며, 그 말이 옳으면 쓰고 그르면 물리치실 것입니다. 대저 이와 같이 하신다면 국가가 다스려지기를 기다리지 않아도 저절로 다스려질 것이고, 조정이 바르게 되기를 기다리지 않아도 저절로 바르게 될 것입니다. 국가의 안위는 다만 백성이 기뻐하느냐 근심하느냐에 달려 있는데, 지금 백성의 생활이 곤궁하고 초췌함은 극심하다고 말할 만합니다. 누적된 포흠을 추가로 부과하여 징수하는 것과 첨정을 인족에게 침범하여 독촉하는 것은 그 폐단이 수없이 많습니다. 또 듣건대 조정에서 시키는 부역 외에 수재감병 의 신하들이 백성을 독촉하며 요구하여 재물을 침탈하는 것이 끝이 없으니, 이는 제도의 안렴하는 신하들이 출척을 엄정하게 하지 못하는 데서 비롯된 것입니다. 비록 혹 염문에 논핵을 당하고 대장에 탄핵을 받았다 하더라도, 매양 조사하여 밝힌다는 것이 마침내는 깨끗이 벗겨주는 데로 돌아가니, 어찌 나라의 기강이 해이해지고 풍습이 상폐되지 않은 것이 없다고 하겠습니까? 백성을 편안하게 하는 도리는 폐해를 제거하는 것보다 먼저할 것이 없고, 백성의 폐해가 큰 것은 둔전보다 더한 것이 없습니다. 그런데 여러 궁가와 각 아문에서는 산과 들을 둘러쌀 정도로 각자 스스로 분할하니, 토지는 사농에 등록되지 않고 민구는 현관에 매여 있지 않아, 세입은 날로 줄어들고 양민만이 초췌해지는데, 훈척귀신은 친한 사람을 뽑아 보내어 공용이라 명목을 내세우고는 그 사탁 을 채우니, 관사의 수입은 십분지일에 불과합니다. 아문에서 이와 같이 하고 궁가에서도 또한 그렇게 하니, 여러 고을은 모양을 이룰 수가 없고 백성들은 살아갈 수가 없습니다. 무엇보다 다행한 것은 지난번에 성심으로 과단성있게 결단하시어 절수의 일을 혁파하라고 명령했는데도, 여러 궁가에서는 선조 계묘년 의 정식에 의해 획급한 뒤로 변동하여 고친 것이 없었으며, 각 아문에서는 매양 주신 의 주차하는 데에 힘입어 구습을 따라 행하는 결과를 면하지 못하였으니, 임자년 이후를 물론하고 다만 본사에 조용할 자본을 계산하여 나머지는 모두 혁파하소서. 그 중에 혁파하기 어려운 곳에는 모두 별장을 제수하여 본읍으로 하여금 담당하여 봉납하게 되면, 공용의 수입은 전보다 갑절이 되고 백성의 목숨은 조금 소생될 것입니다. 무릇 군주는 지존의 위치에 있으면서 중서를 다스리게 되니, 그 분한 은 천지이고, 그 위엄은 뇌정입니다. 상을 주어 말을 하게 하여도 오히려 범안 하는 것을 어렵게 여기는데, 하물며 한 마디의 말이 맞지 않는다고 하여 엄한 견책이 뒤따른다면, 누가 즐거이 자신을 잊고 나라를 위하여 뇌정 같은 위엄을 범하겠습니까? 옛날 우리 세종 대왕께서 일찍이 말씀하시기를, 지나간 옛일을 두루 살펴보건대 오히려 견거하면서 간절하게 간하는 자가 있었다. 지금이 비록 소강 이라고 하나, 과감하게 말하는 자가 있는 자를 볼 수가 없는 것은 무엇 때문인가? 하시면서 항상 심회를 열어 간언을 구하시며 할 말을 다하도록 힘쓰셨으니, 이것이 동방의 요순 같은 군주가 되었던 까닭입니다. 저으기 살펴보건대 오늘날은 언로가 기구하고 충직한 기운이 꺾여져서, 이어서 전하께서 자기 잘못을 스스로 꾸짖으면서 구언하신 지 지금 벌써 열흘이 되었는데도, 아직도 전하를 위하여 진언하는 자가 한 사람도 없으니, 또한 원하건대 전하께서는 구언하시기를 목마른 것같이 하시고, 간언에 따르시기를 흐르는 물과 같이 하시어, 한갓 허문에 응하여 숫자를 채우는 데로 돌아가지 않게 하소서. 예로부터 나라를 다스리는 도리는 어진이를 친근히 하는 것을 임무로 삼지 아니함이 없었습니다. 그리하여 중용의 구경에 어진이를 높이는 것이 친족을 친근히 하는 것 위에 있는 것입니다. 대개 세도가 오르내리는 것과 사문이 흥했다 쇠했다 하는 것은 모두 어질고 간사한 사람의 진용과 퇴출에 달려 있으니, 생각하건대 중요하지 않겠습니까? 불행하게도 조정은 당론으로 분열되고 사림은 서로 사이가 나빠져서, 삼조에서 예우하고 온세상에서 추앙받던 유현이 거개가 조정에 있는 날은 적고 황야에 숨어 있는 해가 많은 것을 면치 못하니, 진실로, 이미 저으기 한탄하고 매우 애석하게 여겼습니다. 요즘 전하께서 정초 하여 예대한 자가 혹은 군정에 핍박받고 혹은 외모에 구애되었으므로, 휴가를 고하면 허락하고 충간을 올리면 의심하고 노여워하십니다. 비록 뉘우쳐 고치고 생각하여 부르신다 하여도 꿈 속에서 생각하거나 측석 하는 성의가 있는 것을 볼 수가 없으면 속으로는 사실 싫어하고 미워하시는 것이니, 장차 성명의 세상으로 하여금 오도가 아득히 막히고 유교가 없어지게 된다면, 또한 두려움이 심하지 않겠습니까?" 하니, 임금이 답하기를, "응지하여 아뢴 말이 정성을 다하여 경계하고 가르쳤으니, 충애의 정성과 약석의 의논이 아닌 것이 없다. 그러니 마음에 새겨두고 항시 생각하지 않을 수 있겠는가? 의논하여 처리할 일이라면, 묘당으로 하여금 상의하여 확정지어서 처리하겠다." 하였다.</translation>
        <original>玉堂上應旨箚曰: 人君應天弭災之道, 以實心行實政, 而其要只在於勤學好問, 有進無退而已。 周書所謂: ‘皇建其有極。’ 曾傳所謂: ‘家齊而國治。’ 孔子所謂: ‘修己以安民。’ 董子所謂: ‘盡小者大, 愼微者著。’ 其在斯矣。 又曰: "殿下平日身心上許多病根, 都在於暴急, 事有觸激, 則威怒震疊, 言有咈逆, 則譴罰橫加, 雖眷遇之大臣, 尊尙之儒賢, 棄之如屣, 罵之如僕, 明銳太過, 亢高日極, 神斷太速, 手段漸闊, 至於刑殺之柄, 固在人主。 而必須國人皆曰可殺, 然後殺之, 庶幾無濫枉感傷之患, 而視若芟菅, 小無難事, 用舍之權, 宜在宸心, 而昔之敬禮者, 今反棄廢, 始則倚毗, 而無端厭薄, 偏聽獨任, 古人所戒, 朱子書之於九經或問之章, 此政時君世主所宜省察, 而殿下於比年以來, 無論是非, 一例輕蔑, 使三公每不備員, 殊無專任倚重之意, 用是無一人忘身禍福, 體國擔當, 以格君心、回世道爲心者, 低頭捫舌, 恐咈聖意, 斲稜剗角, 務適時尙, 如是而幾何不至於危亡哉?" 又曰: "王化之成, 必由於內治。 禮曰: "內言不出於梱, 外言不入於梱? 此誠帝王嚴宮禁、正邦國之先務, 而刑家御國, 實殿下傳守家法。 仁廟反正之後, 首聽臺諫之言, 嚴禁女人不得出入於闕庭之內, 後因慈敎, 始有符信通行之命, 因循踵襲, 漸至囂雜, 見今女人之往來禁掖者, 殆至於聯袂接趾, 無論主家戚畹、宮人、禁隷之屬, 其爲不嚴甚矣。 殿下嘗以宮人之煽動浮言爲痛惋, 而此路不防, 則雖日加誅殛, 無以杜其弊也。" 又言: ‘古人言: ‘奢侈之弊, 甚於天災。’ 殿下亦嘗臨筵發歎, 思所以矯革矣。 目今昇平旣久, 生齒漸繁, 粟米麻絲之出於土地者有限, 而人畜凡百之養, 不啻十倍, 則正宜君臣上下, 弊衣菲食, 惜財節用, 以爲奉天恤民之地, 而侈靡之習, 日甚一日, 朝廷之上, 淸芬掃地, 郡邑之間, 貪汚成習, 何莫非奢侈之弊有以致之, 而宮中高髺, 四方一尺, 則亦由殿下不自節儉, 上好下甚也。" 又曰: "國家之治亂, 固在於人才之用舍; 民生之休戚, 言路之開塞; 斯文之顯晦, 臣等請得以復言之。 人才之衰替, 莫甚於今日; 而仕路之混淆, 亦莫如今日。 出於華閥, 則不問人器之不稱, 而淸塗膴仕, 如拾草芥。 稱以名流, 則勿論才諝之有無, 而方岳機要, 靡不踐歷, 雖有矯革之命, 而除目多及於雜流, 雖有薦剡之擧, 而拔擢每先於世族, 官方淆亂, 多由於初筮之不擇, 而卽今弊源, 尤在於參下之員多, 而六品之窠窄也。 近來蔭路太廣, 倖門漸開, 懶於文史, 急於進取, 年踰弱冠, 便占薦目, 纔登仕籍, 橫出六品, 甚至衒能干譽。 又薦州牧, 競相慕效, 轉成痼習。 且緣科擧頻數, 出身繁夥, 文官武臣, 虛老抱屈者, 難以計數。 而窠闕有限, 無以疏通, 冤屈之氣, 亦足傷和也。 卽今陵殿參奉, 多至五十八員, 其他參下之官, 亦至六十, 考之大典吏典, 禁府經歷都事, 各司別坐別提, 皆以四五六品載錄, 則祖宗垂憲之意, 槪可知也。 故相臣崔鳴吉, 曾在仁廟朝, 箚論各司官員, 陞遷變通之意, 而明於時務, 言多中窾。 殿下若取而睿覽, 則可得其詳矣。 伏願殿下, 使廟堂銓曺, 雜議審究, 各陵參奉一員, 皆以文官參下塡差, 禁府都事及各司別坐, 一依大典, 皆以文蔭參上調用, 其他敎授、郞廳、監牧等任, 從雜岐冒正仕者, 一切杜塞。 亦以文蔭之棄散積滯, 循次除敍, 則可以勸正科而抑蔭岐, 淸仕路而杜倖門矣。 此外尙志篤行, 學問才識之士, 時招筵席, 顧問義理, 其才其學, 誠合擢用, 則任之以風憲之職, 寄之以世道之責, 可見實益, 而庶無濫僞矣。 朋黨, 實亡國之根柢, 近來睽乖日甚, 保合難期, 誠有如聖敎者, 然而不可以此着在淵衷, 先加疑阻, 只在聖上臨之以大公之道, 示之以至正之心, 毋論彼此同異, 其人賢則進之, 邪則黜之; 其言是則用之, 非則斥之。 夫如是, 則國家不期治而自治; 朝廷不期正而自正矣。 國家之安危, 只在於民之休戚, 而卽今民生困悴, 可謂極矣。 積逋追賦之徵捧, 簽丁隣族之侵督, 其弊百端, 而且聞朝家徭役之外, 守宰監兵之臣, 誅求侵漁, 罔有紀極。 此由於諸道按廉之臣, 不能嚴黜陟, 而雖或被論於廉問, 見劾於臺章, 每令査覈, 卒歸淸脫, 何莫非國綱壞弛、風習傷弊也? 安民之道, 莫先於祛弊; 民弊之大, 莫過於屯田。 諸宮家各衙門, 各自分劃, 籠山包野, 土地不籍於司農, 民口不繫於縣官, 歲入日縮, 良民偏悴, 勳戚貴臣, 差送親人, 名爲公用, 潤其私橐, 官司之入, 不過什一, 衙門如此, 宮家亦然。 列邑無以成樣; 小民無以爲生, 何幸? 頃者, 聖心夬斷, 命罷折受之事。 而諸宮家則依先朝癸卯定式, 劃給之後, 不有撓改, 而各衙門則每被主臣之周遮, 未免爲因循之歸, 勿論壬子以後, 只計本司調用之資, 而餘倂革罷, 其中難罷處, 則悉除別將, 令本邑句管捧納, 則公入倍前, 而民命少蘇矣。 夫人君居至尊而莅衆庶, 其分則天地也, 其威則雷霆也。 賞之使言, 猶難犯顔, 況一言不合, 嚴譴隨至, 孰肯忘身徇國而觸雷霆也? 昔我世宗大王嘗曰: ‘歷觀往昔, 尙有牽裾切諫者, 今雖小康, 未見有敢言者何也?’ 常開懷求諫, 務使盡言, 此所以爲東方堯 舜之主也。 竊觀今日, 言路崎嶇, 直氣摧折, 殿下之責己求言, 今已一旬, 尙無一人爲殿下進言者。 亦願殿下, 求之如渴, 從之如流, 不徒爲應文備數之歸焉。 自古爲國之道, 莫不以親賢爲務, 而中庸、九經, 尊賢在親親之上, 蓋世道之汚隆, 斯文之興喪, 皆係於賢邪之進退, 則顧不重歟? 不幸朝著潰裂, 士林携貳。 三朝禮遇、一世宗仰之儒賢, 皆未免在朝日少, 遜荒多年, 固已竊歎而深惜矣。 頃來殿下之旌招禮待者, 或迫於群情, 或拘於外貌, 故告休則許副, 進忠則疑怒, 雖悔而改之, 思而召之, 未見有夢感側席之誠。 內實厭惡, 將使聖明之世, 吾道晦塞, 儒敎泯滅, 不亦懼之甚者乎?" 上答曰: "應旨陳言, 竭誠誡誨, 無非忠愛之悃, 藥石之論, 可不留心而服膺焉? 可以議處事, 令廟堂商確處之。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412003_001">
        <translation>대신과 비국에 여러 재신을 인견하였는데, 영의정 김수흥이 아뢰기를, "직전의 제도는 대신이 진달한 것으로 인하여 문의해서 품하여 행하라는 명이 있었는데, 여러 사람의 의논이 모두 갑자기 다시 행하기는 어렵다.고 하였습니다. 이 법을 행하기 어려운데, 절수가 혁파된다면, 변통의 도리가 없을 수가 없습니다. 마땅히 해조로 하여금 궁가에 값을 주어서 그들에게 전장을 사게 하는 것이 가장 편리하고 좋겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "값을 주는 액수를 얼마로 정하는 것이 합당하겠는가?" 하니, 김수흥이 아뢰기를, "대군과 공주는 4천 냥이고, 왕자와 옹주는 3천 냥으로 정해야겠습니다." 하니, 임금이 다시 말하기를, "대군과 공주는 5천 냥을 주고 왕자와 옹주는 3천 냥이면 좋겠다." 하고, 인하여 법령을 엄격하게 정해서 백성으로 하여금 감히 서로 소송하는 토지를 궁가에 팔지 말게 하라고 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸宰, 領議政金壽興曰: "職田之制, 因大臣陳達, 有問議稟行之命, 而諸議皆以爲, 猝難復行, 此法難行, 而折受革罷, 則不可無變通之道矣。 宜令該曺, 給價於宮家, 使之買庄, 最爲便好。" 上曰: "給價之數, 當以幾何爲定耶?" 壽興曰: "大君、公主則四千兩, 王子、翁主則三千兩爲定矣。" 上復曰: "大君、公主則給五千, 王子、翁主則給三千可也, 仍命嚴立科條, 令民毋敢以相訟土地, 賣於宮家。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412003_002">
        <translation>전라도 유생 백광호 등이 상소하여 박세채를 불러 들일 것을 청하고, 윤증의 억울함을 하소연하였으며, 끝으로 이상의 일을 논하였는데, 임금이 그 소를 돌려 주라고 명하고, 하교하기를, "윤증이 스승을 배반하고 선정을 헐뜯은 것은 실로 세도의 별고이고 사문의 죄인이다. 진실로 시비의 천성을 가진 사람이면 누가 상심하지 않겠는가? 그런데 백광호 등은 윤증을 변명하여 구조하는데 급급하여, 감히 예전의 직질을 회복시키고 대우하기를 처음에 유현으로 대우한 것처럼 예우하라는 일을 앞에다 내걸고, 은연중에 어지럽게 자취를 가리울 계획을 세웠으며, 그 처음부터 끝까지 말한 뜻에 윤증을 위하여 편을 들지 않은 것이 없다. 그리고 끝으로 곧 징소의 예를 다시 산야에 있는 사람에게 행하라는 등의 말을 방자하게 글에다 썼으니, 계책을 꾸민 것이 교밀할 뿐만 아니라, 공의를 업신여기고 기탄없이 구는 것이 이보다 심함이 없다. 이상이 대옥에 관계된 일에 이르러서도 자못 매우 옳지 못하기 때문에 조가에서 이미 견벌을 시행하였으니, 일이 지난 뒤에 마땅히 제기해서는 안 될 것이며, 반드시 논하여 열거하려고 한다면, 다만 일에 대하여 논할 뿐인데, 어떻게 추하고 패악하게 무력으로 억압했느니 비루하고 야비하게 도둑질했느니 등의 말로써 분노하여 예전에 예우하던 신하를 추잡하게 헐뜯을 수 있는가? 저쪽은 억누르고 이쪽은 드날려서 오직 마음대로 하려고 하면서 스스로 그 간폐가 모두 드러나는 것을 깨닫지 못하고 있다. 더구나 유생으로서 현인을 위하여 머무르게 할 것을 청하는 것이 아니라, 조정에 간여하여 시비를 함부로 논하니, 결코 국가의 아름다운 일이 아니라, 열성께서 일찍이 매우 미워하시던 바이다. 이와같이 대단한 시비가 관계되는 곳에 만약 밝게 분변하여 통쾌히 물리치지 않고 흐릿하게 칭찬하고 권장하는 것을 보인다면, 그 장래의 해는 장차 인심이 수렁으로 빠져들고 의리가 어두워지는 데 이른 뒤에야 그칠 것이니, 마땅히 조금 경책을 베풀어서 선비의 추향을 바로잡고 우선 화평하게 진정하는 도리에 따르게 하는 것이 마땅할 것이다." 하였다.</translation>
        <original>全羅道儒生白光瑚等上疏, 請招延朴世采, 伸暴尹拯之冤。 末論李翔事。 上命還給其疏, 下敎曰: "尹拯之背師醜正, 實是世道之變而斯文之罪人也。 苟有是非之天者, 孰不痛心? 而光瑚等, 急於營救尹拯, 敢以牽復舊秩、禮待如初之儒賢事, 弁之於首。 隱然爲眩亂掩迹之計, 而若其首 尾語意, 無非爲尹拯左袒。 而末乃以徵召之禮, 復加於山野等語, 肆然筆之於書, 不但設計之巧密, 蔑公議而無忌憚, 莫此爲甚。 至於李翔之參涉大獄, 殊甚不韙, 故朝家已施譴罰, 則事過之後, 不當提起, 必欲論列, 則只宜就事論之而已。 何可以醜悖武斷, 鄙倍盜竊等語, 乘忿醜詆於曾前禮過之臣, 抑彼揚此, 惟意所欲, 而自不覺其肝肺之盡露也? 況儒生, 非爲賢請留之事, 而干預朝政, 妄論是非, 決非國家之美事, 而列聖之所嘗深惡者也。 如此大段是非所關處, 若不明辨快斥而混示嘉奬, 則其流之害, 將至人心陷溺、義理晦塞而後已。 所當略施警責, 以正士趨, 而姑從和平鎭定之道也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412003_003">
        <translation>이익을 이조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>以李翊爲吏曺判書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412004_001">
        <translation>봉조하 송시열이 인산의 기일이 임박하여 올라온다고 도신이 계문하였는데, 임금이 말하기를, "경이 시골로 물러난 지가 벌써 이미 5년이나 되니, 자나깨나 생각하매 울적한 회포가 바야흐로 마음속에 간절하였는데, 지금 도신의 장계를 보고 비로소 올라온다는 기별을 알았으니, 기쁨과 다행스러움을 깨닫지 못하겠다. 만약 그렇게만 된다면 내가 옆자리를 비워 두고 이처럼 정성스럽게 기다릴 것이니, 경의 임금을 사랑하는 정성으로써 유독 나를 연모하는 정성이 없겠는가? 이에 사관을 보내어 나의 지극한 뜻을 개유하니, 빨리 길을 떠나서 나의 마음을 위로하여 같이 오도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>奉朝賀宋時烈以因山期迫上來, 道臣啓聞。 上曰: "卿之遜荒, 倐已五載, 寤寐思想, 鬱陶之懷, 方切于中矣。 今觀道臣狀啓, 始知上來之奇, 不覺欣幸, 如有所得, 予之側席虛竚, 若是其懃懇, 則以卿愛君之丹忱, 獨無戀予之誠乎? 玆遣史官, 諭予至意, 斯速登途, 以慰予心。" 仍與偕來。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412006_001">
        <translation>사헌부에서 응지의 소를 올려서 임금의 덕을 힘쓰게 하니, 임금이 궁중에 머물러 두고 우악한 내용의 비답을 하였다.</translation>
        <original>憲府上應旨疏, 勉君德。 上留中, 優批答之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412007_001">
        <translation>임금이 대행 대왕 대비의 시책을 올렸는데, 그 글에 이르기를, "유세차 무진년 12월 경자삭 초7일 병오에 애증손 사왕 신 모는 삼가 재배하고 머리를 조아리며 말씀을 올립니다. 저으기 생각하건대 육인 의 기한이 있는 것을 슬퍼하니 더욱 더 깊이 사모하게 됩니다. 하나의 은혜로 절제하여 시호로 하는 것은 거칠게나마 유양 함을 본받는 것이라, 이에 이장을 따라 공경히 보책을 올립니다. 공손히 생각하건대 자의 공신 휘헌 강인 대왕 대비는, 도는 곤순을 따르고 덕은 하늘의 조화에서 품부받았으며, 복많은 명문에서 자란 것은 진실로 사록 의 경사에 합치되고, 성조의 짝이 됨은 일찍이 위사 의 맞이함을 받은 것입니다. 아래로 미쳐서는 규목 의 은혜를 베풀었고, 존위에 있으면서도 황상 의 길함을 얻었으며, 음교는 이미 중곤에 베풀어졌고 자화는 동조에서 더욱 빛났습니다. 영묘 께서 효사에 돈독하시어 춘휘 라 이름을 걸고 전각을 지으셨고 현고께서는 선왕의 뜻을 이어받들었습니다. 말년의 함이 를 빈어 사이에 남몰래 헐뜯는 말을 근절시켰고 궁위는 한없는 즐거움이 흘러 넘쳤습니다. 지극히 작은 내가 어린 나이로 왕위를 이어받아 많은 가르침을 받자오며 오늘까지 이르렀는데, 하늘이 재앙을 내리자 스스로 외로와서 의지할 데 없는 외로운 신세를 슬퍼하였으나, 아침 저녁으로 기뻐하시도록 받들었으니, 그래도 우러러 보는 바가 있는 것을 다행으로 여겼습니다. 아플 때에는 보호해 주심에 힘입었고 재앙을 만나면 깨우치고 가르쳐 주심이 부지런하였습니다. 선인의 수렴 을 번거롭게 하시지 않으셨으나 옹호하여 도운 공은 성대하게 드러났고, 명덕의 대련 에 같이 부합하니 절약하고 검소한 풍속이 크게 행하여졌습니다. 외척을 경계하여 계경 으로 사통하는 것을 막고, 내장을 꺼내어 구학에 뒹구는 급박한 사람들을 구제하셨습니다. 한가에 성한 전례는 장락궁 의 융성함보다 더할 수 없고, 주실의 아름다운 평판은 태임 의 성덕을 모두 칭송하였습니다. 온 나라가 높이 받듦을 누리시어 모의 를 보이신 지 50 년이 넘었고, 4조 를 지나도록 강녕하시므로 신서는 만세천세를 축원하였습니다. 화갑이 하산 에 돌아와서 옥치 를 수연에 막 올렸는데, 어찌 병환이 오래 낫지 않아 갑자기 세상을 떠나시리라 생각하였겠습니까? 작은 정성이 헛되이 간절하였으나 일찍이 기도한 것이 징험이 없었음을 부끄러워합니다. 지극하신 은혜를 갚지 못하니 돌보아 주신 것을 생각한들 어찌 미치겠습니까? 다만 지금 시호를 올리고 행실을 기록하는 것은 슬픔을 펼쳐보이고 돌아가신 분을 높이기 위함입니다. 진실로 성실하고 아름다운 행적을 헤아려 형용하기 어려운 줄 알고 있지만 현호에다 나타내어 게시하지 않으면 어찌 심정과 예의를 갖추겠습니까? 바른 것을 실천하고 화합한 데 뜻을 둔 것은 엄숙하고 공경하는 끼친 법으로 나타났고, 덕을 지키고 업적을 높인 것은 훌륭한 공적이 아름답게 빛나는 데 드러났습니다. 삼가 신 의정부 영의정 김수흥을 보내어 책보를 받들고 정숙 온혜란 존호와 장렬이란 존시를 올립니다. 우러러 바라건대 밝으신 영혼은 이 정성을 굽어 살피시어 완염 에 의탁하여 도산유신 과 같이 밝게 후세에 전하시고 우리 자손을 도와서 본손과 지손으로 하여금 창성하게 하소서. 아! 슬픕니다. 삼가 말씀 드립니다." 하였다.</translation>
        <original>上諡冊于大行大王大妃, 其文曰: 維歲次戊辰十二月庚子朔初七日丙午, 哀曾孫嗣王臣某, 謹再拜稽首上言, 竊以痛六靷之有期, 冞增攀慕, 節壹惠而爲謚, 粗效揄揚, 聿循彝章, 祗薦寶冊。 恭惟慈懿恭愼徽獻康仁大王大妃, 道侔坤順, 德稟天和, 毓祉名門, 允叶沙麓之慶, 媲體聖祖, 早膺渭涘之迎, 逮下推樛木之恩, 居尊得黃裳之吉, 陰敎旣宣於中壼, 慈化益彰於東朝。 惟寧廟之篤孝思, 揭春暉而建殿, 若顯考之繼先志, 奉暮景之含飴, 嬪御絶浸潤之言, 宮闈洽瀜洩之樂, 顧眇末之忝位, 越在沖齡, 荷提撕之多方。 式至今日, 旻天降割, 自傷孤露之無依, 晨夕承歡, 尙幸瞻仰之有所, 當疾憂而保護是賴, 遇災咎則警誨惟勤, 不煩宣仁之垂簾, 擁佑之功茂著, 同符明德之服練, 節儉之風丕行, 戒外戚而杜蹊逕之私, 發內藏而濟溝壑之急。 漢家盛典, 莫尙長樂之隆。 周室徽音, 咸頌太任之聖。 享一國之尊養, 母儀踰五十年。 歷四朝而康寧, 臣庶祝萬千歲。 花甲載回於遐算, 玉巵纔稱於壽筵。 豈意美疢之彌留, 奄見仙馭之上陟? 微誠徒切, 愧嘗禱之無徵。 至恩未酬, 懷顧復而奚及? 惟玆易名而紀行, 所以展哀而崇終。 固知塞淵之芳猷, 難容擬議。 苟非表揭於顯號, 曷備情文? 履正志和, 著齊莊之遺範。 秉德尊業, 闡功烈之休光。 謹遣臣議政府領議政金壽興, 奉冊寶上尊號曰貞肅溫惠, 尊謚曰莊烈, 仰冀明靈, 俯諒忱悃, 託諸琬琰。 竝塗莘而昭垂, 佑我子孫。 俾本支而昌熾, 嗚呼 哀哉! 謹言。 領敦寧府事金壽恒製進。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412007_002">
        <translation>지평 이언기가 상소하기를, "청컨대 궁가에 값을 주어 전장을 사게 하라는 명을 정지하고, 다시 직전의 제도를 행하게 하소서." 하니, 임금이 답하기를, "궁가가 있고 재산이 있는 것은 비유하건대 날마다 쓰는 음식을 없앨 수 없는 것과 같은 것이며, 직전의 제도는 옛날과 지금의 적당함이 다르고, 일이 구애가 많으므로 결코 시행되기 어려우니, 참작하고 변통하는 것이 그만둘 수 없는 바이다. 아! 종사의 경사가 선조 때보다 성한 적이 없었는데, 그때 혹 전장을 내려주기도 하고, 혹 절수를 허락하기도 하였으니, 이는 대개 어버이가 지극히 사랑하는 뜻에서 나온 것이며, 성덕에 손상이 있다는 것을 듣지 못하였다. 더구나 내가 만년에 비로소 한 자식을 얻자 겨우 값을 주는 정한 제도를 반포하였는데, 서둘러 일이 발생하기도 전에 방색하며 행할 수 없는 직전으로 행하려고 하여 쓸데없이 사설을 다하는 것이 곧 이 지경에 이르게 되니, 실제로 그 뜻이 있는 바를 이해할 수가 없다." 하였다.</translation>
        <original>持平李彦紀上疏, 請寢宮家給價買庄之命, 復行職田之制。 答曰: "有宮家而有財産, 譬如日用飮食之不可廢者也。 職田之制, 古今異宜, 事多掣肘, 決難施行, 則參酌變通, 在所不已。 噫! 螽斯之慶, 莫盛於宣廟朝, 而伊時或賜田庄, 或許折受, 此蓋出於親愛之至意, 而未聞有損於盛德也。 況予晩年, 始得一子, 纔頒給價之定制, 而汲汲然先事防塞, 欲行不可行之職田, 費盡辭說, 乃至於此? 實莫曉其意之所在也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412009_001">
        <translation>사간원에서 응지의 차자를 올려 군주의 덕을 힘쓰게 하니, 임금이 궁중에 머물러 두고서 우악한 내용의 비답을 내렸다.</translation>
        <original>諫院上應旨箚, 勉君德。 上留中而賜優批。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412010_001">
        <translation>심사홍을 장령으로, 이징명을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈思泓爲掌令, 李徵明爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412015_001">
        <translation>장렬 왕후의 발인에 총호사가 재궁을 받들고 빈양문으로부터 명정전을 경유하여 나가서 진발하였는데, 모시고 따라간 문무 백관은 모두 걸어서 따르고 임금은 소여를 타고 흥인문 밖에까지 곡하며 따라가서, 노제소에서 절하고 하직하고 돌아왔다.</translation>
        <original>莊烈王后發靷, 摠護使奉梓官, 自賓陽門, 由明政殿出進發, 陪從文武百官, 皆步從。 上乘小輿, 哭從于興仁門外, 拜辭于路祭所而還。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412015_002">
        <translation>봉조하 송시열이 산릉에 왔다가 소를 남겨두고 곧 돌아갔는데, 그 대략에 이르기를, "신이 국상의 처음에 이미 즉시 분곡하지 못했고, 지문을 지으라는 명을 받기에 미쳐서 또 받들어 지어 올리지 못하였으니, 비록 나이가 많고 병이 위독한 데서 연유한 것이지마는 매양 두려운 마음이 간절하여 다만 엎드려 죄를 기다렸습니다. 그러나 영신은 멈추지 않아 흠위 가 장차 출발하려 하니, 애모의 정성이 이에 더욱 심합니다. 한 번 천안을 뵈어 조금이나마 받들어 위로하는 정성을 펴고, 인하여 숨이 끊어지기 전에 성조가 뜻하시던 일의 만분의 일이라도 정성을 다하고 신손이 계술하신 실지의 공을 우러러 도우려고 하였으며, 더욱 대강을 거슬러 가서 영릉 돌아가는 길 밖에서나마 울며 하직한다면 잊혀지지 않는 고충이 거의 지하에 서리어 쌓이지는 않을 것입니다. 이 때문에 힘을 다하여 길에 나서서 겨우 인산의 밖에 이르렀는데, 그 사이에 질병이 여러번 발작하여 위독한 것이 여러번 이었습니다. 그러나 후회하고 두려움이 없는 것은 다만 조그만 정성이 단사와 같아 마침내 스스로 숨길 수 없기 때문입니다. 그런데 올 때 중반부터 약간 소문이 있어서 이미 두려운 뜻이 없지 않더니 서울에 가까이 오게 되자 소문이 더욱 진실이었으므로 신의 종적이 조금도 편안하기 어려웠습니다. 신이 만약 공의가 있지 않은데도 염치없음을 무릅쓰고 명을 따라 빨리 온다면 참으로 이른바 꺼리는 것이 없는 자가 되어, 그 죄려를 더하게 될 것입니다. 신이 외람되게 은지를 받들매 사연이 간곡하시니, 비록 가시덤불이 길을 막더라도 마땅히 빨리 나아오기에 겨를이 없어야 하겠지만 이와 같이 여러 사람의 노여움이 불길과 같은 때를 당하여 비록 몸을 경궐 가까이 두려고 하여도 그렇게 할 수가 없습니다. 신이 함부로 능소에 나아가서도 또한 그 외람된 줄을 알았기 때문에 감히 곡반에 나아가지 못하고 다만 야차에서 절하며 곡하고 물러나 돌아왔습니다. 신극을 바라보매 눈물이 쏟아지는 듯합니다." 하였는데, 임금이 답하기를, "한 번 사관이 돌아온 뒤로부터 마음을 바꾸어 조정에 나올 것을 내가 날마다 바랐는데, 정지가 믿어지지 않는다고 소를 남겨두고 기약없이 떠나가니 서운하고 부끄러우며 한탄스러움을 이미 말할 수 없다. 경이 소 끝에 아뢴 것을 보건대 반드시 정적에 대단히 편안하기 어렵다는 것이 있으니, 이 무슨 세도의 투박함이 한결같이 이 지경에 이르는 것인가? 진실로 한심스럽다. 경의 오랜 덕망과 넓은 도량으로써 말속의 시끄러운 말은 일소에 부쳐야 마땅할 것인데, 지나치게 스스로 겸양하여 나를 버리기를 잊은 듯하니, 이것이 어찌 평일에 원로에게 바라던 바이겠는가? 이에 사관을 보내어 나의 지극한 뜻을 개유하니, 멀리 떠나가려는 마음을 과단성 있게 돌려서 목마른 듯 바라는 마음에 부응하라." 하였으나, 송시열이 이르지 않았다. 임금이 다시 개유하였으나 끝내 명을 받들지 않았다.</translation>
        <original>奉朝賀宋時烈來赴山陵, 留疏旋歸, 其略曰: "臣於國哀之初, 旣不能登時奔哭。 逮受誌文之命, 又不能奉承製進, 雖緣年衰病篤之致, 每切惶隕, 祗伏俟罪。 靈辰不留, 廞衛將啓, 哀慕之誠, 於是爲甚。 一瞻天顔, 少伸奉慰之忱, 仍欲於一息未絶之前, 罄竭聖祖志事之萬一, 仰助神孫繼述之實功, 轉泝大江, 泣辭寧陵巡路之外, 則耿耿孤忠, 庶不盤積於地下矣。 以是黽勉就途, 僅至因山之外, 其間疾病屢發, 危頓者數矣。 然無所悔懼者, 只緣微悃如丹, 終不能自閟也。 粤自中半, 微有所聞, 則已不無惶怖之意, 及至近畿, 所聞益眞, 臣之蹤迹, 萬分難安。 臣若不有公議, 冒沒趨命, 則眞所謂無忌憚者, 益其罪戾矣。 臣猥蒙恩旨, 辭意懃懇, 雖荊棘塞路, 亦當趨赴之不暇, 而當此衆怒如火之日, 雖欲近身京闕, 亦不可得矣。 臣之冒進於陵所, 亦知其猥越, 故不敢赴班, 只拜哭於野次而退歸。 瞻望宸極, 有淚如瀉。" 上答曰: "一自史官之回, 幡然造朝, 予日望之, 情志未孚, 留疏決歸, 缺然慙歎, 已不可言。 而以卿疏末所陳觀之, 必有情迹之大段難安者, 是何世道之偸薄, 一至於此耶? 良可寒心。 以卿宿德洪量, 末俗嘵嘵之說, 宜付一笑, 而過自撝謙, 棄予如遺, 斯豈平日所望於元老者乎? 玆遣史官, 諭予至意, 夬回長往之心, 以副如渴之望。" 時烈不至。 上令更往諭之, 終不承命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412016_001">
        <translation>장렬 왕후를 휘릉에 장사하였다. 자시에 견전을 행하고, 이내 소여로 받들고 능상에 이르렀다. 영의정이 꿇어앉아 애책을 올렸는데, 그 글이 이르기를, "유세차 무진년 8월 26일 병인에 자의 공신 휘헌 강인 정숙 온혜 장렬 왕후가 창경궁의 별당에서 훙하여 12월 15일 갑인에 조전 에 옮겨 좌정하고, 16일 을묘에 휘릉에 영천하는 것은 예입니다. 찬전 을 열어 고유하니 보의는 행렬을 이루었고, 영침이 이미 거두어졌으니, 조연을 장차 치우려 합니다. 삼세의 장락궁을 버리시고 한 언덕의 가성 으로 나아가시니, 궁위는 새벽빛 속에 고요한데, 빈어 의 울음은 천둥소리 같습니다. 다만 우리 주상 전하께서는 자안의 영원히 떠나심을 슬퍼하고, 고영 의 믿을 곳이 없는 것을 애통해 하시어, 용순 을 어루만지매, 가슴이 무너지는 듯하고, 봉삽 을 쳐다보매 눈물이 쏟아졌습니다. 양휘할 것을 생각하여 후인에게 명령하고 동관 을 명하여 일을 기록하시니, 그 사에 이르기를 생각건대 화벌은 선계가 한양에서 나왔는데 사록의 이상한 징조로 월홍의 상서로운 꿈을 꾸어 성스러운 몸이 향실에서 탄생하였는데, 천계 옥책을 열었으며, 조용하고 공손하며 깊은 심성은 일찍부터 착한 덕을 드러내었습니다. 인조께서 곤위가 비게 되자, 적의 가 다시 새로워져 제곡의 원후 를 이어받고 문왕의 중년에 배필이 되었던 것 같았으니, 추기의 신중하고 주밀함은 모후께서 탄복하신 바이며, 밖과 안이 끊는 듯하여 사알을 구함이 없으셨습니다. 1기 를 곤덕으로 받들다가 문득 대척 을 만났으니 우나라 순제가 순수하다 죽은 것을 뒤따를 수 없었음과 같았고, 상강의 대나무에 눈물 자국이 남은 것 과 같았습니다. 광음은 쉽사리 바뀌어 슬프고 좋은 일은 서로 잇따랐는데, 효종을 도와주고 숭릉 을 부호하셨습니다. 도덕을 갖춘 증손이 칭하여 높이고 예절로서 봉양하였는데, 미망인으로 자처하시면서 항상 겸양한 마음을 간직했습니다. 굶주린 백성을 진휼하시매 저축한 재물을 내어 주는데 아낌이 없었고, 은혜는 희사에게 흡족했지만 그래도 질투하는 것을 엄중히 다스리셨습니다. 해옥 에서 주산을 더하니, 성령에 갑년이 돌아왔습니다. 경사와 혜택이 냇물처럼 흐르니 기뻐하는 소리가 대지에 가득 찼습니다. 3조에서 올린 휘호는 보염에 광채를 더하였고, 거듭 맞이하는 해에 올린 잔치는 반도 에다 술잔을 권하였습니다. 그리하여 훤초가 사철 봄인 데 비기었는데, 봉류가 갑자기 얕아졌으니, 슬프기만 합니다. 막 침궁의 화재를 고하자마자 또 헌원성이 변고를 보이었고 슬픔과 재난이 겹쳐 쌓인데다 몹쓸 병을 만나서 여름과 가을을 지나도 오래도록 낫지 않으셨는데, 탕설을 아울러 베풀어도 효험이 없고 규벽 을 두 번이나 행하였지만 나으시지 않으셨습니다. 끝내 정성이 감동되지 못하였으니, 신리가 어긋나서 구하기 어려웠습니다. 아! 슬프다. 강비는 주나라의 배필이 되어 빛나게 중흥을 도왔고, 고후는 송을 도와 여중 요순이란 칭호가 있었는데, 훌륭하신 성모께서는 이 두 가지 아름다움을 겸하셨습니다. 이에 하늘의 복을 받아 길이 많은 복을 누리셨으니 65세의 장수는 정현 왕비에 거의 가까왔고, 14자의 아름다운 칭호는 정희 왕비와 거의 부합되었습니다. 상고하건대 예전이나 지금에도 보기 드문 일이므로 실로 지나간 사첩에 빛날 것입니다. 아! 슬프다. 영신이 이미 닥치고 길장을 비로소 옮기니 신행은 엄숙한데 들판의 길은 구불구불 하였습니다. 주유 를 누가 가지리요? 경렴 은 벌써 텅 비어 있습니다. 계궁은 새벽 달빛에 어두워지고 선루는 구슬픈 바람에 흐느끼고 있습니다. 표륜이 빠르게 하늘로 올라가니 떠나가서 돌아오심이 없겠습니까? 우뚝하게 남은 전당만이 있으니 춘휘에 보답할 길이 없습니다. 요지는 옥마의 소리에 점차 멀어지고 은해는 금부의 날아가는 소리에 깊어만 갑니다. 복비 를 따라가서 와후 와 나란히 있으니 만세토록 즐거워하면서 응당 어긋남이 없을 것입니다. 아! 슬프다. 울창한 저 신강은 성조의 곁인데, 네 능이 둘러싸고 있으니, 많은 신형이 잡귀를 꾸짖어 물리칠 것이며, 엄연히 산세는 청룡이 서려 있고 백호가 걸터앉아 일찍이 땅이 숨기고 하늘이 감추었던 곳인데, 진실로 오늘을 기다리고 있었던 것이니, 체백이 편안할 것을 기대하겠습니다. 어찌 부우산 이 멀다하리요? 다행히 선영에 가까이 있으니, 좌우에 있으면서 보좌하여 천년토록 국기를 공고히 하소서. 아! 슬프다. 구름이 떠가고 물이 흘러가듯 대운은 멈추지 않으니, 바위산에 먼지가 일어나고 밤에 배를 골짜기에 숨겨두듯, 차고 기우는 운수는 고치기 어렵고 대사의 기약은 옮길 수 없어 마침내 모두가 명막한 데로 돌아가는 것은 아무리 대성이라도 그 또한 그러하였던 것입니다. 다만 아름다운 계획과 명철하신 규범은 하늘과 땅에 뻗치어 없어지지 않을 것이니, 삼가 애책을 지어 옥석에 새겨 영구히 후세에 전하여 빛나기를 기약합니다. 아! 슬프다." 하였다.</translation>
        <original>葬莊烈王后于徽陵, 子時行遣奠, 仍以小轝, 奉至陵上, 領議政跪奠哀冊, 其文曰: 維歲次戊辰八月二十六日丙寅, 慈懿恭愼徽獻康仁貞肅溫惠莊烈王后, 薨于昌慶宮之別堂, 十二月十五日甲寅。 遷座于祖, 十六日乙卯。 永遷于徽陵。 禮也。 菆殿告開, 葆儀成列, 靈寢旣收, 祖筵將撤, 違三世之長樂, 就一丘之佳城, 宮闈閴兮曙色, 嬪御咷兮雷聲。 惟我主上殿下, 悲慈顔之永隔。 痛孤影之靡恃, 攀龍輴而摧隕。 眷鳳翣而涕泗, 思揚徽而詔後。 命彤管而記事, 其詞曰。 緬惟華閥, 系出漢陽。 沙麓徵異, 月虹夢祥。 聖誕香室, 天啓玉冊。 恬恭塞淵, 夙著令德。 仁祖壼缺, 翟儀重新。 繼嚳元后, 配文中身。 樞機愼密, 天只所歎。 外內斬截, 私謁罔干。 一紀坤承, 奄遭大戚。 虞巡莫追, 湘淚在竹。 光陰易改, 哀樂相仍。 翼安孝廟, 扶護崇陵。 有道曾孫, 贊崇禮養。 自處未亡, 常存謙讓。 念軫飢民, 不惜捐蓄。 恩洽姬使, 猶嚴嫉惡。 海屋添籌, 星齡回甲。 慶澤川流, 歡聲地匝。 三朝進號, 寶琰增章。 再歲呈宴, 蟠桃侑觴。 擬萱草之長春, 嗟蓬流之遽淺! 纔寢宮之告災, 又軒宿之示變。 積哀疢而遘虐, 經夏秋而彌留。 湯焫竝施而蔑效, 圭璧再擧而未瘳。 竟至誠之爽感, 神理錯兮難救。 嗚呼哀哉! 姜妃匹周, 光贊中興。 高后佑宋, 女堯有稱。 猗歟聖母! 兼此兩美。 玆受天祐, 永享繁祉。 六旬五之遐算, 望貞顯而垂及。 十四字之徽稱, 追貞熹而幾叶。 稽今古而罕覿, 實有光於往牒。 呼嗚哀哉! 靈辰已屆, 吉仗初移。 神行肅穆, 郊路逶迤。 珠襦兮誰御? 鏡奩兮已空。 桂宮晦兮殘月, 仙漏咽兮悲風。 飆輪倐其上昇, 定有去而無歸。 巋遺殿之獨存, 報無路於春暉。 瑤池邈兮玉馬響, 銀海深兮金鳧飛。 追宓妃兮竝媧后, 樂萬歲兮應無違。 嗚呼哀哉! 鬱彼新岡, 聖祖之側。 四陵環圍, 百靈呵辟。 儼蛇蟠而虎踞, 曾地秘而天慳。 諒有待於今日, 庶體魄之妥安。 豈鮒隅之云遠, 幸密邇於先靈。 在左右而降騭, 鞏國基於千齡。 嗚呼哀哉! 雲徂水逝, 大運不息。 石山生塵, 夜舟藏壑。 盈虛之數難革, 代謝之期莫遷。 終歸盡於冥漠, 雖大聖其亦然惟芳, 猷與哲範, 亘穹壤而不朽。 謹述哀而刻珉, 期垂耀於永久。 嗚呼哀哉! 大提學南龍翼製進。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412016_002">
        <translation>지문에 이르기를, "삼가 생각건대 우리 장렬 왕후는 인조 대왕의 계비이다. 중곤에 계신 지가 12년이고, 동조에 계신 지가 39년이었는데, 일찍이 내전의 말이 밖에 나갔다는 것을 듣지 못하였고, 또한 일찍이 한 가지의 정사에라도 간여했다는 것을 듣지 못하였다. 그러나 지극한 덕은 깊고 엄숙하여 자연스러운 음화가 생령에 두루 흡족하였다. 또 우리 성상께서도 받들어 섬기는데 정성을 다하고 예를 다하여, 위로는 사랑하는 은혜를 받고, 아래로는 효도하는 도리를 미루게 되니, 온 나라 신민이 모두가 왕후의 강릉 같은 장수를 빌었다. 그러나 곧 금상 14년인 무진년 3월부터 병환이 심하여지더니 성상께서 이른 아침부터 밤 늦게까지 마음을 졸이시면서 시약청을 설치할 것을 명하셨는데, 후께서 각사의 업무가 폐지될까 염려하여 중지시켰다. 임금이 약방에 영을 내려 중앙과 지방의 이름나고 훌륭한 의술을 가진 자를 불러 모으고 시종하는 신하로서 약리를 잘 아는 자도 동참시켜 약을 의논하고 백방으로 기술을 다하게 하였으나, 능히 효력을 보지 못하였다. 임금이 재차 종묘사직산천에 기도하고 제사할 것을 명하고, 또 옥문을 열어 사수 이하는 모두 석방할 것을 명하였으니 무릇 기도하는 방법이 지극하지 않은 바가 없었는데도 황천이 불쌍히 여기지 않았으므로 마침내 8월 26일 병인에 창경궁에서 승하하시었으니, 춘추가 예순 다섯이었다. 부음이 내리자 궁촌여염의 서민도 슬퍼서 통곡하지 않는 이가 없었고, 시전의 늙은이들은 더욱 왕후가 일호도 재물을 손상하거나 백성을 해치는 일이 없었다고 칭송하였으며, 사대부는 서로 말하기를, 선조로부터 오면서 왕후의 사가 친족에 대하여 사람들이 항상 척리가 되는 줄을 몰랐다.고 하니, 이에서 대개 왕후의 성스러움을 볼 수 있는 것이다. 여러 신하들이 시법을 의논하였는데, 정도를 이행하고 화합해 뜻을 두는 것이 장이고 덕을 지키고 업을 따르는 것이 열이다. 그리고 마침내 존시를 올리기를 장렬이라 하고, 휘호는 정숙 온혜라 하고, 전호는 효사전이라 하고 능호는 휘릉이라 하였다. 12월 16일에 양주군 건원릉 옆 유좌의 언덕에 장사하였다. 임금이 또 행록을 뽑아 기록하시고, 신 이단하에게 현궁에 지문을 짓도록 명하시니, 신이 글을 못한다고 사양하였으나 허락받지 못하였다. 그러나 신이 거룩하신 붓으로 형용한 것을 보건대 화공 에 싹이 될 만하니, 신이 그 사이에서 모사하여 그려낼 수가 없다. 삼가 행록을 상고하니, 이렇게 말했습니다. 후의 성은 조씨인데 가계는 양주의 한양현에서 나왔다. 시조 조잠은 고려조에 벼슬하여 판원사에 증직되었고, 아조로 들어와서는 휘 조말생이 있는데 문학과 재기로써 헌릉 의 지우를 얻어 대사마 대제학을 지냈고 영중추의 관직으로 죽으니 시호는 문강이었다. 5대조 휘 조방좌는 병조 판서에 증직되었고, 고조 휘 조준수는 용인 현령이었으며, 증조 휘 조남은 좌찬성에 증직되었는데, 좌찬성이 동종으로 출계하여 판서에 증직된 조연손을 아버지로, 한천위 조무강을 할아버지로 삼았으니, 한천위는 곧 문강공의 4세 지손이다. 조휘 조존성은 문과에 올라 내외의 관직을 두루 거쳐 벼슬이 지돈녕에 이르렀고 영의정에 증직되었으며, 시호는 소민이다. 고 휘 조창원은 여러 번 군읍을 맡아 법을 지켜 백성을 잘 다스리는 것으로 치적이 드러났으며, 군자감 정으로 발탁 제수되었는데, 사람들이 후덕한 장자라고 일컬었다. 국구가 되어 한원 부원군영돈녕부사에 봉해져 혜목이란 시호를 받았다. 배위 완산 부부인 최씨는 대사간 최철견의 따님으로, 딸 셋을 낳았는데 왕후가 순서로는 끝이었다. 천계 갑자년 11월 정사에 부부인이 왕후를 직산현의 관사에서 탄생하였는데, 바야흐로 임신할 때에 달이 품안으로 들어오는 꿈을 꾸었고, 막 탄생하려는 저녁에는 또 상서로운 무지개가 방안에 가득찼으며, 하늘에서 선악이 울리더니, 몇 무리의 옥녀들이 채색옷에 향을 태우면서 와서 말하기를, 귀인이 이미 내려갔으니 옥책을 장차 열 것이다.고 하는 꿈을 꾸고서 조금 있다가 분만하였다. 옆에 있던 사람도 무지개의 빛과 달의 정기가 방 안을 비추는 꿈을 꾸고 놀라 일어나 기다리니 왕후는 이미 탄생하였다. 겨우 두어살 때에 성질이 보통 사람과 다르고 말이 적었으며, 동무들과 희롱하며 놀 때는 반드시 높은 곳에 앉았는데 동무들도 떠받들었다. 차분하고 조용하여 욕심이 없었으므로 어른이 주는 것이 아니면 비록 하찮은 먹을 것이라도 일찍이 스스로 청하는 일이 없었다. 부부인이 일찍이 예쁜 옷을 지어 입혔는데, 그의 하는 짓을 보려고 옆에 있던 아이를 가리키며, 벗어 줄 수 있느냐? 하자, 후는 곧 벗어주면서 아까와 하는 빛이 없었다. 또 도로 입히려 하니, 이미 주었던 것을 어찌 차마 다시 가지겠습니까? 하였다. 부부인이 또 구슬 몇 개를 얻어 유독 후에게만 주니, 후가 받아서는 그 언니에게 주면서 말하기를, 부모가 주신 것을 어찌 혼자서 독차지 하겠는가? 하였는데, 다른 물건도 모두 이와 같이 하였다. 점점 자라서는 효도하고 공경하는 것이 더욱 지극하여 어버이가 병환이 나면 마음으로 근심하고 안색은 풀이 죽어서 잠깐도 곁을 떠나지 않았고, 만약 좋아하는 물건을 보면 반드시 조심스럽게 간직하였다가 드렸으며, 동기간에 우애가 돈독하여 여러 종자매에게까지 미치니, 종족들 간에서도 칭찬하고 감탄하지 않은 이가 없었다. 어려서부터 남을 해치려는 생각을 끊고 어질고 사랑하는 마음을 간직하여 만약 추위에 떨고 굶주리는 사람을 보면 안타깝게 여기는 것이 얼굴에 나타나서 반드시 구휼하려고 생각했다. 은혜로 비복을 거느리니, 화기가 가득차 사람들이 모두 감복하고 떠받들었다. 이 때문에 혜목공이 항상 기특하게 여기고 사랑하였다. 무인년 여름 상서로운 무지개가 타락동 본집에 서더니, 이해 겨울에 간선을 받아 가례를 행하였다. 후가 이미 곤극의 자리에 앉게 되자 예로써 몸을 단속하고 정성으로 윗분을 섬겼으며, 평상시의 복식은 화려하고 사치한 것을 버리고 검소하고 절약하며 공경하고 조심함이 시종 한결같았다. 후는 매양 겸손하고 삼가는 것으로써 본가를 계칙하여 예로부터 궁위가 엄정하지 못한 것은 대개 척완 이 근신하지 않은 데서 말미암았으니, 경계하지 않을 수 있겠는가? 하였다. 부부인이 때때로 혹시 궐내에 들어와 궁안의 일을 조금이라도 청하면 후가 이르기를, 어머니께서 나에게 비록 지친이 되지만 국가에서는 외인이니, 내전의 일을 알 필요가 없습니다. 하니, 부부인이 돌아가 집안 사람에게 말하기를, 후의 분부가 이에 이르니 진실로 왕실과 나라의 복이 된다 하였다. 기축년 여름에 인조가 세상을 떠나자 후가 비록 땅을 치며 통곡하는 중에 있으면서도 효금 과 습의의 등속을 반드시 친히 점검해 보고 힘껏 정성을 다하셨었다. 효종이 즉위하자, 후를 높여 왕대비로 삼고, 신묘년 에 존호를 올려 자의라 하였다. 현종신축년 에 존호를 더 올려 공신이라 하였다. 그리고 소자는 병진년 에 또 존호를 올려 휘헌이라 하였다. 후가 연달아 대척 을 만나 항상 슬픔을 품고 스스로 번민하였으므로, 전후 존호를 올리는 예식에는 일찍이 친히 임석하는 일이 없었다. 매양 춥거나 더울 때의 감촉이나 천재나 지변의 경계를 만나면 소자를 위하여 보호하고 경계하시기를 이미 부지런하고 간절하게 하셨으니, 경술년 8도에 기근이 들었을 때 후가 명하여 궁중에 쌓아둔 곡식을 털어내어 진휼하는 자본에 보태게 하시었다. 친척에게 돈목하고 여러 궁을 돌보고 대우하심에 은의가 비록 갖추어지고 지극하였으나, 절대로 부정으로 혜택을 구하는 것을 허락하지 않았다. 양조 와 내가 세 번이나 진연하여 장수를 축하하였으나, 후는 매양 때가 좋지 않다고 받기를 즐겨하지 않으므로 반복해 힘써 청한 뒤에서야 비로소 억지로 따르셨다. 갑자년 에 회갑의 경사로 국내에 반사하고 은혜로 미루어 사대부와 서민에게까지 미치어 자급을 올려주고 물품을 하사하였으나, 그때 명성 왕후의 상제가 끝나지 않았으므로 진연하지 못하였다. 병인년 여름에 추후로 풍정과 욕의를 거행하려 하였으나, 또한 후의 분부에 따라 그 절목을 생략하고 또 존호를 더 높여 강인이라 하였다. 효종께서 일찍이 후의 거소가 불편하다고 만수전을 지어서 모셨는데, 정묘년 에 이르러 갑자기 화재의 재앙을 입으니, 후가 위로 하늘의 경계함을 두려워하여 편안히 거처하지 못하시다가 올 여름에 이르러 편안하지 못한 기후가 문득 심해졌다. 소자가 황급히 하늘에 부르짖으며 기도하였으나 끝내는 망극한 슬픔을 만났으니, 망망한 천지에 부르짖어도 미치지 못하였다. 병이 위독한 날을 당하여 신기가 이미 흐리면서도, 소자를 근심하고 염려하는 것이 평상시나 다름이 없어 돌아보고 이르시기를, 날이 저물었으니 물러가 쉬고 몸을 상하게 하지 말라. 하시었다. 또 인심이 투박하고 세도가 위험한 것을 슬퍼하면서 내 손을 잡고 흐느끼며 이르시기를, 한두 궁녀로서 나라의 금법을 탕멸한 자가 허위를 가리켜서 진실이라고 하고, 없는 것을 가리켜서 있다고 하면서 은연히 시험해 보고 조금도 돌아보고 꺼리지 않으니, 작년에 한 상신이 무함을 당한 것도 괴이하게 여길 것이 없다. 이런데도 징계하지 않는다면 어떻게 뜬소문을 가라앉히겠는가? 하시니, 그 때에 두 궁인을 쫓아낸 것도 실은 후의 궁금을 엄중히 하신 뜻을 본받은 것이다. 성상께서 쓰신 행록이 이에 그치니 신이 모사하여 그려낼 필요가 없으므로 가만히 두서너 마디 말로써 간혹 빠진 것만 보충했을 뿐이다. 아! 후의 덕행은 태임과 태사와 더불어 그 거룩한 덕을 같이 하셨는데, 유독 인지 의 경사가 없었으니, 천도는 알 수가 없다. 그러나 삼조에 모의를 보이시어 사랑과 효도에 차이가 없었고, 당저에 이르러 보우하신 공이 더욱 나타나시니, 하늘이 후를 내시고, 성덕을 주신 것을 이에서 징험하겠다. 신이 또 가만히 생각건대 후께서 큰 덕으로 명문에 태어나서 성조의 배필이 되시니, 그 위를 얻은 것이며, 장락궁의 받듦으로 온 나라의 봉양을 극진히 하고 휘호의 칭호를 올려 모든 착한 것의 아름다움을 모았으니, 그 녹을 얻고 그 명성을 얻은 것이다. 만년을 축원하던 일이 비록 신민의 소원과 어긋났으며, 수명의 긴 것은 전대 후비에 비해 실로 견줄 이가 적었으니, 또한 그 장수하였다고 하겠다. 성상의 말씀을 반드시 네 가지에 취하여 보면 이것이 또한 모두 증험할 만하다. 아! 융성하도다." 하였다.</translation>
        <original>誌文曰: 恭惟我莊烈王后, 仁祖大王之繼妃也。 履中壼十二載, 位東朝三十九載, 而未嘗聞內言出外, 亦未嘗聞干政一事。 然至德淵凝, 自然之陰化, 周洽於生靈。 又惟我聖上承事, 竭誠盡禮, 上受慈恩, 下推孝理, 一國臣民, 咸祝后岡陵之壽, 而乃於上之十四年戊辰, 自三月有疾寢谻。 上夙夜焦煎, 命設侍藥廳, 則后慮各司廢務而止之。 上令藥房, 招集中外名能醫術者ㆍ從臣之曉藥理者, 亦使同參議藥, 技殫百方, 罔克奏效。 上再命禱祀于廟社山川, 又命洞開獄門, 盡釋死囚以下, 凡所以祈禳之方, 無所不至。 而皇天不弔, 竟以八月二十六日丙寅, 昇遐于昌慶宮, 春秋六十有五。 諱音之下, 窮閻民庶, 莫不悲號, 市廛父老, 尤頌后無一毫傷財害民之事, 士大夫相語曰, 自先朝以來, 后之私親, 人常不知爲戚里, 於此蓋可見后之聖矣。 群臣議謚法, 履正志和曰莊, 秉德遵業曰烈, 遂上尊謚曰莊烈, 徽號曰貞肅溫惠, 殿號曰孝思, 陵號曰徽, 以十二月十六日, 葬于楊州 健元陵傍坐酉之原。 上又撰次行錄, 命臣端夏, 誌諸玄宮, 臣以不文, 辭不獲。 然臣伏覩聖筆之所形容者, 可侔化工, 無容臣模畫於其間也。 謹稽行錄, 若曰: "后姓趙氏, 系出楊州之漢陽縣。 上祖岑, 仕麗朝, 贈判院事。 入我朝, 有諱末生, 以文學才器, 遭遇獻陵, 歷大司馬ㆍ大提學, 卒官領中樞, 謚文剛, 五代祖諱邦佐, 贈兵曺判書。 高祖諱俊秀, 龍仁縣令。 曾祖諱擥, 贈左贊成。 贊成出後同宗, 以贈判書連孫爲考, 漢川尉 無疆爲祖, 漢川, 卽文剛四世支孫也。 祖諱存性, 登文科, 歷踐內外, 官至知敦寧, 贈領議政, 謚昭敏。 考諱昌遠, 屢典郡邑, 績著循良, 擢授軍資監正, 人稱爲厚德長者, 爲國舅, 封漢原府院君領敦寧府事, 贈謚惠穆, 配完山府夫人 崔氏, 大司諫鐵堅女也。 生三女, 后於序居季, 以天啓甲子十一月丁巳, 府夫人誕后于稷山縣之衙舍, 方有娠, 府夫人夢月入懷, 將誕之夕, 又夢祥虹滿至, 仙樂自天, 玉女數群, 彩服炷香而至曰, 貴人已降, 玉冊將啓, 俄而分娩。 傍人亦夢虹光月精, 輝暎室中, 驚起候之, 后已誕矣。 甫數歲, 性質異常, 言語簡默, 與同輩嬉戲, 必坐高處, 同輩亦嘗推而爲尊, 恬靜無欲, 非長者所與, 雖食物之微, 未嘗自請, 府夫人嘗製姣服而衣之, 欲觀其爲, 指傍兒曰: ‘可解與否?’ 后卽與之, 無恡色, 又令還着, 則曰: ‘已與之, 何忍復取?’ 府夫人, 又得數顆珠, 獨與后, 后旣受而分與其姊曰: ‘父母之賜, 何可獨專? 於他物, 類如是。’ 稍長, 孝敬益至, 親癠則心憂色沮, 未嘗須臾離側, 若見所嗜之物, 則必謹藏以待進, 於同氣, 友愛甚篤, 推及於群從姊妹, 宗黨莫不稱歎。 自幼念絶忮害, 心存仁愛, 若見寒飢者, 惻傷達於面目, 必思濟恤, 恩撫婢御, 和氣藹然, 人皆感戴, 以是惠穆公常奇愛之。 戊寅夏, 祥虹立于駞駱洞本第, 是冬, 膺選行嘉禮。 后旣正位坤極, 飭躬以禮, 事上以誠, 居常服飾, 絶祛華靡, 儉約敬畏, 終始如一。 后每以謙愼戒飭本家曰: ‘自昔宮闈不嚴, 率由戚畹不謹, 可不戒哉?’ 府夫人時或入闕, 微請宮裏事。 后曰: ‘母氏在吾雖至親, 於國家則外人, 內裏事, 不須知。’ 府夫人歸語家人曰: ‘后敎至此, 實爲家國之福也。’ 己丑夏, 仁祖賓天, 后雖在哭擗之中, 衾絞衣稱之屬, 必親檢視, 務盡誠信。 孝廟卽阼, 尊后爲王大妃, 辛卯上尊號曰慈懿。 顯廟辛丑, 加上尊號曰恭愼。 小子於丙辰, 又上尊號曰徽獻。 后連遭大戚, 常懷悲疚, 前後上號之禮, 未嘗親臨, 每遇寒暑之感, 災異之警, 爲小子保護敎戒, 旣勤且切, 歲在閹茂, 八路阻飢。 后命罄出宮儲, 俾補賑資, 周睦親戚, 顧遇諸宮, 恩義雖備至, 絶不許曲逕干澤。 兩朝曁予, 三進宴慶壽, 而后每以時詘, 不肯受, 反覆力請, 然後始勉從。 甲子, 以周甲之慶, 頒赦國內, 推恩至于士庶, 加資賜物, 時以明聖王后喪制未終, 不得進宴。 丙寅夏, 追擧豐呈縟禮, 而亦遵后旨, 省其節目, 又加上尊號曰康仁。 孝廟嘗以后御所不便, 爲建萬壽殿以奉之。 至丁卯秋, 忽被回祿之災。 后上畏天戒, 不遑寧處, 逮至今夏, 違豫之候忽亟, 小子遑遑, 籲天祈祝, 竟遭罔極之痛, 茫茫穹壤, 叩叫靡逮, 當惟幾之日, 神氣已昏, 而憂念小子, 無異平昔, 顧謂曰: ‘日暮可退休, 毋致傷, 且痛人心偸薄, 世道危險。’ 執予手而歔唏曰: ‘一二宮女蕩滅國禁者, 指虛謂實, 指無爲有, 隱然嘗試, 不少顧忌, 昨年一相臣之被誣, 亦無足怪, 此而不懲, 其何以息浮言乎?’ 伊時兩宮人之逬逐, 實體后嚴宮禁之意也。 聖筆行錄止此, 無容臣摸畫 , 而竊以數語, 間補闕漏而已。 嗚呼! 后之德行, 可與任姒同其聖, 而獨無麟趾之慶, 天道不可知也。 然母儀三朝, 慈孝無間, 至于當宁, 保佑之功益著, 天之生后而畀聖德, 於是乎可徵矣! 臣又竊惟, 后大德, 生于名門, 媲于聖祖, 得其位矣。 長樂之奉, 極一國之養, 徽稱之上, 集衆善之美, 得其祿ㆍ得其名矣。 萬年之祝, 雖缺臣民之願, 然齡算之永, 視前世后妃, 實尠其倫, 則亦可謂得其壽矣。 聖言之取必於四者, 斯又盡驗, 於戲盛哉!" 判中樞府事李端夏製進。 御製行錄中人心ㆍ世道一段, 最難爲辭, 端夏所製, 以謹稽若曰起頭, 而不自爲其辭者, 無痕跡不礙眼, 人稱其得體。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412016_003">
        <translation>임금이 백관을 거느리고 궐정에서 망곡하다가 조금 늦게서야 흥인문 밖에서 반혼된 우주를 나가 맞이하여 창경궁 효사전에 받들어 들이고 초우제를 행하였다.</translation>
        <original>上率百官, 望哭于闕庭, 差晩, 出迎返虞于興仁門外, 奉入昌慶宮 孝思殿, 行初虞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412016_004">
        <translation>유명웅을 정언으로, 이현기를 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以兪命雄爲正言。 李玄紀爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412017_001">
        <translation>달이 헌원성 북쪽 셋째 별을 침범하였다.</translation>
        <original>月犯軒轅星北第三星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412019_001">
        <translation>달이 태미 서원 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入太微西垣內。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412020_001">
        <translation>김덕기를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以金德基爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412022_001">
        <translation>호사가 그 태후를 부묘하는 일로 반사하고 왔으므로 임금이 서교에서 맞이하였다.</translation>
        <original>胡使以其太后祔廟頒赦而來。 上迎于西郊。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412022_002">
        <translation>임금이 하교하기를, "태조 대왕의 어용 이 3백 년이 지난 뒤 한도에 다시 임하시니, 실로 드문 융성한 행사인데, 회란하는 날에 공경히 전송하지 못하게 되니 슬픈 마음을 견딜 수 없다. 지금 환궁한 뒤에 진전을 돌아보니, 더욱 마음에 잊혀지지 않는데 어떻게 하면 정례를 펴서 부족한 감회가 없게 되겠는가? 예관으로 하여금 대신에게 물어 의논하라." 하니 모두 주자가 거상할 때에 묵최 차림으로 입묘하던 제도를 인증하여 말하기를, "공경하여 전송하는 즈음에만 잠깐 복색을 바꾸어도 무방할 것입니다." 하였다. 임금이 또 하교하기를, "국휼이 났을 때에 혹은 종묘나 사직에 친히 기도하는 예식이 있는데, 이는 백성을 위하는 일로 어쩔 수 없는 데서 나온 것이다. 이번에 어용을 받들고 돌아갈 때에 반드시 친히 나오려고 하는 것도 정례에 어쩔 수 없는 데서 나온 것이니, 일은 비록 다르지마는 보통을 변경하는 것은 한 가지이니, 주자의 묵최 차림으로 사당에 들어간다는 뜻으로 미루어 보건대 영정이 동가를 고하는 날에도 마땅히 진전에 들어가 첨배하는 예가 있을 듯하다." 하니, 대신 등이 말하기를, "임기 응변으로 묵최 차림으로 진전에 들어가 첨배를 행하시는 것이 정례에 합당할 듯합니다." 하니, 임금이 동가를 고하는 날에 시사복 차림으로써 진전에 나아가 무양 묵포를 고쳐 입고 진전에 들어가 첨배한 뒤에 흥화문 밖에서 공경히 전송하고 도로 시사복을 입고 돌아오게 하였다.</translation>
        <original>上下敎曰: "太祖大王御容, 復臨漢都於三百年之後, 實是希覯之盛擧, 而回鑾之日, 不得祇送。 不勝感愴。 今於還宮之後, 回瞻眞殿, 益庸耿耿, 何以則可伸情禮而無缺然之懷耶?" 令禮官問議于大臣, 皆引朱子居喪時墨衰入廟之制而爲言曰: "祇送之際, 乍變服色無妨也。" 上又下敎曰: "國恤時, 或有廟社親禱之禮, 此出於爲民事不得已也。 今玆御容奉還時, 必欲親臨者, 亦出於情禮之不得已也。 事雖異而變常則一也。 以朱子墨衰入廟之義推之, 影幀告動駕之日, 似當有入殿瞻拜之禮。" 大臣等以爲: "權行墨衰, 入殿瞻拜, 似合於情禮。 上令於告動駕之日, 以視事服詣眞殿, 改服無揚黑 袍, 入殿瞻拜後, 祇送於興化門外, 還服視事服而還。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412022_003">
        <translation>남용익을 이조 판서로 삼고 김덕원을 특별히 예조 판서로 제수하였다.</translation>
        <original>以南龍翼爲吏曺判書, 金德遠特除禮曺判書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412024_001">
        <translation>임금은 인빈의 제사를 돌려가면서 시행하였던 것을, 대비가 세상을 떠난 뒤로는 마땅히 궐내에서 차비해 보낼 수도 없고, 또 한결같이 소원한 자손들에게 돌려가면서 할 수도 없다 하여, 선조가 대원군 집에 내려 주었던 옛 규례에 의하여 특별히 토지 1백 결과 노비 1백 50구를 봉사하는 사람에게 주고, 그 돌려가면서 하던 규례는 폐지하여 절수를 하지 말도록 하고 원하는 데 따라 여러 곳의 둔전 가운데서 분할해 줄 것을 명하였다. 승지가 여러번 아뢰어 정지할 것을 청하였으나, 임금이 따르지 않았다. 이항의 집에서 그 때에 인빈의 제사를 받들었기 때문에 이런 특별한 은전이 있었다.</translation>
        <original>上以仁嬪祭祀輪回設行, 而大妃賓天之後, 不宜自闕內備送, 亦不可一向輪回於踈遠之子孫, 命依宣廟賜與於大院君家舊例, 特給田百結, 奴婢百五十口于奉祀人, 而罷其輪回之規, 毋令折受。 從願劃給於諸處屯田中, 承旨屢啓請寢。 上不從。 杭家時奉仁嬪祀, 故有此特恩也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412025_001">
        <translation>달이 심대성을 침범하였다.</translation>
        <original>月犯心大星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412025_002">
        <translation>영동에 눈이 오지 않았으므로 도신이 알려 왔다.</translation>
        <original>嶺東無雪, 道臣以聞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412026_001">
        <translation>유성이 천균성 위에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天囷星上, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412026_002">
        <translation>윤지선을 도승지로 삼았다.</translation>
        <original>以尹趾善爲都承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412027_001">
        <translation>비국에서 윤계를 추천하여 광주 유수로 삼았다.</translation>
        <original>備局薦尹堦爲廣州留守。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412027_002">
        <translation>심재를 공조 판서로, 이지익을 판윤으로, 황흠을 부수찬으로 삼고, 남익훈을 특별히 호조 참판으로 승진시키고, 이항을 특별히 우윤으로 승진시켰다.</translation>
        <original>以沈梓爲工曺判書, 李之翼爲判尹, 黃欽爲副修撰, 南益熏特陞戶曺參判, 李沅特陞右尹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412028_001">
        <translation>유성이 남하성 위에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出南河星上, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412028_002">
        <translation>이세백을 도승지로 삼았으나 곧 그가 바야흐로 광주에 있으면서 미처 교귀 하지 못한 일로써 체직시키고, 이언강을 도승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李世白爲都承旨, 旋以其方在廣州, 未及交龜遞之。 改以李彦綱爲都承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412028_003">
        <translation>좌의정 조사석이 차자를 올려 해임을 원하였으나, 임금이 허가하지 않고 사관을 보내어 개유하였다. 조사석이 또 사직서를 올렸는데, 임금이 윤허하지 않는다는 비답을 내리기를 세 번이나 하였다.</translation>
        <original>左議政趙師錫上箚求解。 上不許, 遣史官諭之。 師錫又呈辭。 上賜不允批至三。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412029_001">
        <translation>유성이 귀성 아래서 나와 곤방으로 들어가고 또 헌원성 위에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出鬼星下, 入坤方, 又出軒轅星上, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412029_002">
        <translation>호사가 돌아갔다.</translation>
        <original>胡使還歸。</original>
    </article>
    <article id="ksa_11412029_003">
        <translation>충청도 옥천군에서 사비 계향이 그 지아비가 불에 타서 죽는 것을 보고 또한 불속으로 뛰어 들어가 지아비의 시체를 끌어안고 같이 죽었으므로, 도신이 계문하여 포상하기를 청하니, 임금이 허가하였다.</translation>
        <original>忠淸道 沃川郡私婢桂香, 見其夫燒死, 亦投火中, 抱夫屍而同死, 道臣啓聞請褒。 許之。 肅宗顯義光倫睿聖英烈章文憲武敬明元孝大王實錄卷之十九終</original>
    </article>
</corpus>