<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
    <article id="kua_14201001_001">
        <translation>농사를 권장하는 전교를 내려서 제도와 양도에 신칙하였다.</translation>
        <original>下勸農傳敎, 飭諸道兩都。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201002_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 대사간 김치양, 집의 임성이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하고, 단지 조재민·윤광찬의 일만 아뢴 대로 하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 大司諫金致讓, 執義任珹申前啓, 不允, 只趙載敏ㆍ尹光纉事依啓。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201003_001">
        <translation>서명응을 이조 참판으로, 이해진을 장령으로, 김이희를 정언으로, 조명정을 동돈녕으로, 정실을 예문 제학으로 삼았다. 종신의 나이가 70세이고, 시종신과 곤수 의 아버지의 나이가 70세인 사람에게는 가자하기를 명하였다.</translation>
        <original>以徐命膺爲吏曹參判、李海鎭爲掌令、金履禧爲正言、趙明鼎爲同敦寧、鄭宲爲藝文提學。 宗臣年七十, 侍從臣閫帥父年七十人, 命加資。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201004_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 도제조 홍봉한이 말하기를, "지금은 세손이 차복 하였으니, 가끔 궁관을 불러 보는 것이 무방합니다." 하니, 임금이 말하기를, "나는 비록 누워서 접견할지라도, 만약 세손으로 하여금 누워서 궁관을 접견하게 한다면 아마도 어떨까 싶다." 하였다. 기신 에게 입시하기를 명하여 지사 박치화, 공조 판서 이태화가 앞으로 나오매, 삼경을 각각 한 대문씩 외라고 명하였으니, 박치화와 이태화는 모두 명경과 출신이었다. 또 봉조하 유척기에게 입시하기를 명하여 어필로 써서 내리기를, ‘갑오년 에 등과하고 옛 해에 사관에 있었다. 동조 께서 찬품을 하사한 것이 마치 오늘과 같은데, 아! 한 합에서 임금과 신하가 함께 노쇠하였다. 특명으로 불러 보니 뜻이 어찌 우연하겠는가?’ 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 都提調洪鳳漢曰: "今則世孫差復, 有時召見宮官無妨矣。 " 上曰: "予雖臥接, 若使世孫, 臥接宮官, 則恐如何矣? 命耆臣入侍, 知事朴致和、工曹判書李泰和進前, 命誦三經各一大文, 致和ㆍ泰和, 皆明經科也。 又命奉朝賀兪拓基入侍, 以御筆書賜曰, 甲午登科, 昔年簪筆。 東朝賜饌, 怳若今日, 吁嗟一閤, 君臣俱衰。 特命召見, 意豈偶哉?"</original>
    </article>
    <article id="kua_14201004_002">
        <translation>도하 의 거지에게는 양식을 주고 가벼운 죄수를 석방하라고 명하였다.</translation>
        <original>命都下乞丐給糧, 輕囚放釋。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201005_001">
        <translation>간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201006_001">
        <translation>충청 감사의 장문으로 인하여 나이가 백 살이나 백 살이 지난 사람에게 음식물과 옷감을 주라고 명하였다.</translation>
        <original>因湖西道臣狀聞, 年百歲過百歲人, 命給食物衣資。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201007_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 봉조하 이철보에게 입시하라고 명하고 소학편제를 읽기를 명하면서 이르기를, "예전의 음성을 듣고자 한다." 하였다. 두어 줄을 읽으니, 임금이 말하기를, "예전 음성이 아직 그대로 있다." 하였다. 물러나오자, 내시에게 명하여 궁전 계단에 오르내리는 것을 가서 보게 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命奉朝賀李喆輔入侍, 命讀小學篇題曰: "欲聞舊時聲音也。 " 讀數行, 上曰: "舊音尙存矣。 " 及退出, 命內侍, 往見殿梯升降。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201008_001">
        <translation>간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201008_002">
        <translation>내국에서 입시하였다. 담후가 있기 때문에 제조 한 사람을 직숙하라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 以痰候, 命提調一員直宿。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201008_003">
        <translation>대사성에게 명하여 집강과 유생을 거느리고 입시하게 하고, 해조로 하여금 쌀과 고기를 내려 주어 세초에 선비에게 줄 수요를 돕게 하였다.</translation>
        <original>命大司成, 率執綱靑衿入侍, 令該曹賜米肉, 以助歲初供士之需。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201009_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 도제조 홍봉한이, 제조는 도총부에 입직하고 도승지는 본원 에 입직할 것을 청하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 都提調洪鳳漢, 請提調直都摠府, 都承旨直本院, 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201009_002">
        <translation>권도를 이조 참의로, 안표를 집의로, 임희효를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以權噵爲吏曹參議、安杓爲執義、任希孝爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201009_003">
        <translation>관동의 1백 5세, 1백 1세, 1백 세가 된 3인에게 옷감과 음식물을 주라고 명하였다.</translation>
        <original>命關東百五歲百一歲百歲三人, 給衣資食物。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201010_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 제도에 명하여 작년에 이미 습조를 행한 곳은 모두 습조를 정지하라고 하였는데, 대신의 아뢴 바로 인한 것이다. 영의정 홍봉한이 말하기를, "역서 재자관이 돌아올 적에 받아 온 것이 일곱 자문인데, 세 도는 청력을 반드시 10월 초1일에 반포해 주는 일이었습니다. 청력을 매양 10월 초3, 4일에 비로소 우리 나라에 반포해 주었는데, 이 뒤로는 반드시 초1일에 일체로 반포해 준다고 합니다. 저들이 이미 ‘우리가 공경하고 삼간다.’고 하여 이렇게 날짜를 앞당겼으니, 사례함이 없을 수 없습니다. 청컨대 방물이 없이 사표하는 뜻으로써 회자하여 월식 회자 편에 부쳐 보내게 하소서." 하니, 이를 윤허하였다. 대사간 김치양이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다. 편차인 구윤명에게 어제 소학지남을 읽어 아뢰라고 명하였다. 인하여 여러 신하에게 반사하고 남한 산성과 북한 산성에 나누어 보내어 간인하라고 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 命諸道昨年已行習操處, 皆停操, 因大臣所奏也。 領議政洪鳳漢曰: "曆咨之回, 受來七咨, 而三度則淸曆, 必於十月初一日頒給事也。 淸曆每於十月初三四日, 始爲頒給我國矣, 嗣後則必於初一日, 一體頒給云。 彼旣以我爲敬謹而有此進日, 則不可無謝。 請以無方物謝表之意, 回咨順付於月食回咨。 " 允之。 大司諫金致讓申前啓, 不允。 命編次人具允明, 讀奏御製小學指南。 仍命頒賜諸臣, 分送南北漢刊印。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201012_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 우부승지 임준에게 어제 소학지남 소지를 쓰라고 명하였다. 인하여 훈의소학을 가지고 들어오라 명하고 임금이 말하기를, "훈의소학을 지은 것이 어느 해인가?" 하니, 임준이 말하기를, "갑자년 입니다." 하자, 임금이 말하기를, "내가 쉰 한 살 때이다." 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命右副承旨任㻐書御製小學指南小識。 仍命持入訓義小學, 上曰: "訓義是何年乎?" 㻐曰: "甲子年矣。 " 上曰: "予之五十一歲時矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14201014_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 대사헌 김상익, 대사간 김치양이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다. 김화·흡곡 등 20여 호의 화재를 입은 백성들에게 휼전을 베풀라고 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 大司憲金尙翼, 大司諫金致讓申前啓, 不允。 命金化ㆍ歙谷等邑二十餘戶失火民人等, 施恤典。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201015_001">
        <translation>탐라 의 과일을 바친 사람 19명에게 해청과 지나가는 각 고을에서 각각 양식을 주고 본주에 돌아간 뒤에는 본주 목사로 하여금 장문하게 하라고 명하였다.</translation>
        <original>命耽羅貢果人十九名, 該廳及所經各邑, 各給糧, 回到本州後, 令本牧狀聞。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201016_001">
        <translation>달이 헌원성을 범하고 월식하였다.</translation>
        <original>月犯軒轅星, 月食。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201017_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 도제조 홍봉한의 사면을 허락하고 김상복으로 이에 대신하기를 명하였다. 김상복이 입시하니, 하교하기를, "전번에 어버이의 나이가 70세, 60세가 된 사람은 제조·부제조를 특별 교시로 바꾸기를 허락하였는데, 하물며 어버이 나이가 80세이겠는가? 좌의정이 비록 감히 청하지 못한다 할지라도 지금의 직숙을 어느 날 거두게 될지 알지 못하는데 궁문 자물쇠를 한 번 내리면 아들된 마음이 어떠하겠는가? 좌의정의 내국 도제거는 특별히 해임을 허락하고 김치인을 이에 대신하게 하라." 하였다. 또 하교하기를, "모든 일이 오래되면 해이해진다. 지금 어사의 장문을 보건대 두류하는 뜻이 없지 아니하다. 아! 종전에 개시의 폐단은 대국 사람이 트집을 잡은 것이 아니라, 통관·통사의 무리가 조종한 것이다. 만약 엄중히 다스리지 않는다면, 이 무리가 잘못을 지음이 반드시 전과 같을 듯하니, 이번에 본부의 역학·통사의 무리를 어사로 하여금 중하게 결곤하게 하며, 만약 서울에서 내려간 역관이 있거든 역시 결곤할 일을 일체로 하유하라." 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命都提調洪鳳漢許副, 以金相福代之。 相福入侍, 敎曰: "頃者親年七十六十人, 提調副提調, 特敎許遞, 況親年八十乎? 左相雖不敢請, 今者直宿, 莫知何日撤直, 門鑰一下, 人子之心若何? 左相內局都提擧, 特爲勉副, 以金致仁代之。 " 又敎曰: "凡事久則解弛。 今覽御史狀聞, 不無逗遛之意。 噫! 曾前開市之弊, 非大國人之生梗, 通官通事輩操縱也。 若不嚴治, 此輩作俑, 想必如前, 今番本府譯學通事輩, 令御史從重決棍, 若有自京中下往譯官, 亦爲決棍事, 一體下諭。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14201020_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 도제조 김치인이 말하기를, "탕제는 술로 씻고 볶는 재료가 많은데 금령에 얽매여서 예주 로 볶고 씻으니, 약효가 미치지 못합니다. 청컨대 내국에서 술 두어 되를 빚어서 씻고 볶는 자료로 삼게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "이미 태묘에도 술을 쓰지 아니하는데, 비록 약을 초세하는 물건이라 하더라도 어찌 쓸 수 있겠는가? 내가 이것에는 굳게 지키겠다." 하고, 사관에게 이를 쓰라고 명하였다. 부제조 이경호에게 춘방의 진달한 말을 읽으라고 명하였다. 임금이 묻기를, "춘방은 누구인가?" 하니, 이경호가 대답하기를, "송지연·홍구서입니다." 하였다. 임금이 말하기를, "송지연은 누구인가?" 하니, 이경호가 말하기를, "선정신 송준길의 손자입니다." 하였다. 임금이 말하기를, "어린 손자가 병이 나아가니, 글에 힘쓰기를 권하는 것이 바로 이때이다. 이제 춘방이 어린 손자에게 써서 들인 것을 보니, 말이 매우 절실하다. 오늘 입직한 춘방에게 특별히 활을 내려 주어서 내 뜻을 보이게 하라." 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 都提調金致仁曰: "湯劑多洗炒之材, 而拘於禁令, 以醴酒炒洗, 藥效不逮。 請自內局, 釀數升, 以爲洗炒之地。 " 上曰: "旣不用於太廟, 雖炒洗之物, 豈可用之乎? 予於此則牢守矣。 " 命史官書之。 命副提調李景祜讀春坊達辭, 上問: "春坊誰也?" 景祜以宋志淵ㆍ洪九瑞對, 上曰: "志淵誰也?" 景祜曰: "先正臣宋浚吉孫也。 " 上曰: "沖子向差, 文字勸勉, 政當此時。 今覽春坊書納沖子者, 言涉切實。 今日入直春坊, 特賜弦弓, 以示予意。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14201022_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 우승지 이담에게 수우각기를 쓰라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命右承旨李潭書受佑閣記。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201023_001">
        <translation>양사에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>兩司申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201024_001">
        <translation>정존겸을 부제학으로, 박사눌을 대사간으로, 변득양을 집의로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭存謙爲副提學、朴師訥爲大司諫、邊得讓爲執義。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201024_002">
        <translation>내국에서 입시하였다. 영의정 홍봉한이, 고 충신 충렬공 송상현의 친진하여 조천을 당하였음으로써 고 상신 이정귀의 예에 의하여 공신으로 대우하고 부조전 을 허락할 것을 청하니, 윤허하였다. 영부사 윤동도가, 훈국의 수용이 몹시 곤란함으로써 영남에서 관할하는 남창의 무명 1백 동을 한정하여 빌려 주기를 청하니 이를 윤허하였다. 윤동도는 이때 훈국 도제거를 맡았었다. 집의 안표가 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 領議政洪鳳漢, 以故忠臣忠烈公 宋象賢之親盡當祧, 請依故相臣李廷龜例, 待以功臣, 許以不祧, 允之。 領府事尹東度, 以訓局需用甚艱, 請嶺南所管南倉木, 限百同許貸, 允之。 東度時帶訓局都提擧也。 執義安杓申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201026_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 약방 도제조 김치인이 ‘통순산은 바로 술과 물을 반씩 쓰는 약제인데 단술로 대용한 까닭으로써 그 효력이 신기하지 못하다.’고 하여, 영의정 홍봉한, 좌의정 김상복, 영부사 윤동도와 더불어 같은 소리로 술로 조제할 것을 힘써 청하니, 임금이 허락하였다. 인하여 내국에 명하여 병자년 이후 임오년 이전의 정한 법에 의하여 거행하되, 청대죽의 예로써 사서를 물론하고 어버이를 위하는 자는 술로써 조제해 가기를 허락하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 藥房都提調金致仁, 以通順散, 卽酒水相半之劑, 而以醴代之故, 其效未神, 與領議政洪鳳漢, 左議政金相福, 領府事尹東度, 齊聲力請酒製, 上許之。 仍命內局, 依丙子以後壬午以前定式擧行, 以靑大竹例, 勿論士庶, 爲親者, 特許酒製以去。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201028_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 대신과 비국 당상을 인견하였다. 영의정 홍봉한이 강원 감사 민백흥의 장문으로 인하여 중군 이하 장교·원역 등의 요포를 도내 각읍에 있는 상평청과 진휼청의 환곡 가운데 피곡 5천 석을 획급하여 보충해 쓰도록 할 것을 청하니, 이를 윤허하였다. 예조 판서 남태제가 말하기를, "이번 정시는 별시에 진시 한 자와 정시에 진시한 자가 부시를 원하는데, 일이 과제에 매었으니, 청컨대 대신에게 물어서 처리하소서." 하매 영의정 홍봉한이 말하기를, "별시와 정시는 강규가 같지 아니하기 때문에 진시는 으레 호부 하지 못하나, 이번 별시에 이르러서는 곧 초시가 있는 정시가 되며, 강도 같은 전경이니, 통동하여 합해서 응시하는 것도 불가함이 없을 듯합니다." 하니, 일체로 부시하기를 허락하도록 명하였다. 대사간 박사눌과 장령 홍성이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다. 지평 김성행에게 당상 정3품의 관함을 증직하고 예관을 보내어 치제하기를 명하였으니, 김성행은 김제겸의 아들이다.</translation>
        <original>內局入侍。 引見大臣備堂。 領議政洪鳳漢, 因關東道臣閔百興狀聞, 中軍以下將校員役等料布, 道內各邑所在常賑還穀中, 請劃給皮穀五千石, 使之補用, 允之。 禮曹判書南泰齊曰: "今番庭試, 別試陳試者, 庭試陳試者願赴, 事係科製, 請下詢大臣處之。 " 領議政洪鳳漢曰: "別試與庭試, 講規不同, 故陳試例不得互赴, 至於今番別試, 便爲有初試之庭試, 講亦同是專經, 通同混赴, 似無不可矣。 " 命一體許赴。 大司諫朴師訥, 掌令洪晟申前啓, 不允。 命加贈贈持平金省行堂上正三品職, 遺禮官致祭, 省行, 濟謙之子也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201030_001">
        <translation>남유용을 대사헌으로, 신상권을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以南有容爲大司憲、申尙權爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kua_14201030_002">
        <translation>정존겸을 동의금에 제수하였다.</translation>
        <original>除鄭存謙同義禁。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202001_001">
        <translation>해 위에 관이 있었다.</translation>
        <original>日上有冠。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202001_002">
        <translation>왕세손이 진현하였다. 임금이 내국 여러 신하에게 상을 내리고, 고묘와 반사는 하교를 기다려서 거행하라고 명하였다. 예후가 비로소 평복하니, 임금이 몹시 기뻐하여 먼저 상전을 내리고 성후가 바야흐로 조섭하는 중에 있기 때문에 하교를 기다리라는 명령이 있었다.</translation>
        <original>王世孫進見。 上賞內局諸臣, 告廟頒赦, 命待下敎擧行。 睿候始平復, 上喜甚, 先下賞典, 而聖候方在靜攝中, 故有待下敎之命。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202003_001">
        <translation>약원에 명하여 윤직하게 하였다.</translation>
        <original>命藥院輪直。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202003_002">
        <translation>예비 한림 강이복이, 한림 안성빈을 6품에 올린 것으로써 진장하였는데, 임금이 말하기를, "청규가 아무리 중할지라도 임금의 명령을 어찌 감히 가볍게 여기겠는가?" 하고, 금추하기를 명하였다.</translation>
        <original>預備翰林姜彛福, 以翰林安聖彬陞六陳章, 上曰: "廳規雖重, 君命何敢輕也?" 命禁推。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202003_003">
        <translation>정존겸을 도승지로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭存謙爲都承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202004_001">
        <translation>평안도 노인을 초계한 3천 2백 사람 가운데 한 사람도 90세가 된 자가 없음으로써 만약 빠진 자가 있으면 추후에 계문할 일을 승정원에서 유시를 내리라고 명하였다.</translation>
        <original>以關西老人抄啓三千二百人中, 無一人九十者, 其若遺漏, 追後啓聞事, 命自政院下諭。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202004_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다. 명하여 효장 세자를 책봉한 때의 세 사신을 알아서 들이게 하니, 정사 여성군 이집, 부사 권업, 서장관 조현명으로 아뢰었다. 임금이 말하기를, "권도도 기묘년 책봉 때에 서장관이 되었으니 심히 귀한 일이며, 내가 매양 권업을 생각한다. 내가 두 장자 를 보았는데, 권업과 이정신이다." 하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。 命知入孝章世子冊封時三使臣, 以正使礪城君 楫、副使權𢢜、書狀趙顯命仰奏。 上曰: "權噵亦爲己卯冊封時書狀, 甚貴矣, 予每思權𢢜矣。 予見二長者, 權𢢜曁李正臣也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14202005_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 도승지 정존겸이 말하기를, "새로 제수된 승지 김종정은 이미 지신 을 지냈으니, 좌차에 구애되어 패를 내지 못합니다." 하니, 도제조 김치인이 말하기를, "비록 당상관이라 하더라도 이미 지신을 지냈으면 원래 자리를 낮추는 예가 없는데, 김종정이 지신이 되면 지금 도승지는 도로 좌승지가 되니, 피차에 구차합니다." 하자, 김종정을 동의금으로 제수하라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 都承旨鄭存謙曰: "新除承旨金鍾正, 旣經知申, 拘於座次, 不得出牌矣。 " 都提調金致仁曰: "雖堂上, 旣經知申, 則元無降座之例, 金鍾正爲知申, 則今都承旨, 還爲左承旨, 彼此苟簡矣。 " 命除鍾正同義禁。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202006_001">
        <translation>조명정을 부제학으로, 구상을 장령으로 삼고, 특별히 이해중을 대사성에 이담을 이조 참의에 제수하였다.</translation>
        <original>以趙明鼎爲副提學、具庠爲掌令、特授李海重大司成、李潭吏曹參議。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202008_001">
        <translation>장령 이해진이 상소하였는데, 대략 이르기를, "천관 의 좌이 가 가장 청선이 되는데, 이번 전조의 통망은 지극히 효잡합니다. 하자가 있는 유언민과 지망이 없는 윤동승을 구차스럽게 채워서 의주하니 물정에 맞지 아니하여 공의가 더욱 억울하게 여깁니다. 신은 생각하기를, 유언민과 윤동승을 전조 천망에서 삭제해 버리고 해당 전관도 견책의 율을 베풀어야 한다고 여깁니다." 하였는데, 엄한 하교를 내려 벼슬을 갈고 서인을 만들어서 대정현에 방축하라고 명하였다가 이어 호적을 상고하라고 명하여 그 아버지의 나이가 망칠 임으로써 대정현에 방축하는 하교는 도로 정지하였다. 이해진을 통청한 전관을 알아서 들이라 명하였는데, 판서 김양택, 참판 박상덕, 참의 서명응으로써 아뢰니, 아울러 현임을 해직시키라 명하고 승정원으로 하여금 함문하여 아뢰게 하였다.</translation>
        <original>掌令李海鎭上疏. 略曰: "天官佐貳, 最爲淸選, 而今番銓通, 極爲淆雜。 以有疪累之兪彦民, 無地望之尹東昇, 苟然充擬, 物情未協, 公議愈鬱。 臣謂兪彦民ㆍ尹東昇, 刊拔銓望, 當該銓官, 亦施譴責之典。 " 下嚴敎, 命遞職爲庶人, 放逐大靜縣, 仍命考籍, 以其父年望七, 還寢大靜之敎。 命知入李海鎭通淸銓官, 以判書金陽澤、參判朴相德、參議徐命膺仰奏, 命一倂解見任, 令政院緘問以啓。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202009_001">
        <translation>이해진을 관안에서 이름을 지워버리라 명하고, 하교하기를, "이같은 일은 모두 향유의 공동으로 말미암은 것이다. 경유 외에, 과거 시험에 나온 향유는 모두 오늘 안으로 강을 건너 돌려보내라." 하였다.</translation>
        <original>命李海鎭刊名官案, 敎曰: "如此之事, 皆由於鄕儒之恐動。 京儒外赴擧鄕儒, 幷今日內, 渡江還送。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14202009_002">
        <translation>약원의 계사에 대하여 ‘수응이 구차하다.’고 비답하고 직숙하지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>藥院啓辭, 以酬應苟且爲批, 命勿爲直宿。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202009_003">
        <translation>개정을 명하였는데, 이조 판서 정홍순이 이해진의 소척으로 인하여 진소하고 패초를 어기니, 신칙하지 못한 여러 승지를 아울러 추고하라 명하고, ‘이조 판서가 들어온 뒤에 내국에서 불러 보겠다.’고 하교하였는데, 정홍순이 명령에 응하지 아니함으로써 공주목에 귀양보내라고 명하였다. 약방과 승정원에서 구대하지 아니한 것과, 차대에 와서 기다리는 대신과 여러 재상들이 이와 같이 범범함으로써 승지를 해임하고 대신과 여러 재상들을 파직하게 하였다.</translation>
        <original>命開政, 吏判鄭弘淳, 因李海鎭疏斥, 陳疏違牌, 命竝推不能申飭之諸承旨, 以吏判入來後, 召見內局爲敎, 弘淳不膺命, 命投畀公州牧。 以藥房喉院之不爲求對, 次對來待之大臣諸宰, 若是泛泛, 解承旨任, 罷大臣諸宰職。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202009_004">
        <translation>여러 옥당 이 구대하여 직숙을 못하게 한 것과, 시골 유생을 쫓아낸 것과, 대신·여러 재상들을 특별히 파면한 일로써 같은 소리로 정지하기를 청하니, 임금이 특별히 도로 거두라고 명하고, 인하여 차대를 행하였으며 사대문에 알려서 한 사람도 듣지 못하여 시골에 내려가는 폐단이 없도록 하라고 명하였다.</translation>
        <original>諸玉堂求對, 以勿爲直宿, 逬逐鄕儒, 大臣諸宰特罷, 齊聲請寢, 上特命還收, 仍行次對, 命知委四門, 俾無一人不聞而下鄕之弊。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202009_005">
        <translation>정실을 이조 참판으로, 심이지를 이조 참의에 제수하였다.</translation>
        <original>除鄭宲吏曹參判、沈履之吏曹參議。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202009_006">
        <translation>서지수를 이조 판서로, 조영진을 대사헌으로, 서명선을 사간으로, 홍응보를 장령으로, 김노순을 지평으로, 이득일을 정언으로, 김귀주를 검상으로 삼았다.</translation>
        <original>以徐志修爲吏曹判書、趙榮進爲大司憲、徐命善爲司諫、洪應輔爲掌令、金魯淳爲持平、李得一爲正言、金龜柱爲檢詳。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202010_001">
        <translation>사간 서명선이 상소하였는데, 대략 이르기를, "차대의 반열을 일시에 견책하여 파면하니 온 조정이 놀라고 두려워하며, 시골 유생을 당일 강을 건너가게 하므로 도로를 가득히 메워서, 경색이 비참하며, 듣는 자들이 근심하고 탄식합니다. 전하의 성학이 고명하신데 이같은 일이 있을 것을 어찌 뜻하였겠습니까? 곧 유신의 구대로 인해 바로 마음을 바꿔 돌리시는 큰 도량을 보이시어 전후의 사륜을 차례로 도로 정지하셨습니다. 다만 엎드려 생각하건대 전하의 한 마디 말씀과 한 가지 행동은 오직 팔방 에서 우러러보는 것뿐이 아니고, 사책에 쓴다던가 공정한 법도에 드리우게 되어 장차 백왕이 법으로 여기고 거울삼는 바가 될 것입니다. 성조로부터 보면 인색하지 아니하신 성덕은 비록 이로 말미암아 더욱 빛날 것이나, 거두어 돌이키는 도량은 보고서 본받기가 어렵고, 이미 내린 명령은 법을 취하기가 쉽습니다. 또 어찌 애초에 이 일이 없이 순선·순미한 것과 같겠습니까? 또 전하의 어저께 하교는 칙려하는 뜻으로서 약간의 징계를 보이는 데 불과할 뿐이니, 유사가 받들어 행하는 도리에 있어서는 진실로 마땅히 급하고 빠르게 하지 않고, 자세하고 곡진하게 두루 살펴서 혹은 대하여 아뢰고 혹은 상소하여 반한 하기를 바라는 것이 진실로 집예 의 책임이 되는 것인데, 조금도 때를 머물지 아니하면서 오히려 뒤질 것을 두려워하여 홍문관 하례가 반촌 을 수색하고 감결 을 오부에 두루 행하여 재촉해 보내기를 구박함과 다름이 없어서, 몇 천 명 많은 선비가 물결처럼 달리며 창황하여 숨을 헐떡이면서 의탁할 바가 없게 하였으니, 사유 를 맡은 자에게 어찌 경고함이 없어서 되겠습니까? 신의 생각은 대사성 권도에게 빨리 견책하여 파면하는 법을 시행하여야 된다고 여깁니다." 하였는데, 임금이 엄지를 내려 먼저 그 벼슬을 체차하고 사판에서 이름을 지워 향리로 방축하게 하였다가 뒤에 다시 대정현에 귀양보내어 그날 밤에 한강을 건너라고 명하였다. 또 서명응을 사판에서 이름을 지워버리라고 명하였으니, 서명응은 서명선의 형이었다.</translation>
        <original>司諫徐命善上疏, 略曰: "對班之一時譴罷, 擧朝驚遑, 鄕儒之卽日渡江, 道路塡咽, 景色愁沮, 聽聞憂歎。 以殿下聖學高明, 豈意其有是哉? 卽因儒臣之求對, 旋示轉環之大度, 前後絲綸, 次第還寢。 而第伏念殿下之一言一動, 不惟八方之所瞻仰, 而書之簡冊, 垂之關和, 將爲百辟之所柯鑑也。 自聖朝觀之, 則不吝之盛德, 雖由此益光, 收回之量, 難於觀法, 旣頒之令, 易於取則。 又豈若初無是事之爲純善純美也哉? 抑殿下日昨下敎, 不過以飭勵之意, 薄示懲創而已, 在有司奉行之道, 固當不亟不疾, 委曲周旋, 或對或章, 以冀反汗, 實爲執藝之責, 而曾不留時, 猶恐或緩, 館隷搜括泮村, 甘結遍行五部, 促令出送, 無異驅迫, 以致幾千多士, 奔波蒼黃, 喘喘然無所依歸, 任師儒者, 烏得無警乎? 臣謂大司成權噵, 亟施譴罷之典。 " 上降嚴旨, 先遞其職, 刊名仕版, 放逐鄕里, 復命投畀大靜縣, 卽夜渡江。 又命徐命膺刊版, 命膺, 命善兄也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202010_002">
        <translation>유학 정인환의 아들 정재화가 청선 군주에게 장가듦으로써 흥은라는 칭호를 내렸다.</translation>
        <original>以幼學鄭麟煥子在和, 尙淸璿郡主, 賜號興恩。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202011_001">
        <translation>이응협을 대사헌으로, 이진형을 정언으로, 민홍렬을 교리로, 이진규를 부수찬으로, 김상익을 예조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>以李應恊爲大司憲、李鎭衡爲正言、閔弘烈爲校理、李晋圭爲副修撰、金尙翼爲禮曹判書。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202011_002">
        <translation>내국에서 입진하였다. 영의정 홍봉한이, 제도에 분부하여 은결을 엄히 조사하도록 하기를 청하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>內局入診。 領議政洪鳳漢, 請分付諸道, 嚴査隱結, 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202011_003">
        <translation>대사헌 조영진을 사판에서 지워버리라고 명하였으니, 말하지 아니한 때문이었다.</translation>
        <original>命大司憲趙榮進刊版, 以不言故也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202012_001">
        <translation>헌부 장령 조태명이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다. 또 아뢰기를, "이해진이 사사로운 뜻을 끼고서 고요히 조섭하심을 번거롭게 하였으니, 청컨대 극변에 멀리 귀양보내소서." 하니, 아뢴 대로 하라고 하였다. 간원에서 계달을 빠뜨림으로써 정언 정창순·이명훈을 아울러 귀양보내라고 명하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "李海鎭挾雜私意, 瀆擾靜攝, 請極邊遠竄。 " 依啓。 以諫院闕啓, 正言鄭昌順ㆍ李命勳幷命投畀。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202012_002">
        <translation>긴급하지 아니한 공사는 정원에 머물러 두라고 명하였다.</translation>
        <original>命不緊公事留院。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202012_003">
        <translation>동돈녕 김종정이 상소하였는데, 대략 이르기를, "신이 재작년에 받은 은자 는 황송하고 부끄럽습니다. 아! 예사 친구의 사이라도 오히려 저편의 죄를 인하여 자기의 영달을 도모할 수 없는데, 신은 구생 사이에 그 견책을 입은 날을 당하여 도리어 승급의 은혜를 입었으니 신의 마음에 부끄러워서 스스로 해명할 수 없습니다. 중간에 변방 고을에 제수되었을 때는 가서 역사하는 것과 의리가 같아서였고, 일전에 명령에 응하였음은 또한 문안을 드렸던 것이지 감히 관직에 있으려는 것은 아니었습니다. 혹시 굽어 내리시는 어여삐 보살피심을 입어서 전의 명령을 빨리 거두신다면, 신의 몸에 다행일 뿐만 아니라, 진실로 만물을 성취하는 성덕에 빛남이 있을 것입니다." 하였는데, 임금이 엄지를 내려 ‘일찍이 이미 공무를 행하였다가 이제 갑자기 이와 같이함이니 처의에 있어 곧 당연한 짓인가’하여 홍원현에 귀양보낼 것을 명하였으며, 전례에 따라 상소를 받아들인 까닭으로써 승정원에 있는 승지를 파직하라고 명하였다. 김종정은 신경의 사위이다.</translation>
        <original>同敦寧金鍾正上疏, 略曰: "臣之再昨年所叨恩資, 萬萬惶愧。 噫! 尋常知舊之際, 尙不可因彼罪媒己榮, 臣於舅甥之間, 當其罹譴之日, 反蒙超秩之恩, 臣心愧恧, 無以自解。 中間邊邑之除, 義同往役, 日者膺命, 亦爲承候, 非敢以官職居也。 倘蒙曲賜憐察, 亟收前命, 則不但臣身之幸, 實有光於成物之聖德。 " 上降嚴旨, 以曾已行公, 今忽若此, 處義卽 當, 命投畀洪原縣, 以循例捧入, 命在院承旨罷職。 鍾正, 申暻之女壻也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202016_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 영의정 홍봉한이, 강계부 노동의 전민을 아울러 위원군에 붙이고 오로량의 원전과 가경전을 강계부에 현탈 하여 위원군에 이록할 것을 청하니, 이를 윤허하였다. 임금이 또 말하기를, "오로량은 어느 때에 만호로 올렸는가?" 하니, 홍봉한이 말하기를, "고 상신 김석주가 병조 판서로 있을 때에 연중에서 아뢰어 정탈하였습니다." 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 領議政洪鳳漢, 請以江界府 蘆洞田民, 幷屬渭原郡, 吾老梁元田及加耕田, 懸頉於江界府移錄於渭原郡, 允之。 上又曰: "吾老梁何時陞萬戶耶?" 鳳漢曰: "故相臣金鍚冑爲兵判時, 筵奏定奪矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14202018_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 영의정 홍봉한이, 온성부에서 차사원에게 지공할 때에 포진과 부정은 차수고에서 준비하고 훼손됨에 따라 보충해 쓰는데, 차사원이 경유하는 다른 고을도 일체로 거행하게 할 것을 청하니, 이를 윤허하였다. 대사헌 이응협이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 領議政洪鳳漢, 請穩城府支差時, 鋪陳釜鼎, 自差需庫措備, 隨毁補用, 經差他邑, 一體擧行, 允之。 大司憲李應恊申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202020_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 전 이조 판서 정홍순에게 내린 처분을 정지하라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入診。 命寢前吏曹判書鄭弘淳處分。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202022_001">
        <translation>이천 부사 조돈을 내직에 의망하라고 명하였다.</translation>
        <original>命伊川府使趙暾內擬。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202022_002">
        <translation>하교하기를, "옛 해에 경과 정시를 그해 가을에 행하라고 명하였는데, 그때의 하교를 내가 이미 외어서 전하였으니, 이는 어버이를 받드는 자가 어버이를 위하는 거룩한 뜻을 위한 것이며 지금 내가 반드시 금년 봄에 시행하게 하는 것도 또한 어버이를 받드는 자의 뜻을 위한 것이다. 허다한 먼 지방의 이미 모인 유생을 어찌 명지 를 가지고 왔다가 명지를 가지고 가게 할 수 있겠는가? 전번의 거조는 비록 세도를 위한 것이라 하더라도 오히려 뉘우치는데, 하물며 두 번이겠는가? 마땅히 행할 정시를 나의 까닭으로써 이와같이 지연시킨다면, 어찌 권우에 보답하는 뜻이겠는가? 아! 내 뜻이 만약 정성스러우면 어찌 감응하는 이치가 없겠는가? 허다한 경외 유생으로 하여금 비록 이때에라도 청금 을 항상 생각하며 잊지 않고 있는 뜻을 모두 알도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>敎曰: "昔年慶科庭試命行其秋, 其時下敎, 予已誦傳, 此爲奉親者爲親之盛意, 而今予必也今春設行, 亦爲奉親者之意。 許多遐方旣聚之儒生, 豈可抱名紙而來, 抱名紙而去乎? 頃者擧措, 雖爲世道, 其猶悔焉, 況再乎? 應行庭試, 以予之故, 若是遷就, 豈仰答眷遇之意? 噫! 予意若誠, 豈無感應之理? 使許多京外儒生, 雖於此時, 咸知眷眷靑衿之意。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14202024_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 새로 정한 과거 규정을 읽으라 명하고, 교서관으로 하여금 세초 하고 일체 임진년 이전의 구례에 따라 거행하게 하였으니, 새로 정한 과거 규정이 너무 간략한 때문이었다.</translation>
        <original>內局入診。 命讀新定科規, 令芸館洗草, 一遵壬辰以前舊例擧行, 以新定科規太簡也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202025_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 대사간 박사눌과 집의 변득양이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 大司諫朴師訥, 執義邊得讓申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202025_002">
        <translation>내국에서 입진하였는데, 정신이 혼모하다는 하교가 있었으며, 약방 세 제조에게 다시 직숙하라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入診, 有精神昏瞀之敎, 命藥房三提調, 更爲直宿。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202026_001">
        <translation>약원에 명하여 주원 에 직숙을 옮겨서 국구·도위를 일체로 직숙하게 하였다.</translation>
        <original>命藥院, 移直廚院, 國舅都尉, 一體直宿。</original>
    </article>
    <article id="kua_14202029_001">
        <translation>중시 대거의 정시를 설행하여 이한경 등 세 사람을 뽑았다.</translation>
        <original>設重試對擧庭試, 取李漢慶等三人。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203004_001">
        <translation>중시를 설행하여 이성원 등 여덟 사람을 뽑았다. 이때 일곱 사람은 자궁 으로서 가자하였으니, 전에 없던 바이다. 과차한 자를 입시하게 하였다. 도제조 김치인이 말하기를, "일전에 맹자 대문을 친히 외우시는 것을 삼가 들은즉, 옥음이 유창하셨으니, 성후가 날마다 좋아지심을 족히 알겠습니다." 하매, 임금이 말하기를, "세손이 나왔는데, 내가 마땅히 맹자를 다시 외우고 또한 세손으로 하여금 외우게 할 것이니 경 등은 시험하여 들으라." 하였다. 임금이 맹자 홍안장을 친히 외고, 왕세손도 홍안장을 외었다.</translation>
        <original>設重試, 取李性源等八人。 時七人以資窮加資, 前所未有也。 科次入侍。 都提調金致仁曰: "伏聞日前, 親誦孟子大文, 玉音洪暢, 足知聖候之日勝矣。 " 上曰: "世孫出來矣, 予當更誦孟子, 亦使世孫誦之, 卿等試聽。 " 上親誦孟子 鴻雁章, 王世孫亦誦鴻雁章。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203006_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 임금이 말하기를, "옛사람의 말에 ‘누런 머리에 아이의 이빨’이라고 하였는데, 나는 검은 머리가 다시 나서 이제 두어 치 가량이 되었다." 하니, 도제조 김치인이 말하기를, "외간의 독로인이 간혹 머리털이 나는 자가 있는데, 모발이 부드럽고 짧아서 보이지 않는 것 같았습니다." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 上曰: "古人云, 黃髮兒齒, 予則黑髮復生, 今爲數寸許矣。 " 都提調金致仁曰: "外間篤老之人, 或有生髮者, 而毛髮軟短, 若不見矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14203010_001">
        <translation>달이 목성을 범하였다.</translation>
        <original>月犯木星。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203010_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203010_003">
        <translation>문과·무과의 방목을 발표하였다.</translation>
        <original>放文武榜。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203011_001">
        <translation>홍낙성을 이조 참판으로, 이미를 대사성으로, 강윤을 사간으로, 임일원을 장령으로, 유항주를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪樂性爲吏曹參判、李瀰爲大司成、姜潤爲司諫、任一源爲掌令、兪恒柱爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203013_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 하교하기를, "저번에 이미 약간의 뜻을 보였는데 아! 많은 선비를 어찌 돌아보지 않을까마는, 나의 기운으로는 어느 날 평상을 회복할지를 알지 못하겠다. 아! 전번의 나라의 경사를 어찌 석 달을 넘길 수 있겠는가? 허다한 무사도 어찌 오래 엄체할 수 있겠는가? 지금 팔도의 유생과 무사가 모두 모인 지 여러 달이 되었으니, 경과 정시를 즉시 거행하라." 하였다. 영의정 홍봉한이 말하기를, "신 등의 뜻은 주원의 직숙을 걷은 뒤에 경사를 합하여 설행하는 것이 좋다고 여깁니다." 하자, 임금이 말하기를, "어찌 합하여 설행할 필요가 있겠는가? 먼저 행하는 것이 좋겠다." 하였다. 왕세손의 환후가 평복한 뒤에 경사를 치루어 과거를 설행하는 것이 마땅하나 상후가 연달아 정섭하는 중에 있기 때문에 즉시 거행하지 못하였는데, 이때에 이르러 15일에 진하하고 28일에 정시를 설행하라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入診。 敎曰: "頃者已示微意, 噫! 多士豈可不顧, 以予之氣, 莫知何日平常。 噫! 頃者邦慶, 豈可三踰月。 許多武士, 亦豈可稽滯? 今則八道儒武, 咸聚多月, 慶科庭試, 卽時擧行。 " 領議政洪鳳漢曰: "臣等之意, 則廚院撤直之後, 合慶設行爲好矣。 " 上曰: "何必合設? 先行好矣。 " 王世孫患候平復後, 當稱慶設科, 而以上候連在靜攝, 故不卽擧行, 至是命以十五日陳賀, 二十八日設庭試。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203013_002">
        <translation>유신에게 경세문답을 가지고 입시하라고 명하였다.</translation>
        <original>命儒臣, 持警世問答入侍。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203014_001">
        <translation>이성원을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李性源爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203015_001">
        <translation>승지에게 입시하기를 명하였다. 임금이 말하기를, "지금 이 칭경이 내 뜻은 유생을 위한 것인데, 대신과 여러 신하들이 평복되기를 조금 더 기다리자고 청하지 않으니, 참으로 개연하다. 내가 아까 동궁에게 묻기를, ‘먼저 칭경을 행하는 것이 네 뜻에 어떠하냐?’고 하니, 대답하기를, ‘마음에 불안합니다. 청컨대 평복되시기를 조금 더 기다리십시오.’라고 하였다. 내가 어루만지며 말하기를, ‘참으로 내 손자이다.’라고 하였는데, 애석하다! 여러 신하들이여." 하였다. 인하여 반사를 그만두라고 명하고 단지 진하 반교만 하도록 하였다. 또 시임·원임 대신에게 입시하라고 명하였는데, 앞에 나아가 부복을 마치자, 임금이 말하기를, "반드시 명의를 바로잡아야 하겠다. 하교한 뒤에 대관이 된 자가 어찌 감히 전례에 따라 입시하겠는가? 비록 고요히 조섭하는 중이라고 하더라도 신하의 본분을 스스로 보존해야 함을 타이르지 아니할 수 없다." 하매, 이에 영의정 홍봉한, 좌의정 김상복, 우의정 김치인, 영부사 윤동도가 물러가서 금오문 밖에서 대명하니, 대명하지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>命承旨入侍。 上曰: "今此稱慶, 予意則爲儒生, 而大臣諸臣, 不以姑待平復爲請, 誠慨然矣。 予俄問東宮曰, ‘先行稱慶, 汝意如何?’ 對曰, ‘不安。 請姑待平復’。 予撫之曰, ‘眞吾子也。 惜乎諸臣也。 " 因命置頒赦, 而只令陳賀頒敎。 又命時原任大臣入侍, 進伏訖, 上曰: "必也正名。 下敎之後, 爲大官者, 何敢循例入侍? 噫! 雖靜攝, 臣分自存, 不可不諭矣。 " 於是領議政洪鳳漢, 左議政金相福, 右議政金致仁, 領中樞府事尹東度, 退而待命於金吾門外, 命勿待命。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203015_002">
        <translation>진하하고 반교하였다. 그 반교문에 이르기를, "왕은 말하노라. 동궁이 깊은 병에 걸리자 뜻밖이라서 근심이 바야흐로 간절하였는데, 하늘이 보살펴서 나을 것이라고 기쁨이 먼저 점쳤었다. 이에 과궁이 조섭하는 때를 당하여, 먼저 여러 지방에 널리 고하는 법을 거행한다. 생각하건대 내가 흰 머리 늙은 나이에 오직 작고 어린 세손만 의지하였다. 지난 가을에 선릉에 수행하여 참배하였으니 선왕의 영혼이 기뻐하실 것이라 우러러 생각하였고, 전일에 축수하는 술잔을 올리기를 간청하였으니 효성이 순수하고 깊음을 볼 수 있다. 영특하고 슬기로운 자질이 숙성하여 다행히 나라를 부탁할 바가 있고, 돌보아서 사랑하는 마음이 항상 간절하여 오직 병이 있을 것을 근심하였었는데, 뜻밖에 동궁이 편치 못하여 내 잠자리에 근심을 끼쳤었다. 처음에는 한때의 예사로운 감기와 같았으니 조리를 잘못한 데에 말미암았다. 그대로 여러 달을 병이 낫지 않고 오랫동안 약효가 지체되었었다. 문안하는 예를 오래 폐했으니, 신음하는 고통을 어찌 견디겠는가? 사랑하는 정이 더욱 깊어서 자나 깨나 잊기 어렵다. 다행히 열조의 묵묵히 도움을 힘입어, 동궁의 건강이 회복됨을 얻었다. 신기가 바야흐로 되살아나서 천화 가 몇 달 동안 약을 쓰는 즈음에 돌아왔고, 영위가 이미 건강하니 내 마음을 여러 날 병상 사이에 위로하였다. 매양 아침저녁으로 곁에 모심을 보니, 갑자기 병이 몸에 있음을 잊겠다. 후반 을 아직 궁중에서 걷지 아니하여, 비록 섭양하는 때를 당하였을지라도, 이미 동궁이 상선 을 회복하였으니, 어찌 기쁨을 꾸미는 도리를 늦추겠는가? 기쁜 마음이 바야흐로 간절하니 깊은 병이 일시에 없어지는 것 같았고, 경하하는 예를 먼저함은 떳떳한 법을 늦추기 어렵기 때문이다. 돌아보건대 성대한 행사는 스스로 차례가 있으니, 오직 이 일만 또한 과장함이 아니다. 보위에 임한 지 42년이니 드물게 있는 경사를 얻어 보았고, 만백성의 천만세를 축수함이 드높았으니 누가 기뻐하는 정성이 없겠는가? 구갑이 술잔을 올리는 날에 거듭 돌아오니 옛일을 읊어 감회가 일어났고, 어린 나이는 바로 15세에 이르렀으니 마땅히 때에 미쳐서 공부에 착념할 것이다. 이미 종묘에 삼가 고유하고, 이어서 온 나라에 널리 유시한다. 아! 착한 단서는 반드시 병이 나은 뒤에 싹트니 마땅히 확충하는 방법을 힘쓸 것이며, 혜택을 성 안에 고르게 입혔으니 다시 광탕의 은전을 베푼다. 이에 교시하니, 마땅히 자세히 알도록 하라." 하였다. 예문 제학 정실이 지어 올렸다.</translation>
        <original>陳賀頒敎。 "王若曰, 儲闈嬰痾, 憂方切於旡妄, 皇穹降隲, 喜先占於乃瘳。 玆當寡躬靜攝之餘, 先擧多方播告之典。 念予皤然晩景, 惟依藐爾沖孫。 前秋隨謁於先陵, 仰惟陟降之悅豫, 向日瀝懇於壽酌, 可見誠孝之純深。 英睿之姿夙成, 幸付托之有所, 眷愛之念常切, 惟疾病之是憂, 不意甲觀之愆和, 幾多丙枕之貽慮? 初如一時之例感, 蓋緣節宣之乖宜。 居然屢朔之彌留, 久稽藥餌之奏效。 問寢之禮久曠, 呻吟何堪? 止慈之情冞深, 寤寐難忘。 何幸列祖之默佑, 獲覩睿質之快康。 神氣方蘇, 返天和於幾月湯秤之際, 榮衛已健, 慰予懷於多日床笫之間。 每見晨昏之侍傍, 忽忘恫關之在已。 候班未撤於紫禁, 縱値攝養之辰, 常膳已復於靑宮, 詎稽飾喜之道。 嘉悅之心方切, 怳沈痾之頓祛, 慶賀之禮亟先, 蓋彝典之難緩。 顧盛典自有次第, 惟此擧亦非夸張。 臨寶扆於四十二春, 得見稀有之慶, 騰輿祝於百千萬歲, 孰無獻忭之忱? 舊甲重回於稱觴, 詠在昔而興感, 沖齡正値於志學, 宜及時而着工。 旣虔告於閟宮, 繼誕諭於率土, 於戲! 善端必萌於病後, 宜勉擴充之方, 惠澤均沾於城中, 更施廣蕩之典。 故玆敎示, 想宜知悉。 " 藝文提學鄭宲製進。 。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203016_001">
        <translation>상후가 곽란때문에 편찮았으므로, 내국에서 입진하고 연달아 정기산·소합원·반총산을 올렸다. 이날부터 조정 문안을 연달아 설행하였다.</translation>
        <original>上候以癨氣未寧, 內局入診, 連進正氣散蘇合元蟠葱散。 自是日連設朝廷問安。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203018_001">
        <translation>김노진을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以金魯鎭爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203019_001">
        <translation>이만회를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李萬恢爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203023_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 임금이 말하기를, "듣건대 늙은 백성의 무리가 대궐 밖에 모여 초조하여 황급해 한다고 한다." 하니, 영의정 홍봉한이 말하기를, "이는 떳떳한 천성에서 나온 것입니다." 하였다. 도제조 김치인은 말하기를, "어제부터는 여대 하천들이 모두 기뻐서 날뛴다고 하니, 민정을 대략 볼 수 있습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "나의 부덕으로 인하여 며칠 동안 도성 백성의 마음을 수고롭게 하였으니, 비록 하루라도 마음에는 백일과 같다. 어찌 공시인의 창의궁 일과 다르겠는가? 그 가운데 고휼할 만한 자는, 해조 와 해청 으로 하여금 비국에 물어서 내일 안으로 단자를 써서 들이게 하며, 내일부터 현방 의 속전을 10일 동안 특별히 면제하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 上曰: "聞耆民輩會于闕外焦遑云矣。 " 領議政洪鳳漢曰: "此秉彝之天矣。 " 都提調金致仁曰: "昨日以後, 輿儓下賤, 皆歡欣踴躍云, 民情大可見矣。 " 上曰: "因予否德, 數日都民勞心, 其雖一日, 心若百日。 何異於貢市人彰義宮事乎? 其中可以顧恤者, 令該曹該廳, 問于備局, 明日內單子書入, 自明日特除懸房贖十日。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14203024_001">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "상후가 평복하셨으니, 고묘는 오는 달 삭제에 겸하여 행하고 같은 날 오시에 경외에 반사하며, 진전·진하를 하되, 중궁전과 세손궁에도 일체 진하함이 마땅합니다." 하니, 비답하기를, "뜻은 비록 우러러 본받은 것이라고 하겠으나, 이를 어찌 즐겨서 하겠는가? 한 달에 두 번 진하하는 것도 역시 이상한 일이다. 특별히 공인의 예전 남아 있는 쌀 2천 석의 포흠을 탕감하라." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓: "上候平復告廟, 來月朔祭兼行, 同日午時頒赦京外, 進箋陳賀, 中宮殿世孫宮, 一體陳賀。 " 批曰: "意雖仰體, 此豈樂爲? 一朔再賀, 亦是異事。 特命蕩減貢人舊遺在米二千石。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14203027_001">
        <translation>정시를 설행하여 조재준 등 여섯 사람을 뽑았다.</translation>
        <original>設庭試, 取趙載俊等六人。</original>
    </article>
    <article id="kua_14203030_001">
        <translation>내일부터 본원 에서 윤직하라고 명하였다. 하교하기를, "두 도제조에게는 각각 안장 갖춘 말 1 필을 면급하고, 우의정의 아들·사위·동생·조카 가운데에서 1인에 한하여 벼슬을 제수하며, 제조 남태제·한광회에게는 각각 한 자급을 더하고, 제조·부제조가 직숙이 10일을 지난 자에게는 숙마 1필을, 10일이 차지 아니한 자에게는 아마 1필을 주며, 기사관 두 사람과 주서 이진복·홍구서는 모두 6품에 올리고, 의관과 내관에게는 차등을 두어 시상하라." 하였다.</translation>
        <original>命自明日, 輪直本院。 敎曰: "兩都提調, 各鞍具馬一匹面給, 右相子壻弟姪中除職, 提調南泰齊ㆍ韓光會, 各加一資, 提調副提調過十日者, 熟馬一匹, 未滿十日者, 兒馬一匹, 記事官二人, 注書李鎭復ㆍ洪九瑞幷陞六, 醫官及內官, 施賞有差。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14203030_002">
        <translation>남현로를 헌납으로, 박상로를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以南玄老爲獻納、朴相老爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204001_001">
        <translation>왕세손이 백관을 거느리고 진하하고 반사하였다. 그 교문에 이르기를, "왕은 말하노라. 여러 달 몸이 불편하여 바야흐로 무망 의 근심이 간절하더니, 다행히 하늘에서 은총을 내려서 몸이 곧 회복되는 경사를 맞이하였다. 이에 큰 이름을 드날려서, 여러 지방에 널리 고한다. 생각하건대 내가 40년을 왕위에 임하여, 3백 년 종통을 이었다. 한마음을 이미 나라에 바쳤으니 매양 근심하고 부지런하는 방법을 생각하였고, 높은 나이가 비록 80세를 바라보는 이기에 올랐으나 섭양하는 방법에 겨를하지 못하였다. 종사와 신인의 의탁하는 바인데, 어찌 몸을 가볍게 가지려 하겠는가? 밤낮으로 근심하여 금의·옥식도 편안하지 아니하니, 감히 태만할 수 없다. 이제 만기로 수고로운 즈음에 세손의 신병으로 근심이 겹쳤으니, 초조한 생각에 애타는 마음은 자신의 괴로움에 비할 뿐만이 아니다. 기거에 피곤함을 보였으니 점점 영위가 순조롭지 못하여 행보하는 데 어려움이 많음을 깨닫겠다. 대개 담후의 막힘을 인연하여, 왕래하는 기운이 병이 되었으니, 정력이 스스로 피로함을 몇 번이나 탄식하였다. 드디어 내의원의 직숙을 가까운 곳으로 옮기고, 다시 정후를 연달아 설행하였다. 나이가 칠십이 넘어서 병이 머문 지 이미 오래니 누가 근심하지 아니하겠으며, 석달이 차도록 건강을 회복함이 아직 더디니 나도 스스로 괴로워하였다. 바야흐로 많은 약제를 여러 번 시험하여, 신령한 탕액의 공효를 기대하였는데, 전날 밤에 병이 더함에 이르자 뭇사람의 심려가 더욱 간절하였다. 그나마 다행히 선왕의 영이 묵묵히 도우사, 앓던 증세가 쾌히 나음을 얻었다. 신기가 완전히 소생하였으니 통리한 데에서 기이한 효력을 얻었고, 원기가 점차 왕성하였으니 강녕한 데에서 새로운 복을 맞이하였다. 전번에 세손의 근심이 다행히 없어졌으니 늘그막에 사랑하는 마음을 이미 위로하였는데, 이제 나의 병이 곧 나았으니 또한 어린 세손이 약을 맛보는 정성에 말미암은 것이다. 이는 진실로 종사의 무강한 복이며, 모든 신민이 경사로움을 같이하는 기쁨이 간절하다. 한번 병이 들었다가 달이 지나서 쾌히 회복하였으니, 어찌 인력으로 이를 이루었겠는가? 두 번 하례를 열흘을 격하여 거듭 행하였으니, 진실로 역사에 드물게 있는 일이다. 바야흐로 백관은 기뻐하여 서로 고하나, 나 한 사람은 마음이 안정되지 않아 생각함이 있다. 백성의 일을 병중에도 잊지 못하니 선조의 어루만져 편안하게 하신 뜻을 체득하였고, 화창한 봄 볕이 이미 역내에 비추었으니 오늘날에 긍휼할 방도를 생각하였다. 자리가 겨우 편안하나 가난한 띳집의 고생을 어찌 잊을 것인가? 수라를 이미 회복하였으니 모름지기 백성을 구호하기를 생각할 것이다. 종묘에 나아가서 삼가 고유하고, 너희 무리를 오게 하여 유시를 선포한다. 허물을 씻고 죄를 용서함은 옛 떳떳한 법이 있으니, 덕을 펴고 인을 행하여 더불어 고쳐서 새롭게 한다. 아! 병은 항상 조금 나은 데에 경계할 것이니 정신을 화평하게 하고 성품을 기르는 법에 소홀하지 말 것이며, 정치는 반드시 널리 베푸는 것이 귀하니 마땅히 은혜를 베풀고 민중을 보호하는 계책을 강구할 것이다. 짐짓 이에 교시하니, 마땅히 자세히 알지어다." 하였다. 예문 제학 정실이 지어 올렸다.</translation>
        <original>王世孫率百官, 陳賀頒赦。 "王若曰, 彌月違豫, 方切旡妄之憂, 自天降休, 幸迓乃瘳之慶。 肆颺大號, 誕告多方。 念予四十載君臨, 叨承三百年宗緖。 一心已許於民國, 每軫憂勤之方, 遐齡雖躋於頣期, 未遑攝養之道。 宗社神人之攸托, 豈欲自輕? 宵旰錦玉之靡安, 罔敢或怠。 廼者萬機勞悴之際, 重以貳極疹疾之憂, 焦慮薰心, 不啻恫關之在己。 起居示憊, 轉覺榮衛之有愆, 行步之節多艱。 蓋緣痰候之有滯, 往來之氣爲祟, 幾嘆精力之自疲。 遂至院直之近移, 復有庭候之繼設。 踰七旬而沈淹已久, 孰不爲憂? 浹三朔而康復尙遲, 予亦自苦。 方大劑之屢試, 庶期靈液之奏功, 逮曩夜之添加, 冞切群情之貢慮。 何幸陟降之靈默佑, 獲覩呻吟之候快瘳。 神氣頓蘇, 獲奇效於通利, 眞元漸旺, 迓新禧於康寧。 響者惟憂之幸祛, 已慰晩景止慈之念, 今焉予病之旋愈, 亦由沖孫嘗藥之誠。 此實宗社無疆之休, 擧切臣民同慶之喜。 一疾快復於閱月, 豈人力之致斯? 兩賀洊行於隔旬, 固史牒之罕有。 方百僚欣欣相告, 予一人憧憧有思。 民事不忘於病中, 體先朝撫綏之意。 陽和已布於域內, 軫今日矜恤之方。 床笫甫安, 寧忘白屋之瘁苦? 飮膳已復, 須念赤子之煦濡。 假有廟而告虔, 來汝衆而宣諭。 滌瑕蕩垢, 厥有故常, 布德行仁, 與之更始。 於戲! 戒常存於少愈, 毋忽頤神養性之規, 政必貴於博施, 宜講推恩保衆之策。 故玆敎示, 想宜知悉。 " 藝文提學鄭宲製進。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204001_002">
        <translation>임금이 먼저 왕세손에게 명하여 춘방관을 거느리고 입시하게 하였다. 왕세손이 몸소 하례하는 글을 지어서 올렸으니, 이르기를, "성후가 건강을 회복하시니, 경사로움이 지난 역사에 드뭅니다. 소신이 기뻐서 뛰니, 작은 정성이 더욱 간절합니다. 대궐 뜰에서 하례를 올리니 첫 여름 첫 길일이요, 온 나라의 백성들이 춤추며 기뻐합니다." 하였다. 임금이 또 답사를 친히 지어서 세손으로 하여금 쓰게 하여 주었는데 이르기를, "작년 겨울에 몇 달 동안 마음을 태웠는데, 네 병이 쾌히 나았으니, 내가 어찌 잠잠 하겠는가? 만약 옥성 함이 아니면 어찌 이에 이르겠는가? 오늘날 이 예식은 내 마음이 갑절 더하다. 더욱 나라 일에 힘쓸 것을 이로써 경계한다." 하고, 사첩에 부치라고 명하였다.</translation>
        <original>上先命王世孫, 率春坊官入侍。 王世孫親撰賀詞進獻曰: "聖候康復, 慶罕前牒。 小臣歡忭, 微忱冞切。 大庭獻賀, 孟夏初吉, 匝域生民, 蹈舞喜色。 " 上又親撰答詞, 使世孫書之以授曰: "昨歲之冬, 幾朔焦心, 爾則大愈, 予何涔涔? 若非玉成, 豈乎至此? 今日此禮, 一倍予心。 益勉邦家, 以此爲戒。 " 命付史牒。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204001_003">
        <translation>윤승렬을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹承烈爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204001_004">
        <translation>이명훈·정창순의 죄를 용서하였다.</translation>
        <original>宥李命勳ㆍ鄭昌順。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204001_005">
        <translation>간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204002_001">
        <translation>서명선을 석방하였다.</translation>
        <original>放徐命善。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204002_002">
        <translation>내국에서 입진하였다. 하교하기를, "이미 법으로 정한 도 3년은 모두 스스로 거행할 수 있는데, 아! 이 사전은 어찌 나의 헤아린 바이겠는가? 의금부와 형조로 하여금 서울에서 도류안을 가져다 상고하여 당일 안으로 분부하도록 하라. 봄 경작이 바야흐로 바쁜데, 농사를 권장하는 정사가 과연 착실한가 아니한가? 제도로 하여금 각별 신칙을 가하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 敎曰: "旣已定式, 徒三年類自可擧行, 而噫此赦典, 豈予所料? 令金吾秋曹, 自京取考徒流案, 當日內卽爲分付。 春耕方殷, 勸農之政, 其果着實否? 令諸道, 另加申飭。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14204002_003">
        <translation>내국에서 입시하였다. 영의정 홍봉한이 호서의 군작미로서 창고에 유치된 것 가운데 3분의 1과 군향미 4분의 1을 가분하기를 청하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 領議政洪鳳漢, 請許湖西軍作米留庫中三分一, 軍餉四分一加分, 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204003_001">
        <translation>김종정을 석방하였다.</translation>
        <original>放金鍾正。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204005_001">
        <translation>이시건을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李蓍建爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204006_001">
        <translation>이날부터 내국에서 날마다 두 번 진찰하였다.</translation>
        <original>自是日, 內局日兩診。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204007_001">
        <translation>초파일에는 전례에 의하여 관등하라고 명하였는데, 이때 원직 을 폐하지 않아 등을 달지 않았기 때문에, 임금이 이를 듣고 말하기를, "우리 백성이 몇 달 동안 마음을 써서 이제 이미 병이 나아가니, 등석 의 관등은 전례에 따라 거행하라." 하고, 각사에 명하여 전례에 의하여 개좌하게 하였다.</translation>
        <original>命初八日, 依例觀燈時, 以院直未撤, 不懸燈, 上聞之曰: "吾民幾朔用心, 今已向差, 燈夕觀燈, 依例爲之。 " 命各司, 依例開坐。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204007_002">
        <translation>윤득양을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以尹得養爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204011_001">
        <translation>정시를 설행하여 홍찬해 등 10인을 뽑았다.</translation>
        <original>設庭試, 取洪纉海等十人。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204012_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 영의정 홍봉한이 수어청 군향미 3천 석을 가분하기를 청하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 領議政洪鳳漢, 請許守禦廳軍餉米三千石加分, 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204013_001">
        <translation>약방에서 문후하니, 답하기를, "지금은 전에 비하여 약간 나아서 거의 평일과 같다고 이를 만하기 때문에 요즘 이로써 비답하였다. 아! 종국을 위하여 바로 ‘한나라 고조가 발을 만지는 뜻 ’이다. 밤낮으로 자리에 몸을 붙이고 있으니, 마음은 고민스럽다. 어젯밤에는 스스로 슬퍼서 마음을 견딜 수 없었다. 아! 한구석 청구에 옛 해의 혈맥은 단지 내 조손뿐이다. 일찍이 이미 하교에 ‘할아버지는 손자에게 의지하고 손자는 할아버지에게 의지한다.’고 하였다. 아! 슬프다. 해동에 73세의 그 할아버지가 있고 15세의 그 손자가 있으니, 지금의 나라 형편이 무엇으로써 이에 견주겠는가? 늠연하다고 이를 만하다. 하물며 다섯 달 동안에 경상이 어떠하였는가? 슬프다! 석 달을 종국에 마음을 태웠으니, 비록 강철 같은 간장이라도 마음에 어찌 견디겠는가? 아! 작년 겨울 이후로 나의 생각에 그 애타는 마음으로써 이제까지 지탱하였으니, 그것이 또한 이상한 일이라고 하겠다. 선왕의 영이 묵묵히 도우시고 우리 세손이 덕이 있어서 처음에는 어느날에 일어날지 알지 못하였는데, 내가 누워 있은 지 며칠 후에 그가 능히 와서 보게 되었다. 아! 이는 누가 주신 것이며 이는 누가 주신 은혜인가? 특히 작년에 징계한 것만이 아니라, 이 같은 음권을 만약 보답하지 아니하면 이것도 불효이므로, 요즘 세손이 와서 보게 된 것이다. 푸른 하늘이 밝게 임하니, 내 마음이 꿈과 같구나. 아! 이즈음에 그 할아버지는 조섭하느라 석 달 동안 기동을 하지 못하고 자리에 붙이고 있으니, 지나간 역사에 찾아도 어찌 이런 일이 있었던가? 이런 때문에 만기가 날로 잗달아지고 인사가 더욱 타락하였으니, 사람들은 비록 말하지 아니하더라도 나는 마음속에 스스로 부끄러웠다. 이는 세손을 특히 애호해서 그러한 것만이 아니라, 진실로 종국을 위하는 고심이다. 아! 만약 작년 겨울 일을 물어본다면 어찌 오늘날이 있을 것을 알았겠는가? 매양 세손을 보면 스스로 이르기를, ‘80을 바라보는 늙은 할아버지가 어찌하여 이를 이루었는가?’ 한다. 비록 그러하나 이 까닭으로 인하여 능히 세손에게 권하지 못하고 또한 예를 펴지 못한 채 봄이 이미 지나고 여름이 장차 반이 되어 인도가 모두 다하였으니, 유유한 푸른 하늘이 이 마음을 거의 알아줄 것이다. 옛 해에 성상 의 마음이 약원의 직숙을 이미 아시면서 7년을 거두지 아니하였는데, 나는 세대가 예전과 달라서 나로 인하여 수고를 돌아보지 아니하려고 하지 않는다. 조금 나았는데도 다 나았다고 하고 직숙을 거두기 어려운데 거두기를 명하였으니 이로써 경선 함을 스스로 깨달음이 많았다. 아! 외면은 이처럼 쾌히 나은 듯하나 만약 이면을 말한다면 바로 한걸음도 기동하지 못하고 숟가락도 남의 손을 빌려서 먹으니, 어찌 고민스럽지 아니하겠는가? 아! 이런 때문에 백성의 일이 이와 같이 되었다. 내 마음이 이와 같으니, ‘일각이 삼추 같고 하루가 1년을 지내는 것과 같다.’는 것이 바로 오늘을 이르는 것이다. 이와 같으면서 보이기를 위하여 답을 내리는 것은 이것도 또한 문구 이다. 오늘부터 일체 구례에 따라서 비답할 것이니, 약원은 자세히 알지어다." 하였다.</translation>
        <original>藥房問候, 答曰: "於今比前, 可謂差勝, 幾乎若常故, 近以此爲批。 噫! 爲宗國, 卽漢 高捫足之意也。 夙夜貼席, 心則可憫。 昨夜自慨, 心不能耐。 噫! 一隅靑丘, 昔年血脈, 只予祖孫也。 曾已下敎, 祖依於孫, 孫依於祖。 吁嗟! 海東, 有七十三歲其祖, 十五歲其孫, 謂今國勢, 孰比於此? 可謂澟然。 況五朔之內, 景像若何? 吁嗟! 三朔, 焦心宗國, 其雖剛腸, 心何耐乎? 噫! 昨冬以後, 予則曰以其焦心, 尙今支撑, 其亦異事。 陟降默佑, 我孫有德, 初莫知何日起立, 予臥若干日後, 其能來見。 噫! 是誰之賜, 是誰之賜? 非特懲於昨年, 若是陰眷, 若不報答, 此亦不孝也, 故近者來見也。 蒼蒼照臨, 予心若夢焉。 噫! 此際其祖調攝, 三朔之內不能動, 而貼於席, 求諸往牒, 豈有是哉? 以此之故, 萬機日益叢脞, 人事又益隨墜, 人雖不言, 予則自恧其中。 於元良此非特愛護而然也, 實爲宗國之苦心。 噫! 若問昨冬, 豈知有今日? 每見元良, 自謂望八, 其祖何以致此。 雖然因此之故, 不能勸乎孫, 亦不能伸乎禮, 春已過夏將半, 人道都盡, 悠悠蒼蒼, 庶諒此心。 昔年聖心, 旣諒藥院直宿, 七年勿撤, 而予則時異於古, 不欲因予而不顧, 少愈而曰愈。 難撤而命撤, 以此自覺, 徑先者多矣。 噫! 外面若是快愈, 若曰裏面, 卽一不能寸步起動, 借匙而食者, 豈不憫哉? 噫! 以此之故, 民事若此。 予心若此, 一刻三秋, 度如年, 其正謂今日也。 若此而爲觀瞻而賜答, 其亦文具。 自今日一遵舊例批答, 藥院知悉。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14204013_002">
        <translation>이성억을 사간으로, 박규수를 장령으로, 홍구서를 정언으로, 한광회를 형조 참판으로, 이창수를 판의금으로 삼았다.</translation>
        <original>以李聖檍爲司諫、朴奎壽爲掌令、洪九瑞爲正言、韓光會爲刑曹參判、李昌壽爲判義禁。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204014_001">
        <translation>승지가 입시하였다. 사신의 서계를 읽으라 명하고, ‘건륭 황제가 황후를 유수 하니, 형부 시랑 아영아가 지극히 간하였다.’는 데에 이르러 임금이 말하기를, "내가 일찍이 그 황후를 유수한 것을 듣고는, ‘조정 신하가 만약 간하는 자가 없으면 건륭이 반드시 망할 것이다.’라고 하였더니, 과연 간하는 신하가 있었다. 대저 건륭의 정령은 말할 만한 것이 없는데, 그러나 신하가 있다. 이도 또한 강희의 배양한 남은 교화이다." 하였다.</translation>
        <original>承旨入侍。 命讀使臣書啓, 至乾隆幽囚皇后, 而刑部侍郞阿永阿極諫, 上曰: "予曾聞其幽囚皇后, 以爲廷臣若無諫者, 乾隆必亡矣, 果有諫臣矣。 大抵乾隆之政令, 無可言者, 而然而有臣矣。 此亦康熙培養之遺化也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14204015_001">
        <translation>교리 정이환을 대정현에 귀양보내어 영구히 서인을 만들고 승지 이상지를 해남현에 귀양보내라고 명하였다. 이에 앞서 송명흠·홍계능·김양행 등이 죄를 얻은 지 이미 오래인데 사면을 지나도 용서를 입지 못하고, 황최언은 귀양간 지 이미 기년이 되므로, 정이환이 상소하여 용서하기를 청하였는데, 상소가 들어간 지 10일에 중관이 감히 아뢰지 못하였다. 이때에 이르러 옥당의 궐직으로 인하여 임금이 비로소 알고는 그 글을 불태우라 명하고, 드디어 이 명령이 있었으니, 이상지는 상소를 받아들인 승지이다. 또 의금부에서 즉시 거행하지 아니한 까닭으로써 판의금은 이창수를 파직하였다.</translation>
        <original>命竄校理鄭履煥于大靜縣, 永爲庶人, 承旨李商芝于海南縣。 先是宋明欽ㆍ洪啓能ㆍ金亮行等, 獲罪已久, 經赦而未蒙宥, 黃最彦謫已期年, 履煥陳疏請宥, 疏入十日中官不敢奏。 至是因玉堂闕直, 上始知之, 命焚其章, 遂有是命, 商芝捧疏承旨也。 又以金吾之不卽擧行, 罷判義禁李昌壽職。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204015_002">
        <translation>좌의정 김상복, 우의정 김치인, 영중추부사 윤동도를 파직하라고 명하였으니, 정시 때에 김상복 등이 모두 패초의 명령에 나아가지 않은 때문이었다. 임금이 영의정 홍봉한에게 유시하기를, "두 차례 경과에 대신이 모두 나오지 아니하니 이는 무슨 사체인가? 진실로 개연하다." 하였는데, 이때에 이르러 하교하기를, "정시에 패초를 어긴 것이 공인가 사인가? 이미 영의정에게 유시한 뒤에 생각하기를, 반드시 크게는 서명 을 하든지, 작게는 진차를 하든지 할 것이라고 여겼는데, 여러 날 귀를 기울여 보아도 거짓 듣지 못한 것처럼 하였으니, 군신의 분의가 한심하다고 이를 만하다. 이번 명관 에 패초를 어긴 대신을 모두 파직하여 군신의 분의를 엄하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>命罷左議政金相福、右議政金致仁, 領中樞府事尹東度職, 庭試時, 相福等, 皆命招不進。 上諭領議政洪鳳漢曰: "兩次慶科, 大臣皆不進, 此何事體? 誠慨然矣。 " 至是敎曰: "庭試違牌, 公乎私乎? 已諭領相之後, 意謂必也大則胥命, 小則陳箚, 側聽累日, 佯若不聞, 君臣分義, 可謂寒心。 今番命官違牌大臣, 幷罷職, 以嚴君君臣臣之義。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14204016_001">
        <translation>영의정 홍봉한이 백관을 거느리고 정이환에게 천극 하기를 청하니, 그대로 따랐다. 아침 진찰 때에 홍봉한이 도제조로서 입시하니, 임금이 말하기를, "경 등이 이 일을 알았으면 어찌하여 나에게 일찍 알게 하지 아니하였는가?" 하자, 홍봉한이 말하기를, "오래 상소를 올리지 못한 것을 알지 못한 것이 아니지만, 이미 이해진의 일을 겪었기 때문에 신 등이 또한 성후의 손상을 더하실 것을 염려하고 단지 초민하고 박절함이 간절하여 감히 말하지 못하였습니다." 하고, 인하여 탕제를 올리기를 청하였다. 임금이 이를 물리치며 소리를 높여 말하기를, "대관 이하가 어찌하여 그렇게 답답한가? 국법이 어찌 홀로 대정에만 천극의 법이 없는가? 백관이 합사하기 전에는 내가 어찌 탕제를 들겠는가?" 하자, 이에 홍봉한이 물러가서 백관을 거느리고 아뢰기를, "정이환의 범한 바는 어찌 만 번 통분하지 아니하며, 어찌 만 번 해괴하지 아니하겠습니까? 연전의 처분이 지극히 엄중하여 뜰에 가득한 여러 신하가 감히 가볍게 의논하지 못하였는데 정이환은 직명이 있음을 이르면서 망령되게 스스로 논열하였으며, 패택 을 만났다고 이르면서 감히 소석을 청하였으니, 그 꺼리는 바가 없음이 지극하며, 그 스스로 두려워하지 아니함이 심합니다. 이같은 무엄한 무리는 진실로 깊이 미워하고 통렬히 배척함이 마땅한데, 하물며 지금 옥후가 아직 고요히 조섭하시는 중에 계시니, 성상의 마음이 만약 한번 번뇌하시면 뭇 신하가 문득 만분 초박함을 이룰 것입니다. 그런데 제가 감히 앞장서 이를 말하여 심지어 신 등으로 하여금 허둥지둥 애를 태우며 몸둘 바가 없게 하였으니, 진실로 그 죄를 생각하면 더욱 지극히 절통합니다. 해도에 서민을 만드는 것은 오히려 징계하기에 부족하니, 청컨대 빨리 천극을 가하여 임금은 임금의 도리를 하고 신하는 신하의 도리를 하는 의리를 엄하게 하소서." 하였는데, 비답하기를, "전후에 당의 소인을 어찌 한정하겠는가마는 어찌 정이환과 같은 자가 있겠는가? 하나는 막중한 아뢴 바를 예사로 보면서 임금을 등지고 당에 사사로이 하는 것에 만족히 함이요, 하나는 80세를 바라보는 그 임금이 능히 기동하지 못하여 밤낮으로 저문 구름만 바라보고 있는 때에 이와 같이 기탄이 없는 것이며, 하나는 요즈음 조금 차도가 없지 않으니 만약 떳떳한 양심이 있는 자이면 어찌 이로 인하여 완쾌되기를 바라는 마음이 없겠는가? 그런데 이를 하지 아니할 뿐만 아니라, 앞서지도 않고 뒤서지도 아니하여 이 망측하고 근거가 없는 일을 저질렀으니, 이제부터 해동은 장차 임금이 없는 지역이 될 것이다. 이같이 윤리가 없고 망측한 소장을 정원에 둔 것이 몇 날인데 이제야 이 거조가 있기를 권하는가? 이와 같으면서 무슨 얼굴로 선왕의 영을 배알하겠는가? 나는 한구석 청구에 군신의 분의가 이로부터 없어질 것이라고 여긴다. 청한 바는 비록 늦었을지라도 아뢴 바에 의하여 나라 사람들에게 사례하겠다." 하였다.</translation>
        <original>領議政洪鳳漢, 率百官請鄭履煥栫棘, 從之。 朝診, 鳳漢以都提調入侍, 上曰: "卿等知此事, 則何不使我早知耶?" 鳳漢曰: "非不知久未登徹, 而已經李海鎭之事, 故臣等亦慮聖候之添損, 只切焦迫, 而不敢言矣。 " 仍請進湯劑, 上却之, 厲聲曰: "大官以下, 何其泄泄? 國法豈獨大靜而無栫棘之法乎? 百官合辭之前, 予豈進湯劑也?" 於是鳳漢退而率百官啓曰: "鄭履煥之所犯, 豈不萬萬痛惋, 豈不萬萬駭憤乎? 年前處分, 至嚴且重, 滿庭諸臣, 莫敢輕議, 而履煥謂有職名, 妄自陳列, 謂逢霈澤, 敢請疏釋, 其無忌憚極矣, 其不自畏甚矣。 此等無嚴之類, 固當深惡而痛斥, 況今玉候, 尙在靜攝之中, 聖心若或一番煩惱, 群下輒致萬分焦迫。 而彼敢挺身爲此, 至使臣等, 遑遑焦灼, 無所因極, 苟究其罪, 尤極絶痛。 海島爲民, 猶不足懲, 請亟加栫棘, 以嚴君君臣臣之義焉。 " 批曰: "前後黨小何限, 而豈有若履煥者乎? 一則莫重所奏, 視若尋常, 甘心背君私黨, 一則望八其君, 不能起動, 晝夜只望暮雲之時, 若是無忌憚, 一則近者不無少勝, 若有秉彝之心者, 豈無因此向差之望? 而非徒不爲, 不先不後, 作此罔測無據之事, 從今以往, 海東其將爲無君之域。 此等無倫叵測之章, 置於公車其幾日, 而今乃勸有此擧乎? 若此而何顔拜陟降乎? 予則曰, 一隅靑丘, 君臣之分, 從此掃矣。 所請雖晩, 依啓以謝國人。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14204016_002">
        <translation>전 이조 참의 심이지를 고성군에 귀양보내라고 명하였으니, 정이환을 의망한 전관인 때문이다.</translation>
        <original>命前吏曹參議沈履之 高城郡投畀, 鄭履煥擬望銓官也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204016_003">
        <translation>정존겸을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭存謙爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204016_004">
        <translation>영의정 홍봉한, 좌의정 김상복, 우의정 김치인을 파직하고 윤동도를 영중추부사로 삼아 약방 도제조를 겸하게 하라고 명하였다. 이에 앞서 김상복·김치인은 잠시 파면하였다가 곧 그대로 잉임하였는데, 또 이런 명이 있었다.</translation>
        <original>命罷領議政洪鳳漢、左議政金相福、右議政金致仁職。 以尹東度爲領中樞府事, 藥房都提調。 先是相福ㆍ致仁乍罷旋仍, 又有是命。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204019_001">
        <translation>전 영의정 홍봉한, 전 좌의정 김상복, 영중추부사 윤동도를 삭직하고 다시 김치인을 제배하여 우의정으로 삼았다. 정이환을 처분할 때에 임금이 말하기를, "이때에 어찌하여 이같은 상소를 받아들일 수 있는가?" 하니, 홍봉한이 말하기를, "듣건대 ‘그때 승선이 받지 말라는 금령이 없는 때문에 퇴각하지 못하였다.’고 합니다." 하였다. 이에 이르러 갑신년 10월 희정당에 입시한 일기를 가지고 들어오라 명하고 승지에게 읽으라고 명하였다. 임금이 말하기를, "그때에 유득양과 여러 신하의 주달한 바가 있을 듯한데 없다." 하자, 왕세손이 모시고 앉았다가 우러러 대답하기를, "이는 바로 갑신년 5월 18일의 일입니다." 하였다. 이에 5월 일기를 가지고 들어와서 읽으라 명하였는데, ‘여러 신하가 모두 말하기를, 「어찌 감히 다시 이를 하겠습니까?」 하였다.’는 데에 이르러 동그라미를 치라고 명하였다. 또 ‘유득양이 높은 소리로 아뢰기를, 「이 뒤에 만약 다시 당을 하면 이는 난신 적자입니다.」고 하였다.’는 데에 이르러 묵표를 하라고 명하였다. 인하여 하교하기를, "이번 일은 비록 하교가 없을지라도 해동의 신하된 자는 어찌 권하여 이룩하기를 기다리겠는가? 희정당에서 원량 과 더불어 한밤에 손을 잡고 여러 신하에게 타이른 것을 이제까지 잊지 아니하였는데, 하물며 이번 일은 한 꿰미에 연달은 것이겠는가? 그런데도 예사 일과 같이 보니, 신하의 분의가 있다고 이르겠는가? 하물며 그때에 말하기를, ‘다시 만약 이를 하면 난신 적자이다.’라고 하여, 그 임금이 이미 들었고 사관이 이미 기록하였으며, 하늘이 밝게 임하였고 어린 세손도 들었는데, 말하기를, ‘일기를 상고할 수 없다.’고 하였으니, 나도 또한 의심하였다. 일기를 가져다 보았으나 역시 찾지 못하였는데, 어린 세손이 마침 모시고 앉았기 때문에 이를 물으니, 이는 바로 5월 18일이었다. 아! 깊은 밤의 일을 능히 마음에 새겨서 이제까지 외니, 만약 깊이 체험하지 않았다면 어찌 잊지 아니함이 이와 같겠는가? 우리 나라는 희망이 있다. 우리 나라는 희망이 있다. 오늘 조정에 있는 신하들은 어린아이만도 못하고, 귓전에 바람 지나듯이 하여 그는 없다고 말하는가? 일기에 기록한 곳에 먼저 동그라미를 치라고 명하였다. 아! 다시는 전과 같이 범연히 여기지 말고 자세히 보아서 해동의 신하가 되기를 기대할 것이다. ‘난신 적자’ 네 글자는 얼마나 엄한 것인데, 어찌 감히 금령이 없음으로써 구차하게 미봉하는가? 전 영의정 홍봉한, 전 좌의정 김상복, 영부사 윤동도에게 아울러 삭직의 율을 시행하여, 한구석 청구로 하여금 임금은 임금답고 신하는 신하다운 도리가 있도록 하라." 하였으니, 대저 세 사람은 바로 희정당에 입시한 세 대신이었다.</translation>
        <original>削前領議政洪鳳漢、前左議政金相福、領中樞府事尹東度職。 復拜金致仁爲右議政。 鄭履煥處分時, 上曰. "此時何可捧納此等疏乎?" 洪鳳漢曰: "聞其時承宣, 以無不捧之禁令, 不得退却云矣。 " 至是命持入甲申年十月熙政堂入侍日記, 命承旨讀之。 上曰: "其時似有柳得養及諸臣所奏而無之矣。 " 王世孫侍坐, 仰對曰: "此卽甲申五月十八日事也。 " 命持入五月日記讀之, 至諸臣咸曰, ‘豈敢復爲此乎’。 命圈之。 又至柳得養高聲以奏曰, 此後若復爲黨, 則此亂臣賊子也。 命墨標。 仍下敎曰: "今番之事, 雖無下敎, 爲海東臣子, 豈待勸成? 熙政堂, 與元良, 半夜執手, 諭諸臣, 尙今不忘, 況今番之事, 一串貫來者乎? 視若尋常, 其可謂有臣分乎? 況其時曰, 復若爲此, 則亂臣賊子云, 而其君已聽。 史官旣書, 蒼蒼照臨, 沖子亦聞, 而曰日記無可考云, 予亦訝之。 取覽日記, 亦莫能得, 沖子適侍坐, 故問之, 此卽五月十八日也。 噫! 夜深之事, 其能銘心, 尙今誦焉, 若不深體, 豈乎銘佩若是? 吾國其庶幾, 吾國其庶幾。 今日在廷臣僚, 不若沖子, 而若風過耳, 其曰無此乎? 日記所書處, 先命以圈。 噫! 勿復若前泛泛, 其令仔細以看, 須爲海東臣子焉。 亂臣賊子四字, 何等嚴也, 而豈敢以無禁令, 苟且彌縫乎? 前領議政洪鳳漢、前左議政金相福、領府事尹東度, 竝施削職之典, 使一隅靑丘, 有君君臣臣之道。 " 蓋三人, 卽熙政堂入侍三大臣也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204019_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204019_003">
        <translation>한광회를 대사헌으로, 정홍순을 형조 판서로, 신응현을 사간으로, 이경옥을 부교리로, 임일원을 장령으로, 이혜조를 지평으로, 권영을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以韓光會爲大司憲、鄭弘淳爲刑曹判書、申應顯爲司諫、李敬玉爲副校理、任一源爲掌令、李惠祚爲持平、權穎爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204020_001">
        <translation>문과·무과의 방목을 발표하였다. 문과·무과 장원에게 입시하기를 명하고 신은 으로서 어버이를 받든 자에게만 유가하게 하였다. 이때 약원의 직숙을 거두지 아니하였기 때문에 이 하교가 있었다.</translation>
        <original>放文武榜。 命文武壯元入侍, 新恩奉親者, 令遊街。 時院直未撤, 故有此敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204020_002">
        <translation>내국에서 입진하였다. 사은 정사 순의군 이훤과 부사 김선행을 같이 들어오라 명하고, 임금이 말하기를, "일행이 모두 무사히 갔다가 돌아왔는가?" 하니, 김선행이 대답하기를, "왕령을 힘입어 모두 무사히 갔다가 돌아왔습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "악사가 악을 배워 가지고 왔는가?" 하니, 김선행이 말하기를, "배워 가지고 왔습니다." 하였다. 악사 장천주에게 명하여 악기를 가지고 들어와서 생을 불고 거문고를 타게 하여 각각 한 곡씩 연주하게 하였다. 인하여 악공을 잘 가르쳐서 성음을 번거롭고 촉박하게 하지 말도록 경계하라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入診。 命謝恩正使順義君 烜、副使金善行同入, 上曰: "一行皆無事往還耶?" 善行對曰: "王靈所曁, 皆無事往還矣。 " 上曰: "樂師學樂而來乎?" 善行曰: "學之以來矣。 " 命樂師張天柱, 持樂器入吹笙彈琴, 各一曲。 仍命善敎樂工, 而聲音戒勿煩促。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204020_003">
        <translation>이재간을 수찬으로, 정상순을 대사성으로 삼았다.</translation>
        <original>以李在簡爲修撰、鄭尙淳爲大司成。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204025_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 서울에 올라온 수령을 모두 입시하라고 명하고 제도의 농무를 물었다.</translation>
        <original>內局入診。 命上京守令, 竝入侍, 下詢諸路農務。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204026_001">
        <translation>내국 제조 심수의 체차를 허락하고 김양택을 이에 대신하게 하였다.</translation>
        <original>命內局提調沈鏽許遞, 以金陽澤代之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204026_002">
        <translation>전 영의정 홍봉한, 전 영부사 윤동도, 전 좌의정 김상복에게 직첩을 주어 서용하기를 명하고, 홍봉한과 김상복을 다시 상신에 제배하였다.</translation>
        <original>前領議政洪鳳漢、前領府事尹東度、前左議政金相福, 命給牒敍用, 洪鳳漢ㆍ金相福復拜相。</original>
    </article>
    <article id="kua_14204029_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 영의정 홍봉한이 말하기를, "파주 방어사를 묘당에서 추천하는 일을, 우의정은 그렇게 하라고 하고, 좌의정은 그렇게 할 필요가 없다고 합니다." 하니, 임금이 말하기를, "그 임무를 중하게 함이 마땅하니, 묘당에서 추천함이 가하다." 하였다. 대사헌 한광회, 대사간 임준이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 領議政洪鳳漢曰: "坡州防禦使廟薦事, 右相以爲然, 左相以爲不必然矣。 " 上曰: "宜重其任, 廟薦可也。 " 大司憲韓光會、大司諫任㻐申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205001_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 임금이 말하기를, "옛 해에 내가 자교를 우러러 들으니, 신풍의 집이 영체하다고 하였는데, 어찌 한갓 국척일 뿐이겠는가? 바로 계해년 훈신이다. 생각이 이에 미치니, 내 마음이 어찌 견디겠는가? 집과 노비를 주어서 나의 옛날을 추억하는 뜻을 표시하라." 하였으니, 신풍은 영릉 의 국구 장유이다.</translation>
        <original>內局入診。 上曰: "昔年予仰聞慈敎, 新豐家零替, 奚徒國戚? 卽癸亥勳臣。 思之及此, 予心何耐? 給家舍奴婢, 以表予憶昔之意。 新豐 寧陵國舅張維也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205001_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205004_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 전 보덕 이보관, 전 사서 유언호를 후일 정사에 곧 등용하여, 처분이 지나친 것을 후회함을 보이라고 명하였다. 이에 앞서 이보관 등이 서연을 열기를 청하였는데, 임금이 이를 듣고 말하기를, "세손이 아직 쾌히 회복되지 아니하였고 나도 바야흐로 고요히 조섭하고 있는데, 이때에 어찌 이를 청할 수 있는가?" 하고, 처음에는 귀양보내기를 명하였다가 곧 도로 정지하였는데, 이때에 이르러 하교하기를, "처분한 두 사람을 이미 특별히 석방하였다. 이로 인하여 요속이 학문을 권장하는 문을 막으면 이는 어찌 어린 세손에게 학문을 권장하는 뜻이겠는가?" 하고, 곧 뽑아 쓰라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入診。 命前輔德李普觀、前司書兪彦鎬, 後日政卽爲甄用, 以示追悔處分之過中焉。 先是普觀等, 請開書筵, 上聞之曰: "世孫尙未快復, 吾亦方在靜攝, 此時豈可爲此請乎?" 初命投畀, 旋還寢。 至是下敎曰: "處分二人, 已爲特釋。 因此杜僚屬勸學之門, 是豈爲沖子勸學之意乎?" 仍命甄用。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205005_001">
        <translation>이보관을 사간으로, 김상묵·유언호를 정언으로, 윤득맹을 장령으로, 송담·한집을 지평으로, 김재순을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李普觀爲司諫、金尙默ㆍ兪彦鎬爲正言、尹得孟爲掌令、宋霮ㆍ韓鏶爲持平、金載順爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205005_002">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 영의정 홍봉한이, 언양현 양군 2백 명을 경주 등 고을로 옮겨 정하고, 봉화현 양군 1백 명을 안동 등 고을로 옮겨 정하며, 합천군 속오 2초를 상주·성주 등 고을로 옮겨서 정할 것을 청하니 이를 윤허하였다. 사직 구선행을 비국 당상에 차임하라고 명하였다. 이때 구선행이 이미 장임을 해면하였는데, 홍봉한이 묘모 에 참여함이 마땅함으로써 비변사 당상관에 차임하기를 청하니, 이를 윤허하였다. 외방에 있는 삼사를 파직하라고 명하고, 변지에 전금을 신칙하였으니, 모두 홍봉한이 아뢴 바이다. 대사간 임준, 집의 남학종이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 領議政洪鳳漢, 請彦陽縣良軍二百名, 移定於慶州等邑, 奉化縣良軍一百名, 移定於安東等邑, 陜川郡束伍二哨, 移定於尙州ㆍ星州等邑, 允之。 命司直具善行, 差備堂。 時善行已解將任, 而鳳漢以宜參廟謨, 請差備堂, 允之。 在外三司命罷職, 申飭邊地錢禁, 皆鳳漢所白也。 大司諫任㻐ㆍ執義南鶴宗申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205006_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 경기 감사에게 입시하기를 명하여 농사 형편을 물었다. 승선에게 제도의 방미방 의 장계를 읽어 아뢰라 명하고, 하교하기를, "영구히 서인을 만드는 것은 본래 율문이 아닌데, 하물며 중한 바가 어떠하기에 어찌 감히 조선의 방미방에 실리겠는가? 해당 도신 조운규를 파직하라." 하였으니, 조운규는 이때 관북의 도신이었다.</translation>
        <original>內局入診。 命畿伯入侍, 下詢農形。 命承宣, 讀奏諸道放未放狀啓, 敎曰: "永爲庶人, 本非律文, 況所重若何, 則何敢載於朝鮮放未放? 當該道臣趙雲逵罷職。 " 雲逵時關北道臣也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205007_001">
        <translation>유신에게 입시를 명하였다. 교리 홍억은 장의전을 읽고, 수찬 이성수는 진진전을 읽었으며, 우부승지 홍성은 맹상군전을 읽었다. 임금이 말하기를, "주나라 도가 쇠하여 성인의 도가 다시 세상에 행하지 못하기 때문에 임협 과 변사의 무리가 비로소 천하에 횡행하였다." 하였다.</translation>
        <original>命儒臣入侍。 校理洪檍, 讀張儀傳, 修撰李性遂讀陳軫傳, 右副承旨洪晟讀孟嘗君傳。 上曰: "周道衰矣, 聖人之道, 不得復行於世, 故任俠辯口之類, 始橫行天下矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14205008_001">
        <translation>승지가 입시하니 사부선생안을 가지고 들어오라고 명하고, 임금이 말하기를, "내가 처음 소학을 강한 것이 과연 5월 초3일이었던가? 73세인 이달에 다시 소학을 읽으려고 하니, 옛 해를 추억하는 뜻이다. 오늘은 마땅히 이 전에서 내가 유신과 더불어 소학을 강할 것인데, 장관과 부제학을 갖추어 명을 내리게 함이 마땅하다. 사복시 정 김귀주를 동벽 에 제수하고, 비록 조강이 아니더라도 사체가 중하니 영감사가 같이 입시하여 이름을 ‘망팔 소학강’이라고 하고 예방 승지를 입시하게 하라. 이는 선정 문경공 이 소학 동자라고 하는 뜻이며, 또한 소학지남을 특별히 지은 뜻이다. 동몽 교관으로 하여금 동몽을 거느리고 입정하게 하며, 조명정을 부제학으로 특별히 제수하라." 하였다.</translation>
        <original>承旨入侍, 命持入師傅先生案, 上曰: "予之初講小學, 果五月初三日乎? 七十三今月, 其欲復讀小學, 憶昔年之意也。 今日當於此殿, 予與儒臣, 講小學, 宜具長官副提學當命下。 司僕正金龜柱東壁 除授, 雖非朝講體重, 領監事同爲入侍, 名曰望八小學講, 禮房承旨入侍。 此乃先正文敬公小學童子之意, 亦特製指南之意。 令童蒙敎官, 率童蒙入庭, 特除趙明鼎副學。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205008_002">
        <translation>임금이 소학을 거듭 강하였다. 왕세손이 시좌하고 영사 홍봉한, 지사 남태제, 특진관 김선행, 참찬관 조명정·김화진, 시강관 김귀주, 기사관 최광벽, 편수관 김재옥, 기사관 차봉원 등이 입시하였다. 먼저 좌의정·우의정에게 입시하기를 명하고 또 동몽 교관에게 명하여 동몽을 거느리고 입시하게 하였다. 임금이 먼저 ‘원형이정’에서 ‘유성지모’까지 강하고 묻기를, "무릇 몇 대문인가?" 하니, 홍봉한이 말하기를, "열 대문입니다." 하매, 영사 이하에게 각각 한 대문씩 돌려가면서 읽으라 명하였다. 임금이 말하기를, "지사 는 옛 옥당인데, 음성도 늙었다." 하였다. 옥당 상하번에게 한 대문을 더 읽으라 명하고, 임금이 말하기를, "아까 내가 강한 것이 조금 잘못되었으니, 마땅히 다시 강하겠다." 하고, 곧 전편을 외우고 말하기를, "이제야 소학 동자의 일을 닦았다." 하였다. 각각 문의를 진달하라 명하니, 조명정이 말하기를, "망팔의 정섭하시는 중에 옛 해의 일을 거듭 닦으시니, 심히 거룩하고 거룩하십니다. 옥음이 평상시보다 나으시고 경을 외우심이 막힘이 없으시니, 신은 경사롭고 다행스러움을 견디지 못하겠습니다. 이 글의 경신편은 1부의 요지가 됩니다. 무릇 몸을 공경히 하는 데 관계된 공부는 전하께서 이미 체득하고 행하시어 지극함을 쓰지 아니함이 없으신데, 다만 성후가 가까스로 조금 회복하는 즈음에 당하여 마땅히 병이 조금 나을 때에 경계하심을 마음에 두시고 항상 경의 한 글자로써 몸을 보호하고 아끼는 방법을 겸하여 하시면, 천화 가 빨리 회복되어 종사 억만년의 무궁한 복이 될 것입니다." 하였다. 임금이 말하기를, "‘본연의 성은 예전에도 부족함이 아니었거니와, 지금에도 어찌 유여하겠는가 ?’라는 것은 시와 종을 이루고 상과 하를 관철시키는 말인데, 나는 13세부터 이 책을 강하여 지금 73세에 이르렀으나 항상 부족하다는 생각이 있다." 하니, 홍봉한이 말하기를, "전하께서는 주나라 문왕의 다스림으로써 은나라 고종의 학문을 겸하여 예전에 드문 거룩한 법을 이루었으니 ‘큰 덕은 반드시 수한다’는 것을 여기에 더욱 징험하겠습니다." 하였고, 남태제가 말하기를, "성상의 학문이 이미 고명한 경지에 이르셨는데 이제 부족하다고 하교하시니, 이는 바로 문왕이 도를 바로 보면서 보지 아니한 것과 같이 하는 뜻입니다." 하였다. 임금이 왕세손에게 한 대문을 강하라 명하니, 왕세손이 ‘다행히 이 떳떳한 성품이 하늘이 다하도록 떨어짐이 없다.’는 대문을 강하였다. 임금이 묻기를, "‘차차 소자’는 무슨 뜻인가?" 하니, 왕세손이 대답하기를, "소학이기 때문에 소자라고 하였습니다." 하였다. 임금이 웃으며 하교하기를, "나도 또한 소자로서 자처한다." 하였다. 강을 마치자 왕세손이 하례 올리기를 청하고, 왕세손이 먼저 천세를 부르니, 여러 신하들이 산호 하였다. 교관에게 명하여 동몽을 거느리고 앞에 나오게 하여 모두 첫머리 대문을 강하였다. 임금이 말하기를, "동몽이 모두 기특하고 준수하다." 하고, 인하여 하교하기를, "너희들은 물러가서 학문에 힘쓰도록 하라." 하였다. 임금이 말하기를, "오늘의 일은 다섯 달 전에 이를 어찌 헤아렸겠는가? 아! 제사 한 편은 또한 추모하는 뜻이다. 옛 역사에 어찌 오늘날처럼 소학 강이 있었겠는가? 입시한 세 영사에게는 각각 숙마 1필, 지사와 특진관에게는 각각 반숙마 1필을 내려 주고, 옥당 상하번과 예방 승지는 가자하며, 주서는 6품에 올리고 겸 춘추는 승서하라." 하였다.</translation>
        <original>上重講小學。 王世孫侍坐, 領事洪鳳漢ㆍ知事南泰齊ㆍ特進官金善行ㆍ參贊官趙明鼎ㆍ金華鎭ㆍ侍講官金龜柱ㆍ記事官崔光璧ㆍ編修官金載玉ㆍ記事官車鳳轅等入侍。 先命左右相入侍, 又命童蒙敎官, 率童蒙入侍。 上先講自元亨利貞, 至惟聖之謨, 下詢曰: "凡幾大文耶?" 鳳漢曰: "十大文矣。 " 命領事以下, 輪讀各一大文。 上曰: "知事舊玉堂, 而聲亦老矣。 " 命玉堂上下番, 加讀一大文, 上曰: "予俄講小錯, 當復講矣。 " 仍誦全篇曰: "今修小學童子事矣。 " 命各陳文義, 明鼎曰: "望八靜攝中, 重修昔年之事, 甚盛甚盛。 玉音勝常, 誦經無滯, 臣不勝慶幸。 此書敬身篇, 爲一部要旨。 凡係敬身之工, 殿下旣已體行, 靡不用極, 而第纔當聖候差復之餘, 宜存小愈之戒, 常以敬之一字, 兼爲保嗇之方, 則天和遄復, 爲宗社億萬年無疆之休矣。 " 上曰: "昔非不足, 今豈有餘者? 卽成始成終徹上徹下之語, 而予則自十三講是書, 今至七十三, 而恒存不足之意也。 " 鳳漢曰: "殿下以周王之治, 兼殷宗之學, 遹追曠古盛典, 大德必壽, 於此益驗矣。 " 泰齊曰: "聖學已臻高明, 而今以不足爲敎, 此正文王望道, 如未見之意也。 " 上命王世孫, 講一大文, 王世孫講幸玆秉彝, 極天罔墜大文, 上, 下詢曰: "嗟嗟小子, 何義也?" 王世孫對曰: "以小學, 故曰小子矣。 " 上笑而下敎曰: "予亦以小子自處矣。 " 講畢, 王世孫請獻賀, 王世孫先呼千歲, 諸臣皆山呼。 命敎官率童蒙進前, 皆講首大文。 上曰: "童蒙皆奇秀矣。 " 仍下敎曰: "汝等退而勉學也。 " 上曰: "今日之擧, 五朔之內, 是豈攸料? 噫! 題辭一篇, 其亦追慕之意。 古牒豈有今日小學講? 入侍三領事各熟馬一匹, 知事特進官各半熟馬一匹賜給, 玉堂上下番, 禮房承旨加資, 注書陞六, 兼春秋陞敍。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14205008_003">
        <translation>내국에서 입시하였다. 임금이 말하기를, "오늘 소학 강은 사체가 중하기 때문에 사체를 갖추어서 하였는데, 비록 입시하지는 아니하였을지라도 입직한 유신은 입시한 사관과 무엇이 다르겠는가? 오늘 입직한 상·하번은 우직에 조용하고, 옥당의 책색·서리에게는 해조로 하여금 쌀과 베를 제급하게 하며, 그 나머지 이례에게도 등급을 나누어 시상하여 오늘의 일을 후세에 없어지지 아니하게 하고, 입시한 동몽은 해사로 하여금 각각 지필묵을 주게 하라." 하였다. 임금이 네 글자 두 글귀를 친히 지어서 강연에 입시한 여러 신하에게 화답하는 글을 지어 올리라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 上曰: "今日小學講體重, 故具事體爲之, 而雖不入侍, 入直儒臣, 與入侍史官何異。 今日入直上下番, 右職調用, 玉堂冊色書吏, 令該曹米布題給, 其餘吏隷, 亦分等施賞, 使今日之事, 不泯於後, 入侍童蒙, 令該司各賜紙筆墨。 " 上親製四字二句, 命講筵入侍諸臣賡進。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205008_004">
        <translation>김기대를 함경 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以金器大爲咸鏡監司。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205009_001">
        <translation>구선행을 총융사로 삼았다.</translation>
        <original>以具善行爲摠戎使。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205009_002">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 영의정 홍봉한이 부여·은진 두 고을의 상의원 노비의 도고 가 진적한 것은 곧바로 탈감 하고, 해원 으로 하여금 해당 고을에 엄하게 신칙하여 출생과 물고를 사실에 따라 시행하기를 청하니, 임금이 말하기를, "만약 출생을 보고하였으면 어찌 이런 폐단이 있겠는가? 아! 시노비도 백성인데 어찌 백지에 징포하게 하겠는가? 어찌 한갓 해원뿐이겠는가? 노비가 있는 시는 모두 그러할 것이니, 이와 같으면 함항 의 뜻이 어디에 있는가? 제도에 신칙하여 금년 안에 일체로 출생을 보고하되 즉시 탈하 하게 하며 보고를 태만히 하는 수령은 먼저 파직하고 해유는 10년을 구애하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 領議政洪鳳漢, 請扶餘ㆍ恩津兩邑尙衣院奴婢之逃故眞的者, 卽爲頉減, 令該院嚴飭該邑, 生産物故, 使之從實施行, 上曰: "若報生産, 豈有此弊? 吁嗟! 寺奴婢亦民也, 豈令白地徵布, 奚徒該院? 有奴婢寺皆然, 若此咸恒之義焉在? 申飭諸道, 今年內一體報生産, 卽爲頉下, 慢報守令, 爲先罷職, 解由拘礙十年。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14205009_003">
        <translation>심이지를 석방하였으니, 그 부모의 늙음을 대신이 진달해 아뢰었기 때문이다.</translation>
        <original>放沈履之, 以其親老, 大臣陳白也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205010_001">
        <translation>서명응을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以徐命膺爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205010_002">
        <translation>내국에서 입진하였다. 어제 양한사명을 가지고 들어오라고 명하고, 도승지 서명응에게 읽어 아뢰라고 명하였다. 왕세손이 이때 모시고 앉았는데, 임금이 말하기를, "문장은 한서와 같은 것이 없다." 하였다.엄광 의 일에 이르러, 임금이 왕세손에게 묻기를, "광무제가 만약 자릉 을 썼으면, 한나라가 크게 다스려졌겠는가?" 하니, 왕세손이 대답하기를, "광무제가 자릉을 쓰지 못한 것은 개탄스럽습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "어린아이의 말이 어찌 좋지 아니하겠는가?" 하니, 서명응이 말하기를, "성상의 하교가 진실로 그러합니다." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 命持入御製兩漢詞命, 命都承旨徐命膺讀奏。 王世孫時侍坐, 上曰: "文章莫如漢書矣。 " 至嚴光事, 上問王世孫曰: "光武若用子陵, 漢其大治乎?" 王世孫對曰: "光武之不能用子陵, 慨然矣。 " 上曰: "沖子之言, 豈不好耶?" 命膺曰: "聖敎誠然矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14205010_003">
        <translation>정여직을 훈련 대장으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭汝稷爲訓錬大將。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205010_004">
        <translation>김선행을 개성 유수로 삼았다.</translation>
        <original>以金善行爲開城留守。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205010_005">
        <translation>내국에서 입시하였다. 도승지 서명응에게 어제의 어제를 읽으라고 명하였다. 임금이 말하기를, "어제 내가 왕세손에게 즉경을 지어 올리라 명하였는데, 잠시 동안에 지어 올렸다." 하고, 왕세손이 지은 이 글도 또한 어제책에 올리되 홍무정운의 서체로 써서 넣으라 명하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命都承旨徐命膺, 讀昨日御製。 上曰: "昨日予命王世孫賦進卽景, 則片時製進矣。 " 命王世孫此作, 亦上於御製冊, 以洪武正韻體書入。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205012_001">
        <translation>서명응을 부제학으로 삼았다.</translation>
        <original>以徐命膺爲副提學。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205014_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 이조 판서 서지수를 체차하기를 허락한다 명하고, 특별히 정홍순을 이조 판서로, 조명정을 형조 판서로 제수하고, 정실을 형조 참판으로, 이태상을 좌 포도 대장으로 삼았다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 命吏判徐志修許遞, 特除鄭弘淳吏判, 趙明鼎秋判, 以鄭宲爲刑曹參判、李泰祥爲左捕盜大將。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205015_001">
        <translation>하교하기를, "전에 이미 하교하였거니와, 아! 금지 옥엽이 어찌 조선 양반에게 뒤지겠는가? 전은군 이돈의 아들 이진복을 6품에 올린 뒤에는 검의가 아득하다. 정관도 또한 어느 왕조의 외손인가? 이제 갑자기 생각나서 교하를 바라보니, 이 마음이 갑절 더한다. 해당 정관을 한 등을 월봉하라." 하였다.</translation>
        <original>敎曰: "曾已下敎, 噫! 金枝玉葉, 豈後於朝鮮兩班? 李鎭復陞六之後, 檢擬杳然。 政官亦何朝外裔? 今忽惟之, 瞻望交河, 此心一倍。 當該政官, 越俸一等。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14205017_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205017_002">
        <translation>승문원의 입직을 궐한 관원에게 금추를 명하였다.</translation>
        <original>承文院闕直官員, 命禁推。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205017_003">
        <translation>입직한 선전관에게 입시하라고 명하여 병학지남을 외우게 하였다. 임금이 말하기를, "옛사람이 그 아들을 경계하기를, ‘기름진 땅의 백성이 지혜롭지 못한 것은 방탕한 때문이고 척박한 땅의 백성이 모두 의에 향함은 수고롭기 때문이다.’라고 하였는데, 오늘 금군을 불러 보고 인하여 입직한 선전관을 불렀다. 능마아청을 설치한 뜻이 어떠한 것인데 세력이 없는 금군은 처음부터 잘 외우고 고량 의 서울 무관은 추생한 약간의 줄도 모두 외우지 못하였다. 이와 같다면 능마아청에서 병서를 강할 때에는 자원에 따라 강하였는가? 일이 몹시 해괴하다. 병학지남의 진법을 모두 왼 뒤에 체직하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>命入直宣傳官入侍, 誦兵學指南。 上曰: "古人戒其子曰, ‘沃土之民不才, 淫也, 瘠土之民, 莫不向義, 勞也’。 今日召見禁軍, 仍召入直宣傳官。 能麽兒設置意若何, 而無勢禁軍, 自初能誦, 膏梁京武, 抽栍若干行, 俱不能誦。 若此能麽兒講時, 從自願而講乎? 事甚駭然。 指南陣法, 皆誦後其令替直。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14205019_001">
        <translation>정광충을 대사헌으로, 여선응을 집의로, 이행원을 사간으로, 이우철·이지회를 장령으로, 최광벽을 지평으로, 이진복·안성빈을 정언으로, 이기경을 대사간으로, 이재간을 교리로, 서유량을 수찬으로, 조준을 문학으로, 남언욱을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭光忠爲大司憲、呂善應爲執義、李行源爲司諫、李宇喆ㆍ李之晦爲掌令、崔光璧爲持平、李鎭復ㆍ安聖彬爲正言、李基敬爲大司諫、李在簡爲校理、徐有良爲修撰、趙㻐爲文學、南彦彧爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205019_002">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 영의정 홍봉한이, 동벽을 차출하여 신록을 가까운 시일에 거행할 것을 청하니, 이를 윤허하였다. 집의 남학종이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 領議政洪鳳漢, 請差出東壁 新錄, 使之從近擧行, 允之。 執義南鶴宗傳前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205019_003">
        <translation>내국에서 입진하였다. 임금이 묻기를, "이조 판서가 들어왔는가?" 하니, 도승지 김화진이 말하기를, "세 번 패초하여도 나오지 아니합니다." 하였다. 도제조 김치인이 말하기를, "이조 판서가 소본이 상달되지 못함으로써 이와 같이 세 번 패초를 어겼는데, 어찌 감히 성상의 처분에 대하여 버티고 승강이한단 말입니까?" 하니, 임금이 말하기를, "지나간 일로써 승강이하는 것은 일체 받지 말고 단지 목전의 정세로서 관사 가 서로 경계하는 글만 받아들일 것이다. 이로 인하여 듣건대 양성 이 어찌 이르지 않았던가? 근친하기 위하여 올린 휴가원을 모두 승정원에 머물러 두었다고 하는데, 이는 고례에 없는 일이니, 어찌 양성의 뜻이겠는가? 이 뒤로는 전례에 의하여 받아들이라." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 上問: "吏判入來乎?" 都承旨金華鎭曰: "三牌不進矣。 " 都提調金致仁曰: "吏判以疏本之未徹, 若是三違, 何敢以自上處分撕捱乎? 上曰: "因往事撕捱者, 一切勿捧, 只目下情勢, 官師相規之章捧入。 因此而聞陽城豈不云乎? 覲親呈辭, 皆留院云, 此無古例, 豈陽城之意? 此後依例捧入。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14205020_001">
        <translation>이형규를 응교로 특별히 제수하였다.</translation>
        <original>特除李亨逵應敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205020_002">
        <translation>이복원을 이조 참의로, 정창성을 부응교로 삼았다.</translation>
        <original>以李福源爲吏曹參議、鄭昌聖爲副應敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205020_003">
        <translation>하교하기를, "홍문록은 대신의 연주로 인하여 하교하였는데, 정관의 지나치게 버티고 승강이함으로 인하여 이틀 동안 나를 괴롭혔고 홍문관에서 무단히 패초를 어김으로 인하여 또한 이틀을 괴롭힘을 받았으니, 이것이 어찌 3백 년 세신이 73세의 몸을 움직이지 못하는 그 임금을 섬기는 도리이겠는가? 서명응은 패초 가운데 명자를 옛말처럼 보고 공공연히 패초 어기기를 일삼으며, 이형규는 특별히 제수한 뒤에 그 조부를 들어서 하교하였는데 자신이 그 손자가 되어 어찌 감동하는 뜻이 없겠는가? 정창성은 새로이 제수한 동벽에 불과하나, 그러나 이 홍문록 가운데 있는 사람이라면 동에나 서에나 무슨 지나치게 버틸 것이 있겠는가? 세 유신을 아울러 중하게 추고하고 궁문 열기를 기다려 사은하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>敎曰: "弘錄, 因大臣筵奏下敎, 而因政官之過爲撕捱, 兩日困我, 因玉署之無端違牌, 亦兩日受困, 此豈三百年世臣, 事七十三歲不能運動其君之義乎? 徐命膺牌中命字, 視若古談, 公然違牌爲事, 李亨逵特除之後, 擧祖下敎, 身爲其孫, 豈無感動之意? 鄭昌聖不過新除東壁 , 而然旣弘錄中人, 於東於西, 有何過爲撕捱? 三儒臣竝重推, 趁開門謝恩。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14205021_001">
        <translation>양사에 명하여 입시하게 하였다. 대사헌 정광충, 장령 이지회, 지평 최광벽이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 또 아뢰기를, "전 부제학 서명응은 이미 행공하는 사람으로서 바야흐로 관록 을 거행하라는 명이 있었으니, 다른 정세가 없으면 진실로 받들어 응함이 마땅합니다. 하물며 옥후가 연달아 정섭하시는 중에 계시면서 깊은 밤에 하교하여 말씀이 간측하시니, 누가 감히 황송하고 감격하지 아니하겠습니까? 그런데 줄곧 명령을 어기고 거만하게 하며 조금도 마음을 움직이지 아니하니, 분의와 사체가 모두 한심합니다. 청컨대 서명응에게 빨리 삭출의 율을 시행하게 하소서." 하니, 비답하기를, "아뢴 바가 자못 체통을 얻었다. 어젯밤 하교를 듣고 비록 돈어라도 감동하여 눈물을 흘릴 것인데, 서명응은 누구이기에 어찌 감히 이와 같은가? 이 사람을 징계하지 아니하면 다른 자를 어찌 말하겠는가? 갑산부에 멀리 귀양보내라." 하였다. 정광충 등이 의율을 잘되지 못한 것으로써 인피하니, 사임하지 말고 또 물러가 대명하지 말라고 명하였다. 정언 안성빈·이진복이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 이때 관록의 명이 내렸는데, 서명응이 끝내 명을 받들지 아니하므로, 임금이 엄한 하교를 거듭 내려서 먼저 체직을 명하고, 사헌부의 계달로 인하여 서명응을 귀양보냈다. 조엄을 부제학으로 특별히 제수하니 조엄이 또 명을 받들지 아니하므로, 삼수부에 귀양보내라고 명하고 아울러 배도하여 압송하게 하고, 서호수는 권점 가운데 이름을 쓰지 말라고 명하였으니, 서호수는 서명응의 아들이었다.</translation>
        <original>命兩司入侍。 大司憲鄭光忠、掌令李之晦、持平崔光璧傳前啓, 不允。 又啓: "前副提學徐命膺, 旣以行公之人, 方有館錄擧行之命, 則無他情勢, 固當承膺。 而況玉候連在靜攝之中, 深夜下敎, 十行懇惻, 孰敢不惶懍感蹙? 而一向違傲, 少無動念, 分義事體, 俱涉寒心。 請徐命膺亟施削黜之典。 " 批曰: "所啓雖得體, 聞昨夜下敎, 雖豚魚庶可感涕, 徐命膺其誰而焉敢若此? 此人不懲, 他何言哉? 甲山府遠竄。 " 光忠等, 以擬律不審引避, 命勿辭, 亦勿退待。 正言安聖彬ㆍ李鎭復傳前啓, 不允。 時館錄命下, 而命膺終不膺命, 上荐下嚴敎, 先命遞職, 因府啓竄命膺。 特除趙曮副學, 曮又不膺命, 命竄曮 三水府, 幷倍道押送, 徐浩修命勿書名圈中, 浩修, 命膺子也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205021_002">
        <translation>이담을 부제학으로, 민홍렬을 교리로, 안표를 부교리로, 유현장을 우윤으로, 이주국을 통제사로 삼았다.</translation>
        <original>以李潭爲副提學、閔弘烈爲校理、安杓爲副校理、柳顯章爲右尹、李柱國爲統制使。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205021_003">
        <translation>본관록을 행하였다. 4점은 이헌경·이보관·박상로·서유원·윤일복·정창순·홍경안·윤사국·이치중·유언호·홍검·이택수·윤홍렬·조준·이득일·송지연·김노순·심관지·송재경·윤양후·홍용한·정상인·정후겸·김상묵·김한기이다. 4점 이상을 뽑았는데, 무릇 25인이었다.</translation>
        <original>行本館錄。 四點李獻慶ㆍ李普觀ㆍ朴相老ㆍ徐有元ㆍ尹一復ㆍ鄭昌順ㆍ洪景顔ㆍ尹師國ㆍ李致中ㆍ兪彦鎬ㆍ洪檢ㆍ李澤遂ㆍ尹弘烈ㆍ趙㻐ㆍ李得一ㆍ宋志淵ㆍ金魯淳ㆍ沈觀之ㆍ宋載經ㆍ尹養厚ㆍ洪龍漢ㆍ鄭象仁ㆍ鄭厚謙ㆍ金尙默ㆍ金漢耆, 取四點以上, 凡二十五人。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205022_001">
        <translation>도당록을 행하여 6점 이상을 뽑았는데, 무릇 26인이었다. 관록 가운데 윤일복을 뽑아내고 관록 외에 이진복·이복상을 추록하였다.</translation>
        <original>行堂錄, 取六點以上, 凡二十六人。 館錄中尹一復見拔, 而館錄外李鎭復ㆍ李復祥追錄也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205022_002">
        <translation>정후겸을 부교리로, 이복상·이득일을 수찬으로, 홍용한을 부수찬으로 삼았는데, 즉시 사은하지 아니한 때문에 아울러 문겸 선전관에 차하하라고 명하였다. 또 윤양후·정상인을 부교리로, 이헌경·김노순을 수찬으로, 윤사국을 부수찬으로 삼았으니, 모두 신권 이었다.</translation>
        <original>以鄭厚謙爲副校理、李復祥ㆍ李得一爲修撰、洪龍漢爲副修撰, 以不卽謝恩, 竝命文兼差下。 又以尹養厚ㆍ鄭象仁爲副校理、李獻慶ㆍ金魯淳爲修撰、尹師國爲副修撰, 皆新圈也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205022_003">
        <translation>내국에서 입진하였다. 임금이 ‘세한연후 지송백지후조’를 친히 써서 제조 김양택에게 친히 주면서 말하기를, "선경의 충직 청간함을 내가 진실로 생각한다." 하고, 인하여 봉사손 김두항을 과 를 기다려서 조용하기를 명하였다. 김양택은 고 판서 김진규의 아들이다.</translation>
        <original>內局入診。 上親書歲寒然後知松栢之後淍, 親授提調金陽澤曰: "先卿之忠直淸簡, 予誠思之矣。 " 仍命奉祀孫金斗恒, 待窠調用。 陽澤, 故判書鎭圭子也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205023_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하고, 개성 유수 김선행에 대한 교서를 읽으라고 명하였다. 임금이 말하기를, "왕언을 대찬하는 것이 얼마나 중한 것인데 전에 이미 신칙하였거늘 지금 교서의 글이 지나치게 과장하였으니, 다른 지제교로 하여금 지어서 올리게 하라. 이 뒤로는 지제교를 바로 예문관에서 계하하여 그릇된 버릇을 일체 씻어 버리게 하라." 하였다. 양사에 대한 패를 청한 일로써 승지를 체차하고 정고한 사람은 시종안에 부첨하기를 명하였다. 대사헌 정광충이 인피하기를, "대신이 입궐하지 아니하면 문득 정사하는 것은 바로 전례인데, 차대의 명이 내린 뒤에 신이 장관으로서 진참하였으니, 하료가 사직을 제출하는 것은 그 형세가 당연합니다. 이제 듣건대 두 하료가 현고에 들었다고 하는데, 신의 진참으로 인하여 죄를 요대 에게 옮기고 승정원에까지 미치게 하였으니, 어찌 감히 구차히 자리에 있겠습니까? 청컨대 체차하여 물리쳐 주소서." 하였는데, 헌부는 이미 분간하였으니 사임하지 말라고 비답하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂, 命讀開城留守金善行敎書。 上曰: "代撰王言, 何等重也, 而曾已申飭, 今敎文過爲浮張, 其令他知製敎製進。 此後知製敎, 直自藝文館啓下, 一洗謬習。 " 以兩司請牌事, 命承旨遞差, 呈告人付籤侍從案。 大司憲鄭光忠引避曰: "臺臣不入闕, 則輒呈辭者, 自是前例, 次對命下之後, 臣以長官進參, 則下僚之呈辭, 其勢固然。 今聞兩下僚, 入於現告, 緣臣進參, 移罪僚臺, 延及喉院, 何敢苟冒? 請遞斥。 " 以憲府已分揀, 勿辭爲批。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205027_001">
        <translation>소대를 행하였다. 왕세손이 시좌하고 춘방이 같이 입시하였다. 임금이 소학편제와 입교편제를 읽고, 왕세손이 이어서 열녀전에서 재과인의까지 읽었다. 임금이 말하기를, "오늘 너에게 묻고 너에게 배우려고 한다. 쇄소 응대가 치국 평천하의 근본이 되는 것은 무엇 때문인가?" 하니, 왕세손이 대답하기를, "쇄소 응대를 행하여 소학의 도를 다하고 그것을 들어다 두게 되면 치국 평천하가 됩니다." 하였다. 임금이 말하기를, "그렇다. 습여지장이라는 것은 무엇인가?" 하니, 대답하기를, "어릴 때는 장성한 때와 다르기 때문에 비록 타고난 바탕이 다르다고 하더라도, 반드시 배우고 익힌 연후에 점차로 순숙할 수 있습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "‘고금의 다름이 없다.’라고 하였는데, 예전은 어떠하고 지금은 어떠하며, 지금은 어찌하여 예전과 다른가?" 하니, 대답하기를, "전기에 잡되게 나온 것이 많으나 오히려 온전한 글이 되지 아니한 때문에 고금이 다름이 있습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "‘풍화에 만의 하나라도 도움이 있다.’고 한 것은 무엇인가?" 하니, 대답하기를, "만약 그 공효를 말하면 크나, 이는 주자의 겸사입니다." 하였다. 임금이 말하기를, "소학은 바로 사람을 가르치는 방법인데, 어찌하여 열녀전의 내용이 들어 있는가?" 하니, 대답하기를, "사람이 생겨난 근본으로부터 말하기 때문에 첫머리에 든 것입니다." 하였다. 임금이 말하기를, "어린아이가 뱃속에 있는데 그 어머니가 어떻게 가르치는가?" 하니, 대답하기를, "아기를 배어서 움직일 적에나 고요히 있을 적에나 착한 일을 행하면, 그 아들이 나서 저절로 어진 사람이 됩니다. 이러므로 아기를 배었을 때에 태만할 수 없음을 보인 것입니다." 하였다. 임금이 말하기를, "이달은 바로 내가 스승에게 나아가서 배운 달인데, 지금 73세에 15세된 어린 손자와 더불어 다시 강하니, 어찌 우연한 일이겠는가? 오늘 입시한 승지·옥당·춘방·한림·주서에게 각각 현궁을 내려 주어, 뒷사람으로 하여금 나의 오늘의 뜻을 알게 하라." 하였다.</translation>
        <original>行召對。 王世孫侍坐, 春坊同爲入侍。 上讀小學篇題及立敎篇題, 王世孫繼讀自列女傳至才過人矣。 上曰: "予今日欲問汝, 而學于汝矣。 灑掃應對爲治平立本者, 何也?" 王世孫對曰: "灑掃應對而盡小學之道, 則擧而措之, 自然爲治平矣。 " 上曰: "然矣。 習與智長者, 何也?" 對曰: "幼時異於長成之時, 故雖其生資之異, 而必習之然後, 可以漸次純熟矣。 " 上曰: "其無古今之異, 則古者如何, 今者如何, 而今何爲而異於古也?" 對曰: "雜出於傳記者多, 而猶未爲全書, 故古今有異矣。 " 上曰: "有補於風化之萬一者, 何也?" 對曰: "若言其效則大矣, 而是朱子謙辭也。 " 上曰: "小學是敎人之方, 而何爲書列女傳也?" 對曰: "自生人之本言之, 故首擧矣。 " 上曰: "幼子在腹, 其母何以敎之?" 對曰: "妊子而行善事於動靜, 則其子生而自然賢矣。 所以示不可慢於妊子之時矣。 " 上曰: "今月, 卽予就傅之月, 于今七十三, 與十五歲沖子復講, 豈偶然? 今日入侍承旨玉堂春坊翰注, 各賜弦弓, 其令後人知予今日之意。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14205027_002">
        <translation>내국에서 입진하였다. 도제조 김치인이 말하기를, "춘방의 말을 듣건대 옥음이 보통 때보다 낫다고 하니, 경사롭고 다행스럽기 그지 없습니다." 하니, 임금이 이르기를, "내가 73세에 15세된 어린 손자에게 배웠으니, 이상하다고 이를 만하다. 세손이 강을 정지한 지 오래인데, 문의가 정통하여 전일에 글을 읽고 실천한 보람을 징험할 수 있으니, 매우 아름답고 매우 아름답다." 하였다. 인하여 대사성에게 명하여 유생을 거느리고 숙야잠을 가지고 입시하게 하였다. 강을 마치자, 각각 지필묵을 내려 주었다.</translation>
        <original>內局入診。 都提調金致仁曰: "聞春坊言, 則玉音勝常, 不勝慶幸矣。 " 上曰: "予七十三, 學於十五歲沖子, 可謂異矣。 世孫停講久矣, 而文義精透, 可驗前日讀書實踐之效, 甚嘉矣甚喜矣。 " 仍命大司成, 率儒生, 持夙夜箴入侍。 講訖, 各賜紙筆墨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205028_001">
        <translation>이최중을 이조 참판으로, 고유를 장령으로, 김서구를 지평으로, 이영중·임정원을 정언으로, 윤홍렬을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以李最中爲吏曹參判、高裕爲掌令、金叙九爲持平、李永中ㆍ林鼎遠爲正言、尹弘烈爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_14205028_002">
        <translation>판중추부사 이정보가 졸하였다. 이정보의 자는 사수인데, 고 판서 이일상의 증손이다. 4세를 연달아 문형을 맡아서 장시가 공평하므로, 당시의 논의가 이를 매우 칭찬하였다.</translation>
        <original>判中樞府事李鼎輔卒。 鼎輔字士受, 故判書一相曾孫也。 連四世典文, 掌試公平, 時論頗稱之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206002_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206003_001">
        <translation>변득양을 사간으로, 이혜조·이동우를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以邊得讓爲司諫、李惠祚ㆍ李東遇爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206003_002">
        <translation>내국에서 입진하였다. 도제조 김치인이 말하기를, "승정원에서 춘방의 정사 를 받아들이면서 도승지에게 정당 하게 하지 않은데다 이미 원규에 어긋났고 금직하는 사람의 사단까지 받아들였으니, 더욱 온당하지 못합니다. 청컨대 그 받아들인 승지를 중하게 추고하소서." 하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>內局入診。 都提調金致仁曰: "政院捧入春坊呈辭, 而不爲停當於都承旨, 已違院規, 至於禁直人辭單捧入, 尤涉未安。 當該捧入承旨, 請重推。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206005_001">
        <translation>조운규를 대사헌으로, 정경인·윤석렬을 정언으로, 임성을 사간으로, 김교재를 부응교로, 정후겸을 지평으로, 구상을 헌납으로, 정환유·이일증을 장령으로, 홍명한을 형조 참판으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙雲逵爲大司憲、鄭景仁ㆍ尹鍚烈爲正言、任珹爲司諫、金敎材爲副應敎、鄭厚謙爲持平、具庠爲獻納、鄭煥猷ㆍ李一曾爲掌令、洪名漢爲刑曹參判。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206005_002">
        <translation>내국에서 입진하였다. 초8일 창덕궁에 동가하는 전교를 쓰게 하였다. 초8일은 바로 명릉 기신인데, 장차 진전에 참배하기 때문이다. 여러 달을 정섭하는 중에 이 전교가 있자, 신민들이 모두 경축하며 기뻐하였다.</translation>
        <original>內局入診。 命書初八日昌德宮動駕傳敎。 初八日卽明陵忌辰, 將展拜眞殿也。 屢朔靜攝中有此敎, 臣民皆慶忭。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206005_003">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 영의정 홍봉한이 말하기를, "전라도 금위영·어영청 두 영군이 번에 오를 때에 병사가 여산에서 친히 점검하는데 반천리 를 1년에 4, 5차례 왕래하니, 폐단을 끼침이 염려스럽습니다. 청컨대 우후로 하여금 대신 행하게 하소서." 하니, 윤허하였다. 홍봉한이 말하기를, "각 고을에 거사비를 세우는 것은 명백한 금령이 있으니, 청컨대 다시 갑진년을 한정하여 미처 묻어 두지 아니한 것과 새로이 세운 것은 나타나는 대로 율을 시행하고, 비를 세울 때에 금하지 아니한 수령과 발현할 때에 관에 있는 수령은 같은 율을 시행하게 하소서." 하니, 이를 윤허하고 제서유위율로 시행하라고 명하였다. 호조 판서 심수가 말하기를, "광흥창은 달마다 늘어나는 포흠이 가장 고질의 폐단이 됩니다. 청컨대 해당 관원을 중하게 감처하소서. 이 뒤에 두 창고 관원의 차례에 따라 승천하는 자는 해장의 포흠 유무를 본조 에 물은 뒤에 다른 관직에 의망해서 차출하여 해유의 법을 거듭 밝히소서." 하니, 이를 윤허하고 해당 관원은 오등 제서율과 금고 오등을 시행하라고 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 領議政洪鳳漢曰: "全羅道禁御兩營軍上番時, 兵使親點於礪山, 而半千里一年四五次往來, 貽弊可念。 請令虞候代行。 " 允之。 鳳漢曰: "各邑立碑, 明有禁令, 請更以甲辰爲限, 未及埋置者及新爲竪立者, 隨現施律, 立碑時不禁守令, 及現發時在官守令, 施以同律。 " 允之, 命以制書有違律施行。 戶曹判書沈鏽曰: "廣興倉逐朔逋欠, 最爲痼弊。 當該官員, 請從重勘處。 此後兩倉官員之應遷序陞者, 該掌逋欠有無, 必問本曹後, 擬差他職, 申明解由之法。 " 允之, 當該官員, 命施以五等制書律, 禁錮五等。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206005_004">
        <translation>내국에서 입시하였다. 이번 거둥 때에는 전후부 고취를 없애고, 회가한 뒤에 수가한 장교와 군병은 재주를 시험하여 시상하며, 내국·승정원·홍문관·예문관의 수가한 하인에게는 해조로 하여금 전례를 상고하여 시상하도록 명하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命今番動駕時, 去前後部鼓吹, 回駕後隨駕將校軍兵, 試才施賞, 內局承政院弘文館藝文館隨駕下人。 令該曹考例施賞。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206006_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 회가할 때에 육상궁에 나아가서 참배하는 전교를 쓰게 하였고, 관광하는 많은 선비는 성균관에 분부하여 수거안을 받들라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入診。 命書回駕時, 詣毓祥宮展拜傳敎, 觀光多士, 分付成均館, 捧袖擧案。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206007_001">
        <translation>서명응·조엄을 방면하였다. 의금부 현시 죄수와 형조의 가벼운 죄수를 석방하라고 명하였다.</translation>
        <original>放徐命膺ㆍ趙曮。 金吾時囚及秋曹輕囚, 命放釋。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206008_001">
        <translation>임금이 창덕궁에 나아가서 종각로에 연을 멈추고 승지에게 명하여 관광하는 백성들과 지영하는 유생 등을 불러 ‘여섯 달을 잠잠한 가운데 전배하러 가는 길에 너희들을 보니 몹시 기쁘다.’고 유시하였다. 선원전에 나아가서 예를 행한 뒤에 임금이 말하기를, "오늘 마땅히 상전이 있을 것이다." 하고, 인하여 예방 승지 이담, 좌통례 윤붕거에게는 가자하고, 우통례 유성모에게는 준직하며, 뜰에 들어온 대신과 국구에게는 숙마 1필을 면급하고, 그 나머지는 각각 숙마 1필을 내려 주며, 입시한 한림·주서에게는 아마를, 인의에게는 현궁을, 수복·본전 하인에게는 미포를 제급하라고 명하였다. 육상궁에 나아가서 전배하고, 태복시 정 이성수와 내승 정여증에게 가자하라고 명하였다. 근정전 옛터에 역림하였다가 환궁한 뒤에 대신과 예조 당상관이 입대를 청하여, 하의를 행하기를 힘써 청하니, 15일에 고묘하고, 인하여 교서를 반포하며, 제도는 봉전만 하고 방물과 물선은 모두 그만두라고 명하였다.</translation>
        <original>上詣昌德宮, 駐輦鍾閣路, 命承旨, 召觀光民人祇迎儒生等, 諭以六朔涔涔中, 展拜之路, 見汝等欣甚矣。 詣璿源殿行禮後, 上曰: "今日宜有賞典矣。 " 仍命禮房承旨李潭, 左通禮尹鵬擧加資, 右通禮柳成模準職, 入庭大臣國舅, 熟馬一匹面給, 其餘各熟馬一匹賜給, 入侍翰注兒馬, 引儀弦弓, 守僕本殿下人米布題給。 詣毓祥宮展拜, 命太僕正李性遂、內乘鄭汝曾加資。 歷臨勤政殿舊基, 還宮後, 大臣禮堂請對, 力請賀儀, 命十五日告廟, 仍行頒敎, 諸道只封箋, 方物物膳, 竝置之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206009_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 윤붕거를 승지로 특별히 제수하였으니, 윤 붕거는 북도 사람이었다. 전 감사 조영순을 비변사 부제조로 차출했으니, 영의정 홍봉한이 진달한 때문이었다.</translation>
        <original>內局入侍。 特除尹鵬擧承旨。 鵬擧, 北人也。 前監司趙榮順差備局副提調, 因領議政洪鳳漢陳白也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206009_002">
        <translation>임금이 숭정전 월대에 나아가 거안한 유생을 시험하여 서울과 시골에 각각 한 사람을 뽑았다. 서울의 수석을 차지한 민정렬과 시골의 수석을 차지한 송환억에게는 전시에 곧바로 나아가게 하고, 지차인 이만식에게는 회시에 곧바로 나아가기를 명하였다.</translation>
        <original>上御崇政殿月臺, 試擧案儒生, 取京鄕各一人。 京居首閔鼎烈、鄕居首宋煥億, 命直赴殿試, 之次李萬軾, 命直赴會試。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206009_003">
        <translation>김재록을 지평으로, 조명정을 예문 제학으로, 이담을 황해 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以金載祿爲持平、趙明鼎爲藝文提學、李潭爲黃海監司。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206010_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 입격 유생을 불러들여 송환억에게 앞에 나오라 명하고, 임금이 말하기를, "선정의 몇 대손인가?" 하니, 대답하기를, "5대손입니다." 하자, 임금이 말하기를, "얼굴이 심히 아름답다." 하였다.</translation>
        <original>內局入診, 召入格儒生, 命宋煥億進前, 上曰: "先正幾代孫乎?" 對曰: "五代孫矣。 " 上曰: "貌甚佳矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14206010_002">
        <translation>황경원을 대제학으로, 홍낙성을 병조 참판으로 삼았다.</translation>
        <original>以黃景源爲大提學、洪樂性爲兵曹參判。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206011_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 임금이 계유일기를 가지고 들어오라 명하고, 이만식의 아버지 이혼을 신설한 일을 읽게 하였다. 하교하기를, "이지억은 제2인으로서 전시에 직부하게 하였고, 임석헌도 또한 그러하였다." 하고, 드디어 이만식을 전시에 직부하라고 명하고, 뒤에 예로 삼지 말 일을 승정원일기에 싣도록 명하였다. 영의정 홍봉한이, 과제는 지극히 중하다 하여 더 깊이 생각할 것을 청하니, 임금이 받아들이지 아니하였다. 홍봉한이 말하기를, "제주 목사 윤시동의 장계에 의하면, ‘작년에 옮겨 보낸 곡식 값을 지금 바야흐로 고기·미역·양대 로써 전례에 의하여 해포에 거두어 보냈는데, 금년 봄에 옮겨 보낸 곡식 값을 일시에 아울러 독촉하면 진실로 가긍하다.’고 하였으니, 청컨대 가까운 규례에 의하여 명년 봄을 기다려 거두어 보내게 하소서." 하니, 이를 윤허하였다. 장령 정환유가 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 사간 임성이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 또 아뢰기를, "윤붕거를 승지로 특별히 제수한 것은 비록 우로가 땅을 가리지 아니하는 것 같은 성상의 뜻에서 나왔으나, 아무리 북관 사람이라 하더라도 위·주 두 씨족에 비하면 지체와 문벌이 더욱 미천하여 장헌 을 개정하라는 요청을 전에 이미 윤허를 얻었은즉, 승선 의 직무는 왕명을 출납하여 책임이 심히 중하니, 사람마다 외람되이 줄 수 없습니다. 청컨대 윤붕거를 제수하는 명을 도로 거두소서." 하니, 답하기를, "임금이 사람을 쓰는 것은 삼무사 를 받들어야 한다. 우주가 처음 창조되고 사람이 처음 날 때에 어찌 아무 사람은 선비가 되고 아무 사람은 서인이 될 것을 미리 분배하였는가?" 하고, 윤허하지 아니하였다. 임성이 인혐하니, 사임하지 말고 또 물러가 대명하지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 上命持入癸酉日記, 讀李萬軾父混伸雪事。 敎曰: "李之億, 以第二人直赴, 林鍚憲亦然矣。 " 遂命李萬軾直赴殿試, 後勿爲例事, 命載政院日記。 領議政洪鳳漢, 以科第至重, 請加深思, 上不納。 鳳漢曰: "濟州牧使尹蓍東狀啓以爲, 上年移轉穀價, 今方以魚藿涼臺, 依例收送該舖, 而今春移轉穀價, 一時竝督, 誠可矜, 請依近例, 待明春收送。 " 允之。 掌令鄭煥猷傳前啓, 不允。 司諫任珹傳前啓, 不允。 又啓: "尹鵬擧之特除承旨, 雖出於雨露不擇地之聖意, 而雖曰北關之人, 比諸魏 朱兩族, 地閥尤微, 掌憲改正之請, 曾已蒙允, 則承宣之職, 出納惟允, 責任甚重, 不可人人而猥授。 請還收尹鵬擧除授之命。 " 答曰: "人君用人, 奉三無私。 宇宙肇判, 人生於初時, 其豈某人爲士, 某人爲庶, 預爲分排乎?" 不允。 珹引嫌, 命勿辭, 亦勿退待。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206011_002">
        <translation>임금이 융무당에 나아가 사방을 시험한 사람에게 반상하고, 입시한 여러 신하에게 찬품을 내렸으며, 어제를 써서 내려 운에 맞추어 화답해 올리라고 명하였다.</translation>
        <original>上御隆武堂, 頒賞試射放人, 宣饌入侍諸臣, 書下御製, 命賡韻以進。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206012_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 하교하기를, "아! 이번 반교는 중한 바가 비록 있을지라도 1년에 세 번 하례하는 것은 마음으로 그윽이 겸연해 한다. 외방의 물선을 모두 감하였는데, 경기는 의정부·육조의 물선을 감하지 아니함으로써 이제 장문을 보니 그 수가 많았다. 일찍이 옛날에 청둥오리의 일로써 이미 유시하였는데, 봄에 나서 여름에 자라는 것은 어찌 곡초뿐이겠는가? 새·짐승도 그러하다. 이러므로 비록 어공이라 하더라도 마땅히 받을 것 외에는 한 생선이나 한 꿩이라도 차마 더 받을 수 없다. 아! 술편에 ‘금수라고 이르지 말라.’고 말하지 아니하였는가? 오늘날 여러 신하가 비록 나를 위해 하례를 행한다 하더라도 무지한 많은 어족과 새·짐승을 하례를 행하기 전에 먼저 솥에 넣어서 삶으니, 이것이 어찌 어진 정사이겠는가? 이 여름철을 당하여 성탕 이 그물 세 면을 풀어 주는 뜻에 어긋나며, 또한 옛 해에 한 물건을 사랑하고 아끼는 거룩하신 뜻을 우러러 체득하는 일이 아니다. 아! 한나라 문제 때에, ‘봄에 초목이 스스로 즐거워한다.’고 하였으니 이로써 보건대 한 반찬을 인하여 근 백 마리의 꿩과 닭을 하루아침에 솥에 넣으니, 이것이 어찌 맹자 ‘곡속장’의 뜻이겠는가? 날마다 꿩과 생선을 이바지하는 것도 오히려 부족한 것이 아닌데, 하물며 다른 것이겠는가? 이번 반교에 음식물 가운데 실과 외에는 일체 모두 제감하여 나의 뜻을 보이도록 하라." 하였다. 영의정 홍봉한이 말하기를, "조재홍의 아들을 조가에서 그대로 벼슬길을 저지할 수 없으며 그도 또한 스스로 막음은 옳지 못한데, 하물며 지금은 더욱 다름이 있을 듯합니다. ‘과거에 나아가고 벼슬을 제수하는 데에 조금도 다른 사람과 다를 것이 없다’는 뜻을 일찍이 우러러 진달한 바가 있었으니, 청컨대 거조에 내어 반시하여 밝게 알도록 하소서." 하자, 우의정 김치인이 말하기를, "조재홍의 아들뿐만 아니라, 조재연·조재부 등의 아들도 같고 다름이 있게 할 수 없을 듯합니다." 하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>內局入診。 敎曰: "噫! 今番頒敎, 所重雖在, 一年三賀, 心竊歉然。 外方物膳皆減, 而京畿則以政府六曹物膳不減, 今見狀聞, 其數夥然。 曾以昔年靑頭鴨事已諭, 春生夏長, 豈徒穀草? 禽獸亦然。 故雖御供, 應捧者外, 一鮮一雉, 不忍加捧。 噫! 述編, 豈不云莫曰禽獸? 今日諸臣, 雖爲予行賀, 無知許多魚族禽獸, 行賀之前, 先入烹鼎, 是豈仁政? 當此夏節, 異﻿成湯解三網之意, 亦非仰體昔年欽恤一物之盛意。 噫! 漢 文之時, 春初草木皆自樂, 以此觀之, 因一物膳, 近百首雉鷄, 一朝入於鼎鑊, 是豈鄒聖觳觳章義哉? 日供雉鮮, 獨非不足, 況他乎? 今番頒敎物膳中, 實果外, 一幷除減, 以示予意。 " 領議政洪鳳漢曰: "趙載洪之子, 朝家固不當仍枳, 渠亦不當自阻, 況今則尤似有異。 赴擧除職, 少無異於他人之意, 曾有所仰陳, 請出擧條頒示, 使之曉然。 " 右議政金致仁曰: "不但載洪之子, 載淵ㆍ載溥等之子, 亦似不宜異同矣。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206012_002">
        <translation>대제학 황경원이 상소하였는데, 대략 이르기를, "신이 엎드려 교명을 받들어 보니, 신을 양관 대제학으로 삼은 것은, 허물이 많은 신이 위로 그릇된 은혜를 번거롭게 하였으니 명을 듣고 눈물을 흘리면서 몸둘 바를 알지 못하겠습니다. 대저 국가에서 문형을 두는 바는, 반드시 그 문장이 박아하고 지위와 명망이 높은 사람을 골라서 삼관의 장이 되게 한 것입니다. 이러므로 본조 4백 년 동안 홍유·숙학이 또한 많았으나, 이경 에서 이 관직에 제배한 자는 아주 적었습니다. 신은 어리석고 둔하여 아는 바가 없으며 문장이 시용에 적합하지 못하고 지위와 명망이 뭇사람의 마음을 복종하기에 부족한데, 하루아침에 흠이 있고 미천한 이를 뽑아서 문병 의 중함을 맡기니, 이는 어찌 신이 꿈에나 기대한 바이겠습니까? 또 신이 왕년에 당한 바 사람들의 헐뜯은 말은 지극히 위태롭고 깊은데 차점으로서 이 문병을 맡으면 또한 격례에 어긋납니다. 구구한 사사로운 의리가 감히 명령에 응할 수 없습니다. 엎드려 원하건대 성자께서는 신에게 새로 제수한 문형을 도로 거두어서 사사로운 의리를 편안하게 하소서." 하였는데, 답하기를, "경의 문재는 대신에게 들어서 익숙하게 안 지 오래인데, 지금 이 임무는 경을 버리고 그 누구이겠는가? 지난날의 일은 씻은 지 오래인데, 다시 무엇을 끌어 말하겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>大提學黃景源上疏, 略曰: "臣伏奉敎命, 以臣爲兩館大提學者, 釁咎之臣, 上煩誤恩, 聞命涕泣, 不知所措。 夫國家所以置文衡者, 必擇其文章博雅位望隆高之人, 俾長三館。 故本朝四百年間, 鴻儒宿學亦多矣, 而自貳卿拜是職者, 蓋絶少也。 臣愚魯無所知識, 文章不足以適時用, 位望不足以服衆心, 而一朝拔於疵賤, 畀之以文柄之重, 是豈臣夢寐所期哉? 且臣往年所遭人言, 至危且深, 而次點叨此文柄, 亦違格例。 區區私義, 不敢冒膺。 伏願聖慈, 收還臣新授文衡, 以靖私義。 " 答曰: "卿之文才, 聞于大臣, 而熟知久矣。 今者此任, 捨卿其誰? 往日之事, 其滌久矣, 其復何提?"</original>
    </article>
    <article id="kua_14206012_003">
        <translation>부교리 윤양후가 차자를 올리기를, "신이 이만식을 전시에 직부하라는 명령에 대하여 그윽이 구구한 우견이 있었으나, 신은 신진의 생소함으로써 연석을 파하기 전에 미처 주선하지 못하여, 한마디 말로 다투어 고집하지 못하고 물러나와 직차 에 엎드려 경경 함을 견디지 못하였습니다. 대저 은사는 다른 과와 같지 아니하니, 비록 수석에 있을지라도 전시에 직부함은 바로 특별한 은전입니다. 더구나 날짜가 조금 간격이 있는 뒤에는 격례에 어긋남이 있으니, 진실로 후폐에 관계됩니다. 엎드려 원하건대 빨리 성명을 정지하여 과거의 격례를 엄하게 하소서." 하였는데, 비답을 내려 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>副校理尹養厚上箚曰: "臣於李萬軾直赴殿試之命, 竊有區區愚見, 而臣以新進生踈, 未及周旋於筵席未罷之前, 不得一言爭執, 退伏直次, 不勝耿耿。 夫恩賜比他科不同, 雖居首直赴, 便是特恩。 而至於日字稍間之後, 則有違格例, 實關後弊。 伏願亟寢成命, 以嚴科格焉。 " 賜批不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206013_001">
        <translation>승지가 입시하였다. 임금이 말하기를, "이번 반교는 비록 이미 하교하였을지라도 막중한 태실 에 예를 펴지 아니하고 이를 행하면 이 마음이 불안하니, 재명일에 먼저 전알을 행하고 돌아와서 곧 숭정전에 앉아서 하례를 받겠다. 아! 반드시 반교를 일컬은 것은 예를 오히려 갖추지 못하는 것인데, 지금은 이미 전알을 행하고서 하례를 받는다고 일컬음은 뜻이 대개 깊다. 그 임금은 정례를 태실에 펴고 그 신하는 예문과 같이 하례를 행하면 양쪽이 아름답지 아니한가?" 하였다.</translation>
        <original>承旨入侍。 上曰: "今番頒敎, 雖已下敎, 莫重太室, 未伸禮而行焉, 此心憧憧, 再明日先行展謁, 回駕仍坐崇政殿受賀。 噫! 必稱頒敎者, 禮猶未備, 今則旣行展謁, 乃稱受賀, 意蓋深矣。 其君伸情禮於太室, 其臣如禮文而行賀, 豈不兩美?"</original>
    </article>
    <article id="kua_14206013_002">
        <translation>내국에서 입진하였다. 장령 이일증이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 또 아뢰기를, "호조 정랑 한광경은 비루하고 자질구레하여 비방을 불러 일으키니, 청컨대 파면해 버리소서." 하니, 아뢴 대로 하라고 하였다. 또 아뢰기를, "조정에 사람을 쓰는 것은 오로지 과거에 있으니, 절제와 별과를 물론하고 법례의 엄중함은 같습니다. 저번 이만식은 시골 지차 로서 초선을 입어서 전시에 직부하라는 명이 있음에 이르렀으니, 보통 격식으로 헤아리면 비록 방목을 발표할 때라 하더라도 일체로 급제를 내리는 것은 은전이 범람함을 오히려 면치 못할 것인데, 하물며 전지를 이미 중외에 반포하고 탁호가 이미 수일을 지났는데도 특교가 이어 내려서 중비로 제직하는 것과 같음이 있으니, 그 과규를 엄하게 하고 요행을 막는 도리에 있어서 그대로 둘 수 없습니다. 청컨대 이만식을 전시에 직부하라는 명을 도로 정지하게 하소서." 하니, 임금이 답하기를, "저번에 이미 유시하였다. 옛 대신은 ‘이 꽃이 핀 뒤에는 다시 꽃이 없다.’라는 어비를 받고는 눈물을 흘리면서 계사를 멈추었다. 어제 하교는 내가 비록 정성이 모자라지마는 거의 돈어와 같은 미물도 감동할 만하니, 그때 입시한 양사도 다투지 않고 물러갔다. 한 유신이 그 뒤에 진차하였으니, 나는 구차하다고 말한다. 무슨 마음으로 이를 아뢰는가? 빨리 정지하고 번거롭게 하지 말라." 하였다. 또 아뢰기를, "그날 전교는 이미 입시할 때에 내렸는데 말하는 직책에 있으면서 능히 법에 의거하여 다투고 고집하지 못하였으니, 대간의 체면을 크게 손상시켰습니다. 유신에 이르러서는, 이미 소회가 있으면 어찌하여 전석에서 바로 진달하지 아니하고서 자리에서 물러간 뒤에 차자를 올려 도로 정지하기를 청합니까? 끝까지 침묵한 자에 비교하면 비록 차이가 있을지라도 그 거조가 뒤바뀌고 그릇됨이 큽니다. 청컨대 입시한 삼사의 여러 신하를 아울러 파직하소서." 하니, 답하기를, "처음 계달에서 이미 유시하였는데, 그가 만약 배척한다면 어찌 수일을 귀머거리처럼 있다가 이제야 진계하는가? 구차함이 유신보다 심하다." 하고, 윤허하지 아니하였다. 이일증이 인피하여 체차하기를 청하니, 아뢴 대로 하라 하였다. 이만식에게 급제를 내릴 때에 사간 임성, 장령 정환유, 부교리 윤양후가 입시하였는데, 한마디 말도 없이 물러갔기 때문에 양사에서도 다투지 아니하였다.’는 하교가 있었다.</translation>
        <original>內局入診。 掌令李一曾傳前啓, 不允。 又啓: "戶曹正郞韓光綮, 鄙瑣招謗, 請汰去。 " 依啓。 又啓: "朝家用人, 專在科目, 勿論節製與別科, 法例之嚴重均矣。 乃者李萬軾, 以鄕之次被抄, 而至有直赴殿試之命, 揆以常格, 雖出榜之時, 一體賜第, 猶未免恩典之太濫, 況傳旨已頒中外, 坼號已經數日, 而特敎繼降, 有若中批除職者然, 其在嚴科規杜僥倖之道, 不可仍置。 請還寢李萬軾直赴殿試之命。 " 答曰: "頃者已諭。 古之臺臣, 承此花開後更無花之御批, 流涕停啓。 昨者下敎, 予雖欠誠, 庶可感豚魚, 其時入侍兩司, 不爭而去。 一儒臣伊後陳箚, 予則曰苟且。 何心此啓? 亟停勿煩。 " 又啓: "伊日傳敎, 旣下於入侍之時, 而職在言責, 不能據法爭執, 大損臺體。 至若儒臣, 旣有所懷, 則何不直陳於前席, 而乃於筵退之後, 箚請還寢。 較諸一向泯默者, 雖有差間, 其擧措之顚錯則大矣。 請入侍三司諸臣, 竝罷職。 " 答曰: "初啓已諭, 其若斥, 何聾瞽數日, 今乃陳啓? 苟且甚於儒臣。 " 不允。 一曾引避請遞, 依啓。 萬軾賜第時, 司諫任珹, 掌令鄭煥猷, 副校理尹養厚入侍, 而無一言而退, 故有兩司不爭之敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206013_003">
        <translation>왕세손에게 수가하기를 명하였다. 중궁전에 진하할 때에 왕세손의 행례는 그만두고 대내에서 표리 만 올렸다. 중궁전의 치사는 전례에 의하여 수정하였으며, 왕세손궁의 하례는 권정례로 거행하였다.</translation>
        <original>命王世孫隨駕。 中宮殿陳賀時, 王世孫行禮置之, 只自內進表裏。 中宮殿致詞, 依例修整, 王世孫宮賀, 以權停禮擧行。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206014_001">
        <translation>특별히 이헌경을 사간으로, 구상을 장령으로, 유언호를 부교리로, 홍검을 수찬으로, 정창성을 부응교로, 이보관을 보덕으로 제수하였다.</translation>
        <original>特除李獻慶司諫、具庠掌令、兪彦鎬副校理、洪檢修撰、鄭昌聖副應敎、李普觀輔德。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206015_001">
        <translation>임금이 태묘와 영녕전에 나아가 전배를 마치고 대신에게 봉심하라고 명하였으며, 묘사·전사를 승서하고 수복에게 미포를 제급하라고 명하고 인하여 환궁하였다. 숭정전에 나아가 하례를 받고 교서를 반포하기를, "왕은 말하노라. 몸이 불편하여 영위가 회복되지 아니하니, 미류 하는 근심이 오래 간절하였고, 전례를 행하여 효성을 펴니, 다행히 병이 낫는 경사로움을 보았다. 곧 아름다운 법을 거행하여 널리 덕음을 드날렸고, 생각하건대 나의 작은 몸으로 큰 업적을 이어받았다. 73세의 장수에 이르렀으니, 절선의 방도를 감히 소홀히 하겠는가? 4백여 년의 기업을 이었으니, 매양 살얼음을 밟는 두려움이 있다. 전번에 동궁이 조섭을 잘못하여 병에 걸렸으니, 과궁이 근심이 쌓여서 병을 이루었다. 조손이 서로 의지하는 마음으로써 밤낮으로 애가 타서 손상을 입었고, 나이가 더욱 높은 지경에 당하여 봄·여름 동안 질질 끌면서 편치 못하였다. 중간에 격체한 증후가 먼저 나았으니 칭하를 비록 허락하였으나, 시종 각부의 담이 병이 되어 걷기가 오히려 어려웠다. 제향을 친히 행하지 못하니 묘전을 바라보며 두려움이 더하고, 조회를 오랫동안 정지했으니 침석에 있으면서 탄식이 일어난다. 다행히 조종의 도우심을 힘입어 문득 탕환 의 효력을 얻었다. 진전에 길이 사모하는 슬픔을 펴고 인하여 육상궁에 역배하였으며, 태실에 삼가 배알하는 의식을 행하고 또 동궁과 더불어 함께 하였다. 몇 달을 오래 끌던 병이 쾌히 나았으니, 어찌 처음에 이를 생각이나 했겠는가? 해를 지나도록 오래 궐한 예를 몸소 행했으니, 이는 조종께서 묵묵히 도우심을 힘입었다. 지난 역사를 찾아도 보기 드문 일이었고, 뭇사람의 마음을 헤아려서 기쁨을 함께 하였다. 태묘의 영이 복을 내리시니 보좌에 임하여 발걸음이 편안하여 어긋남이 없으며, 재계하여 효성을 펴니 난여에 오르는데 발자취를 띔이 평상시와 같았다. 나타나는 아름다움이 빛나니 장차 밝은 복을 종사에 보답할 것이며, 떳떳한 법을 이에 행하니 기뻐하고 사랑하는 정성은 신린에게 위로될 만하다. 이미 종묘에 고유하고 다시 넓은 전정에서 유시한다. 아! 하례를 받는 것은 신의 도움을 빛내는 바이니 이미 기쁨을 꾸미는 뜻을 보였고, 고명을 선포함은 백성의 마음을 보답하는 바이니 경사를 반포하는 뜻을 편다. 이에 교시하니, 마땅히 자세히 알지어다." 하였다. 대제학 황경원이 지어 올렸다. 예방 승지 윤득우, 좌통례 이명준, 상례 조태명, 태복시 정 박사해, 필선 변득양에게는 가자하고, 우통례는 준직하며, 입시한 승지와 치사관에게는 반숙마를 한림·주서에게는 아마를 주고, 찬의는 수령을 제수하며, 통례원 하인은 미포를 제급하고, 내국 제조 이창수에게는 숙마를, 수의 이태원에게는 숙마를 면급하라고 명하였다.</translation>
        <original>上詣太廟永寧殿展拜訖, 命大臣奉審, 命廟司殿司陞敍, 守僕米布題給, 仍還宮。 御崇政殿, 受賀頒敎: "王若曰, 愆和而榮衛未復, 久切彌留之憂, 展禮而孝思克伸, 幸見乃瘳之慶。 載稱懿典, 誕揚德音, 念予眇躬, 叨承丕緖。 躋七十三歲之壽, 敢忽節宣之方。 纉四百餘年之基, 每存臨履之懼。 頃貳極失攝而遘疾, 致寡躬積慮而成痾。 以祖孫相依之心, 焦日夜而受損, 當年歲彌高之境, 閱春夏而欠安。 中間膈滯之候先瘳, 稱賀雖許, 終始脚部之痰爲祟, 運步猶艱。 祼薦莫親, 望廟殿而增惕, 燕朝寢曠, 在枕席而興嘆。 幸荷祖宗之垂休, 旋獲湯丸之奏效。 眞殿伸永慕之痛, 仍歷拜於祥宮, 太室行祇謁之儀, 又與偕於离邸。 幾朔淹延之候夬祛, 夫豈始料? 經年曠闕之禮克修, 寔賴默佑。 溯往牒而罕覯, 揆群情而同歡。 穆淸降禧, 莅黼扆而安趾靡錯, 齊明申孝, 升鑾輿而布武如常。 顯休用章, 蓋將答昭明之祉於宗社, 彝典是迪, 庶可慰歡愛之誠於臣隣。 旣閟宮之告由, 復廣庭之布諭。 於戲! 受賀所以章神佑, 旣示飾喜之情, 宣誥所以答民心, 用敷頒慶之意。 故玆敎示, 想宜知悉。 " 大提學黃京源製進。 命禮房承旨尹得雨ㆍ左通禮李命俊ㆍ相禮趙台命ㆍ太僕正朴師海ㆍ弼善邊得讓加資, 右通禮準職, 入侍承旨致詞官半熟馬, 翰注兒馬賜給, 贊儀守令除授, 通禮院下人米布題給, 內局提調李昌壽熟馬, 首醫李泰遠熟馬面給。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206015_002">
        <translation>한익모를 홍문 제학으로 삼았다.</translation>
        <original>以韓翼謩爲弘文提學。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206015_003">
        <translation>도년 이하는 계본을 기다리지 말고 먼저 놓아 보내고, 의금부와 형조의 시수를 놓아 보내라고 명하였다.</translation>
        <original>命徒年以下, 不待啓本, 爲先放送, 金吾秋曹時囚放送。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206015_004">
        <translation>도승지 김화진, 좌부승지 이시건이 아뢰기를, "황해 감사 조영순, 강원 감사 민백흥, 통제사 윤태연, 남병사 이방수, 전라 좌수사 남익상, 우수사 유혁, 경상 좌수사 민지열을 추고하기를 청합니다." 하니, 이를 윤허하였는데, 수령과 변장이 한 사람도 하고 에 있는 이가 없었기 때문이다.</translation>
        <original>都承旨金華鎭ㆍ左副承旨李蓍建啓: "黃海監司趙榮順、江原監司閔百興、統制使尹泰淵、南兵使李那綏、全羅左水使南益祥、右水使柳爀、慶尙左水使閔趾烈請推考。 " 允之, 以守令邊將, 無一人居下也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206016_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 사간 이헌경이 전계를 전하였으나 윤허하지 아니하였고, 윤붕거의 일을 정계하였다. 장령 구상이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 이만식의 일에 이르러 답하기를, "어저께 하교는 한낱 이만식을 위함이 아니고 고심함이 있었는데, 이제 연달아 계달하니 만만 뜻밖이다. 아! 한 과도 이와 같은데, 세 정시를 어찌 남겨 두겠는가? 대신이 이미 법을 집행했으니, 내가 어찌 한 정시를 아끼겠는가? 이제 명을 내리려고 하나 아직 십분 참작하겠다. 내가 비록 쇠모하였지마는, 어찌 차마 구차한 임금이 되어 ‘빨리 정지하고 번거롭게 하지 말라.’는 하교를 내리겠는가? 대신이 마음대로 하라." 하니, 구상이 인피하여 체차하기를 청하자, 아뢴 대로 하라 하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 司諫李獻慶傳前啓, 不允。 尹鵬擧事停啓。 掌令具庠傳前啓, 不允。 至李萬軾事, 答曰: "昨者下敎, 非爲一萬軾, 苦心在焉, 今者連啓, 誠萬萬料外。 噫! 一科猶若此, 三庭試其何遺乎? 臺臣旣執法, 予何惜一庭試? 今欲命下, 姑十分參酌。 予雖衰耗, 豈忍爲苟且之君, 下亟停勿煩之敎乎? 臺臣惟意爲之。 " 庠引避請遞, 依啓。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206016_002">
        <translation>조영순을 대사간으로, 권영을 장령으로, 윤석주·이태정을 지평으로, 노정원·신상권을 정언으로, 남운로를 집의로, 홍억을 부응교로 삼았다.</translation>
        <original>以趙榮順爲大司諫、權穎爲掌令、尹錫周ㆍ李台鼎爲持平、盧廷元ㆍ申尙權爲正言、南雲老爲執義、洪檍爲副應敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206017_001">
        <translation>임금이 자정전에 나아가 한림 소시를 설행하여 이동욱 등 네 사람을 뽑았다.</translation>
        <original>上御資政殿, 設翰林召試, 取李東郁等四人。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206017_002">
        <translation>사간 이헌경이 윤붕거를 정계한 뒤에 물의가 있으므로 인피하여 체차하기를 청하니, 임금이 말하기를, "이는 반드시 부효한 자의 소위이다. 마땅히 선왕의 영혼에 고하고 양관 의 법을 바로잡은 연후에 나라의 기강을 세울 수 있다." 하고, 먼저 이헌경을 체직시키고 승정원으로 하여금 함문하여 아뢰게 하였다. 이헌경이 들은 바가 없다고 대답하니, 임금이 말하기를, "내가 이 일을 안 뒤에야 탕제를 들겠다. 이헌경이 만약 바르게 진달하지 아니하면 참으로 난신 적자이니, 마땅히 친히 묻겠다." 하고, 함사를 받아들인 승지를 파직하라고 명하였다. 다시 함문하여 세 차례에 이르자, 이헌경이 이웃에 사는 사인 이정섭이라고 대답하였다. 이에 정국을 베풀기를 명하여 이정섭을 두 차례 형문하고 청금록에서 영구히 지워버려 인류에 끼이지 못하게 하였다. 이헌경은 처음에는 남간에 가두었다가 영구히 서인을 삼아 시골로 내치라 명하였고, 이정섭은 곧 장폐되었다.</translation>
        <original>司諫李獻慶, 以尹鵬擧停啓後, 有物議引避請遞, 上曰: "此必浮囂者所爲。 當告陟降, 正兩觀之法, 然後國綱可立矣。 " 命先遞獻慶職, 令政院緘問以奏。 獻慶對以無所聞, 上曰: "予知此事然後, 當進湯劑。 獻慶若不直陳, 眞亂臣賊子也, 當親問也。 " 命罷緘辭捧入承旨職。 更爲緘問至三次, 獻慶以隣居士人李廷爕爲對。 命設庭鞫, 刑廷爕二次, 永除靑衿錄, 不齒人類。 獻慶初囚南間, 命永爲庶人, 放黜鄕里, 廷爕旋斃。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206017_003">
        <translation>특별히 정존겸·이명준을 승지로, 조영진을 대사헌으로 제수하였다.</translation>
        <original>特除鄭存謙ㆍ李命俊承旨、趙榮進大司憲。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206017_004">
        <translation>전 장령 구상을 이성현에, 장령 권영을 해남현에, 지평 윤석주를 장기현에 귀양보내라고 명하였다. 이때 권영과 윤석주가 처음에 시골에 있다고 일컬었다가 엄교로 인하여 나와서 숙배하였는데, 윤석주가 또 연달아 이만식의 일을 아뢰자 처음에는 구상은 이성 현감으로, 권영은 대정 현감으로 보직하였고, 윤석주는 영구히 시종안에서 삭제하라고 명하였는데, 영의정 홍봉한이, ‘권영·윤석주가 처음에는 외방에 있다고 일컬었다가 곧 출숙한 것은 임금을 속이는 죄를 면하기 어렵다.’는 뜻으로써 아뢰자, 이에 세 사람을 귀양보내라고 명하였다. 이때 사람들이 모두 대각을 규피하여 제수함이 있으면 문득 외방에 있다고 일컬었다. 임금이 하교하기를, "오늘날 조정 신하가 만약 대간의 천망에 든 것을 들으면 모두 말을 타거나 나귀를 타고 달아나니, 도적이 만약 쳐들어오면 이 무리는 모두 장차 달아날 것이다. 그러니 누가 나라를 위하여 절의를 세우겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>命投畀前掌令具庠 利城縣, 掌令權穎 海南縣、持平尹錫周 長鬐縣。 時穎ㆍ錫周初稱在鄕, 因嚴敎出肅, 而錫周又連啓李萬軾事, 初命補具庠 利城縣監, 權穎 大靜縣監, 尹錫周永刊侍從案, 領議政洪鳳漢, 以穎ㆍ錫周之初稱在外, 旋爲出肅, 難免欺君之罪仰奏, 於是命謫三人。 時人皆規避臺閣, 有除輒稱在外。 上敎曰: "今日廷臣, 若聞入臺望, 則皆騎馬騎驢而走, 寇賊若來, 此輩皆將走矣。 誰爲國立節乎?"</original>
    </article>
    <article id="kua_14206017_005">
        <translation>이창수를 수어사로 삼았다.</translation>
        <original>以李昌壽爲守禦使。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206018_001">
        <translation>승지에게 입시하기를 명하였다. 대사헌 조영진이 전계를 전하였으나 윤허하지 아니하였고, 이만식의 일을 정계하였다.</translation>
        <original>命承旨入侍。 大司憲趙榮進傳前啓, 不允。 李萬軾事停啓。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206018_002">
        <translation>임금이 도정을 친히 행하였는데, 도승지 정존겸, 이조 판서 정홍순, 참판 이최중, 참의 이복원, 좌부승지 박사해, 병조 판서 김상철, 참판 윤득우, 참의 임준, 참지 홍성이 입시하였다. 서명신을 대사헌으로, 이수훈을 사간으로, 서지수를 예조 판서로, 정기안을 우윤으로, 심각을 좌윤으로, 이지회·이수일을 장령으로, 김화중을 지평으로, 구수국을 헌납으로, 윤광례를 정언으로, 함계군 이훈을 동지 겸 사은 정사로, 윤득양을 부사로, 이형규를 서장관으로, 이방일을 경상 좌수사로 삼았다.</translation>
        <original>上親行都政, 都承旨鄭存謙、吏曹判書鄭弘淳、參判李最中、參議李福源、左副承旨朴師海、兵曹判書金尙喆、參判尹得雨、參議任㻐、參知洪晟入侍。 以徐命臣爲大司憲、李壽勛爲司諫、徐志修爲禮曹判書、鄭基安爲右尹、沈瑴爲左尹、李之晦ㆍ李秀逸爲掌令、金和中爲持平、具壽國爲獻納、尹光禮爲正言、咸溪君櫄爲冬至兼謝恩正使、尹得養爲副使、李亨逵爲書狀官、李邦一爲慶尙左水使。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206019_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 영의정 홍봉한이, ‘제주 목사 윤시동은 늙은 어머니가 있는데 오래 먼 바다 섬에 있으니 효로 다스리는 정사에 있어서 진휼하는 도리가 있어야 마땅하다’는 뜻으로써 아뢰니, 체차를 허락한다고 명하였다.</translation>
        <original>內局入診。 領議政洪鳳漢, 以濟州牧使尹蓍東有老母, 而久處絶海, 在孝理之政, 宜有軫恤之道仰奏, 命許遞。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206021_001">
        <translation>임금이 교자를 타고 창교에 임하여 농형을 살피고 경기 백성을 불러서 경기 고을의 농사 형편을 물었다. 환궁한 뒤에 태복시 정 윤득맹을 병조 참지로 특별히 제수하였다.</translation>
        <original>上以駕轎臨倉橋, 省農形, 召畿民下詢畿邑農形。 還宮後, 特除太僕正尹得孟兵曹參知。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206022_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206023_001">
        <translation>예조에서 경과를 날을 골라 거행하기를 계달하였는데, 돌려주라고 명하였다.</translation>
        <original>禮曹啓慶科擇日擧行, 命還給。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206023_002">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 호조 판서 심수, 병조 판서 김상철의 체차를 허락한다고 명하였다. 좌의정 김상복이 어버이가 늙은 까닭으로써 사면하기를 간절히 진달하니 임금이 특별히 사임을 허락하고 복상을 명하였으며, 또 새로이 복상하라고 명하였다. 영의정 홍봉한이 말하기를, "비록 구애됨이 있을지라도 지벌과 명망이 있는 바에 스스로 그 지위에 맞는 사람이 있습니다." 하니, 임금이 말하기를, "나의 정승을 정하였다." 하고, 드디어 서지수를 제배하여 우의정으로 삼았다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 命戶曹判書沈鏽, 兵曹判書金尙喆許遞。 左議政金相福, 以親老陳懇, 上特許副, 命卜相, 又命新卜。 領議政洪鳳漢曰: "雖有掣礙, 地望所在, 自有其人矣。 " 上曰: "吾之相定矣。 " 遂拜徐志修爲右議政。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206023_003">
        <translation>조운규를 호조 판서로, 박상덕을 병조 판서로, 심수를 판윤으로, 김상철을 예조 판서로, 홍검을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙雲逵爲戶曹判書、朴相德爲兵曹判書、沈鏽爲判尹、金尙喆爲禮曹判書、洪檢爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206023_004">
        <translation>특별히 김상묵을 교리로, 윤훙렬을 부수찬으로 제수하였다.</translation>
        <original>特除金尙默校理、尹弘烈副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206024_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다. 좌의정 김치인이 차자를 올렸는데, 대략 이르기를, "나라에서 정승을 골라 새 정승이 임명되었으니, 신이 이미 국가를 위하여 기뻐하며 이어서 신의 몸이 장차 무거운 짐을 벗을 것을 다행스러워합니다. 지금은 공격 과 사의가 일각이라도 그대로 있을 수가 없습 니다. 종형제가 같이 정승의 자리에 있으니 예전에 이런 예가 없을 뿐만 아니라, 다만 신의 집에서 이미 행한 전례로써 말할지라도 신의 두 당숙이 전후에 배상했을 적에 신의 아비가 문득 분의를 이끌어 사면하였으니, 엎드려 원하건대 성명께서는 빨리 체직시켜 중한 임무를 여러 날 헛되이 얽매어 두지 말도록 하소서." 하였는데, 비답하기를, "경이 우의정과 더불어 모두 3대를 배상하였으니, 이는 어찌 우연한 것이겠는가? 경이 규례에 의하여 좌상에 오른 것인데, 어찌 사임할 필요가 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。 左議政金致仁陳箚, 略曰: "金甌叶卜, 新相光膺, 臣旣爲國家喜, 繼以臣身之將釋重負爲幸。 今則公格私義, 有不容一刻仍冒者。 從兄弟之同在鼎席, 不但在古無此例, 只以臣家已行之例言之, 臣之兩堂叔前後拜相也, 臣父輒引義辭遞, 伏願聖明, 亟賜遞解, 無使重任曠日虛縻焉。 " 答曰: "卿與右相, 俱三代拜相, 是豈偶然? 卿之例陞, 何辭之有?"</original>
    </article>
    <article id="kua_14206024_002">
        <translation>내국에서 입진하였다. 임금이 말하기를, "좌상이 사면하고자 하는데, 전례가 어떠한가?" 하니, 영의정 홍봉한이 대답하기를, "옛 상신 조익과 이시백은 친사돈간으로서 행공하였고, 이유와 김창집은 사촌간으로서 행공하였으며, 홍치중과 이태좌는 남매 간인데 행공하였습니다." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 上曰: "左相欲遞, 前例如何?" 領議政洪鳳漢對曰: "古相臣趙翼ㆍ李時白, 以親査而行公, 李濡ㆍ金昌集, 以四寸而行公, 洪致中ㆍ李台佐, 以娚妹而行公矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14206024_003">
        <translation>교리 김상묵을 갑산부에 귀양보내어 배도하여 압송하라고 명하였으니, 즉시 숙명하지 아니한 때문이었다.</translation>
        <original>命竄校理金尙默 甲山府, 倍道押送, 以不卽肅命也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206026_001">
        <translation>김상묵을 귀양보내는 명을 정지하고 사판에서 이름을 삭제하는 율을 시행하게 하였으니, 백 살이 된 종조모가 있기 때문이었다.</translation>
        <original>寢金尙默投畀之命, 施以刊名之典, 以有百歲從祖母也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206027_001">
        <translation>종부시에서 아뢰기를, "이번 성후가 평복되신 데 대한 진하는 진실로 드물게 있는 경사인데 종신이 연고가 없으면서 불참한 자가 많으니, 신칙하지 않을 수 없습니다. 종친부로 하여금 현고하여 논책해야 합니다. 학릉군 이시, 여평군 이후는 전후의 공회에 한번도 진참하지 아니하였으며, 학릉군 이시는 세수에 은혜를 입어 가자하였는데 아직도 숙배 사은하지 아니하였으니, 더욱 지극히 해괴합니다. 청컨대 파직하소서." 하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>宗簿寺啓: "今番聖候平復陳賀, 實罕有之慶, 而宗臣無緣不參者多, 不可無飭。 令宗親府, 現告論責。 鶴陵君 榯、驪平君 㷞, 前後公會, 一不進參, 而鶴陵君 榯, 歲首蒙恩加資, 尙不肅謝, 尤極駭然, 請罷職。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206027_002">
        <translation>좌의정 김치인이 또 진차하여 사면하기를 청하니, 임금이 우악한 비답을 내려 허락하지 아니하였다. 전 예조 판서 서지수가 상소하였는데, 대략 이르기를, "신의 용루함이 백에 하나도 남과 같음이 없어서 춘관 에 있으면서도 오히려 감당하지 못할 것을 두려워하여 바야흐로 사면하기를 생각하였습니다. 그런데 뜻밖에 엎드려 태사 의 새로운 임명을 받드니, 신이 창황하고 놀라서 여러 날을 지나도록 마음을 정하지 못하겠습니다. 대저 나라의 안위가 정승을 고르는 잘잘못에 있으니, 그 신중히 할 바가 진실로 마땅히 어떠하겠습니까? 신의 본말을 이미 천감이 굽어살피시는 바인데, 이제 갑자기 인망 밖의 사람을 뽑아서 사방의 청문을 놀라게 하였으니, 성조의 거조가 어긋나고 그릇됨이 이에 이를 것을 뜻하지 못하였습니다. 아! 이 성하고 가득함을 두려워하는 것은 인정의 같은 바인데, 전번에 관각의 제수도 오히려 3세를 연달아 함으로써 두려워하였습니다. 하물며 이 임명된 바는 또 관각에 비할 바가 아닌 것이겠습니까? 친혐으로서 응당 피할 것에 이르러서는 아래에 있는 자로서 체차함이 마땅한데, 오히려 직명으로써 거취를 논하게 되니, 도리어 외람되고 두려워서 감히 아울러 진달하지 못합니다." 하였는데, 답하기를, "아! 이번 새로운 배상은 진실로 시망에 합하여 경에게 속함이 오래이며, 나라를 위하는 단심은 푸른 하늘이 증명할 만하고, 개제 ·순근함은 대소 관원이 함께 아는 바이다. 하물며 좌상은 3대를 상직에 있었으며, 경도 3세를 상직에 제배된 것은 국조의 왕첩에 있을 뿐만 아닌데, 어찌하여 좌상의 차자가 아침에 이르렀는데 경의 상소가 저녁에 이를 수 있겠는가? 경 등의 마음을 볼 수 있으니 내가 어찌 알지 못하겠는가? 보상은 사체가 중하며 전례가 분명하니, 내가 어찌 이제 유시하겠는가? 모름지기 의탁하는 중함을 체득하여 곧 일어나서 일을 보살펴 중망에 보답하라." 하였다.</translation>
        <original>左議政金致仁又陳箚乞免, 上優批不許。 前禮曹判書徐志修上疏, 略曰: "臣之庸陋, 百不猶人, 春官待罪, 猶懼不堪, 方思祈免矣。 意外伏承台司新命, 臣惝怳驚愕, 歷屢日而靡定。 夫國之安危, 在於置相之得失, 其所愼重, 固當如何? 臣之本末, 旣天鑑之所俯燭, 而今忽拔之於人望之外, 以駭四方之聽, 不意聖朝擧措之乖謬, 至於此也。 嗚呼! 盛滿之懼, 人情所同, 向於館閣之除, 猶以三世爲懼。 矧玆所被, 又非館閣之比者乎? 至若親嫌之應避, 在下之當遞, 猶以職名去就論耳, 反涉猥越, 不敢幷陳焉。 " 答曰: "噫! 今者新拜, 允叶時望, 屬卿久矣, 爲國丹心, 可質彼蒼, 愷悌醇謹, 大小共知。 況左揆三世相職, 卿亦三世拜相, 非徒國朝往牒, 豈有左揆之箚朝到, 卿疏夕至? 可見卿等之心, 予豈不諒? 而輔相體重, 前例班班, 予何今諭? 須體倚毗之重, 卽起視事, 以答重望焉。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14206028_001">
        <translation>임금이 의릉의 기신제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 지영하였으니, 여섯 달 만에 처음 있는 예이다. 도로 월대에 나아가 향군을 불러 농사의 형편과 비가 온 것을 물었다.</translation>
        <original>上祗迎懿陵忌辰祭香於崇政殿庭, 六朔後初禮也。 還御月臺, 召鄕軍, 下詢農形雨澤。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206030_001">
        <translation>정언 윤광례가 상소하였는데, 대략 이르기를, "전일에 대신이 이미 정계하고 문득 인피한 것은 진실로 어그러진 일이라 하겠지마는, 이로써 위엄과 노여워하심을 거듭 가하여 소문의 근거를 핍박해 힐문하시니, 진실로 대각에 베풀 바가 아닙니다. 선비라고 이름하는 그가 비록 무상하다고 하겠지마는, 밤중에 정국하여 듣는 자들이 놀라고 의혹하게 하였으니, 이것이 어찌 밝은 시대의 아름다운 일이겠습니까? 신이 어리석고 죽을 죄를 진 생각에는 그윽이 두렵건대 자손에게 편안한 계책을 물려주는 데에 흠이 있을까 합니다. 돌아보건대 지금 나라의 경사가 무강함은 전사에 없는 바인데, 요즘 은수가 점차 넓어지고 범람한 가자가 간혹 불어나서 명기가 가볍고 관방이 문란하니, 신은 그윽이 성조를 위하여 애석해 합니다. 지나간 일은 비록 따라잡기 어려우나 오는 것은 오히려 경계할 수 있으니, 엎드려 원하건대 정신을 머물으소서." 하였는데, 답하기를, "부효는 바로 망국의 근본인데, 몸이 선비가 되어 국정을 간예하여 대신을 지휘하였으니, 이는 3백 년에 없던 바이다. 팔형 가운데 난언과 조언을 한 사람이 겸하였고, 청금록에서 이름이 삭제된 자가 감히 선비라고 말하겠는가? 이는 나라를 무시하는 것이니, 응당 처분하겠다. 이정섭이 비록 무상할지라도 공초를 받지 아니하고 곧바로 형신한 것은 내가 스스로 후회한다. 그때 대간의 직에 있는 자가 한 사람도 바로잡아 구하는 자가 없었으니, 이는 누구의 허물인가? 진실로 내가 인도해 거느리지 못한 소치이다. 기쁨을 기념하는 행사는 나를 위하는 것이 아니며 또한 신하를 위하는 것도 아닌데, 한 달 안에 상전이 연달았으니, 아마도 너무 지나칠 것을 염려하여 오히려 두려움이 느껴진다. 이제 그대의 상소가 이 일에 소중함을 비록 돌아보지 아니하였다 하더라도 숨김이 없는 마음을 내가 가상히 여긴다. 비록 그러하나 백성을 선비라고 한 것은 결단코 예사로 비답하기 어렵다. 말한 바는 우선 그대로 시행하라." 하였다.</translation>
        <original>正言尹光禮上疏, 略曰: "向日臺臣之旣停旋避, 固已顚錯, 而乃以是威怒荐加, 迫詰言根, 實非所以施於臺閣者。 而名以爲士者, 渠雖無狀, 半夜庭鞫, 聽聞驚惑, 是豈昭代之美事? 而臣愚死罪, 竊恐有欠於貽燕之謨也。 顧今那慶無疆, 曠絶前牒, 而近者恩數浸廣, 濫資或繁, 名器輕而官方紊, 臣竊爲聖朝惜之。 往事雖已難追, 來者尙可存戒, 伏願留神焉。 " 答曰: "浮囂卽亡國之根柢, 身爲布衣, 干預國政, 指揮臺臣, 此三百年所無。 八刑亂言造言, 一人兼焉, 名除靑衿錄者, 敢曰以士? 此眼無國也, 從當處分。 而廷爕雖無狀, 不捧招而直爲刑訊, 予自悔焉。 其時職在耳目, 無一人匡救者, 是誰之過? 寔予不能導率之致。 志喜之典, 非爲予也, 亦非爲臣, 一朔之內, 賞典聯翩, 恐或太康, 猶尙懍然。 今爾之章於本事, 雖不顧, 所重無隱之心, 予庸嘉之。 雖然以民爲士, 決難例批。 所辭爲先依施焉。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14206030_002">
        <translation>임금이 태묘의 삭제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 지영하였다. 우승지 박사해가 나와 말하기를, "신도 또한 대간의 상소 가운데 당연히 피혐할 사람인데, 향을 전함은 사체가 중하므로 부득이하여 들어와서 참여하였습니다. 이제 이미 예식을 마쳤으니, 감히 물러나겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "체통을 얻었다. 여러 승지들은 어찌하여 오지 아니하였는가?" 하자, 도제조 홍봉한이 말하기를, "대신 윤광례의 상소 가운데, ‘남자’라는 말로써 들어오지 못합니다. 황해 감사 이담과 안동 부사 김화진은 모두 하직 인사차로 들어왔다가 역시 신자 로써 인혐하고 나갔습니다." 하니, 여러 승지와 황해 감사·안동 부사를 체차하는 전교를 쓰라고 명하였다가 황해 감사와 안동 부사는 곧 그대로 잉임하라고 명하였다.</translation>
        <original>上祗迎太廟朔祭香於崇政殿庭。 右承旨朴師海進曰: "臣亦臺疏中當嫌之人, 而傳香體重, 不得已入參。 而今已禮成, 敢退出矣。 " 上曰: "得體矣。 諸承旨因何不來耶?" 都提調洪鳳漢曰: "以臺臣尹光禮疏中濫資句語, 不得入來。 而海伯李潭及安東府使金華鎭, 皆以下直入來, 而亦以新資, 引嫌出去矣。 " 命書諸承旨海伯安東府使許遞傳敎, 海伯安東府使, 旋命仍任。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206030_003">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 김치인의 사직을 허락하고 윤동도를 좌의정에 제배하라고 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 命左議政金致仁許副, 拜尹東度左相。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206030_004">
        <translation>전 정언 윤광례를 흑산도에 귀양보내고, 기기 괴괴한 무리를 구차히 대각과 전당 에 충당했다고 하여 아울러 파직을 명하였다. 특별히 조명정을 이조 판서에, 한광회를 이조 참판에, 이미를 이조 참의에, 이사관을 형조 판서에 제수하였다.</translation>
        <original>竄前正言尹光禮於黑山島, 以奇奇怪怪之輩, 苟充臺閣銓堂, 命幷罷職。 特除趙明鼎吏曹判書、韓光會吏曹參判、李瀰吏曹參議、李思觀刑曹判書。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206030_005">
        <translation>사간 이수훈을 삼수부에 귀양보내고, 헌납 홍검을 기장현에 정배하며, 장령 이지회는 사판에서 삭제하라고 명하였으니, 엄한 하교를 내렸는데도 즉시 논계하지 아니한 때문이었다. 입시한 여러 대신을 파직하라고 명하였다가 곧 도로 거두었다.</translation>
        <original>命司諫李壽勛 三水府投畀, 獻納洪檢 機張縣定配、掌令李之晦刊版, 以嚴敎之下, 不卽論啓也。 入侍諸大臣命罷職, 旋還收。</original>
    </article>
    <article id="kua_14206030_006">
        <translation>김양택을 판윤으로, 남태제를 판의금으로, 이헌묵을 사간으로, 정문주를 장령으로, 이택수를 헌납으로, 이명훈을 정언으로, 정창성을 부응교로 삼았다.</translation>
        <original>以金陽澤爲判尹、南泰齊爲判義禁、李憲默爲司諫、鄭文柱爲掌令、李澤遂爲獻納、李命勛爲正言、鄭昌聖爲副應敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207001_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 좌·우 통례는 일찍이 옥당을 겪은 사람으로써 비의하라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命左右通禮, 以曾經玉署備擬。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207002_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 임금이 말하기를, "대선의 훌륭함은 송나라와 같음이 없는데, 그때 문언박·범중엄·부필·여정·구양수 등이 조정에 널리 참렬하였으니, 그 간선하고 또 엄격함이 어찌 요즘과 같이 그 사람을 묻지 아니하고 통청하는 일이 있었겠는가? 국가의 체통이 엄하지 아니함은 오로지 이에 말미암은 것이다." 하니, 영의정 홍봉한이 말하기를, "대저 관방의 효잡함은 요즘과 같음이 없으니, 전당을 신칙하는 것이 좋겠습니다." 하였다. 윤광례가 상소한 뒤로 성심의 격뇌함이 여러 번 연교에 드러났다.</translation>
        <original>內局入診。 上曰: "臺選之盛, 未有若宋, 而其時文彦博ㆍ范仲淹ㆍ富弼ㆍ余靖ㆍ歐陽修 等, 布列朝廷, 其簡且嚴, 豈有若近者不問其人而通淸乎? 國體不嚴, 專由於此矣。 " 領議政洪鳳漢曰: "大抵官方之淆雜, 莫如近日, 申飭銓堂好矣。 " 尹光禮疏後, 聖心激惱, 屢形筵敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207003_001">
        <translation>유성이 위성 밑에서 나와 곤방의 하늘가로 들어갔는데, 모양이 주먹과 같고 꼬리의 길이가 3, 4척 가량이며 빛깔은 붉은 색이었다.</translation>
        <original>流星出胃星下, 入坤方天際, 狀如拳, 尾長三四尺許, 色赤。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207003_002">
        <translation>좌의정 윤동도가 제배한 지 수일이 되어도 숙배하지 아니하므로 임금이 엄한 교시를 내리니, 윤동도가 대명하였다. 내국에서 입진하였다. 임금이 말하기를, "좌상이 무슨 승강이를 할 단서가 있는가?" 하니, 도제조 홍봉한이 말하기를, "좌상이 작년에 최익남의 소척을 당하였습니다." 하였다. 임금이 말하기를 "말을 무엇이라고 하였는가?" 하니, 홍봉한이 말하기를, "‘녹을 생각하고 지위를 보전하려 한다.’는 것으로 지목을 삼았습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "그때 좌상이 홀로 논핵을 입었는가?" 하니, 홍봉한이 말하기를, "김치인·한익모가 같이 논핵을 입었습니다." 하였다. 윤동도에게 입시하기를 명하여 임금이 말하기를, "내가 이 일을 잊었다." 하니, 윤동도가 말하기를, "신의 당한 바는 실제의 말입니다." 하매, 홍봉한이 말하기를, "고 상신 이후가 개정을 당하였으나 그 뒤에 거듭 복상되자 곧 일을 보았는데, 좌상이 당한 바는 이후와 같지 아니합니다." 하였다. 임금이 말하기를, "80을 바라보는 나이에 다시 상직을 제배하였으니, 이것이 어찌 생각이나 한 바이겠는가? 경은 사양하지 말라." 하니, 윤동도가 말하기를, "이 하교를 받들었으니, 어찌 감히 다시 인혐하겠습니까?" 하였다.</translation>
        <original>左議政尹東度, 除拜數日不肅命。 上下嚴敎, 東度胥命。 內局入診。 上曰: "左相有何撕捱之端乎?" 都提調洪鳳漢曰: "左相昨年遭崔益男之疏斥矣。 " 上曰: "措語云何?" 鳳漢曰: "以懷祿保位, 爲目矣。 " 上曰: "其時左相, 獨被論耶?" 鳳漢曰: "金致仁ㆍ韓翼謩同被論矣。 " 命東度入侍, 上曰: "予忘本事矣。 " 東度曰: "臣之所遭, 實際語也。 " 鳳漢曰: "故相臣李 遭改正, 而其後重卜, 卽爲視事, 左相所遭, 不如李 矣。 " 上曰: "望八之年, 復拜相職, 是豈攸料? 卿勿辭焉。 " 東度曰: "承此下敎, 何敢更爲引嫌乎?"</original>
    </article>
    <article id="kua_14207004_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 수어사 이창수에게 내린 교서를 읽으라 명하고 임금이 말하기를, "그 형이 일찍이 유수를 지냈는가?" 하니, 도제조 홍봉한이 말하기를, "그러합니다." 하였다. 임금이 말하기를, "형제가 앞뒤에 이 임명을 받았으니, 역시 영광이다. 교서 가운데 이 말이 없으니 흠이다." 하고, 홍봉한에게 한 글귀를 지어서 본초 가운데 보태어 넣으라고 명하였다. 도승지 윤득우가 지은 것을 읽어 아뢰자, 임금이 웃으며 말하기를, "지은 바가 그래도 좋지 못하니, 내가 친히 짓겠다." 하고, 불러 주며 쓰게 하였는데, ‘여섯 달 뒤에 상하가 전석에서 병부를 받았으니 이것이 어찌 헤아린 바이겠는가? 10년 사이에 형제가 남성에서 절월을 맡았으니 또한 우연한 일이 아니다.’하고는, 인하여 하교하기를, "천고에 임금과 신하가 어찌 이런 일이 있었겠는가?" 하니, 홍봉한이 말하기를, "마땅히 중신의 전가지보가 될 것입니다." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 命讀守禦使李昌壽敎書, 上曰: "乃兄曾經留守乎?" 都提調洪鳳漢曰: "然矣。 " 上曰: "兄弟前後此任, 亦榮矣, 敎書中無此語欠矣。 " 命鳳漢製一句添入本草中。 都承旨尹得雨讀奏, 上笑曰: "所作猶未善, 予當親製矣。 " 呼書, 六朔後上下授符於前席, 是豈料哉? 十載間昆季仗銊於南城, 亦非偶爾。 因敎曰: "千古君臣, 豈有此事乎?" 鳳漢曰: "當爲重臣傳家之寶矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14207005_001">
        <translation>이유수를 대사간으로, 유수를 집의로 삼았다.</translation>
        <original>以李惟秀爲大司諫、柳脩爲執義。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207005_002">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 이에 앞서 임금이 ‘차대를 행하지 아니하고 다만 비국 당상만 대한다.’는 하교가 있었는데, 이날에 단지 대신과 유사 당상만 입시하기를 명하였다. 대사헌 서명신이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 또 소회로써 숙흥야매잠의 ‘일이 이르러 이에 응하면 나의 마음은 예전과 같다.’라는 말을 이끌어 힘쓰기를 우러러 청하니, 임금이 말하기를, "아! 한 달에 여섯 번 차대하여 그 임금은 부르지 아니하는 날이 없는데, 그 신하는 일체 모두 머뭇거리며 심지어 무단히 부름을 어기고, 혹은 곧바로 시골로 내려가니, 나는 바로 이 한 가지 일에 나라의 흥망이 매였다고 한다." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 先是上有不行次對, 只對備堂之敎, 是日只命大臣有司堂上入侍。 大司憲徐命臣傳前啓, 不允。 又以所懷, 引夙夜箴 ‘事至斯應我則如故’, 措辭仰勉, 上曰: "噫! 一朔六對, 其君無日不召, 其臣一皆逡巡, 甚至於無端違召, 或徑尋鄕路, 予則曰卽此一事, 國之興亡繫焉。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14207006_001">
        <translation>임금이 태묘의 추향 대제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 지영하였다. 헌관을 늙고 병든 사람으로 채워서 차임하고 집사를 구차하게 채웠다 하여, 해당 당상관을 먼저 파면한 뒤에 나문하고 해당 낭관은 호남 연변에 귀양보내라고 명하였다.</translation>
        <original>上祗迎太廟秋享大祭香于崇政殿庭。 以獻官之以老病人塡差, 執事之苟充, 命該堂先罷後拿, 該郞湖沿投畀。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207006_002">
        <translation>삼경에 승지가 입시하였다. 주서에게 명하여 나가서 원례 로 하여금 태묘에 가서 행례하는 절차를 계속해 알아 가지고 들어와 아뢰게 하라 하고, 예식을 마친 뒤에 비로소 물러가기를 명하였다.</translation>
        <original>三更, 承旨入侍。 命注書出去, 使院隷往太廟行禮節次, 續續知入奏, 禮畢後, 始命退。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207007_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 대신과 호조 판서가 같이 입시하였다. 임금이 말하기를, "내가 마땅히 유시하겠다. 13세 때 일을 73세에 또 당했으니, 또한 귀한 일이다. 내가 작은 술자리를 베풀고자 하니, 석 달을 전기하여 도감을 설치할 필요가 없다." 하니, 영의정 홍봉한이 말하기를, "삼가 성상의 하교를 받자오니, 흠탄을 이기지 못하겠습니다. 다만 금년 진연은 한결같이 고례에 따라 할 것입니다. 성후가 여러 달 편찮으신 나머지에 이제 지난 역사에 드문 경사를 만났으니, 이날에 종·고·관·약의 음악을 듣고 남산과 북두의 수를 절하며 올린다면, 신 등이 물러가 구렁에 빠져 죽는다 하더라도 진실로 여한이 없습니다." 하매, 전 병술년 내외연 의궤를 가지고 들어오라 명하고, 임금이 말하기를, "이미 외연을 허락하였으니, 내연도 옛 해의 예에 따라서 허락할 것이다. 아! 나의 추모하는 마음으로써 나이 더욱 늙고 기운이 더욱 쇠한데, 흉년이 들어 백성이 곤궁하니, 아무리 힘써 강권할지라도 마음에 어찌 즐거워하겠는가? 모든 찬품은 작년의 예에 의하여 정지하고 인삼정과는 고례를 따라 특별히 감하며, 모두 지화와 오미를 쓰고, 진작은 수대신 과 국구·종친·의빈·수당·호판이 하며, 연회에 참여하는 여러 신하는 종친·문·음·무 정1품, 기사 제신, 의정부 서벽, 시임 비당, 훈부 유사 당상, 판윤·도위·부위·육승지·한림·주서·유신은 시임·원임을 물론하고, 양사의 시임으로 서울에 있는 자는 진참하며, 도총부·병조 시위, 내승 군직, 선전관, 춘방 배위인은 일체로 반 을 허락한다." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 大臣戶判同爲入侍。 上曰: "予當諭之矣。 十三歲時事, 七十三又當之, 其亦貴矣。 予欲小酌爲之, 不必前期三朔設都監矣。 " 領議政洪鳳漢曰: "伏承聖敎, 不勝欽歎。 第今年進宴, 當一遵古例爲之。 聖候積月違和之餘, 逢此往牒淆有之慶, 其日若聞鍾鼓管籥之音, 拜獻南山北斗之壽, 臣等雖退塡溝壑, 實無餘恨矣。 " 命持入前丙戌年內外宴儀軌, 上曰: "旣許外宴, 則內宴亦宜仰遵昔年例許之。 而噫! 以予追慕之心, 年益衰氣益薾, 年未登民猶困, 其雖勉强, 心豈樂爲? 大小饌, 依昨年例停止, 人蔘正果, 遵故例特減, 皆用紙花五味, 進爵首大臣及國舅ㆍ宗親ㆍ儀賓ㆍ首堂ㆍ戶判爲之, 參宴諸臣, 宗親ㆍ文蔭武正一品, 耆社諸臣, 政府西壁, 時任備堂, 勳府有司堂上, 判尹ㆍ都尉ㆍ副尉ㆍ六承旨ㆍ翰林ㆍ注書ㆍ儒臣無論時原任, 兩司時任在京者進參, 都摠府兵曹侍衛內乘軍職, 宣傳官春坊陪衛人, 一體許盤。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14207007_002">
        <translation>헌부와 간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>憲府諫院申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207008_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 전악을 불러서 진연 때의 주악하는 절차를 묻고, 어제의 몽금척 6장을 쓰라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入診。 召典樂下詢進宴時奏樂節次, 命書御製夢金尺六章。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207008_002">
        <translation>특별히 이복상을 발탁하여 예조 참의로 삼았다.</translation>
        <original>特擢李復祥爲禮曹參議。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207008_003">
        <translation>조영순을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以趙榮順爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207009_001">
        <translation>진연 도감 당상에 장악원 제조 김한구·호조 판서 조운규·예조 판서 정홍순을 차하하였다.</translation>
        <original>進宴都監堂上, 掌樂提調金漢耉ㆍ戶曹判書趙雲逵ㆍ禮曹判書鄭弘淳差下。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207009_002">
        <translation>내국에서 입진하였다. 임금이 말하기를, "조영순이 지금 승지가 되었는가?" 하니, 도제조 홍봉한이 말하기를, "조영순이 지금은 변화하여 두루 통하였으니, 이는 이른바 인물을 만들어 이룬 것입니다." 하였다. 임금이 말하기를, "그의 숙부 조관빈은 변화하기가 어려웠으나, 글은 잘하였다. 이복상의 승자를 사람들이 혹시 너무 급하다고 이르나, 나는 느낀 바가 있다." 하였다. 해서의 정포 장계를 읽으라 명하고, 임금이 말하기를, "전에 이미 하교하였다. 아! 효자·충신은 드물다고 이를 만한데, 한 가지 일로 인하여 효자가 되고 한 가지 일로 인하여 충신이 되니, 어찌 이런 이치가 있는가? 도신의 한 장계에 10여 인이 있으니, 나는 지나치다고 여긴다. 증자의 효를 맹자가 가하다고 하였으니, 어찌 살피지 않을 수 있는가? 해당 도신을 추고하라." 하였다. 임금이 말하기를, "진작은 왕세손빈과 내명부인 화유·화녕·화길·청연·청선으로 거행할 일을 분부하라. 치사는 옛 해에 영빈이 명부의 반수가 되었기 때문에 있었으나, 이번은 왕세손빈의 치사 외에는 거행하지 말고 치사의 작은 왕세손의 예에 의하여 거행하며, 나머지 다섯 ‘작’은 명부 다섯 사람에게 분배하도록 일체 분부하라." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 上曰: "趙榮順今爲承旨耶?" 都提調洪鳳漢曰: "榮順今則化爲周通, 此所謂陶鎔矣。 " 上曰: "其叔觀彬則難化, 而文則善爲之矣。 李復祥之陞資, 人或謂太急, 而予則有所感矣。 " 命讀海西旌褒狀啓, 上曰: "曾已下敎。 噫! 孝子忠臣, 可謂稀矣, 因一事而爲孝, 因一事而爲忠, 豈有是理? 道臣之一狀十餘人, 予則日濫矣。 以曾子之孝, 孟子曰可, 豈可不審? 該道臣推考。 " 上曰: "王世孫嬪及內命婦和柔ㆍ和寧ㆍ和吉ㆍ淸衍ㆍ淸璿擧行事分付。 致詞昔年寧嬪爲命婦班首故有之, 而今番王世孫嬪致詞外, 勿爲擧行, 致詞爵依王世孫例擧行, 餘五爵, 以命婦五人分排, 一體分付。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14207010_001">
        <translation>대신과 비국 유사 당상을 인견하였다. 영의정 홍봉한이 말하기를, "이번 호남 봉명 선전관이 중로에서 작고하였는데, 해당 도신이, 영암 군수 윤면구가 대신 표신을 받은 것을 미안하다고 이르면서 품처하기를 장계로 청하였습니다. 막중한 표신을 받들어 가질 사람이 없으면 지방관이 도신을 경유하여 싸서 받들고 상경하는 것이 체통을 얻었다고 이를 만합니다. 도신의 청한 바를 청컨대 안서 하소서." 하니, 이를 윤허하였다. 홍봉한이 또 제도의 습조와 합조를 아울러 예에 의하여 거행할 것을 청하니, 이를 윤허하였다. 안주의 청천강을 소준 한 역사로써 선전관을 보내어 평안 병사 이장오에게 숙마를 하사하였으니, 홍봉한이 아뢴 때문이었다.</translation>
        <original>引見大臣備局有司堂上。 領議政洪鳳漢曰: "今番湖南奉命宣傳官, 中路遭故, 該道臣以靈巖郡守尹勉矩之替受標信, 謂之未安, 狀請稟處, 而莫重標信, 奉持無人, 則地方官之經由道臣, 齎奉上京, 可謂得體。 道臣所請, 請安徐。 " 允之。 鳳漢又請諸道習操合操, 幷依例擧行, 允之。 以安州 淸川江疏濬役, 遣宣傳官, 賜平安兵使李章吾熟馬, 鳳漢所奏也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207010_002">
        <translation>우의정 서지수가 또 사직 상소를 올리니, 임금이 온화한 비답을 내리고 사관을 보내어 함께 오라고 명하자, 서지수가 명을 받들고 입시하니, 임금이 손을 잡고 돈독히 권면하였다. 서지수가 먼저 기거를 삼갈 것을 진달하고, 또 사령과 희노를 마땅히 그 절도에 맞고 맞지 아니함을 자세히 살필 것을 진달하였으며, 끝으로 청렴한 관리를 장려해 쓰기를 청하였는데, 임금이 ‘깊이 유념하겠다.’는 하교가 있었다.</translation>
        <original>右議政徐志修又陳辭疏, 上溫批, 遣史官, 命偕來。 志修承命入侍, 上握手敦勉。 志修首陳愼起居, 又陳辭令喜怒, 當審察其中節不中節, 末請奬用廉吏, 上有體念之敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207011_001">
        <translation>삼공·육경에게 입시하기를 명하였다. 영의정 홍봉한이 경과의 일을 우러러 청하자, 임금이 말하기를, "우의정의 뜻은 어떠한가?" 하니, 우의정 서지수가 말하기를, "이 지나간 역사에 드물게 있는 경사를 당하여 어찌 과거를 베풀지 아니할 수 있겠습니까?" 하였다. 홍봉한이 말하기를, "전례를 상고해 보면 평복한 뒤에 증광시를 설행하는 법이 있는데, 신등이 전례를 알지 못하고 정시를 베풀 것으로 우러러 청하였으니, 이는 모두 신의 죄입니다." 하니, 임금이 말하기를, "비록 정시라 하더라도 설행하지 아니하려고 한다." 하였다. 서지수가 말하기를, "성상께서 모든 일에 이미 절약해 줄이는 뜻을 보였으니, 비록 과거의 일이라도 그 수를 줄이면 이것도 절약하는 방법입니다. 오늘 여러 신하를 특별히 부르셨으니, 옛일로써 말하면 바로 송나라 인종이 천장각에서 부필·범중엄 등을 불러서 천하의 이병 을 조목으로 진달하게 한 것입니다. 그때 범중엄 등이 진달한 가운데 첫째 조건의 일은 요행을 막는 것이었는데, 요행은 곧 안에서 은택을 내리는 것과 조정 신하가 아들을 임명하는 폐단입니다. 근래에 요행의 폐단이 없지 아니하기 때문에 인심이 안정하지 아니합니다." 하니, 임금이 말하기를, "경의 말이 옳다." 하였다. 서지수가 말하기를, "작년에 작을 받으실 때에 신이 아악에서 번음을 금할 일을 우러러 진달하였는데, ‘여민락’은 이름이 매우 좋으니, 이번 진연에는 이 곡으로 무절을 삼으면 가히 화평한 음악이 될 것입니다." 하니, 임금이 이를 윤허하였다. 서지수가 또 말하기를, "신이 호조 판서로 있을 때에 ‘나인에 궐 이 있으면 수본을 해조에 내리라.’는 뜻으로써 특별히 중관에게 하교하셨으니, 이는 진실로 거룩한 일입니다. 그 뒤에 두어 달 동안은 중관이 두어 사람을 수본으로 하였고 그 뒤에는 다시 수본이 없었으니, 무릇 일의 해이함이 이같은 일로 말미암은 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "이는 경이 오늘날에 주달할 일이 아니다. 살아 있는 궁인을 어찌 궐을 만들 수 있는가?" 하였다. 서지수가 말하기를, "성상의 하교가 이에 이르시니, 신은 감격의 지극함을 이기지 못하겠습니다. 예전에 한나라 문제의 다스림이 선제만 못하나, 문제는 말을 듣고 받아들이기를 잘하여 혹은 연을 멈추고 간함을 받아들이기 때문에 천하가 용동하여 문제를 선제보다 낫다고 하였습니다. 대저 임금은 말을 듣고 받아들이는 도리가 더욱 중합니다. 이같은 일은 뭇 신하가 비록 진달할지라도 위에서 유시하면 뭇 신하들이 어찌 환히 밝게 알지 아니하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "선제는 좁아서 진실로 논할 것이 없고, 문제도 논할 만한 것이 많으나 신부인의 옷이 땅에 끌리지 않게 하였으니, 그 검소한 덕을 숭상할 만하다." 하였다. 이조 판서 조명정이, 사람은 많고 벼슬자리는 좁아서 비록 쓸 만한 인재가 있더라도 골라서 쓸 길이 전혀 없다고 하면서 여러 대신에게 하순하여 처리하기를 청하였는데, 홍봉한이 말하기를, "예전에 있어서는 바야흐로 유읍의 외직을 맡았거나 혹은 가까스로 외임에서 체차된 자는 감히 제택을 짓고 전원을 경영하지 못하였는데, 지금으로 보면 이를 범하는 자가 처음부터 죄에 저촉되지 아니할 뿐만 아니라, 또 간능의 일컬음이 있어 그 칭양하고 감싸줌이 도리어 간소하고 청렴한 자보다 앞섰으니, 풍속이 어찌 퇴폐하지 않을 수 있으며 백성이 어찌 곤궁하지 않을 수 있겠습니까? 그러니 한때의 전관이 비록 공도를 넓히려고 할지라도 또한 어찌 그 사이에 손을 쓸 수 있겠습니까?" 하였고, 좌의정 윤동도는 말하기를, "지금의 중요한 방법은 수령을 고르고 벼슬길을 맑게 하는 것과 같은 것이 없습니다." 하였으며, 서지수는 말하기를, "허다한 쌓이고 막힌 사람을 마침내 사람마다 소통하게 할 수 없으니, 오직 그 가운데에서 어진 자를 뽑아 쓰고 그 다음은 여러 사람이 가장 억울하다고 일컫는 자를 뽑아서 차례차례로 잘 골라 쓰면, 한 사람을 써서 천백 사람이 스스로 억울하다고 하지 않을 것이니, 엄체를 진발하는 방법이 될 수 있을 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "중한 바가 여기에 있다. 우의정이 오늘 아뢴 가운데, ‘이번 정시는 어찌 전일에 비할 것인가’라고 이른 것은 크게 살피지 아니한 것이다. 그 마음은 순일하여 다른 뜻이 없겠으나, 그 말은 대단히 한심하다. 우의정 서지수를 파직하라." 하였다. 홍봉한이 말하기를, "우의정의 마음은 어찌 다른 뜻이 있겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "나도 그 마음을 안다." 하였다. 윤동도가 말하기를, "나라에서 정승을 두는 일이 가볍지 아니한데, 이미 그 마음에 다른 뜻이 없음을 알았으면 다시 생각하시는 도리가 있음이 마땅합니다." 하니, 임금이 말하기를, "중한 바가 이에 있으니, 경 등은 다시 말하지 말라. 나는 마땅히 정시를 실행하지 아니할 것이다." 하였다. 홍봉한이 말하기를, "이제 우의정의 망발로 인하여 과거의 일을 만약 지체한다면, 신 등의 억울함이 마땅히 어떠하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "만약 경과를 설행하면, 일이 널리 사람을 뽑는 것이 마땅한데, 우의정이 정시의 수를 감하라는 말은 지극히 괴이하다." 하였다. 형조에 명하여 가벼운 죄수를 석방하게 하였다.</translation>
        <original>命三公六卿入侍。 領議政洪鳳漢, 以慶科事仰請, 上曰: "右相之意何如?" 右議政徐志修曰: "逢此往牒稀有之慶, 豈可不設科乎?" 鳳漢曰: "考見前例, 則有平復後設增廣之規, 臣等未諳前例, 以庭試仰請, 此莫非臣之罪也。 " 上曰: "雖庭試, 不欲設行矣。 " 志修曰: "聖上於凡事, 旣示節省之意, 雖科事, 減其數則此亦節省之道矣。 今日特召諸臣, 以古事言之, 卽宋 仁宗 天章閣, 召富弼ㆍ范仲淹等, 使之條陳天下利病者也。 其時仲淹等所陳中, 第一件事, 乃杜僥倖, 僥倖卽內降恩澤及朝臣任子之弊也。 近來不無僥倖之弊, 故人心不安靜矣。 " 上曰: "卿言是矣。 " 志修曰: "昨年受爵時, 臣以雅樂禁繁音事仰達矣, 與民樂名甚好, 今番進宴, 以此曲爲舞節, 則可爲和平之音矣。 " 允之。 志修又曰: "臣待罪戶判時, 以‘內人有闕則手本下該曹’之意, 特爲下敎於中官, 此誠盛事。 其後數月, 中官以數人手本, 其後則更無手本, 凡事之解弛, 由此等之事也。 " 上曰: "此非卿今日所可奏之事也。 生存宮人, 豈可作闕乎?" 志修曰: "聖敎至此, 臣不勝感激之至。 昔漢 文致治, 不如宣帝, 而文帝則善於聽納, 或止輦受諫, 故天下鼓動, 以文帝謂勝於宣帝。 大抵人君聽納之道尤重。 此等事, 群下雖或陳達, 自上諭示, 則群下豈不洞然曉知乎?" 上曰: "宣帝狹隘固無論, 而文帝亦多可議, 愼夫人衣不曳地, 其儉德可尙矣。 " 吏曹判書趙明鼎, 以人多窠窄, 雖有可用之才, 萬無甄復之路, 請下詢諸大臣而處之, 鳳漢曰: "在前則方帶腴職, 或纔遞外任者, 不敢搆第宅營田園, 而以今觀之, 犯此者不但初不抵罪, 又有榦能之稱, 其所吹噓, 反先於迃踈廉約之人, 俗安得不頹, 民安得不困? 而一時銓官, 雖欲恢公, 亦安得措手於其間乎?" 左議政尹東度曰: "卽今要道, 莫如擇守令淸仕路矣。 " 志修曰: "許多積滯之人, 終無以人人而疏通之, 惟於其中, 拔其賢者而用之, 其次取其衆所最稱屈者, 而次次甄用, 則一人用而千百人自以爲不冤, 似可爲振拔淹滯之道矣。 " 上曰: "所重在焉。 右相今日所奏中, 今番庭試, 豈比前日云者, 大不審察。 其心斷斷無他, 其言萬萬寒心。 右議政徐志修罷職。 " 鳳漢曰: "右相心事, 豈有他乎?" 上曰: "予亦知其心矣。 " 東度曰: "國之置相不輕, 旣知其心之無他, 則合有更思之道矣。 " 上曰: "所重在焉, 卿等勿復言。 予當不爲庭試矣。 " 鳳漢曰: "今因右相妄發, 科事若遲滯, 則臣等抑鬱當如何?" 上曰: "若設慶科, 事當廣取, 而右相庭試減數之言, 極怪矣。 " 命秋曹輕囚放釋。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207011_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207012_001">
        <translation>승지가 입시하였다. 임금이 말하기를, "서지수는 삼대가 정승이 되었으니, 드물게 있는 일이다. 그 조와 그 부의 아들로서 안상하고 단아함이 가상한데, 지금에 이르러 제배하지 아니하면 다시 어느 때를 기다리겠는가? 비록 그러하지마는, 변화하기 어려운 것은 기품이다. 어제 그 사은을 받았는데 이제 갑자기 처분하는 것은 내가 어찌 즐겨서 하겠는가? 내가 어찌 즐겨서 하겠는가? 신서는 알지 못한다. 혹자는 말하기를, ‘한번 연석에 올라 뜻을 거스림이 있어 그러한 것인가?’ 할 것이다. 경과와 정시를 그 임금은 비록 경중을 비교한다고 하더라도 그 신하는 어찌 감히 이와 같이 할 수 있겠는가? 영상과 좌상은 전례를 본 뒤에 두려워하면서 다시 청하였으니 신하의 분의가 당연하겠으나, ‘비록 정시를 행할지라도 많이 뽑지 말라.’고 하였으니, 한 자리에서 세 정승의 마음이 어찌하여 다른가?" 하였다.</translation>
        <original>承旨入侍。 上曰: "三代爲相, 稀有之事。 以乃祖乃父之子, 恬雅可尙, 及今不拜, 更待何時? 雖然難化者氣稟。 昨受其謝, 今忽處分, 予豈樂爲? 予豈樂爲? 臣庶莫知。 或曰, 一登筵席, 其有忤旨而然歟? 於慶科庭試, 其君則雖視輕重, 其臣則焉敢若此? 領左相則覽前例後悚然復請, 臣分當然, 雖行庭試, 其不多取云, 一席三相, 心何異哉?"</original>
    </article>
    <article id="kua_14207013_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 하교하기를, "이번 내연에 좌차를 북벽에다 전례에 의하여 자리를 배설하고, 시각이 되면 중엄과 외판은 보통 의식과 같다. 왕비가 자리에 오를 때에 악을 시작하고 봉보가 앞에서 인도하여 자리에 오른 뒤에 악을 그친다. 산선·시위는 보통 의식과 같다. 왕세손이 먼저 배위에 나아가고 왕세손빈도 배위에 나아간다. ‘국궁·사배·흥·평신’을 창하면, 왕세손과 왕세손빈이 국궁하고 악을 시작하며, 사배·흥·평신하면 악을 그친다. 여령 두 사람이 나아가서 정문 밖에 당하여 새로 지은 악장을 먼저 창하고 뒤에 찬을 올리면 악을 시작한다. 휘건을 올리면 악을 시작하고 올리기를 마치면 악을 그친다. 꽃을 올리면 악을 시작하고 올리기를 마치면 악을 그친다. 전빈이 왕세손을 인도하여 동문을 거쳐 수정에 나아가 북쪽을 향해 서게 하고, 상식이 치사하는 잔을 왕세손에게 올리면 왕세손이 잔을 받아 자리 앞에 나아가 꿇어앉고 상궁이 앞에서 받들어 자리 앞에 놓는다. 왕비가 잔을 받으면 악을 시작하고 마시기를 마치면 악을 그친다. 왕세손이 부복하면 상궁이 나아가 잔을 받아 왕세손에게 올리고, 왕세손이 잔을 받아서 상식에게 주어 수정에 놓는다. 배위에 나아가서 ‘궤’를 창하면, 왕세손이 꿇어앉는다. 상의가 나아가 자리 앞에 당하여 치사를 읽는다. 읽기를 마치면 상궁이 꿇어앉아 전교를 청한다. 동쪽 계단 위에서 서쪽을 향해 서서 전교하기를, ‘옛날 거룩한 행사에 따라서 그 술잔을 올린다.’고 하면, 상식이 만두를 올린다. ‘부복·흥·사배·흥·평신’을 창하면 왕세손이 부복하고 악을 시작하며, 흥·사배·흥·평신하면 악을 그친다. 전빈이 왕세손을 인도하여 동문을 거쳐 좌석에 나아간다. 전빈이 왕세손빈을 인도하여 서문을 거쳐 수정에 나아가 북쪽을 향해 서게 한다. 상식이 치사하는 잔을 왕세손빈에게 올리면, 왕세손빈이 잔을 받아 자리 앞에 나아가 꿇어앉고 상궁이 앞에서 받들어 자리 앞에 놓는다. 왕비가 잔을 받으면 악을 시작하고 마시기를 마치면 악을 그친다. 왕세손빈이 부복하고 상궁이 나아가 잔을 받아 왕세손빈에게 올리면, 왕세손빈이 받아서 상식에게 주어 수정에 놓게 한다. 배위에 나아가서 ‘궤’를 창하면, 왕세손빈이 꿇어앉는다. 상의가 나아가 자리 앞에 당하여 치사를 읽고, 마치면 상궁이 꿇어앉아 전교를 청한다. 서쪽 계단 위에서 동쪽을 향해 서서 전교하기를, ‘옛날 거룩한 행사에 따라 그 술잔을 올린다.’고 하면 상식이 다면을 올린다. ‘부복·흥·사배·흥·평신’을 창하면, 왕세손빈이 부복하고 악을 시작하며, 흥·사배·흥·평신하면 악을 그친다. 전빈이 왕세손빈을 인도하여 서문을 거쳐 좌석에 나아가게 한다. 전찬이 왕세손에게 찬을 올리고 전찬이 왕세손빈에게 찬을 올리며, 전찬이 왕세손에게 꽃을 올리고 전찬이 왕세손빈에게 꽃을 올린다. 전빈이 명부를 인도하여 함께 들어와서 서쪽 계단 배위에 나아가게 하고, ‘국궁·사배·흥·평신’을 창하면, 명부가 국궁하고 악을 시작하며, 사배·흥·평신하면 악을 그친다. 전빈이 명부를 인도하여 자리에 나아가 명부에게 찬을 공궤하고 꽃을 흩는다. 전빈이 명부를 인도하여 서문을 거쳐 수정에 나아가 북쪽을 향해 서게 한다. 상식이 첫째 잔을 명부에게 주면 명부가 받아서 자리 앞에 나아가 꿇어앉고 상궁이 앞에서 잔을 받들어 자리 앞에 놓는다. 왕비가 잔을 받으면 악을 시작하고 첫째 정재를 올린다. 명부가 잔을 받아서 다시 수정에 놓고 곧 자리에 나아가면 상식이 초미를 올린다. 전찬이 왕세손과 왕세손빈에게 탕을 올리고 집사가 명부에게 탕을 공궤하며, 올리기를 마치면 악을 그친다. 치사잔 외에 반수의 치사는 없다. 무릇 잔과 찬을 올릴 때에는 왕세손 이하가 모두 자리 뒤에 부복하고, 올리기를 마치면 자리에 나아가며, 그 뒤에는 모두 이를 모방한다. 둘째 잔에서 다섯째 잔까지 잔을 올리고 찬을 올릴 때의 모든 절차는 첫째 잔과 같고 정재는 미수에 따라 올린다. 다섯 잔을 마치면 곧 처용무를 올리고 악이 그친다. 상식이 나아가 찬을 거두고 전찬은 왕세손과 왕세손빈의 찬을 거두며, 집사는 명부의 찬을 거둔다. ‘가기’라고 창하면, 왕세손·왕세손빈이 함께 배위에 나아가고 명부도 배위에 나아간다. ‘국궁·사배·흥·평신’을 창하면, 왕세손과 왕세손빈 및 명부가 모두 국궁하고 악을 시작하며, 사배·흥·평신하면 상궁이 나아가 자리 앞에 당하여 꿇어앉아서 예를 마쳤다고 아뢴다. 왕비가 자리에서 내려오면 악을 시작하고 대내로 돌아가면 악을 그친다. 전빈이 왕세손과 왕세손빈 및 명부를 인도하여 나간다." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 敎曰: "今番內宴排筵座次於北壁依例, 而時至中嚴外辦如常儀。 王妃陞座時樂作, 奉寶前導, 陞座後樂止。 繖扇ㆍ侍衛如常儀。 王世孫先就拜位, 王世孫嬪亦就拜位。 唱鞠躬ㆍ四拜ㆍ興ㆍ平身, 王世孫王世孫嬪鞠躬四拜興平身樂作, 四拜ㆍ興ㆍ平身樂止。 女伶二人, 進當正門外, 先唱新製樂章, 後進饌樂作。 進揮巾樂作, 進訖樂止。 進花樂作, 進訖樂止。 典賓引王世孫, 由東門入詣壽亭北向立, 尙食以致詞盞進王世孫, 王世孫受盞, 詣座前跪, 尙宮前奉置于座前。 王妃受盞樂作, 飮訖樂止。 王世孫俯伏, 尙宮進受盞, 進于王世孫, 王世孫受盞, 授尙食, 置于壽亭。 詣拜位唱跪。 王世孫跪。 尙儀進當座前, 讀致詞。 訖尙宮跪, 請傳敎。 東階上西向立, 傳敎曰, ‘遵昔盛事, 以擧其觴’, 尙食進饅頭。 唱俯伏ㆍ興ㆍ四拜ㆍ興ㆍ平身, 王世孫俯伏樂作, 興ㆍ四拜ㆍ興ㆍ平身樂止。 典賓引王世孫, 由東門入就座席。 典賓引王世孫嬪, 由西門入詣壽亭北向立。 尙食以致詞盞進王世孫嬪, 王世孫嬪受盞, 詣座前跪, 尙宮前奉置于座前。 王妃受盞樂作, 飮訖樂止。 王世孫嬪俯伏, 尙宮進受盞, 進于王世孫嬪, 王世孫嬪受盞, 授尙食, 置壽亭。 詣拜位, 唱跪, 王世孫嬪跪。 尙儀進當座前, 讀致詞, 訖尙宮跪, 請傳敎。 西階上東向立, 傳敎曰, ‘遵昔盛事, 以擧其觴’, 尙食進茶麪。 唱俯伏ㆍ興ㆍ四拜ㆍ興ㆍ平身, 王世孫嬪俯伏樂作, 興ㆍ四拜ㆍ興ㆍ平身樂止。 典賓引王世孫嬪, 由西門入就座席。 典饌進王世孫饌, 典饌進王世孫嬪饌, 典饌進王世孫花, 典饌進王世孫嬪花。 典賓引命婦俱入, 就西階拜位, 唱鞠躬ㆍ四拜ㆍ興ㆍ平身, 命婦鞠躬樂作, 四拜ㆍ興ㆍ平身樂止。 典賓引命婦就座, 供命婦饌散花。 典賓引命婦, 由西門入詣壽亭北向立。 尙食以第一盞授命婦, 命婦受盞, 詣座前跪, 尙宮前奉盞置于座前。 王妃受盞樂作, 進第一呈才。 命婦受盞, 復置于壽亭, 仍就位, 尙食進初味。 典饌進王世孫與王世孫嬪湯, 執事供命婦湯, 進訖樂止。 致詞盞外, 無班首致詞。 凡進盞饌時, 王世孫以下, 皆席後俯伏, 進訖就座, 後皆倣此。 自第二盞至第五盞, 進盞與進饌時, 凡節與第一盞同, 呈才隨味數而進。 五盞畢, 仍進處容舞樂訖。 尙食進撤饌, 典饌撤王世孫與王世孫嬪饌, 執事撤命婦饌。 唱可起, 王世孫王世孫嬪, 俱就拜位, 命婦亦就拜位。 唱鞠躬ㆍ四拜ㆍ興ㆍ平身, 王世孫與王世孫嬪及命婦, 皆鞠躬, 樂作, 四拜ㆍ興ㆍ平身, 尙宮進當座前跪, 啓禮畢。 王妃降座樂作, 還內樂止。 典賓引王世孫王世孫嬪及命婦, 仍出。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207014_001">
        <translation>임금이 태묘의 망제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 지영하였다.</translation>
        <original>上祗迎太廟望祭香於崇政殿庭。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207014_002">
        <translation>지평 이종영이 상소하여, ‘제관을 초계하여 녹을 주고 말을 주며, 내직 가운데 30과는 문·음·무 복직의 계제로 삼으며, 외직 가운데 변지와 묘천 을 제외하고 30삭 과로 만들어서 문·음·무를 교체하게 하고, 각영 편비 가운데 참하 무변 을 차송하여 군무를 알도록 할 것’을 청하였는데, ‘조목을 진달한 것이 경륜의 뜻이 없지 아니하니 깊이 가상하다.’는 말로써 비답하였다.</translation>
        <original>持平李宗榮, 疏請抄啓祭官付祿給馬, 內職中三十窠爲文蔭武復職之階, 外職中除邊地廟薦外, 作爲三十朔窠, 以爲文蔭武交替, 各營褊裨中, 差送參下武弁, 俾諳軍務, 以條陳, 不無經綸之意, 深嘉之爲批。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207014_003">
        <translation>대신과 비국 유사 당상을 인견하였다. 영의정 홍봉한이 말하기를, "동래 부사 강필리의 장계에 의하면, ‘고부 차왜가 지금 이미 귀순하였는데, 구구도주의 유물을 뽑아 내고 단고부를 시도주의 서계로 개찬하여 왔으니 변경의 근심을 진압하고 먼 지방 사람을 회유하는 도리로써 헤아리건대 접견을 허락함이 마땅할 듯합니다. 청컨대 묘당으로 하여금 품처하게 하소서.’라고 하였는데, 도서가 없는 유물은 비례가 크고 무의가 심합니다. 그러므로 본부 에서 줄곧 퇴각하였고 묘당에서 번거롭게 계문하지 못하게 한 것은 사체를 존중하고 약속을 엄하게 하는 뜻에서 나왔습니다. 지금은 이미 그 서계를 고쳐서 단고부로 변하였은즉, 성조의 무유하는 도리에 있어서 그 회례를 허락하는 것이 진실로 사의에 합당하니, 장청에 의하여 시행하고 특송에 비하여 조금 후하게 하는 뜻으로 호조·예조 및 해당 고을에 분부하기를 청합니다." 하니, 이를 윤허하고, 본부에서 사리에 의거해 쟁집하였다 하여 특별히 말을 내려 주고 임역에게도 시상하게 하였다. 사간 이육이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>引見大臣備局有司堂上。 領議政洪鳳漢曰: "東萊府使姜必履狀啓以爲, 告訃差倭, 今已歸順, 拔其舊舊島主遺物, 以單告訃, 改撰時島主書契以來, 揆以鎭邊憂柔遠人之道, 似當許接。 請令廟堂稟處矣, 無圖書之遺物, 非禮大矣, 無義甚矣。 故本府之一向退却, 廟堂之俾不煩聞, 出於尊事體嚴約束之意也。 今則旣改其書契, 變爲單告訃, 則在聖朝撫綏之道, 許其回禮, 實合事宜, 依狀請施行, 而比特送稍厚之意, 請分付戶禮曹及該邑。 " 允之, 以本府之據理爭執, 特賜熟馬, 任譯亦令施賞。 司諫李堉傳前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207015_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 호조 판서 조운규가 호조미 1백 석, 전미 40석, 병조목 10동을 진연청에 획급하기를 청하니, 임금이 쌀 90석, 전미 40석, 목 10동만 획급하기를 허락하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 戶曹判書趙雲逵, 請劃給戶曹米一百石, 田米四十石, 兵曹木十同於進宴廳, 上只許米九十石, 田米四十石, 木十同劃給。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207016_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 진연 때 선상 을 엄금하고, 당물 로 옷을 지어 입는 자는 일체 사치를 힘쓰지 못하게 하며, 또한 그 지아비를 매질하지 말라고 명하였다. 지평 이종영이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 또 제관을 고르고 엄체를 떨치게 할 일로써 다시 전의 말을 거듭하여 누누이 진달하니, 온화한 비답을 내리고, 인하여 나이가 60세가 지난 자는 대축에 차출하지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入診。 命進宴時選上嚴禁, 以唐物爲衣者, 切勿務侈, 亦勿笞其夫。 持平李宗榮傳前啓, 不允。 又以擇祭官振淹滯事, 更申前說, 縷縷陳達, 賜溫批, 仍命年過六十者, 勿差大祝。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207017_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 도승지 홍낙성이 말하기를, "어제 어제하실 때에 문자를 물으셨는데 신 등이 재식이 둔하고 거칠어서 능히 우러러 대답하지 못하였으니, 이제까지 황송하고 부끄럽습니다. 그런데 그때 내시의 대답은 비록 물으심으로 인하였다 하더라도 진실로 후일의 폐단에 관계가 있으며 조정 신하를 가볍게 여기는 염려가 없지 아니하니, 책을 가지고 들어와서 상고해 보는 것만 같지 못할 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "경의 아뢴 바가 진실로 옳으니, 깊이 유념하지 않을 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 都承旨洪樂性曰: "昨日御製時有文字下詢, 臣等才識魯莾, 未能仰對, 至今惶愧。 而其時內侍之仰對, 雖亦因下詢, 而實有關後弊, 不無輕朝臣之慮, 似不如持入冊子而考見矣。 " 上曰: "卿奏誠是, 可不體念?"</original>
    </article>
    <article id="kua_14207019_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 영의정 홍봉한이 술잔을 받을 때에 인삼차를 올릴 것을 청하니, 생강차로써 인삼차를 대신하라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入診。 領議政洪鳳漢, 請於受爵時進蔘茶, 命以薑茶代蔘茶。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207020_001">
        <translation>임금이 효장묘에 거둥하였다가 환궁할 때에 의열궁에 역림하였다.</translation>
        <original>上幸孝章廟, 還宮時歷臨義烈宮。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207020_002">
        <translation>이미·홍술해를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李瀰ㆍ洪述海爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207021_001">
        <translation>황경원을 이조 참판으로, 권도를 이조 참의로, 안윤행을 대사헌으로, 이해중을 대사간으로, 정창성을 부응교로, 임성을 보덕으로, 한익모를 공조 판서로, 김원택을 판윤으로, 이창수를 판의금으로 삼았다.</translation>
        <original>以黃景源爲吏曹參判、權噵爲吏曹參議、安允行爲大司憲、李海重爲大司諫、鄭昌聖爲副應敎、任珹爲輔德、韓翼謩爲工曹判書、金元澤爲判尹、李昌壽爲判義禁。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207023_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 영의정 홍봉한이 말하기를, "김원택은 원임 대신의 아버지인데 대질 을 누리고 상경에 이르렀으니, 조가에서 직사를 책임지울 필요가 없습니다. 사송은 더욱 어려운데 판윤을 헛되이 띠고 있으니, 청컨대 본직을 체차하소서." 하매, 이를 윤허하였으니, 김원택은 김상복의 아버지이다.</translation>
        <original>內局入診。 領議政洪鳳漢曰: "金元澤, 以原任大臣之父, 享大耋致上卿, 朝家不必責以職事。 詞訟尤難, 虛帶判尹, 本職請許遞。 " 允之, 元澤, 相福之父也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207023_002">
        <translation>대신과 비국 유사 당상을 인견하였다. 영의정 홍봉한이 어머니의 병으로써 사임하기를 간절히 진달하니, 임금이 내국 도제거의 사임을 허락하고 좌의정 윤동도를 내국 도제거로 삼았다. 홍봉한이 또 아우 홍인한도 번임 에 있음을 아뢰니, 임금이 말하기를, "임금은 효를 먼저 하니, 경기 감사 홍인한도 체차하기를 허락한다." 하였다. 특별히 도승지 한광회를 경기 감사로 제수하여 오늘 교귀 하기를 명하고 구 감사를 입시하게 하였다.</translation>
        <original>引見大臣備局有司堂上。 領議政洪鳳漢以母病陳懇, 上許副內局都提擧, 以左議政尹東度爲內局都提擧。 鳳漢又以弟麟漢亦在藩任仰奏, 上曰: "人君以孝爲先, 京畿監司洪麟漢亦爲許遞。 " 特除都承旨韓光會 京畿監司, 命今日交龜舊伯入侍。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207023_003">
        <translation>정존겸을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭存謙爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207024_001">
        <translation>강원도 암행 어사 홍억이 입시하니, 서계를 읽으라 명하였다. 회양 부사 김광국이 비루하고 자질구레한 일을 많이 행하였다는 데 이르러 임금이 말하기를, "이 사람이 무상하다. 저번에 회양에 권일형을 특별히 제수하여 겨우 소생하게 하였는데, 김광국은 시종신으로서 이런 야비한 정사를 행하여 이 백성들이 고통을 받음을 들으니, 아픔이 몸에 있는 것과 같다. 해부 로 하여금 중벌에 따라 감처하게 하라." 하고, 입시한 승지 이재협을 특별히 제수하여 회양 부사로 삼고, 서계 가운데 ‘모년’ 두 글자는 신하로서 감히 바로 쓸 바가 아니라 하여 어사 홍억에게 서용하지 아니하는 법을 시행하라고 명하였다.</translation>
        <original>江原道暗行御史洪檍入侍, 命讀書啓。 至淮陽府使金光國, 多行鄙瑣, 上曰: "此人無狀矣。 頃者淮陽特除權一衡, 僅僅蘇甦矣, 光國以侍從之臣, 行此鄙政, 聞此民之受苦, 若恫在己。 令該府從重勘處。 " 特除入侍承旨李在恊爲淮陽府使, 以書啓中暮年二字, 非人臣所敢直書者, 御史洪檍命施不敍之典。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207025_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 명일 의열궁 대상에 친림하는 전교를 쓰라고 명하였다. 도제조 윤동도가, ‘지극히 더울 때에 거둥하는 것은 정섭에 방해로울까 염려스럽다’는 뜻으로써 아뢰니, 임금이, ‘대신이 잘못이다.’라는 하교가 있었다.</translation>
        <original>內局入侍。 命書明日義烈宮大祥, 親臨傳敎。 都提調尹東度, 以極熱動駕, 恐妨靜攝仰秦, 上有大臣非矣之敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207026_001">
        <translation>임금이 의열궁에 거둥하였다. 왕세손이 수가하여 곡하며 재배례를 행하였다. 문학 1원과 시직 1원에게 혜빈궁을 모시고 오라고 명하였다. 연화문의 입직군 60명을 전후 패군으로 삼고, 하교하기를, "내가 비록 늙었으나, 어찌 한 후궁을 위하여 이를 하겠는가? 비록 그렇더라도 여섯 달을 추억하면 어찌 오늘날에 이로 인하여 세손의 행례를 볼 것을 뜻하였겠는가? 이는 진실로 만만 뜻밖이다. 의열원에는 일찍이 이미 임하였었고, 의열궁은 이제 입묘함을 본다. 궁의 칭호와 원의 칭호는 전에 이미 하교하였으니, 이 뒤에 의물과 상설은 장래에 마땅히 차례로 할 일을 오늘 하교하여 한 통을 써서 의궤의 예와 같이 의조 에 써서 두게 하라." 하였다. 입정한 승지 이하에게 차등 있게 시상하라고 명하였다.</translation>
        <original>上幸義烈宮。 王世孫隨駕, 行哭再拜禮。 命文學一員侍直一員, 陪惠嬪宮以來。 延和門入直軍六十名, 爲前後牌軍, 敎曰: "予雖耄矣, 豈爲一後庭而爲此哉? 雖然追憶六朔, 豈意今日因此見世孫之行禮? 此誠萬萬料表。 義烈園曾已臨, 義烈宮今見入廟。 稱宮稱園, 曾已下敎, 此後儀物象設, 將來當爲次第事, 今日下敎, 書一通, 若儀軌例, 書置儀曹。 " 命入庭承旨以下, 施賞典有差。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207027_001">
        <translation>전 우의정 서지수를 서용하고 판부사 김치인을 다시 우의정에 제배하라고 명하였다.</translation>
        <original>命前右相徐志修敍用, 判府事金致仁復拜右相。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207027_002">
        <translation>심이지를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以沈履之爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207027_003">
        <translation>김상철을 판윤으로, 이최중을 공조 참판으로, 유언민을 이조 참의로, 임준을 대사간으로, 이영중을 장령으로, 정창순을 부교리로, 서지수를 판부사로 삼았다.</translation>
        <original>以金尙喆爲判尹、李最中爲工曹參判、兪彦民爲吏曹參議、任㻐爲大司諫、李永中爲掌令、鄭昌順爲副校理、徐志修爲判府事。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207029_001">
        <translation>임금이 태묘의 삭제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 지영하였다.</translation>
        <original>上祗迎太廟朔祭香於崇政殿庭。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207029_002">
        <translation>우의정 김치인이 사직 상소를 올리니, ‘저번에 사면을 허락한 것은 비록 선경의 고사를 이루려 한 것이지마는 마음에 그윽이 애석하게 여겼다.’고 비답하였다.</translation>
        <original>右議政金致仁, 陳辭疏, 以頃者許副, 雖遂先卿故事, 心竊惜之爲批。</original>
    </article>
    <article id="kua_14207029_003">
        <translation>수찬 윤홍렬을 삼수부에, 부수찬 김상묵을 갑산부에 귀양보내고 모두 삼배도 하여 압송하게 하였으니, 윤홍렬은 즉시 응명하지 아니하고 김상묵은 시골에 있다고 일컬었기 때문이었다.</translation>
        <original>竄修撰尹弘烈 三水府、副修撰金尙默 甲山府, 竝三倍道押送, 以弘烈不卽膺命, 尙默稱在鄕也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208001_001">
        <translation>정원에서 진계하여, 윤홍렬·김상묵 등을 북변에 귀양보내는 명을 정지하기를 청하니, 임금이 엄교를 내려 여러 승지를 모두 현임을 해면하고 수창한 승지는 영해 부사로 제수하여 배도하여 부임하기를 명하였다.</translation>
        <original>政院陳戒, 請寢尹弘烈ㆍ金尙默等北邊投畀之命, 上, 下嚴敎, 命諸承旨一竝解見任, 首倡承旨, 寧海府使除授, 倍道赴任。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208001_002">
        <translation>내국에서 입진하였다. 하교하기를, "부제조는 내국에 있었으니, 전계하지 아니하였을 것으로 생각된다. 좌목으로 말하면 심이지가 아니고 누구이겠는가? 영해에 보직하는 하교는 그만두고 심이지를 거제 부사로 제수하여 삼배도하여 부임하게 하고 도임한 날짜를 도신으로 하여금 장문하게 하라." 하였다. 또 좌의정 윤동도의 상직과 내국 도제조를 일체로 사면하기를 허락한다 명하고, 우의정 김치인을 내국 도제조로 제수하였다. 전 도승지 정존겸을 풍덕 부사로 제수하여 당일 부임하게 하였다. 또 심이지를 시종안에서 묵말 하고 거제부에 귀양보내라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入診。 敎曰: "副提調在內局, 想不傳啓。 以座目言之, 非沈履之而誰。 寧海下敎置之, 沈履之 巨濟府使除授, 三倍道赴任, 到任日字, 令道臣狀聞。 " 又命左議政尹東度相職與內局都提調, 一體許免, 除右議政金致仁內局都提調, 前都承旨鄭存謙 豐德府使除授, 當日赴任。 又命沈履之侍從案墨抹, 巨濟府投畀。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208001_003">
        <translation>윤득양·이유수·윤학동·이수득·엄인·이복상을 승지로 제수하였다.</translation>
        <original>除尹得養、李惟秀、尹學東、李秀得、嚴璘、李復祥承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208001_004">
        <translation>내국에서 입진하였다. 도제조 김치인이 말하기를, "전 좌상의 처분이 과중합니다." 하니, 임금이 말하기를, "전 좌상이 저번에 동가를 민망스럽다고 하였으므로 그때에 처분하려고 하였으나 못하였었다. 승선 이 먼저 주창한 자는 반드시 심이지이다." 하매, 김치인이 말하기를, "신은 감히 심이지가 반드시 주장하였다고 생각하지는 않습니다. 반드시 주창한 것이 아닌데 이로써 죄를 준다면, ‘간사함을 억측하지 말라.’는 도리에 어긋날 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "심이지가 아니면 누가 하였겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 都提調金致仁曰: "前左相處分過中矣。 " 上曰: "前左相, 頃以動駕爲悶云, 故欲於其時處分而未果耳。 承宣首唱, 必沈履之也。 " 致仁曰: "臣不敢謂履之必爲首唱。 必不爲首唱, 而以此罪之, 恐違不億詐 之道矣。 " 上曰: "非履之則誰爲之乎?"</original>
    </article>
    <article id="kua_14208002_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 왕세손에게 수가하기를 명하고, 아헌례를 해조 로 하여금 전례에 의하여 거행하게 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命王世孫隨駕, 亞獻禮, 令該曹依例擧行。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208002_002">
        <translation>이재간을 헌납으로, 김한기를 교리로, 이택수를 부수찬으로, 유선양을 보덕으로, 조영진을 병조 참판으로 삼았다.</translation>
        <original>以李在簡爲獻納、金漢耆爲校理、李澤遂爲副修撰、柳善養爲輔德、趙榮進爲兵曹參判。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208002_003">
        <translation>남현로·이치중을 운관 으로써 시행하라고 명하였으니, 즉시 직숙에 나아가지 아니한 때문이었다. 김상집을 특별히 수찬으로 제수하고 ‘그 엄체함이 애석하다.’는 하교가 있었다.</translation>
        <original>命南玄老ㆍ李致中以芸館施行, 因不卽就直也。 特除金尙集修撰, 有其滯可惜之敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208003_001">
        <translation>초9일에 왕세손빈의 관례를 거행하라고 명하였다.</translation>
        <original>命以初九日, 行王世孫嬪冠禮。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208003_002">
        <translation>내국에서 입진하였다. 하교하기를, "어제 이미 하교하였는데 오늘 왕세손이 간청하니, 그 정성을 볼 수 있다. 이미 그 요청을 허락하였으니, 단지 협여군으로 거행하여 전후 패군은 그만두고, 동패군만 수가할 일을 분부하라." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 敎曰: "昨已下敎, 今日王世孫懇請, 可見其誠。 旣許其請, 只以挾輿軍擧行, 前後牌軍置之, 同牌軍隨駕事分付。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14208004_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 하교하기를, "기일이 가까이 있으니, 내 마음이 불안하다. 3일의 제도를 행하여, 초9일에 거둥하고 11일에 회가하겠다." 하였다. 또 하교하기를, "왕세손빈의 관례는 마땅히 뒤에 하교할 것이니, 이를 춘방에 분부하라." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 敎曰: "期日在近, 此心憧憧。 行三日之制, 當初九日動駕, 十一日回駕。 " 又敎曰: "王世孫嬪冠禮, 當追後下敎, 以此分付春坊。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14208004_002">
        <translation>설리 중관이 사첩으로 공인에게 꿩과 생선을 구한 일로써 이 뒤에 엄하게 신칙하라고 명하였다.</translation>
        <original>以薛里中官, 私帖貢人, 求雉鮮事, 命此後嚴飭。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208004_003">
        <translation>우의정 김치인에게 내국 도제조의 사임을 허락하고 판부사 서지수를 내국 도제조로 제수하였다.</translation>
        <original>右議政金致仁, 內局都提調許副, 除判府事徐志修內局都提調。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208005_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 대신과 비국 유사 당상이 같이 입시하였다. 동래 부사 강필리의 장계에 ‘바다를 건너던 배가 치패함을 인하여 감조 차사원과 감색·공장 등을 묘당으로 하여금 품처하게 하라.’고 청하였는데, 우의정 김치인이 감조 차사원을 먼저 파면한 뒤에 나문하고, 감색·공장 등은 본도로 하여금 엄형하게 하며, 그때 통제사를 파직할 것을 청하니, 임금이 말하기를, "아! 임금의 명을 받들고 바다를 건너던 한 배가 모두 침몰하여 겨우 살아난 자가 10인뿐이며 저쪽 사람의 익사도 6인이라 하니, 듣기에 몹시 참혹하다. 아! 임금은 인명을 중하게 여기는데, 그 가운데 세 역관은 나라를 위해 수고를 하였으며, 혹은 높은 품계에 이른 자도 있는데, 이제 듣건대 현태익·현태형은 바로 종형제라고 하니, 더욱 참혹하다. 근 백 사람 중에 이보다 심한 자가 또한 몇 사람이겠는가? 의관을 한 사람이 나랏일로써 이에 이르렀으니 휼전을 거행하고, 혹시 어버이가 있는 자에게는 특별히 음식물을 주어 마음을 위로하게 하며, 그 아들은 해원 으로 하여금 복제 마치기를 기다려서 조용하게 하고, 그 나머지 같이 탄 사람은 경외로 하여금 휼전을 거행하게 하며, 그 처자도 고휼하게 하고, 살아난 10인도 본도로 하여금 음식물을 주게 하라. 아! 저들과 우리가 이웃을 사귀는 도리가 은혜와 신의로 함이 마땅한데, 호송하는 6인이 공무로 인하여 어복에 장사하였으니, 듣기에 더욱 측연하다. 특별히 수왜처에 휼전을 주어서 나의 뜻을 보이고, 그 처자에게 전해 주게 하라. 아! 이번 동래의 이 보고는 40년 만에 처음 듣는다. 40년을 임어하여 백여 명의 저들과 우리 나라 인명을 바다 가운데 장사할 것을 어찌 뜻하였겠는가? 어찌 자기가 떠밀어서 도랑 속에 넣은 것과 같을 뿐이겠는가? 이른바 ‘거제를 향해 표류한다.’는 것은 비록 이치 밖이라 하더라도 혹시 건질 수 있겠는가? 도신으로 하여금 곧 장문하게 하라. 아! 한 지아비가 의탁할 바를 얻지 못하여도 이윤 은 이를 부끄러워하였는데, 하물며 백여 명의 저들과 우리 나라 사람이겠는가? 아! 먼저 성황에 고유하고 여러 영혼에 치제하는 것은 항상 거룩한 덕을 공경함이다. 동래부로 하여금 해변에 단을 설치하고 특별히 사제하여 외로운 넋을 위로하게 하라. 조선 차원은 바로 그 땅에 정배하고, 그때의 통제사도 호남 연변에 귀양 보내는 율을 시행하여 백여 인의 외로운 넋을 위로하게 하라." 하고, 친히 제문을 지어서 내렸다. 심이지를 정배한 거제가 육지에 연하였는지의 여부를 알아서 들이라고 명하였는데, 바다 섬이라고 대답하니, 고성으로 옮겨 정배하라고 명하였다. 이상지를 용서하였으니, 우의정 김치인이 ‘이상지는 늙은 조모가 있다.’고 진달한 때문이었다. 김치인이 경외 각 아문의 무곡을 금하기를 청하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>內局入診。 大臣備局有司堂上, 同爲入侍。 因東萊府使姜必履狀啓, 渡海船致敗, 監造差使員及監色工匠等, 請令廟堂稟處, 右議政金致仁, 請監蕫差員先罷後拿, 監色工匠等, 令本道嚴刑, 其時統制使罷職, 上曰: "噫! 承君命而渡海一船, 俱皆沈溺, 僅活者只十人, 彼人溺死亦六人, 聞甚慘焉。 噫! 人君重人命, 其中三譯, 爲國效勞, 或至高品者, 而今聞玄泰翼ㆍ玄泰衡, 卽從兄第云, 尤爲慘惻。 近百人中, 甚於此者亦幾人? 衣冠之人, 以王事至於此, 恤典擧行, 或有親在者, 特給食物, 以慰其心。 其子令該院, 待闋服卽爲調用, 其餘同騎人, 令京外恤典擧行, 其妻孥, 亦爲顧恤, 被活人十人, 亦令本道給食物。 噫! 彼我交隣之義, 宜恩宜信, 護送人六人, 因公幹而藏魚腹, 聞尤惻然。 特給恤典於守倭處, 以示予意, 其令傳給妻孥。 噫! 今番東萊此報, 四十年初聞。 豈意四紀臨御, 聞百餘名彼我國人命, 藏於海中乎? 奚特若己推而納諸溝中? 所謂向巨濟而漂者, 其雖理外, 或有可拯否? 令道臣卽爲狀聞。 噫! 一夫不獲所, 伊尹恥之, 況百餘名彼我國人乎? 噫! 先告城隍, 致祭諸魂, 常欽盛德矣。 其令東萊府, 設壇於海邊, 特爲賜祭, 以慰孤魂。 造船差員, 卽其地定配, 其時統制使, 亦施湖沿投畀之典, 以慰百餘人孤魂。 " 親製祭文以下。 命知入沈履之所配巨濟連陸與否, 以海島仰對, 命移配固城。 宥李商芝, 因右議政金致仁, 以商芝有篤老祖母, 陳白也。 致仁請禁京外各衙門貿穀, 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208005_002">
        <translation>신위를 대사헌으로, 이진형을 집의로, 이육을 사간으로, 안겸제·이우철을 장령으로, 이지승·임희효를 지평으로, 정환유를 헌납으로, 임정원·이동현을 정언으로, 심수를 형조 판서로, 김양택을 좌빈객으로, 김상철을 지경연으로 삼았다.</translation>
        <original>以申暐爲大司憲、李鎭衡爲執義、李堉爲司諫、安兼濟ㆍ李宇喆爲掌令、李祉承ㆍ任希孝爲持平、鄭煥猷爲獻納、林鼎遠ㆍ李東顯爲正言、沈鏽爲刑曹判書、金陽澤爲左賓客、金尙喆爲知經筵。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208006_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 임금이 말하기를, "오늘날의 마음은 오직 서교에 있으니, 긴급하지 않은 공사는 모두 정원에 머물러 두도록 하라." 하였다. 경기 감사 한광회에게 입시하라 명하고 묻기를, "동가 때에 곡식이 손상됨이 없겠는가?" 하니, 한광회가 대답하기를, "신이 이미 신칙하여 손상에 이르지 않도록 하였습니다." 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 上曰: "今日之心, 惟在西郊, 不緊公事, 幷留院。 " 命畿伯韓光會入侍, 下詢曰: "動駕時, 禾穀得無損傷乎?" 光會對曰: "臣已申飭, 使不至傷矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14208009_001">
        <translation>임금이 명릉에 나아가니, 왕세손이 수가하였다. 판위에 나아가서 예를 행하고, 능상에 나아가서 봉심하고 부복하기를 오래 하다가 곧 정자각에 나아가서 작헌례를 행하였다. 임금이 말하기를, "여섯 달 만에 예를 행하고 걸음이 능히 이와 같음은, 모두 선왕의 영혼이 도우신 바이다. 내가 능상에서 부복했을 때에 세손이 일어나서 앉기를 간절히 청하였으니, 그 성심이 사랑스럽다." 하였다. 왕세손이 아헌례를 행하자, 임금이 말하기를, "내가 세손과 더불어 예를 행하였으니, 이것이 어찌 헤아린 바이겠는가? 세손이 이제 이와 같으니, 내가 근심이 없다." 하였다. 왕세손에게 제물을 받들어 살피라고 명하였다. 임금이 소차에 나아가서 전교를 불러 주며 쓰게 하고, 말하기를, "세상에 어찌 한 해에 세 번 경사를 치룬 일이 있겠는가? 전묘에 전알한 것은 선왕의 영혼이 주신 바이다. 올 때에는 스스로 생각하기를, ‘절하고 꿇어앉는 것도 오히려 어려운데 능상의 봉심을 장차 어떻게 하겠는가?’ 하였는데, 요즘 이로써 마음을 쓰다가 오늘 홍살문안에 와서 정자각을 바라보니, 황홀히 구름에 오르는 것 같았다. 두 능상을 봉심하였으니, 이는 누가 준 것인가? 선령의 도우심을 받은 것이다. 중외에 경사를 같이하여 20인을 뽑는 정시를 예조로 하여금 날을 골라 거행하게 하라." 하였다. 인하여 경릉·익릉에 나아가서 예를 행하고, 대신에게 봉심하기를 명하였으며, 고양관에 나아갔다. 한 금군이 주필 을 범함으로써 금군 별장 장지풍을 태거하도록 명하였다. 훈련 대장 정여직, 어영 대장 김한구, 경기 감사 한광회에게 군례를 보이라 명하고, 두 영의 대장에게는 외시마 1필을 면급하였으며, 경기 감사에게는 숙마 1필을 주게 하였다.</translation>
        <original>上詣明陵, 王世孫隨駕。 詣版位行禮, 詣陵上奉審, 俯伏良久, 仍詣丁字閣, 行酌獻禮。 上曰: "六朔後行禮, 步履能如此, 莫非陟降攸佑。 予之陵上俯伏時, 世孫苦請起坐, 其誠心可愛。 " 王世孫行亞獻禮, 上曰: "予與世孫行禮, 是豈攸料耶? 世孫今旣如此, 予無憂矣。 " 命王世孫奉審祭物。 上詣小次, 呼寫傳敎曰: "世間豈有一年三稱慶? 殿廟展謁, 陟降攸賜。 來時自謂拜跪猶僅爲之, 而陵上奉審, 其將何爲, 近者以此用心, 今來紅箭門內, 望丁字閣, 怳若登雲。 兩陵上其能奉審, 是誰之賜。 以受佑陟降也。 同慶中外, 取二十人庭試, 令儀曺擇日擧行。 " 仍詣敬陵 翼陵行禮, 命大臣奉審, 御高陽館。 以一禁軍犯蹕, 命禁軍別將張志豐汰去。 命訓錬大將鄭汝稷、御營大將金漢耉、京畿監司韓光會, 以軍禮見, 兩營大將面給外寺馬一匹, 畿伯熟馬一匹賜給。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208010_001">
        <translation>임금이 소녕원에 나아가서 판위에 나아가 예식을 행하고 원 위에 나아가 봉심하였으며, 부복하기를 오래 하매, 왕세자가 여러 번 진달하니, 곧 정자각에 나아가 작헌례를 행하고, 예를 마치자 전교를 쓰라 명하고 말하기를, "마을에 들어가서 반드시 몸을 굽히는 것은 부모의 나라를 공경하는 도리이다. 부자 도 부모의 나라를 중하게 여겼는데, 양주·고양 백성은 금년 전조의 반을 특별히 감하라." 하였다. 또 훈국·어영청·용호영 군사에게 29일에 모화관에 친림하여 시사한다는 명이 있었다. 헌관 김치인에게는 숙마 1필을 면급하고, 예조 판서 이사관에게는 숙마를, 여러 승지에게는 반숙마를, 춘방 관원은 아마를, 어제·오늘의 대축에게는 반숙마를, 재축에게는 아마를, 찬의 이하에게는 현궁을 내려 주며, 통례 유수·윤면동에게는 가자를 명하였다. 서지수의 내국 도제조를 체차하고 우의정 김치인으로 대신하라고 명하였으니, 서지수가 주대를 잘하지 못한 때문이었다.</translation>
        <original>上詣昭寧園, 詣版位行禮, 詣園上奉審, 俯伏良久, 王世孫縷縷陳達, 仍詣丁字閣, 行酌獻禮訖, 命書傳敎曰: "入里必式父母國之道也。 夫子亦重父母之邦, 楊、高之民, 特減今年田租半。 " 又有訓御龍虎營軍, 二十九日, 慕華館親臨試射之命。 獻官金致仁熟馬一匹面給, 禮判李思觀熟馬, 諸承旨半熟馬, 春坊官員兒馬, 昨今日大祝半熟馬, 齋祝兒馬, 贊儀以下弦弓賜給, 通禮柳脩ㆍ尹冕東命加資。 命遞徐志修內局都提擧, 以右議政金致仁代之, 以志修不善奏對也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208011_001">
        <translation>하교하기를, "고양·양주 백성에게 전조를 감해 주었는데, 대신의 아뢴 바를 듣건대 ‘전세는 사체가 중하다.’고 하니, 대동미로써 시행하고, 경기의 금년 결전을 탕척하라." 하였다.</translation>
        <original>敎曰: "高陽 楊州民減租, 聞大臣所奏, 田稅體重, 以大同施行, 京畿今年結錢蕩滌。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14208011_002">
        <translation>사원례를 한 뒤에 임금이 원소에서 비각 앞까지 말을 타고서 말하기를, "이는 내가 ‘어버이 곁에서 새 새끼를 희롱’하는 뜻이다." 하였다. 신원현에 이르러 훈련 대장 정여직이 영접하는 데 의례를 잃었다고 하여 잡아들여 조리돌리라 명하고, 2경에 환궁하였다.</translation>
        <original>辭園禮後, 上自園所至碑閣前乘馬曰: "此予弄雛親側之意也。 " 到新院峴, 以訓錬大將鄭汝稷迎接失儀, 命拿入回示, 二更還宮。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208012_001">
        <translation>사옹원에서 아뢰기를, "지금 이 진연 때 예조 절목 가운데 대전 진지는 사옹원 제조로, 왕세손 진지는 부제조로 마련하였는데, 본원 제조는 검거 제조와 도승지를 제외하고는 다만 3원만 있습니다. 병술년 의 예에 의하여 제조 4원, 부제조 2원을 더 차출하게 하소서." 하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>司饔院啓: "今此進宴時禮曹節目中, 以大殿進止, 司饔院提調, 王世孫進止, 副提調磨錬矣, 本院提調, 除檢擧提調及都承旨外, 只有三員。 依丙戌例, 提調四員, 副提調二員請加出。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208012_002">
        <translation>윤급을 공조 판서로, 윤동섬을 예조 참판으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹汲爲工曺判書 、尹東暹爲禮曹參判。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208014_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 이번에 수가한 여러 승선은 비록 군직에 부하였을지라도 일체로 연회에 참석하고, 경기 감사·양주 목사·고양 군수·광주 부윤도 또한 일체로 연회에 참석하라고 명하였다. 임금이 말하기를, "양주·고양 수령은 바로 나의 성주 이다." 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命今番隨駕諸承宣, 雖付軍職, 一體參宴, 畿伯、楊州牧使、高陽郡守、廣州府尹, 亦一體參宴。 上曰: "楊、高宰, 卽予城主也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14208014_002">
        <translation>서호수를 부교리에 특별히 제수하였으니, 서호수는 서명응의 아들이다. 처음에 서명응이 부제학으로서 관록을 담당하기를 즐겨하지 아니함으로써 죄를 입어 서호수의 이름을 뽑아 버리라고 명하였는데, 이에 이르러 이 명이 있었다.</translation>
        <original>特除徐浩修副校理。 浩修, 命膺之子 也。 初命膺以副學, 不肯當館錄被罪, 命拔浩修名, 至是有是命。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208015_001">
        <translation>임금이 창덕궁에 거둥하여 진전에 나아가 예를 행하고 황단에 나아가서 망배례를 행하였다. 회가할 때에 육상궁에 전배하고 돌아와서 숭정전에 나아가 관현악을 연주하기를 명하고, 임금이 말하기를, "이는 바로 습의이다." 하였다. 유신을 불러서 논어의 ‘악가지장’을 읽게 하고 임금이 말하기를, "전일에 서상 의 아뢴 바가 비록 지나쳤지마는, 보허사의 소리가 심히 촉박하니, 이 뒤로는 연주하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>上幸昌德宮詣眞殿行禮, 詣皇壇行望拜禮, 回駕時展拜毓祥宮, 還御崇政殿命奏管絃。 上曰: "此便習儀也, 召儒臣讀論語樂可知章。 " 上曰: "頃日徐相所奏雖過, 而步虛詞聲甚促, 此後勿奏。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208016_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 진연청 당상에게 입시를 명하고, 이번 외연에는 송절다로써 술을 대신하여 나의 나물 뿌리를 씹는 뜻을 보이라고 명하고, 임금이 웃으면서 말하기를, "고금에 어찌 송절다의 잔치가 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命進宴廳堂上入侍, 命今番外宴, 以松節茶代酒, 以示予咬得菜根之意, 上笑曰: "古今豈有松節茶之宴乎?"</original>
    </article>
    <article id="kua_14208016_002">
        <translation>서명응·조엄을 서용하고, 구상·윤홍렬·이수훈·심이지·김상묵·홍검·권영·윤석주를 석방하라고 명하였으니, 우의정 김치인의 진백으로 인한 것이었다. 또 정존겸을 부총관으로 제수하였다.</translation>
        <original>命敍徐命膺ㆍ趙曮, 放具庠ㆍ尹弘烈ㆍ李壽勛ㆍ沈履之ㆍ金尙默ㆍ洪檢ㆍ權穎ㆍ尹錫周, 因右議政金致仁陳白也。 又除鄭存謙副摠管。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208017_001">
        <translation>임금이 숭릉의 기신제에 쓸 향을 친히 전하고, 도로 월대에 나아가 향군을 불러 각도의 농형을 물었다.</translation>
        <original>上親傳崇陵忌辰祭香, 還御月臺, 召鄕軍, 下詢各道農形。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208017_002">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 팔도에 명하여 가장 오래 된 구환곡의 석수를 계산하여 고르게 감하고, 공인은 기묘년 의 예에 의하여 전에 남아 있는 것을 탕척하며, 시민 은 작년의 예에 의하여 한 달 받는 것을 일체로 감하고 반인은 한 달 동안 현방의 속전을 받지 말며, 사족은 나이 80세, 서민은 90세 이상은 가자하고, 부녀는 그 나이에 따라 고례에 의하여 식물을 제급하며, 기신·종친·문무 70세 이상에게는 식물을 제급하되 모두 예식을 행한 뒤에 거행하게 하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 命八道最久舊還, 計石均減, 貢人依己卯年例, 舊遺在蕩滌, 市民依昨年例, 一朔所捧一體減焉, 泮人一朔懸房贖勿捧, 士族年八十, 庶民年九十以上加資, 婦女從其年遵古例食物題給, 耆臣宗親文武七十以上, 食物題給, 幷行禮後擧行。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208018_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 하교하기를, "저번 하교는 한때 칙려한 것에 불과한데, 한번 느슨하고 한번 조이는 것은 문무의 도이다. 백년이나 된 옛 법을 이제 내가 80을 바라보는 나이에 어찌 차마 악착하겠는가? 비록 그러하나 비와 이슬은 땅을 가리지 아니하고 내리는데, 어찌 서울과 시골을 가리겠는가? 무릇 관록·한권·통청에도 오히려 문재를 취하는데, 하물며 태학 이겠는가? 이 뒤로는 태학 재임은 모두 구례로써 하여 비록 향유라도 문지와 문재가 가합한 자는 일체로 천망하라. 아! 지금 하교는 치우치게 하지 아니하려고 한다. 이로써 현관 에 엄하게 신칙하라." 하였다. 영의정 홍봉한이 말하기를, "능원에 친히 제사하실 때와 전궁의 제향할 때에 병·면·두부·탕을 준비하는데 번번이 여인들로 하여금 대령하게 하므로, 경조 각부에서 이를 빙자하여 함부로 민폐를 끼치니, 진실로 소요한 폐단이 많습니다. 더군다나 지극히 존경하는 땅에 내력이 분명하지 못하고 정결하지 못한 여인으로 하여금 여러 숙수 가운데 서로 섞이게 하는 것은 또한 심히 미안합니다. 태상 의 숙수는 만들지 못하는 것이 없는데, 어찌 유독 병·면·탕만 만들지 못하겠습니까? 청컨대 태상에서 별도로 변통하여 숙수로 하여금 거행하게 하여, 한편으로는 사체를 존중하고 한편으로는 민폐를 없애게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "들으니 몹시 해괴하다. 한갓 설만할 뿐만 아니라, 민폐를 이루 다 말할 수 있겠는가? 이 뒤로는 엄금하여 범하는 자는 태상의 관원과 부관을 중하게 다스릴 것이다." 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 敎曰: "頃者下敎, 不過一時飭勵者, 一弛一張, 文武之道也。 百年古規, 今予望八, 豈忍齷齪? 雖然雨露不擇地而下, 何擇京鄕? 凡館錄ㆍ翰圈ㆍ通淸, 猶取文才, 況太學乎? 此後太學齋任, 一以舊例爲之, 而雖鄕儒, 門地文才其可合者, 一體薦望。 噫! 今者下敎, 不欲其偏。 以此嚴飭賢關。 " 領議政洪鳳漢曰: " 陵園親祭時, 及殿宮祭享時, 爲餠麪泡湯措備, 輒令女人待令, 故京兆各部, 憑此橫侵, 固多騷擾之弊。 況至尊敬之地, 使來歷不明不精潔之女人, 相雜於諸熟手之中, 亦甚未安。 太常熟手, 無物不造, 何獨於餠麪湯不造乎? 請自太常, 別爲變通, 使熟手擧行, 一以尊事體, 一以除民弊。 " 上曰: "聞甚駭然。 非徒褺嫚, 民弊勝言? 此後嚴禁, 其犯者, 太常官員部官重繩。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14208018_002">
        <translation>일찍이 비변사 당상을 지낸 사람은 일체로 연회에 참석하게 하라고 명하였다.</translation>
        <original>命曾經備堂, 一體參宴。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208019_001">
        <translation>임금이 저경궁과 육상궁의 중삭제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 친히 전하였다.</translation>
        <original>上親傳儲慶宮ㆍ毓祥宮仲朔祭香於崇政殿庭。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208019_002">
        <translation>헌부 지평 이지영이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다. 또 아뢰기를, "금군이 대가 앞을 부딪쳐 지나갔으니, 일이 지극히 놀랍고 해괴합니다. 청컨대 전 금군 별장 장지풍에게 빨리 삭직의 율을 시행하고, 금군을 율에 의하여 감처하게 하소서." 하였으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "禁軍之衝過駕前, 事極驚駭。 請前禁軍別將張志豐, 亟施削職之典, 禁軍依律勘處。 " 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208021_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 병조 판서 박상덕이 말하기를, "청파·노원 두 역은 근래에 몹시 조잔한데, 이번 거둥 때에 허다한 사람과 말이 여러 날 와서 기다렸으니, 진실로 몹시 가긍하므로, 진휼할 방도가 없을 수 없습니다. 전에 능행에서 경숙하면 매양 쌀과 콩을 특별히 주는 예가 있었으니, 지금도 이 예에 의하여 호조의 콩과 선혜청의 쌀 각각 50석을 제급하게 하소서." 하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 兵曹判書朴相德曰: "靑坡ㆍ蘆原兩驛, 近甚淍殘, 今番行幸時, 許多人馬, 屢日來待, 誠甚可矜, 不可無軫恤之道。 在前經宿陵幸, 每有米太特給之例, 今亦依此例, 請戶曹太惠廳米各五十石題給。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208021_002">
        <translation>남현로·이치중은 운각으로써 시행하라는 명을 분간하고 유언호는 직첩을 주어 서용하라고 명하였으니, 원임 옥당으로 연회에 참석하기 때문이었다.</translation>
        <original>命分揀南玄老 李致中芸閣施行之命, 兪彦鎬給牒敍用, 以原任玉堂參宴也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208022_001">
        <translation>승지가 입시하였다. 하교하기를, "왕세손의 덕기가 성취하였으니, 바로 교도한 소치이다. 그 누가 교도하였는가? 바로 남유용과 박성원이다. 지금 늙은 나이에 어찌 그 포장함이 없겠는가? 모두 특별히 한 자급을 가하여 나의 뜻을 보이도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>承旨入侍。 敎曰: "王世孫之德器成就, 卽敎導之致。 其誰敎導乎? 卽南有容ㆍ朴聖源也。 于今暮年, 豈無其褒? 幷特加一資, 以示予意。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14208024_001">
        <translation>임금이 의릉의 기신제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 친히 전하였다. 도로 월대에 나아가 사축서 관원을 불러, 이번 진연에 만약 한 마리의 소라도 잡으면 마땅히 수령은 도살을 범한 율을 적용한다고 유시하였다. 선전관에게 명하여 도성의 안팎 유개 를 불러 모아서 진휼청과 군자감에 부쳐 20일을 한정하여 잘 먹여 대명하게 하고, 통구 서민의 기로연은 전례를 상고하여 거행하게 하였다. 또 하교하기를, "예전 맥구 노인이 제나라 환공에게 깨우치지 아니하였던가 ? 임금과 신하가 한 당에서 같이 예를 행하는데, 이 무리는 곤궁하니, 어찌 맹자의 백성과 즐거움을 같이하는 뜻이겠는가? 하물며 옛 해에 ‘살가죽인들 어찌 아끼겠느냐?’고 하신 하교를 외었는데, 이제 계술하지 아니하겠는가? 이는 문왕의 어진 정사이다. 활쏘기를 시험하여 반상한 뒤에 마땅히 흥화문에 전좌하여 사민 에게 진휼을 베풀겠으니, 한성부는 미리 자세히 초할 것이며, 양도·팔도에도 또한 분부하라." 하였다.</translation>
        <original>上親傳懿陵忌辰祭香於崇政殿庭, 還御月臺, 召司畜署官員, 諭以今番進宴, 若宰一牛, 則當用守令犯屠之律。 命宣傳官, 招集城內外流丐, 付賑恤廳軍資監, 限二十日善饋以待命, 通衢庶民耆老宴, 考例擧行。 又敎曰: "昔麥丘老人, 豈不喩於齊 桓公乎? 君臣一堂同禮, 此輩困窮, 豈孟子與民同樂之意? 況誦昔年肌膚何惜之敎, 今不繼述乎? 此文王仁政也。 試射頒賞後, 當殿座興化門, 施恤四民, 漢城府預爲詳抄, 兩都八道, 亦爲分付。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14208025_001">
        <translation>우박이 내렸는데, 모양이 팥과 같았다.</translation>
        <original>雨雹狀如小豆。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208025_002">
        <translation>임금이 휘릉의 기신제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 친히 전하였다.</translation>
        <original>上親傳徽陵忌辰祭香於崇政殿庭。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208027_001">
        <translation>임금이 숭정전에 나아가 진연례를 행하였다. 늙은 대신에게는 부축하여 올라오도록 도와 주게 하였다. 찬을 올린 뒤에 악사 두 사람이 어제 악장을 창하고 왕세손이 술잔을 올렸으며, 치사관이 대신 치사하기를 마치자 시임·원임의 상신, 국구, 도위가 차례로 술잔을 올렸다. 왕세손이 연회에 참석한 여러 신하를 인솔하고 산호하며 사배례를 행하였다. 예를 마치자, 하교하기를, "광국지경록의 고사에 따라 간략하게 소지를 지어서 내리니, 대제학으로 하여금 서를 짓게 하였으며, 여러 종친과 여러 신하를 열서하고, 운관으로 하여금 활자로 인쇄하여 대내에 들인 뒤에 반사하게 하라." 하였다. 임금이 어필로 어제 네 글귀를 써서 봉조하 이철보에게 내려 주라고 명하였다.</translation>
        <original>上御崇政殿, 行進宴禮。 命老大臣給扶以陞。 進饌後樂師二人, 唱御製樂章, 王世孫進酌, 致詞官代致詞訖, 時原任相臣國舅都尉, 以次進酌。 王世孫率參宴諸臣山呼, 行四拜禮。 禮畢, 敎曰: "遵光國志慶錄故事, 略敍小識以下, 令大提學撰序, 列書諸宗諸臣, 令芸館活印, 內入後頒賜。 " 上以御筆書下御製四句, 命賜奉朝賀李喆輔。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208027_002">
        <translation>하루 전에 액정서에서 어좌를 숭정전 북쪽 벽에 남향으로 마련하고 보안을 좌석 앞 동쪽 가까이에, 향안 둘은 궁전 바깥 좌우에 놓았으며, 또 편차를 궁전 밖 동쪽 계단 위에 북쪽 가까이 남향으로 마련하였다. 장악원에서는 헌현 을 전정에 벌여 놓고, 등가악을 궁전 계단 위에 설치하되 모두 북향으로 하며, 협률랑의 자리를 서쪽 계단 위에 서쪽 가까이 동향으로 마련하였다. 전설사에서는 왕세손의 막차를 숭정문 바깥 길 동쪽에 북쪽 가까이 서향으로 마련하고, 소차를 궁전 동쪽 계단 밑에 동쪽 가까이 서향으로 마련하였다. 전의는 왕세손의 위를 어좌 동남쪽에 서향으로 마련하고, 종친·의빈 2품 이상의 위를 왕세손 자리의 뒤에 조금 남쪽으로 마련하며, 문무 2품 이상의 위를 어좌 서남쪽에 마련하여 왕세손 위의 조금 남쪽에 있다. 모두 겹줄로 마주 향하게 하고 북쪽을 윗자리로 한다. 승지의 위는 서남 모퉁이에 북향으로 하고 동쪽을 윗자리로 하며 사관은 그 뒤에 있다. 문관 당상 3품의 자리는 궁전 계단 위의 서쪽에 있고 시신 당상관 3품 이하의 자리는 계단 위에 동서쪽에 있다. 동쪽은 종친 뒤에 있고, 서쪽은 당상관 뒤에 있다. 전에 오르지 못하는 사람의 자리는 남쪽 계단 위의 동서쪽에 모두 등마다 자리를 달리하고 겹줄로 마주 향하게 하며 북쪽을 윗자리로 한다. 또 왕세손의 절하는 자리를 전정 길 동쪽에 북향으로 마련하고, 문관 1품 이하의 절하는 자리는 왕세손의 뒤에 동쪽 가까이 하며, 종친 및 무관 1품 이하의 절하는 자리는 길 서쪽에 모두 등마다 자리를 달리하고 겹줄로 북쪽을 향하게 하여 마주 대하는 쪽을 윗자리로 한다. 계단 위의 전의의 자리는 동쪽 계단 위에 동쪽 가까이 서향으로 하고, 좌통례·우통례와 계단 밑의 전의와 대치사관의 자리는 동쪽 계단 밑에 동쪽 가까이 서향으로 하며, 찬의·인의는 남쪽에 조금 물러나서 있다. 또 찬의·인의의 자리를 서쪽 계단 밑에 서쪽 가까이 동향으로 하고 모두 북쪽을 윗자리로 한다. 인의는 문외위를 보통과 같이 마련한다. 사옹원 제조가 수준정을 궁전 안에 남쪽 가까이 북향으로 설치하고 작점 을 설치하여 작을 얹으며, 부제조는 왕세손의 다탁을 궁전 밖에 동쪽 가까이 설치한다. 사옹원 관원은 반수의 다탁을 전외에 서쪽 가까이 설치하고, 또 전에 오르는 사람의 다탁을 전외에 동서쪽에 북쪽 가까이 설치하며, 전계 위와 전정에 있는 사람의 다탁은 매품 앞에 설치한다. 병조는 여러 위를 단속하고 노부와 의장을 전계와 전정에 동서로 진열하고 군사는 모두 법식과 같이 서열한다. 사복시 정은 여연과 장마 를 전정 중도의 좌우에 나오게 한다. 동반·서반의 연회에 참석하는 여러 신하는 평상복으로 함께 문 바깥 자리에 나아가기를 보통 의식과 같이한다. 왕세손이 익선관과 곤룡포를 갖추고 숭정문 밖에 나아가 차소에 들어간다. 북이 초엄을 알리면 승지와 시위가 먼저 자정문 밖에 나아간다. 북이 이엄을 알리면 통례가 중엄을 계청하고 동반·서반의 연회에 참석할 3품 이하 여러 신하들이 먼저 절하는 자리에 들어가서 승지·사관이 먼저 사배한다. 북이 삼엄을 알리면 좌통례가 외판을 아뢴다. 전하가 익선관·곤룡포를 갖추고 좌석에 오르면 산선·시위는 보통 의식과 같이 한다. 상례가 왕세손을 인도하여 들어와서 절하는 자리에 나아가게 하고, 인의가 동반·서반의 연회에 참석할 2품 이상 여러 신하들을 인도해 들어와서 절하는 자리에 나아가게 한다. 찬의가, ‘국궁·사배·흥·평신’을 창하면 왕세손 이하 연회에 참석한 여러 신하가 국궁하고 악을 시작하며, 사배·홍·평신하면 악을 그친다. 찬의가 ‘궤’라고 창하면 왕세손 이하 연회에 참석한 여러 신하가 꿇어앉는다. 제조가 휘건을 올리면 악을 시작하고, 올리기를 마치면 악을 그친다. 제조가 찬안상을 올리면 악을 시작하고, 올리기를 마치면 악을 그친다. 예방 승지가 꽃을 올리면 악을 시작하고, 올리기를 마치면 악을 그친다. 찬의가, ‘부복·흥·평신’이라고 창하면 왕세손 이하 연회에 참석한 여러 신하가 부복·흥·평신한다. 악사 두 사람이 전 앞에 나아가서 새로 지은 악장을 창하면 상례가 왕세손을 인도하여 수준정에 나아가서 북쪽을 향해 서게 한다. 제조가 치사작에 술을 부어서 몸을 굽히고 왕세손에게 주면 왕세손이 술잔을 받아 좌석 앞에 나아가 꿇어앉고, 찬의가 ‘궤’를 창하면 연회에 참석한 여러 신하가 꿇어앉는다. 왕세손이 술잔을 제조에게 주면 제조가 몸을 굽혀 술잔을 받아 꿇어앉아 올리고, 내시가 전해 받들어 꿇어앉아 올린다. 전하가 술잔을 들면 악을 시작하고 왕세손이 부복하며, 마시기를 마치면 악을 그친다. 왕세손이 다시 술잔을 받아서 수준정에 나아가 제조에게 준다. 찬의가 ‘부복·흥·평신’이라고 창하면 연회에 참석한 여러 신하가 부복·흥·평신한다. 상례가 왕세손을 인도하여 곧 절하는 자리에 나아가게 하고 대치사관이 동쪽 계단으로 올라서 좌석 앞에 나아간다. 찬의가, ‘궤’라고 창하면 왕세손이 꿇어앉고 대치사관은 치사한다. 치사를 마치고 찬의가, ‘부복·흥·평신’이라고 창하면 왕세손이 부복·흥·평신한다. 승지가 좌석 앞에 나아가 선교하기를 청하고 자리 끝에 나아가 서쪽을 향해 서서 교시가 있다고 일컫는다. 찬의가, ‘궤’라고 창하면 왕세손이 꿇어앉는다. 유교하기를, ‘삼가 고례를 따라서 억지로 그 술잔을 든다.’고 한다. 제조가 만두를 올리면 악을 시작하고 올리기를 마치면 악을 그친다. 찬의가, ‘부복·흥·평신’이라고 창하면 왕세손이 부복·흥·평신한다. 상례가 왕세손을 인도하여 차소에 나아간다. 인의가 반수를 인도하여 수준정에 나아가 북쪽을 향해 서게 한다. 제조가 치사작에 술을 부어 반수에게 주면 반수가 술잔을 받아 좌석 앞에 나아가, 꿇어앉아 술잔을 제조에게 주고, 제조는 서서 술잔을 받아서 꿇어앉아 올리면 내시가 전하여 받들어 꿇어앉아 올린다. 전하가 술잔을 들면 악을 시작하고 반수는 부복하며, 마시기를 마치면 악을 그친다. 반수가 다시 술잔을 받아 수준정에 나아가 제조에게 준다. 인의가 반수를 인도하여 자리에 돌아오게 하고, 대치사관이 좌석 앞에 나아가 찬의가, ‘궤’라고 창하면 반수 이하가 꿇어앉고 대치사관이 치사한다. 치사가 끝나자 찬의가, ‘부복·흥·평신’이라고 창하면 반수 이하가 부복·흥·평신한다. 승지가 좌석 앞에 나아가 선교하기를 청하고 인하여 계단에 나아가 서쪽을 향해 서서 선교가 있다고 일컫는다. 찬의가, ‘궤’라고 창하면 반수 이하가 꿇어앉는다. 유교하기를, ‘삼가 고례를 준수하여 경 등의 술잔을 억지로 받는다.’라고 한다. 제조가 다면을 올리면 악을 시작하고 올리기를 마치면 악을 그친다. 찬의가, ‘부복·흥·평신’이라고 창하면 반수 이하가 부복·흥·평신한다. 상례가 왕세손을 인도하여 절하는 자리에 나아가게 하고 찬의가, ‘궤’라고 창하면 왕세손 이하 연회에 참석한 여러 신하가 꿇어앉는다. 찬의가, ‘삼고두’라고 창하면 왕세손 이하 연회에 참석한 여러 신하가 세 번 머리를 조아린다. 찬의가, ‘산호’라고 창하면 왕세손 이하 연회에 참석한 여러 신하가 손을 모아잡아 이마에 대고는 천세라 하고, ‘산호’를 창하면서 ‘천세’라고 하며, 두 번째 ‘산호’를 창하면 ‘천천세’라고 한다. 찬의가, ‘부복·흥·사배·흥·평신’이라고 창하면 왕세손 이하 연회에 참석한 여러 신하가 부복·흥하며 악을 시작하고, 사배·흥·평신하면 악을 그친다. 찬의가 ‘취위’라고 창하면 상례가 왕세손을 인도하여 전내에 들어가게 하고, 인의는 동반·서반의 연회에 참석한 여러 신하를 인도하여 전에 오르게 한다. 전악이 등가를 거느리고 전에 오른다. 등가가 전에 오르기 전에는 악작과 악지가 없고 헌가만 한다. 부제조가 왕세자에게 휘건을 바치고 부제조가 왕세손에게 음식을 올리며, 보덕이 꽃을 올린다. 집사자가 동반·서반의 연회에 참석한 여러 신하의 찬을 마련하고 꽃을 흩는다. 인의가 진작할 재신을 인도하여 수준정 앞에 나아가 북쪽을 향해 서게 한다. 제조가 첫째 술잔을 재신에게 주면 재신이 술잔을 받아, 좌석 앞에 나아가서 꿇어앉는다. 재신이 술잔을 제조에게 주면 제조가 술잔을 받아서 꿇어앉아 올리고 내시가 전하여 받들어 꿇어앉아 올린다. 전하가 술잔을 들면 악을 시작하고 재신이 부복하며, 마시기를 마치면 재신이 다시 술잔을 받아서 수준정에 나아가 제조에게 주고 자리에 나아간다. 제조가 초미를 올리고, 부제조는 왕세손에게 잔을 올리며, 부제조가 왕세손에게 탕을 올린다. 집사자는 동반·서반의 연회에 참석한 여러 신하에게 술잔을 돌리고, 집사자가 연회에 참석한 여러 신하에게 탕을 진설하면 악을 그친다. 두 번째 작 이하는 모두 이를 모방한다. 술잔을 올리고 찬을 올릴 때에는 왕세손 이하 연회에 참석한 여러 신하는 자리 앞에서 조금 물러나서 부복하고 올리기를 마치면 자리에 나아간다. 상례가 왕세손을 인도하여 술잔을 올리고 재신과 인의는 모두 전문 밖에서 그친다. 다섯 번째 잔을 마치면 향악·당악을 연주하고 처용무가 들어와서 춤을 추며 춤이 끝나면 악을 그친다. 제조가 나아가 선을 거두고 부제조는 왕세손의 선을 거두며 집사자는 연회에 참석한 여러 신하의 선을 거둔다. 찬의가, ‘가기’라고 창하면 상례가 왕세손을 인도하여 절하는 자리에 나아가게 하고, 인의는 동반·서반의 연회에 참석한 여러 신하들을 인도하여 절하는 자리에 나아가게 한다. 찬의가, ‘국궁·사배·흥·평신’이라고 창하면, 왕세손 이하 연회에 참석한 여러 신하가 국궁하고 악을 시작하며, 사배·흥·평신하면 악을 그친다. 좌통례가 좌석 앞에 나아가 꿇어앉아 예를 마쳤다고 아뢰면 전하는 대내로 돌아온다. 상례가 왕세손을 인도하여 대내로 돌아오게 하고, 인의는 연회에 참석한 여러 신하를 인도하여 나가게 한다. 교시를 받들어 의장를 돌려보내는 것은 전례에 의한다. 중궁전에 진연하는 의식은 위에 나와 있다.</translation>
        <original>前一日, 掖庭署設御座於崇政殿北壁南向, 設寶案於座前近東, 香案二於殿外左右, 又設便次於殿外東階上近北南向。 掌樂院展軒懸於殿庭, 設登歌之樂於殿階上, 俱北向, 設協律郞位於西階上近西東向。 典設司設王世孫次於崇政門外道東近北西向, 設小次殿東階下近東西向。 典儀設王世孫位於御座東南西向, 宗親儀賓二品以上位, 於王世孫之後少南, 文武二品以上位, 於御座西南, 當王世孫位少南。 俱重行相向北上。 承旨位, 於西南隅北向東上, 史官在其後。 文官堂上三品位, 於殿階上之西, 侍臣堂上三品以下位, 於階上東西。 東在宗親之後, 西在堂上官之後。 不陞殿者位, 於南階上東西, 俱每等異位重行相向北上。 又設王世孫拜位, 於殿庭道東北向, 文官一品以下拜位, 於王世孫之後近東, 宗親及武官一品以下拜位, 於道西, 俱每等異位, 重行北向相對爲首。 階上典儀位, 於東階上近東西向, 左右通禮及階下典儀代致詞官位, 於東階下近東西向, 贊儀引儀在南差退。 又贊儀引儀位, 於西階下近西東向, 俱北上。 引儀設門外位如常。 司饔院提調設壽樽亭於殿內近南北向, 設坫加爵, 副提調設王世孫茶卓, 於殿外近東。 司饔院官設班首茶卓, 於殿外近西, 又設陞殿者茶卓, 於殿外東西近北, 殿階上及殿庭者茶卓, 於每品之前。 兵曹勒諸衛, 陳鹵簿儀仗, 於殿階及殿庭東西, 列軍士幷如式。 司僕寺正進輿輦及仗馬, 於殿庭中道左右。 東西班參宴諸臣, 以常服俱就門外位如常。 王世孫具翼善冠衮 龍袍, 出就崇政門外入次。 鼓初嚴承旨侍衛, 先詣資政門外。 鼓二嚴, 通禮啓請中嚴, 東西班參宴諸臣三品以下先入拜位, 承史先四拜。 鼓三嚴, 左通禮啓外辦。 殿下具翼善冠衮 龍袍陞座, 繖扇ㆍ侍衛如常儀。 相禮引王世孫入詣拜位, 引儀引東西班參宴諸臣二品以上入就拜位。 贊儀唱鞠躬ㆍ四拜ㆍ興ㆍ平身, 王世孫以下參宴諸臣鞠躬樂作, 四拜ㆍ興ㆍ平身樂止。 贊儀唱跪, 王世孫以下參宴諸臣跪。 提調進揮巾樂作, 進訖樂止。 提調進饌案床樂作, 進訖樂止。 禮房承旨進花樂作, 進訖樂止。 贊儀唱俯伏ㆍ興ㆍ平身, 王世孫以下參宴諸臣俯伏ㆍ興ㆍ平身。 樂師二人詣殿前, 唱新製樂章, 相禮引王世孫詣壽樽亭北向立。 提調酌致詞爵, 鞠躬授王世孫, 王世孫受爵, 詣座前跪, 贊儀唱跪。 參宴諸臣跪。 王世孫以爵授提調, 提調鞠躬受爵跪進, 內侍傳捧跪進。 殿下擧爵樂作, 王世孫俯伏, 飮訖樂止。 王世孫復受爵, 詣壽樽亭, 授提調。 贊儀唱俯伏ㆍ興ㆍ平身, 參宴諸臣俯伏ㆍ興ㆍ平身。 相禮引王世孫, 仍詣拜位, 代致詞官陞自東階, 詣座前。 贊儀唱跪, 王世孫跪, 代致詞官致詞訖。 贊儀唱俯伏興平身, 王世孫俯伏興平身。 承旨進當座前, 請宣敎, 詣席端西向立, 稱有敎。 贊儀唱跪, 王世孫跪。 諭敎曰, ‘敬遵古例, 强擧其觴’。 提調進饅頭樂作, 進訖樂止。 贊儀唱俯伏興平身, 王世孫俯伏興平身。 相禮引王世孫, 出就次。 引儀引班首詣壽樽亭北向立。 提調酌致詞爵, 授班首, 班首受爵, 詣座前跪, 以爵授提調, 提調立受爵跪進, 內侍傳捧跪進。 殿下擧爵樂作, 班首俯伏, 飮訖樂止。 班首復受爵, 詣壽樽亭, 授於提調。 引議引班首復位, 代致詞官進當座前, 贊儀唱跪, 班首以下跪, 代致詞官致詞訖。 贊儀唱俯伏興平身, 班首以下俯伏興平身。 承旨進當座前, 請宣敎, 仍詣階端西向立, 稱有敎。 贊儀唱跪, 班首以下跪。 諭敎曰, ‘敬遵故例, 强受卿等之觴’。 提調進茶麪樂作, 進訖樂止。 贊儀唱俯伏興平身, 班首以下俯伏興平身。 相禮引王世孫入就拜位, 贊儀唱跪, 王世孫以下參宴諸臣跪。 贊儀唱三叩頭, 王世孫以下參宴諸臣三叩頭。 贊儀唱山呼, 王世孫以下參宴諸臣, 拱手加額曰千歲, 唱山呼曰千歲, 唱再山呼曰千千歲。 贊儀唱俯伏興四拜興平身, 王世孫以下參宴諸臣俯伏興樂作, 四拜興平身樂止。 贊儀唱就位, 相禮引王世孫入就殿內, 引儀引東西班參宴諸臣陞殿。 典樂率登歌陞殿。 登歌陞殿之前凡樂作樂止, 軒架爲之。 副提調供王世孫揮巾, 副提調供王世孫膳, 輔德供花。 執事者設東西班參宴諸臣饌散花。 引儀引進爵宰臣詣壽樽亭北向立。 提調以第一爵授宰臣, 宰臣受爵, 詣座前跪。 宰臣以爵授提調, 提調受爵跪進, 內侍傳捧跪進。 殿下擧爵樂作, 宰臣俯伏, 飮訖宰臣復受爵, 詣壽樽亭, 授於提調就位。 提調進初味, 副提調供王世孫盞, 副提調供王世孫湯。 執事者行東西班參宴諸臣盞, 執事者設參宴諸臣湯樂止。 二爵以下皆倣此。 進爵進饌時, 王世孫以下參宴諸臣, 席前少退俯伏, 進訖就座。 相禮引王世孫進爵, 宰臣引 儀 皆 止於殿門外。 五爵畢, 奏鄕唐樂, 處容舞入作舞, 畢樂止。 提調進撤膳, 副提調掇王世孫膳, 執事者撤參宴諸臣膳。 贊儀唱可起, 相禮引王世孫就拜位, 引儀引東西班參宴諸臣就拜位。 贊儀唱鞠躬四拜興平身, 王世孫以下參宴諸臣鞠躬樂作, 四拜興平身樂止。 左通禮進當座前跪, 啓禮畢, 殿下還內。 相禮引王世孫還內, 引儀引參宴諸臣出。 承敎放仗依例。 中宮殿進宴儀見上。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208028_001">
        <translation>내연을 광명전에서 거행하고 선상기를 곧 내려 보내라고 명하였다.</translation>
        <original>行內宴于光明殿, 命選上妓, 卽令下送。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208029_001">
        <translation>임금이 모화관에 나아가 시사·시방하였는데, 왕세손이 시좌하였다. 이에 앞서 춘방 요속이 고사를 써서 올려 주연을 자주 열기를 청하니, 왕세손이 아름답게 받아들인다는 답을 내렸는데, 임금이 이를 듣고 춘방 관원에게 동궁이 내린 답을 읽어 아뢰라고 명하였다. 임금이 어제를 써서 내리기를, "아! 80을 바라보는 나이에 성대한 예식을 준행하였는데, 너의 이 답서를 보니 우리 나라는 희망이 있다. 비록 그러할지라도 어찌 추성 의 ‘사람이 젊어서는’ 이하의 글이 없는가? 네가 능히 이 마음을 지켜서 80을 바라보는 나를 저버리지 아니하겠느냐? 그 자리에서 대답하라." 하고, 지신사 에게 명하여 왕세손에게 전하게 하였다. 왕세손이 그 자리에서 직접 써서 우러러 대답하기를, "성상의 하교가 이로써 물으시니 어찌 추성의 말씀을 잊어버리겠으며, 또한 어찌 성상의 뜻을 저버리겠습니까?" 하였다. 임금이 또 써서 내리기를, "마음이 만약 정해졌다면 금석이 어찌 굳세겠는가?" 하고, 도승지 윤득양에게 명하여 1본을 옮겨 써서 동궁에게 내려 주게 하니, 왕세손이 꿇어앉아 받아서 품에 품었다. 임금이 사관에게 유시하기를, "오늘 내가 왕세손과 더불어 글로 수작한 말을 사관과 춘방관이 일기에 자세히 기록하라." 하였다. 하교하기를, "원량이 요즈음 연달아 차도가 있는데, 강을 폐지함이 애석하나, 오직 지나간 때를 생각하면 살피고 삼감이 마땅하다. 주연을 3일 만에 한 번씩 열고 소대는 쉬는 날에 적당히 헤아려서 행하며, 독서의 과정에 시작부터 그치기까지의 줄 수를 모두 조금씩 하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>上御慕華館, 試射放, 王世孫侍坐。 前此春坊僚屬, 書進故事, 請頻開冑筵, 王世孫賜答嘉納, 上聞之, 命春坊官員讀秦東宮賜答。 上以御製書下曰: "吁嗟! 望八, 聊遵盛事, 覽爾此答, 吾國其庶幾。 雖然豈無鄒聖人少則以下文乎? 爾能守此心而不負望八予乎? 卽席以對。 " 命知申, 傳于王世孫。 王世孫卽席手書仰對曰: "聖敎以此問之, 豈能忘鄒聖之言, 亦豈敢負聖意乎?" 上又書下曰: "心若定焉, 金石豈勁?" 命都承旨尹得養, 移寫一本, 賜東宮, 王世孫跪受懷之。 上諭史官曰: "今日予與王世孫, 以書酬酢之語, 史官及春坊官, 詳錄日記。 " 敎曰: "元良近者連爲差勝, 撤講可惜, 而惟憶向時, 其宜審愼。 冑筵三日一開, 召對休日量宜行之, 自止其皆少許。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14208029_002">
        <translation>진연청의 당상·낭청과 예방 승지 이하의 상전을 전례에 의하여 거행하고, 전악·반감·원역·공장에게는 미포를 제급하라고 명하였다.</translation>
        <original>進宴廳堂郞禮房承旨以下賞典, 命依例擧行, 典樂ㆍ飯監ㆍ員役ㆍ工匠, 米布題給。</original>
    </article>
    <article id="kua_14208029_003">
        <translation>영의정 홍봉한이 차자를 올려 안마 를 하사한 것을 도로 거두고 현임 상직을 곧 사면하게 해 줄 것을 빌었는데, 답하기를, "억지로 이 예를 받았으니 어찌 감히 크게 벌리게 하겠는가? 전중의 보계는 그날 바로 철거하기를 명하였고, 선상의 유들은 이튿날 새벽에 곧 놓아 보냈으니, 이는 비록 한 가지 일이지만 그런대로 고심을 표하였다. 춘방 요속이 단지 고례만 닦아 진서하였는데, 충자의 수답이 능히 내 뜻을 체득하였으니, 진심으로 가상할 만하다. 충자의 본마음을 내가 비록 알았으나, 지금에 더욱 볼 수 있다. 비록 그러하나 나의 불안한 마음은 어찌 이로써 풀어지겠는가? 바로 그자리에서 문답한 것을 기주관과 춘방으로 하여금 일기에 쓰게 하였으니, 곧 내가 나라를 위하여 고심한 것이다. 충자의 이 마음이 자라서도 한결같으면 우리 나라는 거의 다스려질 것이다. 경은 다른 신하와 다르고 이제 그 스승의 책임을 가졌기 때문에 아울러 이에 유시한다. 상전을 경이 어찌 사양하는가?" 하였다. 봉조하 이철보가 진소하였는데, 대략 이르기를, "어서 열 여섯 글자가 글자마다 은혜로운 말씀입니다. 오직 성덕을 더욱 힘쓰시고 성궁을 더욱 보호하시기를 빌 뿐입니다." 하였는데, 답하기를, "끝에 붙여서 진달한 것은 그 정성을 볼 수 있다. 모름지기 기사에서 잘 휴양하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>領議政洪鳳漢, 陳箚鞍馬寵錫, 乞命收還, 所帶相職, 卽賜解免, 答曰: "强受此禮, 何敢張大? 殿中補階, 卽日命撤, 選上之類, 翌曉卽放, 此雖一事, 聊表苦心。 春坊僚屬, 只修故例而陳書, 沖子手答, 能體予意, 眞心可嘉。 沖子素心, 予雖知矣, 于今益見。 雖然予之憧憧之心, 以此何弛也? 卽席問答, 令記注與春坊, 書諸日記, 卽予爲國苦心, 卽予爲國苦心。 沖子此心, 雖長若一, 則吾國庶幾, 吾國庶幾。 卿異他臣, 今帶其師, 故竝諭於此矣。 賞典卿何辭焉。 " 奉朝賀李喆輔陳疏, 略曰: "御書十六字, 字字恩言。 惟祝益懋聖德, 益護聖躬。 " 答曰: "末端附陳, 可見其誠。 須善養耆社焉。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14208030_001">
        <translation>임금이 모화관에 나아가 시사하고 어필로 어제 여섯 구를 써서 내려, 여러 신하들에게 화답해 올리라고 명하였다.</translation>
        <original>上御慕華館試射, 以御筆書下御製六句, 命諸臣賡進。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209001_001">
        <translation>임금이 모화관에 나아가 방포를 시험하였다.</translation>
        <original>上御慕華館試砲。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209002_001">
        <translation>임금이 숭정전에 나아가 시사·시방한 것을 반상하였다.</translation>
        <original>上御崇政殿頒試射放賞。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209002_002">
        <translation>지평 이지승이 상소하였는데, 대략 이르기를, "신은 듣건대 옛 사람은 연음할 때에 반드시 경계하는 말이 있다고 합니다. 임금의 한 마음은 만화의 근원이 되니, 엎드려 원하건대 더욱 함양을 더하소서. 언로가 열리고 막힘이 진실로 나라의 다스려짐과 어지러움에 관계되니, 더욱 간하는 말을 듣고 받아들이기를 넓히소서. 관을 설치하고 직무를 나누는 것은 천공 아님이 없으니, 더욱 어려워하고 삼감을 더하소서. 나라의 재용은 백성의 생명이 매인 바이니, 더욱 절약하기를 힘쓰소서. 돌아보건대 지금 문손 의 나이가 바야흐로 젊어 총명이 날로 열리니, 반드시 몸으로 행하여 가르치는 뜻을 생각하시어 자손을 편안히 하는 좋은 계책을 극진히 하소서." 하였고, 장령 안겸제가 상소하였는데, 대략 이르기를, "태평할 시기에 마땅히 감손하는 절차를 생각할 것이며, 안락한 처지에서는 마땅히 위태로움을 염려하여야 합니다. 삼가 원하건대 중화의 덕을 더욱 힘쓰시어 나라가 영구히 편안하기를 기원하는 근본으로 삼으소서. 신이 또 삼가 보건대 세손 저하는 덕성이 이미 이루어졌고 이치를 살핌이 이미 익숙하시니, 안일함을 경계하는 일을 삼가지 않을 수 없으며 타이르고 가르치는 방법이 더욱 시급합니다." 하였는데, 상소가 들어온 지 5일 만에 비답이 없이 도로 내렸는데, 동부승지 윤면동이, 대간의 상소가 비답을 받지 못하였다 하여 아뢰매, 비로소 ‘마음으로 가상히 여기니 어찌 유의하지 아니하겠는가?’라는 비답을 내렸으나, 긴요하지 아니한 장주를 받아들였다 하여 해당 승지를 체차하고 이 뒤로는 일체 엄금하라고 명하였다. 이에 대간의 상소가 끊어져서 진실로 긴요하지 아니한 데에 돌아감을 면하지 못하였고, 엄한 하교가 내리자 승정원에서 받아들이는 거조가 없었으니, 승정원의 규례가 땅을 쓴 듯이 없어졌다.</translation>
        <original>持平李趾承上疏, 略曰: "臣聞古人燕飮之時, 必有箴規之言。 人主一心, 萬化之源, 伏願益加涵養焉。 言路開閉, 實關治亂, 益恢聽納焉。 設官分職, 莫非天工, 益加難愼焉。 有國財用, 民命攸係, 益懋節省焉。 顧今文孫春秋方富, 聰明日開, 必思身敎之義, 克盡燕翼之謨。 " 掌令安兼濟上疏, 略曰: "豐豫之會, 宜思挹損之節, 安樂之地, 當有危厲之慮。 伏願益懋中和之德, 以爲祈永之本。 臣又伏覩世孫邸下, 德宇已成, 閱理已熟, 宴安之戒, 不可不愼, 喩敎之方, 比前尤急。 " 疏入五日, 無批還下, 同副承旨尹冕東, 以臺疏未承批仰奏, 始下心庸嘉之, 可不留念之批, 而以不緊章奏捧納, 命當該承旨遞差, 此後一切嚴禁。 臺章寂寥, 固未免不緊之歸, 而嚴敎之下, 喉 院無繳納之擧, 院規掃地矣。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209003_001">
        <translation>임준을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以任㻐爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209003_002">
        <translation>승지가 입시하였다. 어필로 여덟 글자를 써서 내려 승지에게 정서하여 용정에 간직하라 명하고, 고취·전도로 예조에 모셔 가도록 하여 여러 늙은이에게 선유하고, 해당 낭관으로 더불어 연회를 감독하게 하였는데, 그 가운데 나이가 80이 된 사람에게는 면주 1 필씩 주라고 명하였다.</translation>
        <original>承旨入侍。 以御筆書下八字, 命承旨繕寫, 藏于龍亭, 以鼓吹前導陪往禮曹, 宣諭群老, 與該郞監宴, 其中年八十人, 命賜綿紬一疋。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209003_003">
        <translation>임금이 흥화문에 나아가니, 왕세손이 시좌하였다. 사민을 불러들이고 차등을 두어 쌀을 내려 주었다. 잔치를 감독하는 승지가, ‘잔치에 참석한 여러 늙은이가 각자 배부르게 먹고 바야흐로 문밖에 일제히 이르러 절하고 축수하면서 뛰고 춤춘다.’고 아뢰니, 하교하기를, "사민을 구휼하는 정사는 어찌 한갓 주나라를 본받는 것이겠는가? 바로 우리 조가의 법이다. 하물며 옛 양로연에 이미 유시하였었고, 오례의에도 또한 이르기를, ‘뭇 늙은이가 지팡이를 짚고 들어온다.’고 하였다. 갑자년 에 궤장을 받고 연회를 마치자 곧 그때 제조와 예조 판서로 하여금 내가 받은 음식과 전정 악고를 가지고 기사의 여러 신하와 더불어 같이 기영관에 가서 잔치를 베풀고 오게 하였다. 그때 자성께서 내전에 임하여 보신 것이 황연히 오늘과 같으니, 옛일과 부합함이 또한 어찌 우연하겠는가?" 하고, 여러 늙은이들에게 관현악을 내려서 그 집에 돌아가도록 명하였다. 의금부와 형조의 가벼운 죄수를 석방하고, 3일을 한정하여 승정원과 각사에서 패를 쓰지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>上御興化門, 王世孫侍坐。 招入四民, 賜米有差。 監宴承旨, 以參宴群老, 各自飽飫, 方齊到門外, 拜祝蹈舞仰奏, 敎曰: "恤四民之政, 豈徒效周? 卽我朝家法也。 況昔之養老宴曾已諭, 五禮儀亦云 ‘群老杖入’。 甲子受几杖, 宴畢仍令其時提調禮判, 以予所受之饌, 殿庭樂皷與耆社諸臣, 同往耆英館設酌而來。 其時慈聖自內臨見, 怳若今日同符, 故事亦豈偶然?" 命賜群老管絃, 以歸其家。 命放金吾秋曹輕囚, 限三日政院各司勿用牌。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209004_001">
        <translation>임금이 자정전에 나아가 한림 추소시를 설행하여 강흔 한 사람을 뽑았다.</translation>
        <original>上御資政殿, 設翰林追召試, 取姜俒一人。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209005_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 김치인과 예조 판서 이사관이 탄일에 진하할 것을 우러러 청하고 여러 신하가 여러 번 잇따라 진달하니, 임금이 말하기를, "나의 사정이 다름이 있어서 40년을 허락하지 아니한 일을 지금 어찌 허락하겠는가?" 하였다. 김치인이 말하기를, "평안 감사 신회의 장계에 의하면, ‘도신의 행차에 수신이 5리 길에 나와서 대기하였다가 교서·유서를 지영하도록 새로 정한 규식이 있습니다. 그런데 이번 순행해 지나갈 때에 병사 이장오가 병을 일컬으며 5리 길에 나오지 아니하였고 공장도 와서 올리지 않았으니, 체통에 관계되는 바로서 그대로 두고 논하지 않을 수 없어 묘당으로 하여금 품처하게 하기를 청합니다.’라고 하였습니다. 교서·유서의 지영은 이미 특교에 정한 규식이 있는데, 병사가 예를 폐하고 나오지 않았음은 대단히 미안스런 일이나 이는 오히려 병을 칭탁할 수 있거니와, 공장을 올리지 않은 데 이르러서는 체통이 있는 바이니 신칙함이 없을 수 없습니다. 병사 이장오를 청컨대 파직하소서." 하니, 이를 윤허하였다. 대사헌 신위가 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 또 어제 상소를 받아들인 승지를 체차하라는 명은 간언을 널리 받아들임에 흠이 있고 또한 효의 도리에 손상이 있다는 것으로써 소회를 진달하니, 답하기를, "진달한 바가 옳다. 이는 비록 그대로 할 것이나, 어버이를 위하는 외에는 모든 사직하는 글을 금지함은 바야흐로 정섭하는 때를 당하여 이것도 또한 간략함으로써 번거로움을 제어하는 방법인데 어찌 금함을 풀겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 右議政金致仁, 禮曹判書李思觀, 以誕日陳賀仰請, 諸臣縷縷繼陳, 上曰: "予之情事有異, 四十年不許之事, 今豈許之乎?" 致仁曰: "平安監司申晦狀啓以爲, 道臣之行, 帥臣之出, 待五里程, 敎諭書祗迎, 新有定式。 而今番巡過時, 兵使李章吾稱病不出五里, 公狀亦不來呈, 體統所關, 不可置而不論, 請令廟堂稟處矣。 敎諭書祗迎, 旣有特敎定式, 則兵使之廢禮不出, 萬萬未安, 此則猶可諉之於病, 至於公狀之不呈, 體統所在, 不可無飭。 兵使李章吾請罷職。 " 允之。 大司憲申暐傳前啓, 不允。 又以日昨捧納承旨遞差之命, 恐有欠於敷納, 亦有傷於孝理, 陳所懷, 答曰: "所陳是矣。 此則雖依爲之, 爲親外, 凡諸辭職之章, 方當靜攝, 此亦以簡制煩之道, 其何弛禁乎?"</original>
    </article>
    <article id="kua_14209005_002">
        <translation>윤시동을 대사간으로, 김재순을 집의로, 이재간을 사간으로, 김재천을 헌납으로, 신일청을 장령으로, 유성모·최광벽을 지평으로, 이명빈·강지환을 정언으로, 정존겸을 부제학으로, 박성원을 동의금으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹蓍東爲大司諫、金載順爲執義、李在簡爲司諫、金載天爲獻納、申一淸爲掌令、柳成模ㆍ崔光璧爲持平、李命彬ㆍ姜趾煥爲正言、鄭存謙爲副提學、朴聖源爲同義禁。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209006_001">
        <translation>영부사 윤동도, 판부사 김상복, 우의정 김치인, 판부사 서지수, 예조 판서 이사관, 참판 윤동섬이 청대하니, 하교하기를, "여러 신하의 청대함이 신하의 분의는 그러하나, 나의 괴로운 마음은 금년에 더욱 깊다. 내 마음에 개연스러운 것을 지금 유시하는 것이 가하겠는가? 예를 행한 뒤에 지금 며칠이 지났는가? 아! 조선은 시임만 있는데, 이제 이 일이 있은 연후에 와서 보기를 요구하는가? 나의 생각에는, 조선은 원임이 없다고 여긴다. 원임 여러 대신을 모두 서명하게 하라." 하였다. 약방에서 합문에 나아가서 여섯 번 계달하니, 사교가 점점 엄하여 군함을 띠고 시골에 있는 사람을 아울러 금추하라고 명하고, 서울에 있는 여러 대관들을 아울러 체차하라 하였다. 인하여 육상궁에 거둥하는 명을 내렸다. 이경에 비로소 내국에 입시하기를 명하였는데, 탕제는 들지 아니하였고, 원임 대신을 모두 파직하라고 명하였다.</translation>
        <original>領府事尹東度, 判府事金相福, 右議政金致仁, 判府事徐志修, 禮曹判書李思觀參判尹東暹請對 敎曰: "群下之請, 臣分則然, 予之苦心, 今年益深。 予心慨然者, 今諭可乎? 行禮後今逾幾日? 吁嗟! 朝鮮只有時任 今有此擧然後求見耶? 予則曰朝鮮無原任矣。 原任諸大臣, 幷胥命。 " 藥房詣閤六啓, 辭敎轉嚴, 帶軍銜在鄕人, 幷命禁推, 在京諸臺, 幷遞差。 仍下毓祥宮動駕之命。 二更始命內局入侍, 而不進湯劑, 原任大臣幷命罷職。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209006_002">
        <translation>유수를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以柳脩爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209006_003">
        <translation>서명선을 폄체하여 풍산 만호로 삼았고 조준을 고 풍산 만호로 삼았으니, 관직을 즉시 숙사 하지 아니한 때문이었다. 12일 뒤에 도로 정지하였다.</translation>
        <original>貶徐命善爲豐山萬戶, 趙㻐爲古豐山萬戶, 以館職不卽肅謝也。 後十二日還寢。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209007_001">
        <translation>임금이 육상궁에 나아갔는데, 환궁할 시각에 하교를 기다리라고 명하였다. 옥당이 입대하기를 청하니, 아울러 체차할 것을 명하였다. 협련군의 교체와 경희궁 궐문에 자물쇠를 내리는 일로 표신을 내려서 승지 임준·유수 등이 작납하였는데, 승전색 중관이 표신을 두고 들어갈려고 하자 유수가 꾸짖어 도로 반납하게 하였기 때문에 유수는 사판에서 이름을 지우고 여러 승지는 모두 체차할 것을 명하였으며, 임준과 유수는 의금부에 내려 처분을 기다리라고 명하였다. 무신 이달해를 승지로 제수하였는데, 가주서 임희우가 이달해는 초토 에 있다고 아뢰니, 내승 정여증, 선전관 이경무를 승지로 제수하였다. 시임 대신을 모두 면직하라 명하였으며, 내국 제조 이창수를 체차하고 박상덕으로 대신하게 하였다.</translation>
        <original>上詣毓祥宮, 命還宮時刻, 待下敎。 玉堂請對, 命竝遞。 以挾輦軍交替, 與慶熙宮闕門下鑰事, 下標信, 承旨任㻐ㆍ柳脩等繳納, 承傳色中官, 欲置標信而入, 脩叱之使還納, 命脩刊名, 諸承旨竝遞, 㻐ㆍ脩命下金吾, 待處分。 除武臣李達海承旨, 假注書任希雨, 以達海在草土稟啓, 除內乘鄭與曾宣傳官, 李敬懋承旨。 命時任大臣幷免相, 內局提調李昌壽遞差, 以朴相德代之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209008_001">
        <translation>2품 이상과 육조에서 문안하니, 답하기를, "대신이 없는데 조정을 위하여 문안하는가? 조신이 모두 보니, 문안을 그치고 지영도 그치라." 하였다.</translation>
        <original>二品以上六曹問安, 答曰: "無大臣而爲朝廷問安乎? 朝臣皆見之, 問安止之, 祗迎止之。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14209009_001">
        <translation>회가할 때에 의열묘에 역림하였다가 초경에 환궁하였다.</translation>
        <original>回駕時, 歷臨義烈廟, 初更還宮。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209009_002">
        <translation>이유수·이성원·엄인·박사해·홍지해를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李惟秀ㆍ李性源ㆍ嚴璘ㆍ朴師海ㆍ洪趾海爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209012_001">
        <translation>전 우의정 김치인을 좌의정에 제배하였다.</translation>
        <original>命前右相金致仁拜左相。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209012_002">
        <translation>홍봉한을 영부사로, 김치인을 내국 도제거로 삼았다.</translation>
        <original>以洪鳳漢爲領府事、金致仁爲內局都提擧。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209013_001">
        <translation>대전의 탄일이므로, 정원·옥당, 조정 2품 이상, 육조 당상관·봉조하가 문안하였다.</translation>
        <original>大殿誕日, 政院玉堂朝廷二品以上六曹堂上奉朝賀問安。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209014_001">
        <translation>태묘의 망제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 지영하였다.</translation>
        <original>上祗迎太廟望祭香於崇政殿庭。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209014_002">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 김치인이 평안 감사 신회의 분등 장계로 인하여 우심·지차의 고을은 3분의 1을 대봉하고, 우심한 고을의 성향곡은 3분의 1을 받아서 본읍에 머물러 두며, 우심한 고을의 구 환곡은 절반을 정봉할 것을 청하였으며, 충청 감사 이중호의 장계로 인하여 아병 습조를 정지할 것을 청하니, 아울러 윤허하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 左議政金致仁, 以平安監司申晦分等狀啓, 請尤甚之次邑三分一代捧, 尤甚邑城餉三分一捧留本邑, 尤甚邑舊還折半停捧, 以忠淸監司李重祜狀啓, 請停牙兵習操, 竝允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209014_003">
        <translation>임준을 청도군에, 유수를 고산현에 귀양보내라고 명하였다.</translation>
        <original>命投畀任㻐 淸道郡, 柳脩 高山縣。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209014_004">
        <translation>평안 병사 이장오의 직을 잉임하라고 명하였다. 이장오는 척리 로서 갑자기 장임을 지냈고 또 서곤 에 제수되었는데, 청천강을 막으려고 하여 병영의 재물 여러 만 냥을 허비하였으니, 인심이 놀라고 분통해 하였다. 도신에게 실례함으로 인하여 대신이 연중에 아뢰어 파직하기를 청하였는데, 이때에 이르러 잉임하라고 명한 것이다.</translation>
        <original>命仍平安兵使李章吾職。 章吾以戚里, 驟經將任, 又除西閫, 欲陻淸川江, 費營財鉅萬, 人情駭憤。 因失禮於道臣, 大臣筵白請罷, 至是命仍之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209014_005">
        <translation>김종정을 대사헌으로, 이복상을 대사간으로, 이진규를 집의로, 이행원을 사간으로, 이장로를 지평으로, 유운우를 정언으로, 원경렴을 형조 참판으로 삼았다.</translation>
        <original>以金鍾正爲大司憲、李復祥爲大司諫、李晋圭爲執義、李行源爲司諫、李長老爲持平、柳雲羽爲正言、元景濂爲刑曹參判。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209015_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 좌승지 정여증을 체차하라고 명하였다. 이때 도승지 이유수는 품계가 가선인데 한번 도승지를 지내면 자리를 내리는 예가 없고, 무승지는 비록 품계가 높을지라도 좌목에 따라 도승지에 오르는 예가 없기 때문이었다.</translation>
        <original>內局入侍。 命遞左承旨鄭與曾。 時都承旨李惟秀階通政, 與曾階嘉善, 一經知申則無降座之例, 武承旨雖階高者, 亦無從座目陞都承旨之例故也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209015_002">
        <translation>임준과 유수를 석방하였다.</translation>
        <original>放任㻐ㆍ柳脩。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209016_001">
        <translation>전 영부사 윤동도, 전 판부사 김상복·서지수를 서용하라고 명하였다.</translation>
        <original>命前領府事尹東度、前判府事金相福ㆍ徐志修敍用。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209016_002">
        <translation>조영순을 부제학으로, 정존겸을 대사헌으로, 윤승렬을 필선으로, 김종정을 경기 감사로, 윤동도를 영부사로, 김상복·서지수를 판부사로 삼았다.</translation>
        <original>以趙榮順爲副提學、鄭存謙爲大司憲、尹承烈爲弼善、金鍾正爲京畿監司、尹東度爲領府事、金相福ㆍ徐志修爲判府事。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209016_003">
        <translation>내국에서 입시하였다. 경기 관찰사 한광회를 파직하라고 명하였다. 좌의정 김치인이 말하기를, "경기 감영의 표하군 원수가 1백 90명에 불과한데, 장계 가운데 과녁을 맞추어 응당 시상할 자가 자그마치 1백 80여 명에 이르렀고, 친비의 참사도 전교의 밖에 매었는데 오중·사중·삼중·사분이 낭자하니, 청컨대 도신을 파직하고, 원장계를 물시하며, 새 도신이 도계 하기를 기다려서 다시 시사·시방하여 장문하게 하소서." 하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>內局入侍, 命京畿觀察使韓光會罷職。 左議政金致仁曰: "畿營標下軍, 元數不過一百九十名, 而狀啓中得中應賞者, 乃爲一百八十餘名之多, 親裨參射, 亦係傳敎之外, 而五中四中三中四分狼藉, 請道臣罷職, 元狀啓勿施, 待新道臣到界, 更令試射放狀聞。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209016_004">
        <translation>예조에서 9월 22일 왕세손의 탄신 하례를 계품하니, 권정을 명하였다.</translation>
        <original>禮曹啓稟九月二十二日王世孫誕辰賀, 命權停。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209020_001">
        <translation>천둥하고 번개가 쳤다.</translation>
        <original>雷動電光。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209020_002">
        <translation>임금이 친림하여 문신의 삭시사를 건명문에서 행하였다.</translation>
        <original>上親臨文臣朔試射於建明門。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209020_003">
        <translation>주강을 행하여 소학의 사어장을 강하였다. 임금이 말하기를, "80을 바라보는 금년에 몇 달을 오래 폐하였다가 이제 법강을 여니, 이것도 뜻밖이다." 하니, 지사 황경원이 말하기를, "사람을 가르치는 도리가 마땅히 이와 같은 것입니다. 이미 태교를 말하였고, 또 ‘적자의 마음을 잃지 말라.’고 하였으니, 이 장은 가장 체인할 곳입니다." 하였다. 임금이 말하기를, "금년은 바로 내가 13세에 스승에게 나아간 해이다." 하고, 어필로 네 글자 두 글귀를 써서 내려, 여러 신하에게 화답해 올리라고 명하고 인하여 찬을 내려 주었다.</translation>
        <original>行晝講, 講小學, 學射御章。 上曰: "望八今年, 幾朔久廢, 而今開法講, 是亦科表矣。 " 知事黃景源曰: "敎人之道, 當如是矣。 旣曰胎敎, 又曰不失赤子之心, 此章最宜體認處也。 " 上曰: "今年卽予十三歲就傅之年。 " 以御筆書下四字二句, 命諸臣賡進, 仍賜饌。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209021_001">
        <translation>3일 동안 감선하라고 명하였다. 승정원에서 아뢰기를, "거두어 간직하는 절후에 천둥하고 번개치는 이변이 있으니, 놀람을 이기지 못하겠습니다. 하늘에 응하기를 반드시 실심으로 하고, 백성을 걱정하여 반드시 실지의 은혜를 베풀며, 허비를 막아서 경용을 유지하고, 애증을 아껴서 요행을 막으며, 원기를 북돋우어 바른 말을 이르게 하고, 사령을 삼가서 공정을 힘쓰며, 작은 일에 얽매이지 말고 시일을 헛되이 보내지 않는다면, 어찌 재이를 돌려서 상서로움을 만드는 한 큰 기회가 아니겠습니까?" 하였는데, 비답하기를, "때에 맞추어 바로잡아 구하니, 마음으로 이를 가상하게 여긴다. 어찌 감히 노쇠하다고 하여 스스로 힘쓰지 아니하겠는가?" 하였다. 수찬 이득일 등이 차자를 올렸는데, 대략 이르기를, "전하께서는 함양의 독실함과 계구의 간절하심이 오히려 미진함이 있습니까? 사기가 혹시 공평함을 잃는 데 이르고, 상벌이 혹시 과중함에 돌아가며, 명기가 점점 가벼워지고, 경용이 궁핍함이 많으며, 찬축이 잇따르고 금고해 버림이 많습니다." 하였는데, 비답하기를, "이는 나의 부덕함이니, 더욱 스스로 힘쓰도록 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>命減膳三日。 政院啓曰: "收藏之節, 轟燁之異, 不勝愕眙。 應天必以實心, 憂民必究實惠, 塞尾閭以支經用, 愛嚬笑以杜僥倖, 培元氣而來讜言, 愼辭令而懋公正, 無規規於細微, 無泄泄於時日, 豈非轉災爲祥之一大機會耶?" 批曰: "登時匡救, 心庸嘉之。 何敢曰衰而不自勉焉?" 修撰李得一等上箚, 略曰: " 殿下涵養之篤, 戒懼之切, 猶有未盡歟? 辭氣或至於失平, 賞罰或歸於過當, 名器漸輕, 經用多匱, 竄逐相繼, 錮棄猶多。 " 批曰: "寔予否德, 益加自勉焉。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14209021_002">
        <translation>이성원을 대사간으로, 윤양후를 헌납으로, 조준을 교리로, 홍경안을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李性源爲大司諫、尹養厚爲獻納、趙㻐爲校理、洪景顔爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209021_003">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 김치인이 내쳐 물리치어 하늘의 견책에 보답할 것을 비니, 임금이 말하기를, "나를 갈고 닦아서 성취시키기 위하여 너무 안일함을 경계한 것인데, 경이 어찌 지나치게 사양하는가?" 하였다. 김치인이 도우를 엄금하여 여러 고을에 도리어 허록을 짓는 폐단을 신칙하고, 성균관에 생원·진사의 과시를 행하도록 신칙할 것을 청하니, 아울러 윤허하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 左議政金致仁乞賜斥退, 以答天譴, 上曰: "於予玉成, 戒在太康, 卿何過辭? 致仁請嚴禁屠牛, 飭列邑反作虛錄之弊, 飭行泮庠課試, 竝允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209022_001">
        <translation>김해 부사 이관하를 거제부에 정배하기를 명하였다. 이때 내수사 관원이 김해부에서 노비를 추쇄하였는데, 아직 추쇄를 마치지 아니하여 관공 을 걷은 때문이었다.</translation>
        <original>命配金海府使李觀夏於巨濟府。 時內司官員, 推刷奴婢於金海府, 未畢推刷, 而撤官供故也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209025_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 형조 판서 심수, 참판 원경렴, 참의 김면행에게 심리 문안을 가지고 들어와서 복주하라고 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 命刑曹判書沈鏽、參判元景濂、參議金勉行, 持入審理文案, 覆奏。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209027_001">
        <translation>임금이 창덕궁에 나아가서 진전에 전알하고, 휘령전에 나아가서 예를 행하였다.</translation>
        <original>上詣昌德宮, 展謁眞殿, 詣徽寧殿行禮。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209027_002">
        <translation>장령 신일청이 천둥의 이변으로 상소하여 진계하니, 의례적인 비답을 내렸다.</translation>
        <original>掌令申一淸, 以雷異上疏陳戒, 賜例批。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209028_001">
        <translation>임금이 춘당대에 나아가 선비를 시험하였는데, 왕세손이 시좌하였다. 서유린 등 20인을 뽑았다. 어필로 어제 한 글귀를 써서 내려, 여러 신하들에게 화답해 올리라고 명하였으며, 방방한 뒤에 환궁하였다.</translation>
        <original>上御春塘臺試士, 王世孫侍坐。 取徐有隣等二十人。 以御筆書下御製一句, 命諸臣賡進, 放榜後還宮。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209029_001">
        <translation>임금이 숭정전 월대에 나아가 국제 를 설행하고, 문·무의 신은 에게 입시를 명하였다.</translation>
        <original>上御崇政殿月臺, 設菊製, 命文武新恩入侍。</original>
    </article>
    <article id="kua_14209029_002">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "영부사 홍봉한이 친상을 당하였는데, 기사년 에 영부사 유척기와 임신년 에 판부사 정우량이 친상을 당하였을 때에 승지를 보내어 치조하고 부의를 넉넉하게 보내었으며 일로에 명하여 호상하였고, 본도에서 역부를 주었으니, 청컨대 이 예에 의하여 거행하소서." 하니, 임금이 말하기를, "이제 예단을 보니, 나랏일이 아득하다. 모든 일은 해조의 초기에 의하여 거행하고 판재 도 또한 골라서 보내게 하라." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓: "領府事洪鳳漢, 遭親喪, 己巳年領府事兪拓基, 壬申年判府事鄭羽良遭艱時, 遣承旨致弔, 優致貤賻, 命一路護喪, 本道給役夫, 請依此例擧行。 " 上曰: "今覽禮單, 國事茫然。 凡諸等事, 依該曹草記擧行, 板材亦擇送。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14210001_001">
        <translation>과차 를 정하여 입시하니, 서울과 시골에 각각 한 사람을 뽑으라 명하고, 서울의 수석을 차지한 유학 이원과 시골의 수석을 차지한 유학 김홍철에게 전시에 직부하기를 명하였다. 김홍철의 시권에 어비로 하교하기를, "의주에서 절일제에 급제한 자가 나왔으니, 기이하다." 하고, 입격한 유생의 입시를 명하여 하교하기를, "김홍철은 의주 사람인데 절일제에 수석을 차지한 것은 3백년에 없었던 바이니, 내가 매우 기뻐한다. 식년이 아직 멀었는데, 참봉 자리가 마침 있으니, 해조로 하여금 구전으로 비의하여 내가 먼 지방 사람을 위로하는 뜻을 보이게 하라." 하였다.</translation>
        <original>科次入侍, 命取京鄕各一人, 京居首幼學李遠, 鄕居首幼學金泓哲, 命直赴殿試。 御批於金泓哲試券敎曰: "義州出節日製, 奇哉。 " 命入格儒生入侍, 敎曰: "金泓哲, 灣府人, 節製居首, 三百年所無, 予庸欣矣。 式年猶遠, 參奉適有窠, 令該曹, 今日內口傳備擬, 以示予慰遐方之意。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14210002_001">
        <translation>주강을 행하였다. 임금이 소학 명륜편을 강하였다. 임금이 말하기를, "13세 때 소학을 강하였는데 지금 73세에 이 글을 다시 강하니, 또한 이상하다." 하였다.</translation>
        <original>行晝講。 上講小學 明倫篇。 上曰: "十三歲講小學矣, 今於七十三歲, 復講此書, 亦異矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14210005_001">
        <translation>임금이 태묘의 동향 대제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 지영하였다.</translation>
        <original>上祗迎太廟冬享香於崇政殿庭。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210006_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 김치인이 말하기를, "심양의 예부 자문이 나왔는데, 바로 임천에 표류한 백성을 내어 보내는 일이었습니다. 이전부터 표류민을 내어 보내면 으레 방물이 없는 사표가 있었으니, 지금도 사행을 기다려서 삼가 사례하는 뜻으로 회자를 찬출하고, 따로 금군을 정하여 의주에 내려 보내어 봉황 성장에게 전하여 심양으로 보내도록 하며, 사표도 짓게 하여 이번 사신 행차에 부쳐 보내게 하소서." 하니, 이를 윤허하였다. 또 전라 감사 원인손의 장계에 감영 아병의 조련을 정지하기를 청하니, 윤허하였다. 장령 정언섬이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 左議政金致仁曰: "瀋陽禮部咨文出來, 而卽林川漂民出送事也。 自前出送漂民, 則例有無方物謝表, 今亦以待使行祗謝之意, 撰出回咨, 別定禁軍, 下送于灣府, 使傳鳳城將處, 以爲轉送瀋陽之地, 謝表亦令撰出, 請付送於今番使行。 " 允之。 又以全羅監司元仁孫狀啓, 請停營牙兵操錬, 允之。 掌令鄭彦暹傳前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210006_002">
        <translation>홍중효를 대사헌으로, 송형중을 대사간으로, 김상집을 부수찬으로, 남태제를 공조 판서로, 윤득양을 호조 참판으로, 박성원을 병조 참판으로, 조덕성·이복상을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以洪重孝爲大司憲、宋瑩中爲大司諫、金尙集爲副修撰、南泰齊爲工曹判書、尹得養爲戶曹參判、朴聖源爲兵曹參判、趙德成ㆍ李復祥爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210007_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 제조 박상덕을 체차하기를 허락하고, 이창수로 대신하게 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 提調朴相德許遞, 以李昌壽代之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210007_002">
        <translation>임금이 융무당에 나아가 내시사를 행하였다.</translation>
        <original>上御隆武堂, 行內試射。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210008_001">
        <translation>달무리가 화성을 둘렀다.</translation>
        <original>月暈回火星。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210009_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 하교하기를, "제도 경차관이 요즈음 단지 그 이름만 있고, ‘경’이라는 한 글자의 중함을 알지 못하면서 그 명예만 요구하려고 하여 경비만 탕갈시키며, 그 이름만 취하려고 하여 몸소 답험하지 아니하고 단지 강제로 실을 만든다. 아! 내가 비록 덕이 박할지라도 아래 백성을 유익하게 하는 정사를 조금 아는데 맹랑하게 은혜를 베푸니, 어찌 참은혜라고 이르겠는가? 근래에 비총 이 오로지 이에 말미암은 것이다. 제도 감사를 모두 적임자를 얻었으면 내가 마땅히 정섭하는 가운데에서도 근심이 없겠다. 비록 그렇다 하더라도 도신이 어찌 신칙하지 아니하겠는가마는, 수령은 팔도라고 하더라도 바로 3백 60고을이다. 옛사람의 말에, ‘사람이 요순이 아니면 일마다 어찌 다 잘할 수 있겠느냐?’고 하였다. 이미 비총을 하였으면 일도가 스스로 고르게 분배되었을 것이다. 비록 그러하나 고르게 분배하였다고 이르지 말 것이다. 비총은 비록 고르다 하더라도 여러 고을은 오직 수령에게 달려 있다. 가까운 경기로써 말하더라도 양천은 그 결총은 혹시 많으나 빠진 것이 있고, 김포는 그 결총이 과연 적으나 지나치게 비총한 것이 있으므로, 3백 60고을로써 통틀어 말한다면 원수에 모자람이 없으니, 도신에게 폐단이 없고 경비에도 흠축이 없다고 이를 만하다. 아! 나의 늙은 나이에 어찌 사소하고 과분함을 계교하겠는가? 만약 혹시 재결에 해당함에도 재결에 들지 않은 것이 있어 비총 가운데 섞여서 들어갔다면, 경비는 비록 줄어짐이 없을지라도 외로운 백성들이 어찌 능히 구중 에 호소하겠는가? 생각이 이에 미치니, 이 마음이 어찌 놓이겠는가? 아! 3백 60주 백성은 모두 옛 해에 사랑하고 가여워하던 백성인데, 혹시 수령의 잘못으로 인하여 만약 고르지 못한 폐단이 있으면, 어찌 늙은 나이에 백성을 위하는 뜻이겠는가? 분등이 지난 뒤에 마땅히 어사를 보내어 근만을 염문할 것이니, 이를 비국으로 하여금 팔도에 분부하여 수령에게 엄하게 신칙하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 敎曰: "諸道敬差官, 近者只存其名, 莫知敬之一字, 其欲要譽, 經費蕩然, 其欲取名, 不以躬自踏驗, 只以抑勒爲實。 噫! 予雖涼德, 益下之政少知, 而孟浪施惠, 豈云實惠? 近者比摠, 專由乎此。 諸道道伯, 皆得其人, 予當靜攝中高枕。 雖然道臣豈不申飭, 而守令則名雖八道, 卽三百六十州也。 古人謂人非堯 舜, 每事焉得盡善? 旣已比摠, 則一道自可均排。 雖然莫云均排。 比摠則雖均, 諸郡惟在守令。 以近畿言之, 陽川其摠或多而有遺漏者, 金浦其摠或果少而過爲比摠者, 以三百六十州言之, 摠而言之, 無欠元數, 於道臣可謂無弊, 於經費亦無欠縮。 而噫! 以予暮年, 豈計些少過分? 而若或有應頉而未頉者, 混入於比摠中, 經費雖無欠縮, 孑孑元元, 何能呼籲於九重? 思之及此, 此心何弛? 噫! 三百六十州民, 皆是昔年愛恤之元元, 或因守令之不稱, 若有不均之弊, 則豈暮年爲民之意哉? 過分等後, 當遣繡衣, 廉問勤慢, 以此令備局, 分付八道, 嚴飭守令。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14210009_002">
        <translation>윤시동과 이휘지를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以尹蓍東ㆍ李徽之爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210010_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 김치인이 전라 감사 원인손의 분등 장계로 인하여 재결 2천 결을 더 주고 지차 고을에는 구 환곡의 3분의 1을 정봉할 것을 청하니, 이를 윤허하였다. 정언 유지양이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 또 소회로써 삼사의 귀양간 신하를 모두 탕척하기를 청하니, 답하기를, "요즈음 처분은 사기로 인한 것이 아니라 바로 고심인데, 곧 석방을 청하였으니, ‘나라 안에서 함께 살지 못하게 한다.’는 뜻이 어디에 있겠는가? 형의 아우로서 그 형이 희정당에서 밤중에 음관으로서 강개히 아뢴 뜻은 생각하지 않고, 처음 연석에 올라와 혼동하여 두둔해 주었다. 이미 그 형을 본받지 아니하였는데, 또 어찌 그 임금을 존경하겠는가? 진실로 괴이쩍은 일이다." 하였다. 유지양이 인피하여 체차하기를 청하니, 아뢴 바에 의하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 左議政金致仁, 因全羅監司元仁孫分等狀啓, 請加劃災結二千結, 之次邑舊還三分一停捧, 允之。 正言柳知養傳前啓, 不允。 又以所懷, 請三司被謫之臣, 一倂蕩滌, 答曰: "近者處分, 非辭氣也, 卽苦心也, 直請其放, 其不與同中國之義焉在? 以兄之弟 , 不思其兄, 熙政堂半夜, 以蔭官慷慨以奏之義, 初登前席, 混同掩護。 旣不體其兄, 又何尊其君? 良可異也。 " 知養引避請遞, 依啓。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210011_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 임금이 말하기를, "내가 인삼을 복용한 것이 지금까지 몇 근에 이르는가?" 하니, 의관 이이해가 대답하기를, "임신년 부터 이제까지 백여 근이 넘습니다. 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 上曰: "予所服蔘, 今至幾斤乎?" 醫官李以楷對曰: "自壬申至今過百餘斤矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14210012_001">
        <translation>이정철을 대사간으로, 강윤을 집의로, 이헌묵을 사간으로, 정환유·채위하를 장령으로, 심관지를 헌납으로, 이세연·이동현을 정언으로, 서명선을 응교로, 홍낙명을 대사성으로 삼았다.</translation>
        <original>以李廷喆爲大司諫、姜潤爲執義、李憲默爲司諫、鄭煥猷ㆍ蔡緯夏爲掌令、沈觀之爲獻納、李世演ㆍ李東顯爲正言、徐命善爲應敎、洪樂命爲大司成。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210014_001">
        <translation>임금이 태묘의 망제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 지영하였다. 어전에 돌아와서 대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 김치인이 말하기를, "동래 부사 강필리의 장계에 의하면, ‘대마 도주가 이번에 바다를 건너던 역관이 익사한 일로써 부물을 보내고 겸하여 위령제를 지내려 하며, 살아서 돌아온 각 사람에게도 증급하는 물품이 있어 차왜를 정하여 영송하였습니다. 그러므로 전례를 가져다 상고하니, 계미년 에 바다를 건너던 배가 치패하여 차왜가 나올 때에 조정에서 특별히 향접위관을 정하여 접대하였습니다. 지금 이 차왜의 허접과 부의·증급 등 물품을 나누어 주는 것이 마땅한지의 여부와 치제 일절을 허락할 것인지의 여부를 아울러 묘당으로 하여금 품지하여 분부하기를 청합니다.’라고 하였습니다. 지금 이 차왜가 부의와 증급 등 물품을 가지고 온 것은 이미 이웃 나라와 우호하는 뜻에서 나왔으며, 또 계미년의 전례가 있으니, 향접위관이 접대하는 것과 부의·증급 등 물품을 나누어 주는 것은 마땅히 전례에 따라 거행할 것이나, 치제의 일절에 이르러서는 전례에 없는 바일 뿐만 아니라, 사체에 있어서도 심히 미안한 바가 있으니, 이는 결단코 아울러 행하기를 허락할 수 없습니다. 청컨대 이로써 분부하소서." 하니, 이를 윤허하였다. 장령 정환유가 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>上祗迎太廟望祭香於崇政殿庭。 還御殿, 引見大臣備堂。 左議政金致仁曰: "東萊府使姜必履狀啓以爲, 對馬島主, 以今番渡海譯官渰沒事, 委致賻物, 而兼欲慰祭, 生還各人處, 亦有贈給物種, 定差倭領送。 故取考前例, 則癸未年渡海船致敗, 差倭出來時, 自朝家特定鄕接慰官接待矣。 今此差倭許接與賻儀贈給等物分給當否, 致祭一節許否, 竝請令廟堂, 稟旨分付矣。 今此差倭之委領賻儀贈給等物種而來者, 旣出隣好之意, 且有癸未之例, 則鄕接慰接待與賻贈等分給, 自當遵而擧行, 至於致祭一節, 不但前例所無, 在事體亦有甚未安者, 此則決不可竝令許行。 請以此分付。 " 允之。 掌令鄭煥猷申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210014_002">
        <translation>임희증을 지평으로, 정창순을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以任希曾爲持平、鄭昌順爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210017_001">
        <translation>임금이 모화관에 나아가 당상 무신에게 삭사를 시험하였다.</translation>
        <original>上御慕華館, 試堂武臣朔射。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210018_001">
        <translation>임금이 중일청에 나아가 시사하였다.</translation>
        <original>上御中日廳試射。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210020_001">
        <translation>소대를 행하고 마치자, 대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 김치인이 호서에 재결 1천 5백 결을 더 주고 우심한 고을은 구 환곡 3분의 1을 정봉할 것을 청하니, 윤허하였다. 대사헌 홍중효가 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 동몽을 불러서 강을 시험하여 시상하였다.</translation>
        <original>行召對訖, 引見大臣備堂。 左議政金致仁, 請加劃湖西災結一千五百結, 尤甚邑舊還三分一停捧, 允之。 大司憲洪重孝傳前啓, 不允。 召童蒙試講施賞。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210021_001">
        <translation>영부사 윤동도를 제배하여 영의정으로 삼았다.</translation>
        <original>拜領府事尹東度爲領議政。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210021_002">
        <translation>김노진을 대사간으로, 안성빈을 지평으로, 한익모를 판돈녕으로 삼았다.</translation>
        <original>以金魯鎭爲大司諫、安聖彬爲持平、韓翼謩爲判敦寧。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210023_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 한학 전강을 행하고 겸하여 이문 제술을 행하였다. 전강에 수석을 차지한 직강 강정하와 제술에 수석을 차지한 부수찬 김상집에게 각각 반숙마 1필을 주었다.</translation>
        <original>內局入診。 行漢學殿講, 兼行吏文製述。 殿講居首直講康正夏, 製述居首副修撰金尙集, 各給半熟馬一匹。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210024_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 도제거 김치인의 사임을 허락하고 영의정 윤동도로 대신하게 하였다. 김치인이 말하기를, "군신은 부자와 같은데 무엇을 감히 숨기겠습니까? 유도를 숭상하고 존중함은 바로 우리 열성조의 가법이며 또한 전하께서 일찍이 배양하고 붙들어 세우는 도리에 권권하시던 바입니다. 신이 배상한 첫 입대에 우러러 힘쓰시기를 청한 바가 있었는데, 유의하겠다는 하교를 받았습니다. 경년의 처분은 신 등이 비록 심히 어리석고 미욱할지라도 전하의 고심에서 나오신 것을 어찌 알지 못하겠습니까만, 세대가 이미 먼 뒤에는 모든 일을 단지 대체만 보니, 누가 능히 전하의 고심을 신 등과 같이 알겠습니까? 전하께서 40여 년을 임어하사, 거룩하신 덕과 위대한 업적은 역사에 다 쓸 수 없으니, 무엇이 후세에 법이 되지 아니하겠습니까? 그러나 홀로 이 일에 있어서 후세 사람이 논의하는 바가 있으면, 신이 망극한 은혜를 받아 우리 임금을 요순으로 삼으려는 마음으로써 마땅히 어떠하겠습니까? 신은 감히 처분을 바로 청하지 못하오니, 오직 전하께서 목연히 멀리 보시고 연연히 깊이 생각하사, 성덕을 더욱 빛나게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "경의 말이 괴이할 것은 없으나, 당의 근본은 은사이다. 매양 선조 정유년 사이의 일을 생각하면, 내가 마음이 아프다. 경년에 송명흠이 동교에 머물 적에 한 소장을 올린 것은, 서울 사대부가 지시해 가르친 것이 아닌가? 이어서 김양행이 속에 가득한 마음으로 또 한 소장을 올렸으니, 지금 이 무리를 은일이라고 이를 수 없다. 내가 만약 소중함을 돌아보지 아니하면, 사람들이 장차 나를 무엇이라고 이르겠는가?" 하였다. 김치인이 말하기를, "성상의 뜻은 효도를 생각하시는 괴로운 마음에서 나오신 것을 신이 어찌 알지 못하겠습니까만, 신의 진달한 바도 한결같은 고심에서 나왔습니다." 하니, 임금이 말하기를, "이랑 ·한림·산림 ·균역은 내가 지키기를 고집하였으나, 체계 와 방백의 솔권 집안 권속을 데리고 부임함. 등의 일은 심히 관계되지 아니하기 때문에 그대로 따라서 허락하였다." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 都提擧金致仁許副, 以領議政尹東度代之。 致仁曰: "君臣父子也, 何敢隱之乎? 崇儒重道, 卽我列聖朝家法, 亦殿下所嘗眷眷於培養扶植之道者也。 臣於拜相初對, 有所仰勉, 而承留意之敎矣。 頃年處分, 臣等雖甚愚迷, 豈不知出於殿下苦心, 而世代旣遠之後, 則凡事只觀大體, 誰能知殿下苦心, 如臣等哉? 殿下四十餘年臨御, 盛德大業, 史不勝書, 孰非爲則於後世? 而獨於此事, 後世之人, 有所議及, 則以臣受恩罔極, 堯 舜吾君之心, 其當如何也? 臣不敢直請處分, 惟殿下穆然遠覽, 淵然深思, 益光聖德焉。 " 上曰: "卿言無怪, 而黨之本, 隱士也。 每念先朝丁酉年間事, 予嘗痛心矣。 頃年宋明欽來住東郊也, 投進一疏者, 非京士大夫之指敎耶? 繼而金亮行撑中之心, 又進一疏, 今不可以此輩謂之隱逸矣。 予若不顧所重, 人將謂予何耶?" 致仁曰: " 聖意出於孝思苦心, 臣豈不知, 而臣之所達, 亦出於斷斷苦心也。 " 上曰: "吏郞ㆍ翰林ㆍ均役ㆍ山林, 予守固矣, 至若髢 髻方伯率眷等事, 不甚關係, 故從而許之矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14210024_002">
        <translation>영의정 윤동도가 진소하여 지난해에 당한 바로써 분의를 이끌어 사면하기를 청하니, 임금이 ‘위가 보상에 있으면서 어찌하여 한결같이 나를 괴롭게 하는가? 지나간 일은 쾌하게 씻어버리고 그 임명한 것에 사례하며 인하여 저녁 입시에 참여하라.’는 뜻으로써 비답하였다.</translation>
        <original>領議政尹東度陳疏, 以前年所遭, 引義乞免, 以位在輔相, 一何困予? 快滌往事, 卽謝其命, 仍參夕入侍爲批。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210025_001">
        <translation>임금이 익릉의 기신제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 지영하였다. 행 사직 김양택을 특별히 우의정으로 제배하고 하교하기를, "옛날을 추억하건대 광성 국구 의 뒤에는 오직 경 한 사람이다. 아! 옛 해에 경의 아버지와 더불어 주원 에서 같이 임무를 보살폈고, 도총부에 같이 입직하였으며, 도사에 같이 참여하였는데, 50년 전의 일을 추억하니 황연히 어제와 같다. 오늘날에 경을 배상할 것이라 생각하였겠는가? 진실로 이는 만만 뜻밖이다. 내 마음이 이와 같은데 경의 마음은 어떠하겠는가? 하물며 오늘날이겠는가? 승선에게 명하여 소자가 옛 해를 추억하고 선경을 생각하는 뜻을 유시하게 하였다. 아! 지금 경을 배상한 것이 어찌 나의 뜻이겠는가? 진실로 우연한 일이 아니니, 한결같은 마음을 공정하게 가져 우리 나라를 보좌하라." 하였다.</translation>
        <original>上祗迎翼陵忌辰祭香於崇政殿庭。 特拜行司直金陽澤右議政, 敎曰: "追憶昔年, 光城國舅之後, 惟卿一人。 噫! 昔年與卿父, 廚院同任, 摠府同直, 圖寫同參, 追憶五十年前事, 怳若昨日。 豈意今日拜卿? 寔是萬萬料表。 予心若此, 卿心若何? 況今日乎? 命承宣, 諭小子憶昔年慕先卿之意。 噫! 今者拜卿, 豈予之意乎? 誠非偶然, 一心其公, 輔我邦國。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14210025_002">
        <translation>약방에서 문안하니, 답하기를, "보호하는 직책에 있었는데 사관에게 같이 오기를 명하였고, 심지어 저녁 입시에 같이 참여하기를 명하였는데, 신패가 이미 알려졌은즉, 비록 명을 받들지 못하였더라도 사관은 서로 지키고 있으면서 어찌 그 답이 없고 잠잠히 소식이 없는가? 아! 여섯 달을 병이 침면한 나머지에 겨우 조금 나았는데, 이와 같이 구차하니 이는 누구의 허물인가? 진실로 스스로 탄식할 만하다." 하였다. 내국 도제조 윤동도의 사면을 허락하고 다시 좌의정 김치인을 도제조로 삼았다. 또 하교하기를, "오늘 이 하교를 들었으면 즉시 하는 것이 마땅한데 신시 후에 하였으니, 녹사가 해태하여 그러한가? 유사로 하여금 치죄하도록 하라." 하였다. 윤동도가 곧 서명하니, 하교하기를, "진실로 나의 부덕함에 말미암은 것인데, 일국의 원보가 무슨 잘못이 있겠는가? 대명하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>藥房問安, 答曰: "職在保護, 命史官偕來, 至命夕入侍同參, 而申牌已報, 雖不承命, 史官相守, 豈無其答, 而寥寥無聞? 噫! 六朔沈綿之餘, 僅能差愈, 若是苟且, 是誰之咎? 良可自歎也。 " 命內局都提調尹東度許副, 復以左議政金致仁爲都提調。 又敎曰: "今日聞此下敎, 卽宜爲之, 而申後爲之, 錄事懈怠而然耶? 令攸司科治。 " 東度卽胥命, 敎曰: "良由涼德, 一國元輔何有? 勿待命。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14210026_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 판부사 서지수를 같이 들어오라 명하여, 임금이 서지수에게 이르기를, "어제 인경 왕후의 기신에 내가 소식을 행하였다. 비록 승안하지는 못하였으나 추모하는 마음은 깊다. 오늘날 임금과 신하가 간격이 없으니, 내가 하교한 데에 대하여 경 등은 어떻다고 여기는가? 내가 아니면 어찌 신축년 의 일이 있었겠는가? ‘서생이 조정에 가득하고 백도 가 벼슬을 바란다.’는 말은 진실로 이상하다. 그 가운데 공명을 바라는 자가 혹시 있었으나 또한 나라를 위하는 자도 많이 있었다. 경년에 서종일이 서덕수를 신설하기를 청할 때에, 고 봉조하 민진원이 말하기를, ‘서덕수가 거짓 자복하였다.’고 하였는데, 그 말이 참으로 옳다. 김용택은 처지가 어떠하였던가? 심상길은 괴이한 짓을 하였고, 정인중은 떠들썩하게 지껄여댔다. 비록 대훈 가운데 ‘영세토록 개정하지 않는다.’고 하였으나, 이미 서덕수와 백망을 신설하였으니, 김용택도 신설함이 가하다. 김용택은 네 사람의 경우와 더욱 다르다." 하였다. 도제조 김치인이 말하기를, "다섯 사람의 마음도 모두 나라를 위하는 데에서 나왔습니다." 하니, 임금이 말하기를, "경의 말이 옳다." 하고, 인하여 얼굴을 가리고 눈물을 흘리며 하교하기를, "내가 어찌 성모를 생각하지 아니하겠는가? 김용택을 대훈에 두면 효가 아니다." 하니, 김치인이 말하기를, "전하께서 책비의 마음으로써 대훈에 두었으나, 애당초 역에 둔 것은 아닙니다." 하였다. 임금이 말하기를, "김복택의 죽음은 억울하나, 누는 없다. 김용택의 억울함을 밝게 씻으면 삼전을 배알할 면목이 있으니, 우의정의 배명은 오히려 말절이다." 하였다. 도승지 윤득우에게 대훈을 읽어 아뢰라 명하고, 임금이 말하기를, "황형의 마음도 나의 오늘날 마음과 다름이 없다." 하였다. 대훈을 읽다가, ‘아울러 역으로 처단하라.’는 데에 이르러, 김치인이 말하기를, "이 글귀로써 보더라도 성상의 뜻은 역률로 논한 것이 아닙니다." 하매, 임금이 말하기를, "김용택으로 머리를 삼았는데, 문지가 높았다." 하니, 김치인이 말하기를, "문지 때문이요, 그 죄가 아닙니다." 하였다. 임금이 말하기를, "일이 심히 중대한데, 경 등의 뜻은 어떠한가?" 하니, 김치인이 말하기를, "이미 그 죄가 아님을 알았으면 오늘날 처분을 어찌 중지할 수 있겠습니까?" 하였고, 서지수는 말하기를, "그 죄가 아님을 알았으면 처분함이 진실로 마땅합니다." 하였다. 제조 박상덕이 말하기를, "이름이 이미 대훈에 실려 있는데, 어떻게 하면 신설하는 방법이 되겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "그 이름을 지워버리는 것이 가하다." 하였다. 또 하교하기를, "정인중의 무리는 공명을 바라는 마음이 있었다." 하니, 김치인이 말하기를, "선신이 매양 말하기를, ‘공명을 바라는 것은 족히 죄될 것이 없다.’고 하였으므로, 일찍이 이 일로써 주상 앞에 아뢰었으며, 또 말하기를, ‘비록 대훈 가운데, 「아울러 역으로 단정하라.」는 하교로써 볼지라도 자연히 그 역이 아님은 밝혀진다.’고 하였으므로, 신은 선신에게 들은 바로써 오늘날에 대답합니다." 하였고, 박상덕이 말하기를, "이들은 모두 국변 사람입니다." 하였으며, 서지수가 말하기를, "좌의정이 아뢴 바 ‘역이 아니라’는 말은 옳으니, 참으로 역이 아닙니다." 하니, 임금이 말하기를, "공심이니, 경의 말이 옳다." 하매, 서지수가 말하기를, "신은 감히 공심이라고 할 수 없으니, 선신에게 들어서 그러합니다." 하였다. 임금이 말하기를, "오늘날에 비로소 선경의 마음을 알았다. 을해년 이전에도 이미 알았는가?" 하니, 서지수가 말하기를, "단지 공명을 희망하는 것임을 알았습니다." 하였다. 박상덕이 말하기를, "하늘의 공을 탐한다고 이르는 것은 가하나, 역은 아닙니다." 하였다. 김치인이 말하기를, "대훈 끝에 너댓 줄 성교를 따로 내려 이 무리를 신설하는 것이 어떠하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "세보하는 것이 가하다." 하였다. 김치인이 말하기를, "‘세보’는 택배라는 ‘택’의 글자를 ‘차’ 자로 고치는 것이 좋겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "이와 같이 하면 정인중의 무리도 대훈 가운데에서 다 벗어나지 아니하겠는가?" 하매, 서지수가 말하기를, "이 무리가 다 벗어나는 것이 무슨 불가함이 있겠습니까?" 하였다. 김치인이 말하기를, "대훈 가운데 ‘가탁자중·교무패역·병단이역’ 등의 글귀는 모두 세보하는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 말하기를, "경 등이 헤아려서 세보하는 것이 가하다." 하였다. 서지수가 말하기를, "아래에서 지우고 고칠 일이 아니니, 위에서 처리하는 것이 좋겠습니다." 하니, 임금이 ‘국시’의 글귀를 불러 주며 쓰게 하였다. 서지수가 말하기를, "‘국시’ 두 글자는 애초에 옳고 그름을 논할 만한 것이 없으니, ‘의리’로 고치는 것이 마땅합니다." 하였고, 김치인이 말하기를, "‘의리’의 글자가 진실로 좋습니다." 하였다. 하교하기를, "아! 을해년 이후로 의리가 더욱 밝아졌으니, 대훈의 어구 가운데도 이정할 것이 없지 아니하다. 또 김용택은 이희지·심상길·이천기·정인중의 무리와 처지가 다르다. 오늘 시임·원임 대신에게 이미 심복으로 깨우쳐 말하였으며, 원래 대훈 가운데의 이 구절에 부표하여 내리니, 이에 의하여 세보하도록 하라." 하였다. 임금이 다시 서지수·김치인에게 명하여 원래 대훈 가운데 ‘아! 이 무리들이 가탁 자중하여 공을 탐하고 상을 바라며 심장이 서로 연결하여 하나이면서 둘이고 둘이면서도 하나이니, 이는 이른바 「나라를 열고 집을 승계하는 데에 소인은 쓰지 말라.」는 것이다. 인심을 마땅히 바로잡고 제방을 마땅히 엄하게 할 것이다.’라는 42글자를 개보하게 하였다. 이를 마치자, 하교하기를, "동궁을 세우기를 청하는 것은 대신의 책임인데, 이정소가 먼저 발설한 것은 무엇 때문인가?" 하니, 김치인이 말하기를, "당시의 사기가 대신이 먼저 발설하였다가 버림을 당하면 종사가 위태롭기 때문에, 이정소가 먼저 발설한 것입니다." 하자, 임금이 말하기를, "이는 백세의 신분을 세운 것이다." 하였다. 서지수가 말하기를, "이정한 구절에 오히려 모호한 점이 많으니, 다시 편차인에게 명하여 품정하게 하는 것이 좋겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "옳다." 하였다. 김치인이 말하기를, "원래 대훈 가운데 ‘택배’와 같다는 구절은 개보할 것이 아니고, ‘병택배’라는 구절은 ‘차배’로 고치는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 말하기를, "고치는 것이 가하다." 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 命判府事徐志修同入, 上謂志修曰: "昨日仁敬王后忌辰, 予行素矣。 雖未承顔, 追慕則深。 今日君臣無間, 予有下敎者, 卿等以爲如何? 非予則豈有辛丑乎? 書生滿朝, 白徒希望之言, 誠異矣。 其中或有希功者, 而亦多有爲國者矣。 頃年徐宗一, 請雪徐德修時, 故奉朝賀閔鎭遠以爲, 德修誣服, 其言誠善矣。 金龍澤則處地何如耶? 沈尙吉怪狀, 鄭麟重喧唣矣。 雖於大訓中永世不刊, 旣雪徐德修ㆍ白望, 則金龍澤雪亦可矣。 龍澤尤異於四人矣。 " 都提調金致仁曰: "五人之心, 皆出於爲國也。 " 上曰: "卿言是矣。 " 因掩涕敎曰: "予豈不思聖母乎? 置龍澤於大訓則非孝矣。 " 致仁曰: " 殿下以責備之心, 置於大訓, 而初非以逆置之也。 " 上曰: "金福澤之死, 冤而無累矣。 昭雪龍澤則有拜三殿之 顔, 而右相之拜, 猶爲末節矣。 " 命都承旨尹得雨讀奏大訓, 上曰: " 皇兄之心, 無異予今日之心矣。 " 讀至竝斷以逆, 致仁曰: "雖以此句觀之, 聖意非以逆律論也。 " 上曰: "龍澤爲首, 而地處隆矣。 " 致仁曰: "地處故也, 非其罪矣。 " 上曰: "事甚重大, 卿等之意何如?" 致仁曰: "旣知其非罪, 今日處分, 豈可中止乎?" 志修曰: "知其非罪則處分誠當矣。 " 提調朴相德曰: "名旣載於大訓, 何以則爲伸雪之道耶?" 上曰: "割去其名可矣。 " 又敎曰: "麟重輩有希望之心矣。 " 致仁曰: "先臣每言, 希望則不足爲罪, 曾以此事白於上前, 而且言雖以大訓中, 竝斷以逆爲敎者觀之, 自然明其非逆也, 臣則以聞於先臣者, 對於今日也。 " 相德曰: "都是國邊人也。 " 志修曰: "左相所奏非逆之言是矣, 實非逆也。 " 上曰: "公心也, 卿言是矣。 " 志修曰: "臣非敢曰公也, 聞於先臣而然矣。 " 上曰: "今日始知先卿之心矣。 " 乙亥以前, 亦已知之乎?" 志修曰: "只以希望知之矣。 " 相德曰: "謂之貪天之功則可也, 非逆也。 " 致仁曰: "大訓末, 別垂四五行聖敎, 伸雪此輩何如乎?" 上曰: "洗補可也。 " 致仁曰: "洗補則以澤輩之澤字, 改以此字好矣。 " 上曰: "如是則麟重輩, 豈不盡脫於大訓中乎?" 志修曰: "此輩之盡脫, 有何不可乎?" 致仁曰: "大訓中假托藉重, 矯誣悖逆, 竝斷以逆等句, 皆當洗補矣。 " 上曰: "卿等商量洗補可矣。 " 志修曰: "非自下刪改者, 自上處之好矣。 " 上呼寫國是句。 志修曰: "國是二字, 初無是非之可論, 改以義理當矣。 " 致仁曰: "義理字誠好矣。 " 敎曰: "噫! 乙亥以後, 義理益明, 大訓句語中, 亦不無釐正者。 且金龍澤, 與喜。 吉。 紀。 重輩, 坐地異焉。 今日時原任大臣, 旣諭心腹, 元大訓中此句, 付標以下, 依此洗補。 " 上更命志修ㆍ致仁, 改補元大訓中, 噫! 此輩假托藉重, 貪功望賞, 腸肚相連, 一而二, 二而一, 寔所謂開國承家, 小人勿用者也。 人心宜正, 隄防宜嚴四十二字, 訖, 敎曰: "建儲之請, 大臣之責, 而李廷熽之先發, 何耶?" 致仁曰: "當時事機, 大臣先發而見除, 則宗主危亡, 故廷熽先發矣。 " 上曰: "此樹百世之臣分也。 " 志修曰: "釐輩句節, 猶多糢糊, 更命編次人稟定好矣。 " 上曰: "是矣。 " 致仁曰: "元大訓中, 猶澤輩句節, 此非改補者, 竝澤輩句節, 改以此輩誠當矣。 " 上曰: "改之可也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14210027_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 대신과 비국 당상을 인견하고 임금이 말하기를, "대훈 가운데 정인중 무리의 이름자는 그대로 두려고 한다." 하니, 좌의정 김치인이 말하기를, "어제 연중에서 이미 공명을 희망한다고 하교하셨으니, 역이 아니면 세보함이 진실로 마땅합니다." 하매, 임금이 말하기를, "여러 신하들이 각각 그 뜻을 진달하라." 하였다. 좌참찬 홍상한이 말하기를, "처분이 빛나고 밝아서 다시 진달할 것이 없습니다." 하였고, 공조 판서 남태제는 말하기를, "김용택 한 사람뿐만 아니라, 나머지 네 사람도 모두 나라를 위하는 마음이 있었는데, 공명을 바라는 것은 단지 나머지 일입니다. 또 대체를 보고 자질구레한 곳은 너그럽게 용서함이 마땅합니다." 하니, 임금이 말하기를, "내가 자세히 말하겠다. 이 무리들은 조금 어긋난 길로 들어갔는데, 대체로 말하면 한구석 청구에 오늘날 신자가 된 자는 삼종 의 혈맥은 단지 황형과 나만 있는 것을 어찌 알지 못하겠는가?" 하니, 여러 신하가 말하기를, "성상의 하교가 진실로 마땅합니다." 하였다. 임금이 말하기를, "나를 배반하는 자는 달아날 곳이 없다." 하고, 남태제에게 앞에 나오라고 명하여 말하기를, "경의 말이 준급하다." 하니, 김치인이 말하기를, "남태제는 네 사람이 전혀 공명을 바라는 마음이 없음을 이르는 것이 아니라, 나라를 위하는 마음에서 나온 것을 우러러 진달하였습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "네 사람을 일체로 김용택에게 견주었으니, 남태제의 말이 지나치다." 하니, 남태제가 말하기를, "다섯 사람을 구별하지 아니하고 단지 나라를 위하는 대체만 논하였습니다. 그들의 행신은 말할 바가 아닙니다." 하였고, 형조 판서 심수가 말하기를, "처분하심이 밝고 공정하시니, 어리석은 신은 별다른 의견이 없습니다." 하였다. 임금이 이르기를, "김용택은 처지가 나라와 더불어 휴척 을 같이한다." 하매, 남태제가 말하기를, "이희지의 처지도 나라와 더불어 휴척을 같이합니다. 전하께서 심지어 삼종 혈맥으로써 하교하시는데, 만약 해동의 신하가 된 자로 하여금 과연 모두 오늘날의 마음을 가지고 있었다면 어찌 무신년의 역란 이 나겠습니까? 이로 미루어 보건대 다섯 사람의 마음이 저절로 명백하다고 할 수 있습니다." 하였고, 김치인이 말하기를, "신도 듣건대 이희지가 국사에 말이 미치면 한숨쉬며 눈물을 흘린다고 하였습니다." 하였으며, 호조 판서 조운규는 말하기를, "처분이 광명하시니 다시 진달할 것이 별로 없습니다. 신이 합문 밖에서 남태제와 수작할 때에 신도 또한 전혀 나라를 위하는 마음에서 나왔다고 하였습니다." 하였고, 행 사직 구선행은 말하기를, "처분이 광명하시니, 기쁘고 다행함을 이기지 못하겠습니다." 하였으며, 판윤 김상철은 말하기를, "처분이 이미 내렸으니, 신도 여러 신하의 의견과 같습니다. 공명을 바라는 것과 나라를 위하는 것을 나누어 말하면, 나라를 위하는 편이 많았습니다." 하였고, 승지 심관은 말하기를, "공명을 바라는 것은 그 행신에 있고, 나라를 위하는 것은 나라를 위하는 데에 있습니다." 하였으며, 교리 정창순은 말하기를, "지난번의 하교는 진실로 백세를 기다려도 의혹되지 아니하는 것입니다. 남태제의 계달한 바, ‘다섯 사람은 구별할 수 없다.’고 한 것은 그 말이 옳습니다. 공명을 바라는 여부는 계교해 논할 필요가 없고, 다만 나라를 위하는 충성을 살피는 것이 좋습니다." 하니, 임금이 말하기를, "서덕수·백망·김용택 세 사람은 나라와 더불어 망함을 함께하는데, 나를 버리고 어디로 가겠는가? 이에 배반하는 자는 어찌 조선의 신하라고 이르겠는가?" 하였다. 다시 정 창순에게 앞에 나오기를 명하고, 말하기를, "네 사람의 일이 과연 어떠한가?" 하니, 정창순이 말하기를, "예로부터 나라를 위해 수고로움을 다하는 자는 공명을 바라는 마음이 반드시 없지 아니한데, 이에 수보하는 방법은 또 성취함이 어떠한지를 보는 것이니, 그 충성하기를 원하는 정성만 살피는 것이 좋습니다." 하매, 임금이 말하기를, "정창순의 말이 옳다." 하였다. 정창순이 말하기를, "공명을 바라는 마음이 있다고 하여 역안으로 단정한다면, 반드시 이런 이치는 없습니다." 하니, 임금이 이르기를, "정창순의 말이 옳다. 한나라·당나라·송나라의 여러 명신들도 어찌 공명을 바라는 마음이 없었겠는가? 하였다. 김치인이 말하기를, "한 고조 때의 소하·조참과 한 광무제 때의 마원·등우 등이 밝은 임금에게 붙따른 것은 어찌 공명을 바라는 마음이 없다고 하겠습니까? 처분함에 있어 이미 공명을 바라는 것으로 하교하였으니, 대훈 가운데 말이 역안에 관계되는 것은 낱낱이 세보하는 것이 진실로 마땅합니다." 하였다. 편차인 조명정에게 명하여 여러 구절을 읽어 아뢰게 하고 말이 역안에 관계되는 것은 개보하게 하였다. 개보를 마치자, 김치인이 말하기를, "이미 모두 이정하였으니, 대훈 끝에 첨부한 것과 고묘·반교 등의 글도 그대로 둘 수 없습니다." 하니, 임금이 말하기를, "옳다. 뽑아 버리는 것이 가하다." 하였다. 김치인이 말하기를, "물으시는 아래 여러 신하들의 우러러 대답한 것은 공의를 볼 수 있습니다." 하였다. 조명정이 말하기를, "신이 대훈을 처음 간행할 때에 주서로서 입시하였는데, 또 편차인으로써 이제 개보를 담당하였으니, 일이 우연하지 아니합니다." 하였다. 임금이 말하기를, "대훈을 세보한 뒤에 한 건을 대내에 들이고 곧 반포하게 하라." 하자, 김치인이 말하기를, "전의 대훈은 도로 거두는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 말하기를, "도로 거두라." 하였다. 김치인이 경기 감사 김종정의 분등 장계로 인하여 재결 1천 결을 더 주어 우심한 고을의 옛 포흠은 우선 정퇴할 것을 청하고, 경상 감사 김응순의 분등 장계로 인하여 우심한 고을의 옛 환곡을 절반 정봉할 것을 청하니, 아울러 윤허하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 引見大臣備堂, 上曰: "大訓中鄭麟重輩名字, 欲仍之矣。 " 左議政金致仁曰: "昨日筵中, 旣以希望爲敎, 非逆洗補誠當矣。 " 上曰: "諸臣各陳其意。 " 左參贊洪象漢曰: "處分光明, 更無容達。 " 工曹判書南泰齊曰: "不但金龍澤一人, 其餘四人, 亦皆有爲國之心, 而希望特餘事耳。 且觀大體, 小處當闊略矣。 " 上曰: "予當精言之矣。 此輩有些橫入, 而以大體言之, 則一隅靑丘, 爲今日臣子者, 豈不知三宗血脈, 只有皇兄與予乎?" 諸臣曰: "聖敎誠當矣。 " 上曰: "背予者無走處矣。 " 命泰齊進前曰: "卿言峻矣。 " 致仁曰: "泰齊非謂四人全無希望之心, 以出於爲國之心仰達也。 " 上曰: "以四人一例比於金龍澤, 泰齊言過矣。 " 泰齊曰: "五人不宜區而別之, 只論爲國大體。 渠輩行身, 非所言也。 " 刑曹判書沈鏽曰: "處分明正, 別無愚見。 " 上曰: "金龍澤處地, 與國同休戚矣。 " 泰齊曰: "李喜之地處, 亦與國同休戚矣。 殿下至以三宗血脈爲敎, 若使爲海東臣子者, 果皆有今日之心, 則豈出戊申逆亂乎? 惟此以觀, 五人之心, 自可明白矣。 " 致仁曰: "臣亦聞李喜之語及國事, 歔欷流涕云矣。 " 戶曹判書趙雲逵曰: "處分光明, 別無更達。 臣於閤外, 與南泰齊酬酢時, 臣亦以爲全出於爲國之心也。 " 行司直具善行曰: "處分光明, 不勝忭幸矣。 " 判尹金尙喆曰: "處分已下, 臣亦同諸臣之見。 而以希望爲國, 分而言之, 則爲國者多矣。 " 承旨沈鑧曰: "希望則在渠行身, 爲國則爲國也。 " 校理鄭昌順曰: "昨日下敎, 此誠俟百世而不惑矣。 南泰齊所達五人不可區別云者, 其言是矣。 希望與否, 不必較論, 只察爲國之忠好矣。 " 上曰: "徐德修ㆍ白望ㆍ金龍澤三人則與國偕亡, 舍予而焉往? 背於此者, 豈謂之朝鮮臣子乎?" 更命昌順進前曰: "四人事果何如?" 昌順曰: "自古爲國效勞者, 未必無希望之心, 而酬報之道, 且觀成就之如何, 只察其願忠之誠好矣。 " 上曰: "昌順言是矣。 " 昌順曰: "謂其有希 望之心而斷以逆案者, 必無是理矣。 " 上曰: "昌順言是矣。 漢 唐 宋諸名臣, 亦豈無希望之心乎?" 致仁曰: "蕭ㆍ曹ㆍ馬ㆍ鄧之攀附, 豈曰無希望之心乎? 處分旣以希望爲敎, 大訓中語涉逆案者, 一一洗補誠當矣。 " 命編次人趙明鼎讀奏諸句節, 語涉逆案者, 改補。 訖, 致仁曰: "旣皆釐正, 大訓末添附告廟頒敎等文, 亦不可仍置也。 " 上曰: "是矣。 拔之可也。 " 致仁曰: "詢問之下, 諸臣仰對, 可見公議也。 " 明鼎曰: "臣於大訓初刊時, 以注書入侍, 又以編次, 今當改補, 事非偶然也。 " 上曰: "洗補大訓後, 一件內入, 卽令頒布。 " 致仁曰: "前大訓宜還收矣。 " 上曰: "還收。 " 致仁以京畿監司金鍾正分等狀啓, 請加劃災結一千結, 尤甚邑舊逋, 姑許停退, 以慶尙監司金應淳分等狀啓, 請尤甚邑舊還, 折半停捧, 竝允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210027_002">
        <translation>내국에서 입진하였는데, 이조의 당상·낭청에게 같이 입시하기를 명하여 수령강을 시험하게 하였다.</translation>
        <original>內局入診。 命吏曹堂郞同入, 試守令講。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210028_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 도승지 윤득우가 말하기를, "재작일에 대훈을 이정할 때에 전교 가운데 글자를 산개한 것이 있기 때문에 지금 가지고 들어와서 품정합니다." 하니, 임금이 말하기를, "전일에 반사한 대훈과 첨간한 대훈을 모두 아울러 환수하여 세보한 뒤에 다시 반포하라." 하였다. 전교를 쓰라 명하고 말하기를, "아! 을해년 이후에 의리가 더욱 밝아졌으니, 대훈의 구어 가운데에도 개정할 것이 없지 아니하다. 오늘 시임·원임 대신에게 이미 심복을 유시하였고, 원래의 대훈 가운데 자구는 부표하여서 내리니, 이에 의하여 세보하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 都承旨尹得雨曰: "再昨日大訓釐正時, 傳敎中有刪改字, 故今方持入稟定矣。 " 上曰: "前日頒賜大訓及添刊大訓, 一竝還收, 洗補後更爲頒布。 " 命書傳敎曰: "噫! 乙亥以後, 義理益明, 大訓句語中, 亦不無釐正者。 今日時原任大臣, 旣諭心腹, 元大訓中字句付標以下, 依此洗補。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14210030_001">
        <translation>임금이 태묘의 삭제에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 지영하였다.</translation>
        <original>上祗迎太廟朔祭香於崇政殿庭。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210030_002">
        <translation>한광조를 대사헌으로, 임해·홍상직을 장령으로, 최민·권극을 지평으로, 구익을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以韓光肇爲大司憲、任瑎ㆍ洪相直爲掌令、崔 ㆍ權極爲持平、具㢞爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kua_14210030_003">
        <translation>우의정 김양택이 상소하여 사직을 청하였는데, 대략 이르기를, "신이 병으로 깊숙한 마을에 엎드려 있어 겸대한 금오의 직을 장차 단자를 올려 사면하기를 청하려 하던 차에 특지가 갑자기 내려 신을 의정부 우의정에 제수하시니, 명을 듣고 두려워서 오내 가 끓어오르는 듯합니다. 근시가 임하여 별유를 내렸는데, 수십 줄의 사지가 온순하게 먼저 옛날을 생각하시는 하교를 내리시고 다시 힘쓰기를 기약하는 뜻을 보이시며, ‘내 마음이 이와 같은데 경의 마음은 어떠하겠는가?’라는 하교까지 하셨으니, 글자마다 은혜로운 말씀이 살에 젖고 뼈에 스며서 삼가 절반도 읽기 전에 황송하고 감격하여 눈물이 흐릅니다. 신은 본디 어리석고 비루한 처지로 외람되이 큰 은혜를 입어 차례로 옮겨서 지위가 숭품에 이르렀으나, 위로는 성상의 정치를 돕지 못하고 아래로는 선대의 아름다움을 이어받지 못하여 충과 효가 함께 허물어졌으니, 몸을 어루만지매 부끄럽고 슬픕니다. 매양 연석에 오르면 문득 선신의 충정을 일컬으시며 신을 사랑하시고 신을 용서하셨는데, 이제 또 이로 말미암아 상신의 직위에 발탁하여 도를 논하고 나라를 경륜하는 공을 책임지우려 하시니, 어진 사람을 골라 세우는 도리에 또한 그릇되지 아니합니까? 반복해 헤아려도 그 까닭을 깨닫지 못하겠습니다. 죽음을 무릅쓰고 정성을 진달하니, 말이 진심에서 나온 것입니다. 바라건대 새로운 직함을 거두시고 현덕이 있는 자를 다시 고르소서." 하였는데, 답하기를, "복상하던 날에 승선에게 특별히 명하여 먼저 나의 뜻을 유시하였는데, 경의 글을 살펴보니 한결같이 어찌하여 지나치는가? 경의 집의 충정은 내가 이미 안다. 선경의 충성한 바탕은 마음으로 항상 흠탄하였는데, 경이 팔좌 의 지위에 올라 매양 입시할 적에는 선경과 비슷하였다. 이제 80을 바라보는 나이에 정승을 얻었다고 스스로 생각하였고, 또 지금 정승의 자리는 믿는 바가 깊으니, 경은 모름지기 소자의 이 뜻을 체득하고 오늘의 국사를 돌아보아 안심하고 사양하지 말며 곧 조정에 나오라." 하였다.</translation>
        <original>右議政金陽澤上疏辭職, 略曰: "臣病伏深巷, 兼帶金吾, 將擬尋單丐免, 特旨忽降, 授臣以議政府右議政, 聞命懍慄五內如沸。 近侍臨宣別諭, 數十行辭旨溫諄, 先垂念舊之敎, 更示期勉之意, 至以予心如此, 卿心若何爲敎, 字字恩言, 淪肌浹髓, 伏讀未半, 惶隕感泣。 臣本以愚陋, 濫被洪造, 節次推遷, 位至崇秩, 上而未克裨補聖政, 下而未克紹襲先徽, 忠孝兩虧, 撫己慙悼。 每登筵席, 輒稱先臣之忠貞。 眷遇臣假借臣, 今又由此而擢之於三事之職, 欲責以論道經邦之功, 其於立賢無方之義, 不亦誤乎? 反復忖度, 莫曉所以。 冒死陳懇, 言出肝膈。 乞收新銜, 改卜賢德。 " 答曰: "卜相之日, 特命承宣, 先諭小子之意, 省卿之章, 一何過乎。 卿門忠貞, 予已知矣。 先卿忠質, 心常欽歎, 卿登八座, 每於入侍, 依然若先卿。 今於望八, 自謂得相, 且今鼎席攸恃者深, 卿須體小子之此意, 顧今日之國事, 安心勿辭, 其卽造朝。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14210030_004">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 대사헌 한광조가 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 한광조가 정리에 있어 직무에 행공하기 어렵다고 여겨 체차를 허락하였다. 임금이 말하기를, "대신이 상중에 있는데 고기를 권한 예가 있는가?" 하니, 좌의정 김치인이 말하기를, "일찍이 가중의 일기를 보니, 신의 조부가 이 은전을 받은 일이 있었습니다." 하였다. 전교를 쓰라 명하고 말하기를, "아! 어느 날에 잊겠는가? 경은 어찌 한갓 경만 위하겠는가? 진실로 나라 일을 위할 것이다. 아! 3년상을 생각하니, ‘창연’ 두 글자도 허름한 말이다. 특별히 승선을 보내어 나의 권권한 뜻을 유시하고, 겸하여 경의 자제들에게 그윽한 뜻을 보이니, 경은 모름지기 나의 이 뜻을 알지어다. 경은 모름지기 나의 이 뜻을 알지어다. 어찌 몸을 위해서이겠는가? 나라를 위하여 스스로 보호하도록 하라." 하였다. 입시한 승지에게 명하여 홍 영부사 에게 가서 유시하게 하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 大司憲韓光肇傳前啓, 不允。 以光肇情理難供職許遞。 上曰: "大臣在喪, 有勸肉之例乎?" 左相金致仁曰: "曾見家中日記, 則於臣祖有是恩典矣。 " 命書傳敎曰: "噫! 何日忘乎? 卿豈徒爲卿? 實爲國事。 噫! 思三年悵然二字, 亦歇後語也。 特遣承宣, 諭予眷眷之意, 兼於卿之子弟 而示微意, 卿須諒予此意。 卿須諒予此意。 其豈爲身? 爲國自護焉。 " 命入侍承旨, 往諭于洪領府事。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211002_001">
        <translation>장령 홍상직이 상소하였는데, 대략 이르기를, "대제학 황경원은 사람됨이 아첨하고 행신이 비굴하며, 전 지평 김양심은 그가 장시하였을 때에 공정하지 못하였다 하여 심지어 문임의 천망에서 뽑아 버리기를 청하였는데, 문형을 제배함에 이르자 조금도 머뭇거리지 아니하고 의기 양양하게 나와서 아무런 연고가 없었던 것처럼 여겼습니다. 그 사람은 족히 꾸짖을 것이 못되나 그 직무는 아끼지 않을 수 없으니, 빨리 개정하는 것이 마땅하다고 생각합니다." 하였는데, ‘두 글자의 지목한 말이 어찌 그리 박절한가?’라는 말로써 비답하였다.</translation>
        <original>掌令洪相直上疏, 略曰: "大提學黃景源, 爲人謟佞, 行已鄙屈, 前持平金養心, 以其掌試不公, 至請拔文任之望, 而及拜文衡, 不少逡巡, 揚揚冒出, 自同無故。 其人雖不足責, 其職有不可不惜, 謂宜亟令改正也。 " 以二字之目, 言何迫切爲批。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211003_001">
        <translation>우의정 김양택이 세 번 상소하여 사직하니, 우악한 비답을 내리고 승지에게 명하여 함께 들어오게 하자, 김양택이 명을 받들어 입시하였다. 증 영의정 김진규의 집에 승지를 보내어 치제하라고 명하였다.</translation>
        <original>右議政金陽澤三疏辭職, 賜優批, 命承旨偕入。 陽澤卽膺命入侍。 命贈領相金鎭圭家, 遣承旨致祭。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211003_002">
        <translation>병조 참판 박성원이 상소하여 사직하니, 하교하기를, "박성원은 과연 충자 에게 공이 있어 특별히 승자한 것은 뜻이 대개 깊었다. 이미 충자에게 공이 있었으니, 어찌 노쇠한 임금에게 충성을 다하지 아니하겠는가? 한번 숙배하고 사은하는 것이 신분에 당연한데, 한결같이 외방에 있으니, 고상한 선비가 아니다. 내가 어찌 구차히 하겠는가? 특별히 서용하지 아니하는 법을 시행하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>兵曹參判朴聖源上疏辭職, 敎曰: "朴聖源果有功於沖 子, 特爲陞資, 意蓋深也。 旣有功於沖 子, 何不竭忠於衰君? 一拜謝命, 臣分當然, 而一向在外, 此非高蹈之士。 予何苟且? 特施不敍之典。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14211003_003">
        <translation>이조 참판 황경원의 체차를 허락하고, 참의 권도를 사체하여, 이은을 참판에 홍낙명을 참의에 제수하였다.</translation>
        <original>吏曹參判黃景源許遞, 參議權噵辭遞。 除李溵參判、洪樂命參議。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211003_004">
        <translation>윤급을 이조 판서로, 조영진을 대사헌으로, 황경원을 형조 참판으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹汲爲吏曹判書、趙榮進爲大司憲、黃景源爲刑曹參判。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211003_005">
        <translation>내국에서 입시하였다. 형조 판서 심수에게 경기의 심리 문안을 가지고 입시하여 복주하라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命刑曹判書沈鏽持京畿審理文案入侍, 覆奏。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211004_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 김양택이, ‘사교를 엄하고 급하게 하지 말고 성학을 더욱 함양하기를 힘쓰며 자주 주연 을 열고 춘방을 지극히 고르며 대각을 너그럽게 용납하고, 명기를 삼가고 아끼라.’는 몇가지 조목으로써 우러러 힘쓰게 하니, 임금이 가상히 여겨 받아들였다. 이은을 강화 유수에 잉임하고, 서명응을 이조 참판에 제수하라고 명하였다. 승지에게 명하여 영의정 윤동도를 돈독하게 타일러서 함께 오게 하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 右議政金陽澤, 以辭敎不宜嚴急, 聖學益勉涵養, 頻開冑筵, 極擇春坊, 優容臺閣, 愼惜名器數條仰勉, 上嘉納。 命李溵仍任江華留守, 除徐命膺吏曹參判。 命承旨敦諭領議政尹東度, 令偕來。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211005_001">
        <translation>도승지에게 명하여 영의정 윤동도를 돈독히 타일러 함께 오도록 하였는데, 이때 윤동도가 강상에 있으면서 명을 받들지 않으니, 면상을 명하였다.</translation>
        <original>命都承旨, 敦諭領議政尹東度, 令偕來。 東度時在江上, 不膺命。 命免相。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211005_002">
        <translation>윤동도를 판부사로 삼았다.</translation>
        <original>以尹東度爲判府事。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211008_001">
        <translation>헌부 장령 홍상직이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다. 또 아뢰기를, "병조 좌랑 양주익은 처지가 비천한데 외람되이 현직에 있으니, 청컨대 태거하소서." 하니, 아뢴 대로 하라 하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "兵曹佐郞梁周翊, 地處鄙賤, 猥叨見職, 請汰去。 " 依啓。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211009_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 판돈녕 한익모를 선혜청 당상에 차출하라고 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 命判敦寧韓翼謩差惠堂。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211009_002">
        <translation>조숙을 대사간으로, 이태정을 지평으로, 신회를 판윤으로, 한광회를 좌윤으로, 김상철을 평안 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以趙 爲大司諫、李台鼎爲持平、申晦爲判尹、韓光會爲左尹、金尙喆爲平安監司。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211011_001">
        <translation>양사에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>兩司申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211012_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 하교하기를, "옛 해에 희정당에서 정섭할 때에 그 청이 넓고 커서 자리로 막았었는데 요즈음은 나무로 만들어 막았으니, 이는 필시 중관이 자문감 에 분부한 것이다. 이 폐단을 이미 알았으니, 이 뒤에 이와 같이 하는 자는 해조에서 초기하여 바로 ‘제서유위의 율’을 시행할 것이다." 하였다. 또 하교하기를, "일찍이 전례가 있기 때문에 허락하였는데 고요히 이를 생각하니, 이미 허락한 뒤에는 목상이 피를 본 파리와 같아서 하나를 허락하면 열을 취할 것이다. 추성 은 부근을 산림에 삼가라는 훈계가 있고 염계 는 뜰에 풀도 오히려 아꼈는데, 어찌 연례로 삼아 예비하겠으며, 이제 산이 벌거숭이가 된 때를 당하여 이와 같이 많이 취하겠는가? 오늘 내수사에 계하한 것을 그만두게 할 일을 비국에 분부하라." 하였다. 우의정 광성 부원군 묘에 성소할 때에 요전상을 갖추어 주게 하였다. 도제조 김치인이 말하기를, "선조에서 광성 국구의 표석을 친히 쓰셨는데, 그때에 미처 시호를 내리지 아니하여 ‘시’자 밑에 두 글자를 비워두고 쓰지 아니하였습니다. 시호를 내린 뒤에 즉시 써서 새기는 것이 마땅하겠으나 밑에서 쓰는 것은 감히 할 바가 아니므로, 아직 새기지 못하였습니다." 하니, 임금이 말하기를, "내가 마땅히 이어서 쓸 것인데, 진실로 귀하다. 시호의 글자가 무엇인가?" 하매, 우의정 김양택이 말하기를, "문충입니다." 하니, 임금이 말하기를, "지난번에 세한 송백의 하교가 있었는데, 우의정도 능히 이를 계승하겠는가?" 하였다. 임금이 친히 시호의 글자를 쓰고 말하기를, "내가 옛 해의 어필에 이어서 늙은 나이에 이를 썼으니, 진실로 귀하다." 하였다. 김치인·김양택이 말하기를, "자획이 선조와 체가 같습니다." 하였다. 김양택이 말하기를, "세상에 보기 드물고 비교할 수 없을 만큼 뛰어난 은혜는 진실로 감격하여 울음을 이기지 못하겠습니다." 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 敎曰: "昔年熙政堂靜攝時, 其廳闊大, 以席遮之, 而近者以木造遮。 此必中官分付紫門, 此弊已知, 此後若此者, 該曹草記, 直施制書之律。 " 又敎曰: "曾有前例故許之, 靜而思之, 旣許之後, 木商若見血之蠅, 許一當取十, 鄒聖有斧斤之訓, 濂溪庭草猶惜, 豈可爲年例預備, 今當濯濯之時, 若走多取乎? 今日內需司啓下者, 置之事分付備局。 " 命右相光城府院君墓省掃時, 澆奠床備給。 都提調金致仁曰: "在先朝, 親書光城國舅表石, 而其時未及宣謚, 故謚下二字空而不書矣。 宣謚之後, 卽當書刻, 而自下書之, 有所不敢, 尙未刻矣。 " 上曰: "予當繼寫, 而誠貴矣。 謚號何字?" 右議政金陽澤曰: "文忠矣。 " 上曰: "頃有歲寒松栢之敎, 而右相亦能繼之乎?" 上親寫謚字曰: "予繼昔年御筆, 而暮年寫, 此貴矣。 致仁ㆍ陽澤曰: "字劃與先朝同體矣。 " 陽澤曰: "曠絶之恩, 誠不勝感泣矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14211014_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 김치인이 말하기를, "북도 개시의 자문이 이제 비로소 나왔으니, 청컨대 회자를 전례에 의하여 찬출하고 금군을 정하여 파발마를 타고 의주에 내려 보내어 곧바로 봉황 성장에게 전하게 하소서." 하니, 이를 윤허하였다. 제주 목사 안표를 파직하라고 명하였으니, 살옥의 격식을 어긴 때문이었다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 左議政金致仁曰: "北道開市咨文, 今始出來, 回咨請依例撰出, 定禁軍騎撥下送于灣府, 使卽傳鳳城將。 " 允之。 命濟州牧使安杓罷職, 以殺獄違格也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211015_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 어필로 ‘일소 는 당년에 그 붓이 무엇이었던가? 지금 80을 바라보는 늙은이는 한 가지 버들일세’라고 써서 내리어, 모각해 간인하여 대신·구경·승지·옥당·한림·주서에게 반사하기를 명하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 以御筆, 書下 ‘逸少當年其筆何, 于今望八一枝柳’, 命模印, 頒賜大臣九卿承旨玉堂翰注。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211017_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211018_001">
        <translation>임금이 영빈방에 임하였다가 의열궁에 들렀다.</translation>
        <original>上臨寧嬪房, 歷臨義烈宮。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211019_001">
        <translation>임금이 금상문에 나아가 당하 무신의 삭사를 친히 시험하였다.</translation>
        <original>上御金商門, 親試堂下武臣朔射。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211020_001">
        <translation>임금이 태묘의 동지에 쓸 향을 숭정전 뜰에서 지영하고, 인하여 대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 김치인이 말하기를, "전 동래 부사 강필리의 장계에, ‘차왜가 바다를 건너는 역관으로서 호행하기를 개청한다고 하면서 서계를 가지고 나왔는데, 역관을 다시 보내는 것이 마땅한지의 여부를 묘당으로 하여금 품지하여 분부하기 바랍니다.’라고 하였습니다. 등록을 가져다 상고하니 원래 개청한 일이 없는데, 전례를 살피지 아니하고 범연히 다시 보내기를 청하였으니, 강필리를 삭직하소서." 하니, 서용하지 아니하는 전형을 시행하라고 명하였다. 대사간 조숙을 파직하라고 명하였으니, 억지로 인피한 때문이었다. 장령 임해가 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 또 아뢰기를, "금위 대장 이윤성은 스스로 두려워하거나 삼가지 아니하며 마음과 손이 점점 넓어져서 신영의 삭봉을 창설해 쓰고 주소에서 유기를 별도로 만들었습니다. 후일의 폐단을 경계함이 마땅하니, 청컨대 파직하소서." 하니, 아뢴 대로 하라 하였다.</translation>
        <original>上祗迎太廟冬至香於崇政殿庭, 仍御殿, 引見大臣備堂。 左議政金致仁曰: "東萊前府使姜必履狀啓, 差倭以渡海譯官, 改請護行, 持書契出來, 譯官更送當否, 令廟堂稟旨分付矣。 取考謄錄, 則元無改請之事, 不審前例, 泛請更送, 請姜必履削職。 " 命施不敍之典。 命大司諫趙 罷職, 以强爲引避也。 掌令任瑎傳前啓, 不允。 又啓: "禁衛大將李潤成, 不自畏愼, 心手漸闊, 新營朔捧之創用, 鑄所鍮器之別造。 後弊宜警, 請罷職。 " 依啓。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211020_002">
        <translation>내국에서 입시하였다. 임금이, 조현명의 춘첩자에 ‘동지날 교서를 내리시니 왕의 마음을 점칠 수 있다.’라는 글을 외면서 전교를 쓰라고 명하여 군공 에게 힘쓰기를 신칙하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 上誦趙顯命春帖子, ‘至日能垂綍, 王心已可占’, 命書傳敎, 勉飭群工。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211023_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211023_002">
        <translation>박사해를 대사간으로, 조엄을 공조 참판으로, 신만을 지경연으로, 정형복을 지춘추로, 서명응을 예문 제학으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴師海爲大司諫、趙曮爲工曹參判、申晩爲知經筵、鄭亨復爲知春秋、徐命膺爲藝文提學。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211024_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 전 영의정 윤동도를 다시 영의정에 제배하고, 승지를 보내어 함께 오라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命前領議政尹東度拜領相, 遣承旨偕來。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211024_002">
        <translation>윤급을 지춘추로, 정존겸을 동경연으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹汲爲知春秋、鄭存謙爲同經筵。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211025_001">
        <translation>영의정 윤동도가 곧바로 명을 받들지 아니함으로써 승지를 먼저 들어오라고 명하였다.</translation>
        <original>以領議政尹東度, 不卽膺命, 命承旨先爲入來。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211025_002">
        <translation>임금이 창덕궁에 나아가 황감을 진전에 천신하였다. 환궁한 뒤에 제주의 황감을 진공한 사람을 불러서 연사를 묻고 돌아가는 양식을 주라고 명하였다.</translation>
        <original>上詣昌德宮, 薦柑于眞殿, 還宮後, 召濟州貢果人, 下詢年事, 命給回糧。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211026_001">
        <translation>임금이 숭정전 월대에 나아가서 황감을 반사하고 선비를 시험하였다.</translation>
        <original>上御崇政殿月臺, 頒柑試士。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211026_002">
        <translation>영의정 윤동도가 서명하니, 대명하지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>領議政尹東度胥命, 命勿待命。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211026_003">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "판부사 김상복이 친상을 당하였으니, 치조·치부·호상·급군을 청컨대 전례에 의하여 거행하소서." 하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>禮曹啓: "判府事金相福遭親喪, 致弔致賻護喪給軍, 請依例擧行。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211027_001">
        <translation>영의정 윤동도가 사직하는 소를 올리니, 우악한 비답을 내리고, 도승지에게 명하여 유시를 전하고 함께 오게 하였는데, 윤동도가 곧 명을 받들고 입시하였다.</translation>
        <original>領議政尹東度, 陳辭疏, 下優批, 命都承旨傳諭偕來, 東度卽膺命入侍。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211027_002">
        <translation>과차를 정하여 입시하니, 수석을 차지한 생원 김종수를 전시에 직부하게 하였다.</translation>
        <original>科次入侍, 命居首生員金鍾秀直赴殿試。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211029_001">
        <translation>예조에서 왕세손빈이 증조모 정경 부인 윤씨의 상에 거애·성복할 것을 품계하니, 비답이 없었다.</translation>
        <original>禮曹以王世孫嬪, 曾祖母貞敬夫人尹氏喪, 擧哀成服, 稟啓, 無批答。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211029_002">
        <translation>좌의정이 입시하니, 하교하기를, "대신에게 물으니, 경이 이미 우제를 지났다고 하여 저번에 승지가 이미 내 뜻을 유시하였는데, 옛 법을 따라 강계 를 권하는 것은 스스로 차례가 있는 일이다. 먼저 사관으로 하여금 나의 권권한 뜻을 유시하였으니, 이 뜻을 헤아려서 모름지기 스스로 보호할 일을 사관을 보내어 홍 영부사에게 전유하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>左相入侍。 敎曰: "問于大臣, 卿旣過虞, 頃者承旨, 已諭予意, 而遵昔薑桂之勸, 自有次第事。 先令史官, 諭予眷眷之意, 諒此意, 須自保事, 遣史官, 傳諭于洪領府事。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14211030_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 전 금위 대장 이윤성을 서용하고 다시 전임을 제수하라고 명하였다. 장령 임해가 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 命前禁衛大將李潤成敍用, 復授前任。 掌令任瑎傳前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14211030_002">
        <translation>이·병방 승지가 세초를 가지고 입시하였다. 형조 판서 심수에게 명하여 각도의 심리 문안을 가지고 입시하여 복주하게 하였다.</translation>
        <original>吏兵房承旨, 持歲抄入侍。 命刑曹判書沈鏽, 持各道審理文案, 入侍覆奏。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212003_001">
        <translation>예조에서 내년 정해년 정조 진하를 계품하니, 권정을 명하였다.</translation>
        <original>禮曹啓稟, 來丁亥年正朝陳賀, 命權停。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212003_002">
        <translation>내국에서 입시하였다. 전 병조 참판 박성원에게 치사를 명하였다. 처음에 박성원이 상소하여 치사하기를 청하였는데, 이때에 이르러 하교하기를, "몇 해를 보양한 공을 마땅히 이로써 보답하여 특별히 그 청을 허락한다." 하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 命前兵曹參判朴聖源致仕。 初聖源上疏乞骸, 至是敎曰: "幾年輔養之功, 當以此報之, 特許其請。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14212004_001">
        <translation>내국에서 입시하였다. 영의정·우의정이 같이 들어와서 번갈아 정조 진하를 청하였으나, 허락하지 아니하였다.</translation>
        <original>內局入侍。 領右相同入, 迭請正朝賀, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212005_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 선혜청 당상 이익보에게 체차를 허락한다고 명하니, 이익보가 우의정 김양택과 친혐이 있어서 상소하여 인혐한 때문이었다. 좌의정 김치인이 말하기를, "대훈의 부첨한 곳이 아직도 많아 미안스러우니, 그대로 둘 수 없습니다. 청컨대 영의정·우의정에게 순문하소서." 하니, 임금이 말하기를, "만약 서덕수를 신설하고 김용택을 신설하지 아니하면, 나에게 부담되는 바가 있을 듯하다. 이들은 모두 나라를 위한 사람이다." 하였다. 영의정 윤동도가 말하기를, "신이 강교에 물러가 있을 때에 듣건대 처분하심이 진실로 좋다고 하였습니다. 이제 좌의정의 말을 들은즉 이미 미안한 곳이 있다고 하였는데, 이는 나라를 위하는 마음이니, 굽어 따르시는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 말하기를, "지나간 해에 이정소·조성복으로 인하여 하교하니, 신회가 지당하다고 대답하였었다." 하였다. 김치인이 말하기를, "저궁을 세우는 것으로써 말하면 주고받은 것의 광명 정대함은 비할 바가 없습니다. 지금 이 여러 사람은 비록 나라를 위한 것이라 하더라도 그들에 있어서는 정하지 아니할 따름이니, 주고받는 즈음에 무슨 관섭이 있었겠습니까만, 세대가 천백대가 멀어져서 이 일을 알지 못하는 자는 단지 대훈으로만 보면 그 논열한 바가 참으로 무슨 관섭이 그사이에 있는 것처럼 여길 것이니, 신이 이를 근심하여 반드시 개정하려고 하는 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "이와 같이 한 연후에 내게 더욱 광명할 것이다. 고 상신 조현명이 매양 말하기를, ‘김용택은 약하다.’고 하였다." 하였다. 김치인이 말하기를, "일찍이 듣건대 김용택이 나라 일에 언급하면 문득 눈물을 흘렸다고 합니다." 하자, 김양택이 말하기를, "전일의 처분은 만만 뜻밖에 나와서 신의 한 집안이 먼저 구제해 발탁하는 은혜를 입었으므로 의리가 이로 인하여 펴짐을 얻었으니, 온 세상이 흠앙하지 아니하는 이가 없었습니다. 신과 김용택은 이미 법전에 피혐이 없는데, 하물며 이 일은 관계가 심히 중하니, 어찌 감히 혐의하여 진달하지 아니하겠습니까? 그때에 급급히 마쳤기 때문에 구어가 미안한 곳이 많이 있어서, 후세 사람이 보게 되면 어떤 일이 그 사이에 있는 것처럼 인정하게 됩니다. 당일 김일경과 목호룡에게 무고를 입은 자가 오히려 쾌히 신설되지 못한 염려가 있으니, 축조하여 다 고치지 않을 수 없습니다. 이미, ‘다섯 사람을 아울러 처단하라.’는 문구를 산삭하였고, 또 ‘위시에 속았다.’는 하교가 있었는데, 어찌 김일경·목호룡 같은 흉적으로 더불어 한 책에 같이 실을 수 있겠습니까? 대훈 가운데 ‘별달리 분통함이 있다.’라는 이하는 모두 삭제해 없애는 것이 마땅합니다. 만약 윤허하시는 하교를 받들면 마땅히 부첨하여서 품재를 우러러 청하겠습니다." 하였다. 윤동도가 말하기를, "신 등은 마땅히 물러 나가서 상의한 뒤에 들어오겠습니다." 하고, 세 대신과 여러 비국 당상이 조금 물러갔다. 임금이 입시한 승지에게 유시하기를, "어느 곳 어느 구절에 부첨하려고 하는가?" 하였다. 대신과 비국 당상이 곧 입시하자, 승지에게 명하여 대훈에 부첨한 곳을 읽어 아뢰게 하였다. ‘공을 탐하고 이를 바라는 무리’라는 데에 이르자, 임금이 문 난간을 치면서 말하기를, "이 무리가 조태채·이건명을 침욕한 말이 내 귀에 들어왔는데, 이는 공을 탐하는 것이 아니고 무엇인가?" 하니, 김치인이 말하기를, "신도 공을 탐하지 아니한다고 이르는 것이 아닙니다만, 불령한 가운데 서로 섞어서 쓸 수가 없습니다." 하였다. ‘이 밖에 별달리 분통이 있다.’에 이르자, 임금이 말하기를, "김용택을 이에 두었으니, 썩은 고기를 먹는 것과 같다. 이는 마땅히 광명 정대하게 처리할 것이다. 김용택은 이희지·이천기·심상길·정인중과 같이 말할 수 없는데, 어찌 이 부분을 뽑아낼 수 있는가? 위시는 뽑아 낼 수 있겠는가?" 하니, 김치인이 말하기를, "저번에 ‘이 무리도 속임을 당하였다.’는 하교가 있었으니, 이미 그가 지어낸 것이 아니면 이 무리에게 관계가 없습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "비록 그의 지은 것이 아니라 하더라도 지은 자가 있을 것인데, 이제 이를 뽑아 내면 무슨 얼굴로 저승에 돌아가서 선왕을 뵙겠는가?" 하였다. 임금이 소리를 높여서 말하기를, "빨리 대훈을 가지고 물러가라. 내가 어찌 머리를 굽혀 명을 듣겠는가? 하례도 또한 다시 청하지 말라. 대훈을 가지고 말하는 자는 모두 역적이다." 하고 사관에게 하교하기를, "오늘 전교를 기휘하지 말고 곧바로 사초에 쓰라." 하였다. 세 정승을 파면하고 입시한 여러 신하를 아울러 현직을 해임하라고 명하였다. 인하여 창의궁에 거둥한다는 명령을 내리고 궁에 나올 때에 도총부에 임하여 입직한 총관 전춘군 이계에게 가자할 것을 명하였다. 가마를 멈추고 어제를 쓰라고 명하였는데, ‘내 마음을 마쳤다.’는 데에 이르러, 좌승지 정상순이 붓을 멈추매, 도승지 윤득우가 말하기를, "‘필의’ 두 글자를 어찌 감히 쓰겠습니까?" 하자, ‘나의 마음을 이루었다.’로 고치기를 명하니, 정상순·윤득우가 같이 말하기를 "‘수’자는 ‘필’자와 다름이 없으니, 감히 쓰지 못하겠습니다." 하였는데, 도승지와 붓을 잡은 승지에게 가자할 것을 명하고, 창의궁에 나아가 문 난간의 벽돌 위에 나아가서 하교하기를, "오늘의 일은 어찌 신자의 마음이겠는가? 단지 하례만 청하는 것이 마땅하다. 내가 대훈을 지을 때에 좌상의 아버지가 찬성하였는데, 오늘날에 이와 같으니, 어찌 괴이하지 아니한가? 내가 마땅히 여기 앉아서 돌아가지 아니하겠다." 하였다. 동부승지 이휘지가 말하기를, "뭇 신하가 잘못입니다. 전하께서 어찌 이처럼 수고로이 기동하십니까? 모두 뭇 신하의 죄입니다." 하니, 임금이 말하기를, "동부승지가 착하다." 하고, 앞에 나오게 하여 손을 잡으며 말하기를, "여러 신하가 대훈을 고치려고 하여 위시까지 삭제해 버리라고 한 것은 말이 되는가?" 하니, 이휘지가 말하기를, "‘위시’는 결단코 뽑아 버릴 수 없습니다." 하자, 임금이 말하기를, "동부승지가 공평하다." 하였다. 이때 임금이 하교하기를, "내가 신축년 에 저위를 받았는데, 오늘 간지가 또 신축일이다. 내가 장차 구저에 누웠을 것이니, 여러 신하들은 모두 하직하고 가도록 하라." 하였는데, 사교가 지극히 심상하지 아니하였다. 이휘지가 말하기를, "신이 단폐 에 머리를 부딪쳐 부스러뜨릴지라도 만약 하교를 도로 거두시지 아니하시면 결단코 물러가지 아니하겠습니다. 신축년을 당하여 전하께서 비록 백이의 절개가 있을지라도 어찌 피할 수 있었겠습니까? 삼종의 혈맥은 오직 전하만 계시는데, 전하께서 어찌 사양하실 수 있겠습니까?" 하였다. 왕세손이 궁관을 보내어 문안하니, 답하기를, "내가 이미 여기 왔으니 돌아가지 아니하려고 한다." 하자, 궁관 정창성이 일어났다가 엎드려 말하기를, "신이 비록 죽을지라도 감히 이 하교를 받들고 돌아가서 동궁께 아뢰지 못하겠습니다." 하니, 임금이 웃으며 말하기를, "그러면 ‘알았다’라고 고치라." 하였다. 여러 신하가 회란하기를 힘써 청하니, 임금이 장차 일어나서 안으로 들어가려고 하자, 이휘지가 어의를 당기며 말하기를, "옛사람이 임금의 옷자락을 당긴 자가 있었는데 , 신은 죽을 죄를 범하였습니다. 신은 환궁하겠다는 하교를 받들지 아니하면 감히 물러가지 아니하겠습니다." 하니, 임금이 웃으면서 이휘지의 등을 어루만지며 말하기를, "동부승지가 착하다. 마땅히 동부승지의 요청에 따라 환궁하겠다." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 命惠堂李益輔許遞。 益輔與右議政金陽澤有親嫌, 疏引故也。 左議政金致仁曰: "大訓付籤處尙多未安, 不可仍置, 請下詢領右相。 " 上曰: "若伸徐德修, 而不伸金龍澤, 則於予若有所負。 此皆爲國之人矣。 " 領議政尹東度曰: "臣屛伏江郊時聞之, 處分誠好矣。 今聞左相言, 旣有未安處, 則此是爲國之心, 宜俯從矣。 " 上曰: "頃年因李廷熽ㆍ趙聖復下敎, 則申晦對以至當矣。 " 致仁曰: "以建儲言之, 授受之光明正大, 無與爲比。 而今此諸人, 雖曰爲國, 在渠不精而已, 其於授受之際, 有何關涉, 而世遠千百代, 未知本事者, 只以大訓見之, 則其所論列, 眞若有甚麽關涉於其間者, 臣所怵然, 必欲釐正者也。 " 上曰: "如是然後, 於予益光明矣。 故相趙顯命每言金龍澤弱矣。 " 致仁曰: "曾聞金龍澤言及國事, 輒流涕矣。 " 陽澤曰: "頃日處分, 出尋常萬萬, 臣之一家, 首蒙拯拔之恩, 義理因此得伸, 擧世莫不欽仰矣。 臣與金龍澤, 旣無法典避嫌, 況此事關係甚重, 何敢爲嫌而不陳達乎? 其時急急了當, 故句語多有未安處, 使後人看則認以爲若有何許事於其間。 當日被誣於鏡 虎者, 猶有未快雪之慮, 不得不逐條盡改矣。 旣刪五人竝斷之句, 又有僞詩見欺之敎, 豈可與鏡 虎凶賊, 同載一冊乎? 大訓中別有憤痛以下, 盡爲刪去宜矣。 若奉允敎, 則當付籤, 仰請稟裁。 " 東度曰: "臣等當退出, 相議後入來矣。 " 三大臣諸備堂少退。 上諭入侍承旨曰: "何處何句, 欲付籤乎?" 大臣備堂旋入侍, 命承旨讀奏大訓付籤處。 至貪功希利之徒, 上拍門闌曰: "此輩之侵辱趙泰采 李健命之說, 入於予耳, 此非貪功而何?" 致仁曰: "臣亦非謂不貪功, 而不逞之中, 不可相雜以書矣。 " 至此外別有憤痛, 上曰: "金龍澤置之于此, 如啖朽肉矣。 此則當光明正大以處之。 金龍澤與喜之ㆍ天紀ㆍ尙吉ㆍ麟重不可同日而語矣, 豈可拔此段乎? 僞詩其可拔 胈之乎?" 致仁曰: "頃有此輩亦見欺之敎, 旣非其做出, 則不關此輩矣。 " 上曰: "雖非渠作, 而作者則有之矣, 今若拔此段, 則何顔歸拜?" 上厲聲曰: "速持大訓退去。 予豈俯首聽命乎? 賀亦勿復請。 以大訓爲言者, 竝逆矣。 " 下敎于史官曰: "今日傳敎勿忌諱, 直書史草。 命三相免相, 入侍諸臣, 竝解見任。 仍下彰義宮動駕之命, 出宮時, 臨都摠府, 命入直摠管全春君 堦加資。 駐轎命書御製, 至‘予心畢矣’, 左承旨鄭尙淳停筆, 都承旨尹得雨曰: "畢 矣二字, 豈敢書之乎?" 命改以‘予心遂矣’, 尙淳ㆍ得雨齊聲曰: "遂字與畢字無異, 不敢書矣。 " 命都承旨及秉筆承旨加資, 詣彰義宮, 御門闌磚石上, 敎曰: "今日事, 豈臣子之心乎? 只當請賀矣。 予製大訓時, 左相之父贊成, 而今日如是, 豈不怪乎? 予當坐此不還矣。 " 同副承旨李徽之曰: "群下非矣。 " 殿下何如是勞動乎? 莫非群下之罪矣。 上曰: "同副善矣。 " 使進前握手曰: "諸臣欲改大訓, 而至於僞詩刪去云者, 成說乎?" 徽之曰: "僞詩, 決非可拔也。 " 上曰: "同副公平矣。 " 時, 上敎有曰: "予於辛丑承儲, 今日干支, 又是辛丑。 予將臥舊邸, 諸臣其盡爲辭去。 " 辭敎極非常。 徽之曰: "臣雖碎首丹陛, 若不還收下敎, 則決不退矣。 當辛丑, 殿下雖有伯夷之節, 豈可避乎? 三宗血脈, 惟在殿下, 殿下焉得辭乎?" 王世孫遣宮官問安, 答曰: "予旣來此, 不欲還矣。 " 宮官鄭昌聖起伏曰: "臣雖死, 不敢奉此下敎, 歸奏東宮矣。 " 上笑曰: "然則改以知道。 " 諸臣力請回鑾, 上將起入內, 徽之牽御衣曰: "古人有牽裾者, 臣犯死罪矣。 臣未承還宮之敎, 不敢退去矣。 " 上笑而拊徽之背曰: "同副善矣。 當從同副之請, 還宮矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14212006_001">
        <translation>여러 승지와 여러 옥당과 약방이 합문에 나아가 입대를 청하고, 춘방 관원이 왕세손의 뜻으로써 입대를 청하며, 판부사 서지수가 입대를 청하였다. 현직을 해임하라는 전교를 정침하라고 명하고, 신시에 환궁하였다. 윤동도·김치인·김양택이 모두 서명하니, 대명하지 말기를 명하고 다시 상신을 제수하였다.</translation>
        <original>諸承旨諸玉堂藥房, 詣閤請對, 春坊官員, 以王世孫意請對, 判府事徐志修請對。 命寢解見任傳敎, 申時還宮。 尹東度ㆍ金致仁ㆍ金陽澤竝胥命, 命勿待命, 復拜相。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212006_002">
        <translation>김면행을 대사간으로, 정창성을 집의로, 유선양을 사간으로, 정문주·곽진순을 장령으로, 구상을 헌납으로, 임정원·박사륜을 지평으로, 송재경·임덕제를 정언으로, 서명신을 형조 참판으로 삼았다.</translation>
        <original>以金勉行爲大司諫、鄭昌聖爲執義、柳善養爲司諫、鄭文柱ㆍ郭鎭純爲掌令、具庠爲獻納、林鼎遠ㆍ朴師崙爲持平、宋載經ㆍ林德躋爲正言、徐命臣爲刑曹參判。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212007_001">
        <translation>영의정 윤동도, 좌의정 김치인, 우의정 김양택이 나아가 숙배하고 입시하였다. 동부승지 이휘지에게 입시하기를 명하여 대훈을 읽으라고 명하고, 임금이 말하기를, "동부승지로 하여금 읽게 한 것은 뜻이 있다. 내가 창의궁에서 위시를 마땅히 둘 것인지 마땅히 삭제해 버릴 것인지를 반복해 생각하였는데, 비로소 삭제해 버리는 것이 마땅함을 깨달았다. 이밖에 삭제할 만한 것은 삭제하고 고칠 만한 것은 고칠 것이다. 지금 내가 삭제하고 고치는 것은 뜻이 있다." 하였다. 윤동도 등이 정조 하례를 거듭 청하니, 허락하지 아니하였다.</translation>
        <original>領議政尹東度, 左議政金致仁, 右議政金陽澤出肅入侍。 命同副承旨李徽之入侍, 命讀大訓, 上曰: "使同副讀之者, 有意矣。 予於彰義宮, 以僞詩之當存當刪, 反復思之, 始覺刪之爲當。 此外可刪者刪, 可改者改之。 今予所以刪改者, 有意矣。 " 東度等以正朝賀申請, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212008_001">
        <translation>임금이 탕제를 들지 아니하므로, 약방에서 다섯 번 아뢰었다. 대신이 입대를 청하니, 입시하라 명하고, 하례를 청하는 일로써 차마 듣지 못하겠다는 교시를 내리기를, "경 등이 만약 하례를 청하지 아니하면 마땅히 탕제를 들겠다." 하니, 모두 대답하기를, "감히 다시 청하지 아니하겠습니다." 하였다.</translation>
        <original>上不進湯劑, 藥房五啓。 三大臣請對, 命入侍, 以請賀事, 下不忍聞之敎曰: "卿等若不請賀, 當服湯劑矣。 " 皆對曰: "不敢復請矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14212009_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 여러 대신이 존호를 올리기를 청하니, 임금이 말하기를, "그만두라. 경 등의 하례를 청함이 지리하더니, 과연 이러한 청이 있다. 경 등이 그치지 아니하면 내가 마땅히 창의궁에 갈 것이다." 하고는, 인하여 창의궁에 동가하겠다는 명을 내렸다. 가교를 타고 자정문에 나가서 승지·삼사·삼공을 아울러 파직하기를 명하고, 동소의 위장 이언희를 승지로 제수하였다. 창의궁에 나아가 세 대신을 삭직하기를 명하고, 판부사 서지수를 영의정으로, 판돈녕 한익모를 좌의정으로, 평안 감사 김상철을 우의정으로 제배하고, 영의정을 내국 도제거로 삼으라고 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 諸大臣請尊號, 上曰: "其止之。 卿等之請賀支離, 果有此請矣。 卿等不止則予當往彰義宮矣。 " 仍下彰義宮動駕之命。 御駕轎出資政門, 承旨三司三公竝命罷職, 東所衛將李彦熙承旨除授。 詣彰義宮, 命削三大臣職, 拜判府事徐志修領議政、判敦寧韓翼謩左議政、平安監司金尙喆右議政, 命領相爲內局都提擧。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212009_002">
        <translation>이육을 집의로, 정언섬을 장령으로, 조명정을 예조 판서로, 홍중효를 좌윤으로, 이경호·권도·홍낙임·윤면동을 승지로 삼고 특별히 박상덕을 평안 감사로, 이사관을 병조 판서로, 최익남을 수찬으로, 심욱지를 동부승지로 제수하였다.</translation>
        <original>以李堉爲執義、鄭彦暹爲掌令、趙明鼎爲禮曹判書、洪重孝爲左尹、李景祜ㆍ權噵ㆍ洪樂任ㆍ尹冕東爲承旨、特除朴相德 平安監司、李思觀兵曹判書、崔益男修撰、沈勗之同副承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212009_003">
        <translation>약방에서 구전으로 네 번 아뢰고, 여러 승지가 청대하였으며, 대사헌 조영진, 대사간 김면행, 헌납 구상이 청대하였다.</translation>
        <original>藥房口傳四啓, 諸承旨請對, 大司憲趙榮進ㆍ大司諫金勉行ㆍ獻納具庠請對。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212010_001">
        <translation>대신이 2품관을 거느리고 구대하였다. 이때 눈이 많이 내렸는데, 약방과 승정원이 밤을 지새워 합문을 지켰다. 전교를 승정원에 내렸는데, 바로 24자의 휘호였다. 승지가 작환 하려고 문을 밀치자 여러 신하가 뒤따라서 문이 부서지는 데 이르렀으니, 뜰에 들어온 대신을 파면시키고 여러 신하를 해임하라고 명하였다. 드디어 연융대에 거둥하니, 어두워질 무렵 눈을 무릅쓰고 가서 엄위가 갖추어지지 못하였다. 왕세손이 궁관을 보내어 진현하기를 청하였다. 밤 삼경에 성후가 편치 못하여 비로소 약원에 입시하기를 명하니, 재차 정기산을 올렸다. 영의정 서지수, 좌의정 한익모가 회란하기를 힘써 청하였으나, 발락이 없었다.</translation>
        <original>大臣率二品求對。 時雪甚, 藥房政院, 徹宵守閤。 下傳敎于政院, 卽二十四字徽號也。 承旨繳 還排闥, 諸臣隨之, 至於門碎, 命入庭大臣免相, 諸臣解見任。 遂幸錬戎臺, 侵昏冒雪, 嚴衛未備。 王世孫遣宮官, 請進見。 夜三鼓聖候不寧, 始命藥院入侍, 再進正氣散。 領議政徐志修ㆍ左議政韓翼謩力請回鑾, 無發落。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212011_001">
        <translation>비로소 환궁하였다.</translation>
        <original>始還宮。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212011_002">
        <translation>승지가 입시하였다. 수가한 금군, 호위 군관, 협련군에게 시사·시방하여 시상하라고 명하였다.</translation>
        <original>承旨入侍。 命隨駕禁軍扈衛軍官挾輦軍試射放施賞。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212011_003">
        <translation>봉조하 한사득이 졸하였다.</translation>
        <original>奉朝賀韓師得卒。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212011_004">
        <translation>기신에게 보제와 식물을 내려 주라고 명하였다.</translation>
        <original>命賜耆臣補劑食物。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212011_005">
        <translation>좌의정 한익모가 상소하였는데, 대략 이르기를, "삼가 일전에 여러 신하의 뒤를 따라 전석에 입시하였는데, 주선을 잘못하여 엄중한 하교를 불러 이르게 되었습니다. 공손히 큰 죄를 기다렸는데 뜻하지 아니하여 의정의 새 임명을 갑자기 받았습니다. 아! 나라에서 사람에게 관직을 주는 데에는 정승을 두는 것이 가장 중합니다. 성명께서는 어찌하여 지극히 용렬하고 우매하며 지극히 둔하고 막힌 천신을 취하여, 이를 맡기면서 조금도 어려워하거나 삼가지 아니하시는지 알지 못하겠습니다. 생각하건대 신이 사적에 통한 지 30년이 넘었는데, 특별히 알아주심을 치우치게 입어 차례로 옮겨 숭품의 지위를 이루었으니, 매양 한번 반성하매 두렵고 부끄러움이 아울러 더합니다. 지난해 사람들의 말함은 일이 윤리에 관계되므로 황량한 교외에 자취를 감추어 성세의 버린 물건으로 자처하였습니다. 그런데 우리 전하께서 밝게 분변하시고 또 거두어 주셨으니, 물러가 구학에서 죽더라도 다시 유감이 없습니다. 상신에 제수하는 명은 진실로 꿈에도 생각하지 아니한 바인데, 마침 일의 기회가 근심스럽고 절박함을 인연하여 창황히 추사함을 면하지 못하였습니다. 어제 저녁에 배명하고 오늘 사은 숙배한다면, 곁의 사람이 비웃고 꾸짖으며 무엇이라고 이르겠습니까? 바라건대 새 직질의 명을 거두시고, 어질고 덕이 있는 사람을 다시 골라서 임명하소서." 하였는데, 답하기를, "충성스럽고 삼가는 지조와 너그럽고 넉넉한 국량이 있는 그대를 늙은 나이에 정승으로 뽑았으니, 나는 사람을 얻었다고 말한다. 안심하고 사양하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>左議政韓翼謩上疏, 略曰: "伏以日昨隨諸臣後, 入侍前席, 不善周旋, 致速嚴敎。 恭俟大何, 不自意忽伏承議政新命。 噫! 有國官人, 置相最重。 不識聖明, 奚取於至庸暗至鈍滯之賤臣, 擧以畀之, 不少難愼。 念臣通籍餘三十年, 偏蒙特達之知, 節次推遷, 致位崇重, 每一循省, 惶愧交幷。 前歲人言, 事係倫理, 屛迹郊荒, 自分爲聖世之棄物。 惟我殿下, 旣昭晣之, 又收錄之, 退塡丘壑, 更無餘憾。 爰立之命, 實非夢想所到, 適緣事會, 憂迫未免, 蒼黃趨謝。 昨夕拜命, 今日肅恩, 傍人笑罵, 謂之斯何? 乞收新秩, 改卜賢德。 " 答曰: "忠謹之操, 寬 裕之量, 暮年卜相, 予其曰得人。 安心勿辭。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14212011_006">
        <translation>사관을 보내어 안심하고 길에 오르라는 일을 우의정 김상철에게 전유하라고 명하였다.</translation>
        <original>命遣史官, 以安心登途事, 傳諭于右議政金尙喆。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212014_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 하교하기를, "임금의 나이가 연만해지는 것을 안타까워하는 정성은 셋이 있으니, 그 아름다움을 따르고 미치지 못하는 것을 바로잡아 구원하는 것이 첫째이고, 나의 괴로운 마음을 본받아 정밀·명백하게 서로 공경하며 협력함이 둘째이고, 나라를 내 집처럼 여겨 우리 백성을 보호하는 것이 셋째이다. 하의가 비록 중할지라도 임금으로 하여금 번뇌하게 하면, 애일이 아니요, 비록 차대를 행할지라도 백성이 은혜를 입지 못하면, 애일이 아니다. 이름을 드날린다고 하면서 형식을 먼저 하면, 이것이 어찌 애일이겠는가? 이 뒤에 이로써 다시 제기해 말하는 자는 사관이, ‘괴로운 마음을 체득하지 아니하고 오로지 아첨하기만 생각한다’는 여덟 글자를 대서 특서하라." 하였다. 팔도에 명하여 구포의 수봉을 정지하게 하였다. 이익보·정홍순을 선혜청 당상으로 차임하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 敎曰: "愛日之誠有三, 將順其美, 匡救不逮一也, 體予苦心, 精白寅協二也, 視國如家, 保我元元三也。 賀儀雖重, 使君煩惱, 非愛日也, 雖行次對, 民不蒙惠, 非愛日也。 曰以揄揚, 文具爲先, 是豈愛日? 此後以此復提者, 史 官以不體苦心專意謟諛八字, 大書特書。 " 命八道舊逋停捧。 以李益輔ㆍ鄭弘淳差惠堂。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212015_001">
        <translation>도승지 이경호, 좌부승지 홍낙인이 아뢰기를, "강원 감사 민백흥·평안 감사 신회·통제사 이주국·경상 좌수사 이방일·전라 좌수사 남익상·황해 수사 이정수를 청컨대 추고하소서." 하니, 수령과 변장이 한 사람도 하고 가 없었기 때문이었는데, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>都承旨李景祜ㆍ左副承旨洪樂仁啓: "江原監司閔百興ㆍ平安監司申晦ㆍ統制使李柱國ㆍ慶尙左水使李邦一ㆍ全羅左水使南益祥ㆍ黃海水使李廷壽, 請推考。 " 以守令邊將無一人居下也, 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212016_001">
        <translation>지사 정형복이 상소하였는데, 대략 이르기를, "여러 신하가 하례를 베풀기를 청한 것이 혹시 성상의 마음을 감동시키지 못하였으면 구중 궁궐에 높이 앉아 죄를 주거나 물리치는 것이 가한데, 도리어 밤에 거둥하기를 명하여 구저에서 밤을 지내시고 불시에 명령을 내려 연이 북문으로 나갔습니다. 한나라 문제는 중주에 지나지 아니하나 말을 타고 높은 비탈을 내려오려고 하자 원앙이 고삐를 잡고 만류하였는데, 바야흐로 성명의 세대를 당하여 한 사람도 원앙과 같은 이가 없으니, 신은 몹시 개탄스럽습니다." 하였고, 헌납 구상, 교리 이보관이 모두 상소하여 진계하니, 모두 비답을 내려 가상히 받아들였다.</translation>
        <original>知事鄭亨復上疏, 略曰: "諸臣之請設, 或不摡聖心, 高拱穆淸, 罪之斥之可矣, 乃反侵夜命駕, 經宿舊邸, 不時下令, 輦出北門。 漢 文不過中主, 而欲下峻坂, 哀盎攬轡, 方當聖明之世, 無一袁盎臣甚慨然。 " 獻納具庠ㆍ校理李普觀幷上疏陳戒, 幷賜批嘉納。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212017_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 도제조 서지수가 말하기를, "세손의 합례 의 행사를 지냈으니, 경행함을 이기지 못하겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "기특하고 다행한 마음이야 어찌 사가와 다르겠는가?" 하였다. 하교하기를, "80을 바라보는 늙은 나이에 이번에 어린 손자가 성례하였으니, 실로 이는 만만 뜻밖이다. 예전에 어찌 이런 일이 있겠는가? 비록 마땅히 행할 은전은 없을지라도 또한 참작하여 세초 뒤에 패초를 어긴 사람은 아울러 서용하고, 도정에서 거중·거하한 자를 모두 탕척하라." 하였다. 서지수가 김시찬이 이미 작고하였는데 직첩을 주는 은전이 없을 수 없다는 뜻을 앙달하니, 임금이 놀라며 말하기를, "그런가?" 하고, 직첩을 주어 서용하라고 명하였다.</translation>
        <original>內局入診。 都提調徐志修曰: "世孫合禮過行, 不勝慶幸。 " 上曰: "奇幸之心, 何異私家乎?" 敎曰: "噫! 望八暮年, 今番沖子成禮, 實是萬萬料表。 古豈有哉? 雖無膺行之典, 其亦參酌, 歲抄後違牌人, 幷敍用, 居中居下竝蕩滌。 " 志修以金時粲, 今已作故, 不可無給牒之典仰達, 上愕然曰: "然乎, 命給牒敍用。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14212017_002">
        <translation>도정을 행하였는데, 도승지 이경호·이조 판서 윤급·참판 서명응·좌부승지 김귀주·병조 판서 이사관·참판 성천주·참의 김주·참지 이득배가 입시하였다. 이조 참의 홍낙명의 체직을 허락한다 명하고, 홍낙인을 이조 참의로, 이익보를 판돈녕으로, 김노순을 부수찬으로, 여선응을 집의로, 송덕상을 조지서 별제로, 김종후를 자의로, 김민재를 선공감 가감역으로 삼았다. 김민재는 김용택의 조카이다.</translation>
        <original>行都政都承旨李景祜ㆍ吏曹判書尹汲ㆍ參判徐命膺ㆍ左副承旨金龜柱ㆍ兵曹判書李思觀ㆍ參判成天柱ㆍ參議金霔ㆍ參知李得培入侍。 命吏曹參議洪樂命許遞, 以洪樂仁爲吏曹參議、李益輔爲判敦寧、金魯淳爲副修撰、呂善應爲執義、宋德相爲造紙別提、金鍾厚爲諮議、金敏材爲繕工假監役。 敏材, 龍澤之從子也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212017_003">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212020_001">
        <translation>정언 송재경이 상소하였는데, 대략 이르기를, "전일에 창졸간 거둥하여 구저에 경숙하시며 전전 층격하셨고, 또 연융대에 거둥하셨을 때는 대료와 근밀이 아울러 견척을 입어 심지어는 백의로 뒤를 따랐으니, 이것이 무슨 모양입니까? 지나친 거조가 있게 되면 문득 중비 가 있으시니 비록 인망에 합당하다 하더라도 이미 아름다운 일이 아닌데, 하물며 합당하지 못한 것이겠습니까? 최익남을 옥당에 임명한 데에 이르러서는 더욱 개탄함을 이기지 못하겠습니다. 최익남은 선비로 있을 때부터 행동이 비열하고 성질이 뒤틀어져 관문에서 곤장을 맞는가 하면, 창가에서 결박을 당하여 세상에서 버린 바가 되었는데, 일찍이 계방에 제수되자 곧 탄핵하여 바로잡으라는 논의가 있었습니다. 청컨대 새 임명을 거두시고 춘방과 대망도 개정하게 하소서." 하였다. 약방에서 입진하였는데, 임금이 말하기를, "최익남이 선비 때에 곤장을 맞았는가? 하니, 부제조 이경호가 말하기를, "산송의 일로 양주 관아에서 곤장을 맞았습니다." 하였다. 인하여 비답하기를, "한 가지 일로 인하여 여러 직임을 아울러 탄핵 논박하는 것은 내가 취하지 아니한다. 특별히 체직을 허락한다." 하였다.</translation>
        <original>正言宋載經上疏, 略曰: "向日倉卒動駕, 經宿舊邸, 轉輾層激, 又幸戎臺, 大僚近密, 幷被譴斥。 至以白衣隨後, 此何景像? 有過擧則輒有中批, 雖叶人望, 已非美事, 況 未盡叶者乎? 至於崔益男玉署之命, 尤不勝慨歎。 益男自在 韋布, 行已鄙悖, 受杖官門, 見縛倡家, 爲世所棄, 曾除桂坊, 卽有駁正之論。 請收新命春坊臺望, 亦令改正焉。 " 藥房入診, 上曰: "崔益男儒時受杖乎?" 副提調李景祜曰: "以山訟事, 受杖於楊州官矣。 " 仍批曰: "因一事, 竝與諸職而彈駁, 予不取也。 特許遞職焉。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14212020_002">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 임금이 말하기를, "무릇 일을 담당하지 아니한 대신이 이런 요청이 있어서 마음속으로 취하지 아니하는 것이다." 하였다. 임금이 또 말하기를, "이미 서덕수를 신설하였는데 김용택을 신설하지 아니하면, 이는 자성을 저버리는 것이다. 민익수는 참으로 대가의 사람이다. 당습에는 비록 몰두하나, 그 사람은 어질다. 김성행은 그 사람됨이 심히 약하나 능히 이와 같았으니, 어질다고 이를 만하다." 하니, 영의정 서지수가 말하기를, "이번 대훈은 처분이 지극히 좋습니다." 하였다. 평안 감사 박상덕에게 내일 사조하기를 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 上曰: "凡事不擔當之大臣, 有此請, 心竊不取。 " 上又曰: "旣雪徐德修, 而不伸金龍澤, 則是負慈聖也。 閔翼洙眞大家人也。 黨習則雖沒頭, 其人則賢矣。 金省行爲人甚弱, 而能如此, 可謂賢矣。 " 領議政徐志修曰: "今番大訓, 處分極好矣。 " 命平安監司朴相德, 明日辭朝。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212022_001">
        <translation>전 평안 감사 김상철이 상소하였는데, 대략 이르기를, "신은 외람되이 범용한 자질로써 임명을 받아 관서로 내려가게 되어 이에 인을 교부받아 감영으로 부임하는 길에 갑자기 천만 뜻밖에 감당하지 못할 새로운 임명을 삼가 받았으니, 아! 전하께서 어찌하여 이 거조가 있으십니까? 가문이 대대로 은혜를 받음이 누가 신의 집과 같겠습니까? 부자 숙질이 모두 영화롭고 높은 자리에 올랐으니, 그 덕을 갚으려고 하면 하늘과 더불어 다함이 없습니다. 신처럼 불초한 것이 나서 천재 일우의 기회를 만나 가장 세상에 없는 지우를 입어, 전후에 받은 벼슬이 이미 몹시 요행스럽게 되고 외람되었습니다. 그런데 이제 도리어 오르기를 그치지 아니하여 있을 수 없는 자리를 맡기시므로, 분수에 넘치는 것을 경계하는 가훈에 어긋나고 사람을 알아보는 성상의 밝으심에 누가 되니, 공으로나 사로서나 만에 하나도 가함이 없습니다. 이에 현·도를 거쳐 우러러 혈간을 드러내오니, 바라건대 간개를 명하소서." 하였는데, 답하기를, "경의 평소의 마음을 내가 익히 알았고, 경의 아버지의 충실한 마음과 경의 숙부의 관평한 도량은 내가 안 지 오래이다. 이같은 때에 경을 두고 누구를 먼저 하겠는가? 곧 길을 떠나서 밤낮으로 경을 기다리는 뜻에 부응하라." 하였다.</translation>
        <original>前平安監司金尙喆上疏, 略曰: "臣猥以凡庸, 受任西下, 乃於交印赴營之路, 忽伏承千萬不堪當之新命, 噫嘻! 殿下何爲而有此擧也? 家世受恩, 孰如臣家? 父子叔姪, 幷廁榮顯, 欲報之德, 與天無極。 如臣不肖, 生逢千一之會, 最被不世之知, 前後忝竊, 已極僥濫。 今反冥升不已, 加之以匪據, 乖家庭履滿之戒, 累聖上則哲之明, 以公以私, 萬無一可。 玆從縣道, 仰暴血懇, 乞命刊改。 " 答曰: "卿之恒日之心, 予知熟矣, 卿父忠實之心, 卿叔寬平之量, 予知久矣。 此等之時? 捨卿誰先? 其卽登道, 用副日夕待卿之意。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_14212023_001">
        <translation>지제교 장정의 이름을 사판에서 삭제하라고 명하였다. 장정이 봉조하 박성원에게 내리는 교서를 지어 올렸는데, 포장함이 너무 지나쳐서 왕언의 체통이 전혀 없기 때문이었다.</translation>
        <original>命知製敎張淀刊名仕版。 以奉朝賀朴聖源敎書製進, 奬詡太過, 全沒王言體也。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212025_001">
        <translation>지평 임정원이 상소하였는데, 대략 이르기를, "예조 판서 조명정은 전에 당한 바가 진실로 진신으로서 씻기 어려운 수치인데, 해가 오랜 뒤에 감추어 스스로 가리고 청현의 벼슬에 제수하면 문득 받으니, 청컨대 물리쳐 내치는 율을 시행하소서." 하였는데, ‘본 사건은 이미 백탈되었으니 나는 지나치다고 여긴다.’고 비답하였다.</translation>
        <original>持平林鼎遠上疏, 略曰: "禮曹判書趙明鼎, 向來所遭, 實是搢紳難洗之羞, 年久之後, 厭然自揜, 淸貫顯職, 有除輒膺, 請施屛黜之典。 " 以本事旣已白脫, 予則曰過矣, 爲批。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212025_002">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 한익모가 백성이 곤궁하고 재물이 고갈하였다고 하면서 수령을 고르기를 청하였고, 또 성궁을 보호해 아낄 것을 우러러 힘쓰도록 청하니, 임금이 가납하였다. 장령 정언섬이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 左議政韓翼謩, 以民窮財竭, 請擇守令, 又以保嗇聖躬仰勉, 上嘉納。 掌令鄭彦暹傳前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212026_001">
        <translation>내국에서 입진하였다. 지평 임정원이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다. 또 아뢰기를, "왕언을 대찬하는 것은 사체가 엄중한데, 박성원의 치사 교서는 전혀 경근한 체제가 없으니, 지제교 장정을 멀리 귀양보내소서." 하니, 아뢴 대로 따랐다. 또 ‘영암 군수 황간은 불법을 많이 행하였고, 우윤 심각은 비루한 일을 많이 행하며, 대사헌 이응협은 사람됨이 광역하고, 무승지는 공기를 경멸하였다.’고 하면서 논계하였는데, 모두 윤허하지 아니하였다. 이에 인피하여 체차하기를 청하니, 아뢴 대로 따랐다.</translation>
        <original>內局入診。 持平林鼎遠傳前啓, 不允。 又啓: "王言代撰, 事體嚴重, 而朴聖源致仕敎書, 全無敬謹之體, 請知製敎張淀遠竄。 " 依啓。 又以靈巖郡守黃榦多行不法, 右尹沈瑴多行鄙瑣, 大司憲李應恊爲人狂易, 武承旨公器屑越論啓, 幷不允。 引避請遞, 依啓。</original>
    </article>
    <article id="kua_14212028_001">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 전 지평 임정원을 대망에서 뽑아 버리라고 명하였으니, 전후 무승지를 아울러 논박한 때문이었다. 헌납 구상이 전계를 전하였으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>引見大臣備堂。 命前持平林鼎遠拔臺望, 以幷論前後武承旨也。 獻納具庠傳前啓, 不允。 英宗至行純德英謨毅烈章義弘倫光仁敦禧體天建極聖功神化大成廣運開泰基永堯明舜哲乾健坤寧翼文宣武熙敬顯孝大王實錄卷之百七終</original>
    </article>
</corpus>