<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
    <article id="kpa_11901002_001">
        <translation>당시 청나라로부터 도망하여 돌아온 사람들을 쇄송하는 일로 인심이 흉흉하였다. 상이 팔도에 하교하여 유시하기를, "내가 박덕한 몸으로 일국 신민의 임금이 되어 백성을 편안히 살게 하고 감싸 보호할 책임이 있는데도 경국 제세의 지혜가 어둡고 사랑하는 정성이 부족하였다. 그 때문에 요역이 많이 일어나 고을마다 괴로움을 겪어 온 지 오래된데다 천도마저 돕지 않아 재난이 잇따라서, 백성들은 마침내 크게 곤궁해졌고 혼란이 안정되지 않고 있다. 또 내가 사기를 잘 주선하지 못하여 조용했던 강토가 갑자기 병자정묘년의 큰 변란을 당하여서 군병들은 모두 전사하고 남녀 백성들이 포로로 붙들려 갔으니, 화란의 참혹스러움은 옛날에도 드문 일이었다. 내가 그 당시에 정의를 다하여 싸울 것을 명령하는 것은 실로 어렵지 않은 일이었다. 그런데 허겁지겁 성을 나와 항복하여서 오늘 이 지경에 이르게 된 까닭은 구차하게 자신만 온전하게 하려는 계책이 아니었고 사실은 온 나라 민생들을 다시 살리려는 목적에서였다. 그로부터 4년이 지난 지금 상처는 더욱 심해졌고 백성들은 거듭 화를 당하고 있는데, 이번 쇄송의 일로 인해 또 온 나라가 놀라움에 떨고 있다. 슬프다. 무고한 우리 백성들이 이역 땅에 잡혀가서 골육을 그리워한 나머지 죽음을 무릅쓰고 도망하여 돌아오기를 마치 그물을 벗어난 토끼가 숲속으로 뛰어 들어가듯 하였다. 그러나 남한 산성의 조약이 엄중하다는 것을 어찌 알았겠는가. 몸을 숨겨 목숨을 부지하기에 바빠 이미 본업도 잃었는데, 일제히 찾아 내어 결박하여 보내기를 도적들을 대하듯 하여, 자식은 부모를, 남편은 아내를 이별하고 있다. 서로가 헤어질 때에 정리가 극도에 달하여 스스로 목매어 죽기도 하고, 혹은 일부러 굶어 죽기도 하며, 심지어는 수족을 잘라 이별을 보류하려는 자도 있다. 그리고 추위와 굶주림에 괴로움을 당하여, 가는 도중이나 옥중에서 죽는 자도 많이 있다. 게다가 관리들이 엄한 독촉에 쫓기고 연루될까 두려워하여 인족을 침노하는 등, 그 해독이 온 마을에 퍼지게 되었다. 심지어는 여행하는 사람을 강제로 붙들어 그의 족속을 대신하여 보내는 일도 있었다. 그러나 조정에서는 기한이 급박하여 일일이 판별할 수도 없어서 원통함을 안은 채 함께 사지로 끌려가고 있는 실정이다. 한인으로서 궁한 나머지 우리 나라에 와서 귀순했던 자들의 경우도 이미 우리 백성으로 편입되어 각기 가업이 있는 처지인데, 마침내 이번의 쇄송을 면치 못하게 되었으니, 아마 그 사이에는 억울하게 당한 자도 역시 많을 것이다. 귀화했던 자들은 저절로 고국에 돌아가게 되는 것이어서 쇄송됨을 싫어할 것이 없겠지만, 역시 여러 대 와서 살았기 때문에 우리 백성들과 혼인하여 자손이나 친척이 서로 뒤섞여 있다. 그들을 분석할 때에 잘못 연루되어 체포를 당하는 등, 그 앙화가 우리 백성들에게까지 미친 사례가 또 얼마인지 알 수 없다. 아, 싸움터에 나가 창을 맞거나 피난하다가 포로가 된 것은 얼떨결에 생겼던 일이라서 어찌할 계책이 없었을 것이며 나 역시 손쓸 수도 없는 일이다. 그러나 이번의 쇄송은 나로 인하여 빚어진 일인데도, 관리들을 호령하여 결박하는 일을 스스로 하고 있으니, 이 어찌 인민의 부모가 되어 차마 할 수 있는 일이겠는가. 형편이 급박하여 그만둘 수 없는 일이긴 하나, 마치 제 몸의 살을 베어 빈 창자를 채우고 사지를 손상시켜 얼굴과 눈을 구원하는 것과 다름없는 짓을 하고 있으니, 백성을 편안히 살게 하고 감싸 보호할 책임을 제대로 수행한다고 하겠는가. 비록 백성을 사랑하는 구구한 마음은 있으나, 이것이 무슨 도움이 되겠으며, 또 어떻게 표현할 수 있겠는가. 내가 오랜 병 중에서 이런 일을 차마 보게 되었으므로 밥을 먹어도 목에 넘어가지 않고 잠자리에 들어도 잠을 이룰 수가 없다. 또 생각하면 눈물이 나고 말을 하려고 하면 목이 메이며, 위를 쳐다보나 아래를 굽어보나 모두 부끄럽고 두려워 스스로를 용납할 곳이 없다. 다만 국고를 다 털어서라도 속환의 방법을 도모해야겠다는 생각에 관리들을 신칙하여 백성을 안정시킬 대책을 강구토록 하였으나 재력이나 힘이 부족하여 기약할 수도 없다. 아, 이번 일을 당한 백성들이 아무리 나를 꾸짖고 원망한다 해도 이는 나의 죄이니 어찌 피할 수 있겠는가. 그러나 우리 유민으로서 늙은이와 자제들은 나의 본심을 알아주어 흩어지거나 영을 어길 생각을 품지 말고, 다시 안정하고 농사를 지어 조금이라도 걱정을 덜게 함으로써, 우리 이백 년 종묘 사직이 한 가닥의 명맥이나마 이을 수 있도록 하라. 이것이 나의 소원이다." 하였는데, 대제학 이식이 지은 것이다.</translation>
        <original>時以逃還者刷送, 人心洶擾。 上下敎于八道以諭之曰: 予以薄德, 忝爲一國臣民之主, 有安養庇覆之責, 而智昧於經濟, 誠薄於撫字, 徭役繁興, 邑里愁苦, 蓋已久矣。 天道不佑, 災厄相踵, 民遂大困, 亂靡有定, 而予又不能彌縫事機, 愼固疆域, 卒被丙、丁之大變, 軍兵盡於鋒鏑, 男婦陷於俘擄, 禍亂之慘, 前代所罕有也。 予於彼時, 誠不難辦命畢義, 而所以顚沛出城, 以至今日者, 非苟爲自全計, 實爲擧國生民再活計也。 訖玆四年, 瘡痍益甚, 民荐罹殃, 玆者刷送之擧, 八路震驚。 哀我無辜赤子, 陷彼異域, 思戀骨肉, 冒死逃還, 有若脫網之兔, 投入林藪, 豈知山城約條之有嚴哉? 潛身偸命, 已失本業, 而一齊搜括, 繫縛拘送, 如待寇賊, 子別其母, 夫別其妻。 決絶之際, 情窮理極, 或自縊而死, 或不食而殞, 至有斷手留別者。 飢凍困苦而死於道路, 犴獄之中者多有之。 官吏迫於嚴督, 懼于延累, 侵及隣族, 毒遍閭里。 甚至刼執行旅, 代送族屬者有之, 而朝廷迫於期會, 不可一一辨別, 含冤抱痛, 俱就死地。 至於漢人之窮來歸我者, 已爲編氓, 各有家業, 而竟未免此行, 其間疑似橫罹者亦衆。 向化人等自當還歸故國, 不厭刷送, 而亦由累代來屬, 昏嫁我民, 子支相混, 親黨相雜。 分析之際, 枉被連逮, 延禍我民者, 又不知其幾數。 嗚呼! 臨陣而被搶, 避亂而見俘者, 事出蒼黃, 計無奈何, 予亦無所措手也。 今之刷送, 乃予自出, 號令官吏, 自行執縛, 此豈爲人父母所忍爲之擧乎? 勢有所迫, 事不可已, 無異於割肌肉以充腸肚, 殘肢體以救頭目, 其於安養庇覆之責, 何如哉? 雖有區區愛民之心, 將何所裨益, 將何所表見哉? 予於久病之中, 忍覩此事, 食不下喉, 寢不成寐。 思之涕逬, 語之咽塞, 仰愧俯慄, 無地自容。 惟思捐竭國帑, 以圖贖還之便, 申飭官吏, 務講安集之策, 而財弱力綿, 未可期也。 嗚呼! 彼淪陷之民, 雖詈予怨予, 是予之罪, 尙何所逃哉? 惟我遺民耆老子弟, 庶幾諒予本心, 毋懷渙散違背之念, 復安耕稼, 少寬憂怖, 俾我二百年宗社, 獲延一線之脈。 是予之願也。 大提學李植所撰也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901003_001">
        <translation>도승지 한형길이 체직되었다. 형길은 각박하고 가혹하게 처리하여 일을 잘한다는 명망을 얻었고 당시의 권문에 빌붙어 비로소 요직에 들어섰다. 이 직임에 제수되자 물의가 떠들썩하였는데, 이때에 이르러 사직하여 체직되었다.</translation>
        <original>都承旨韓亨吉遞。 亨吉以刻迫苛酷得能名, 扳附時權, 始通顯路。 及拜是職, 物議譁然, 至是辭遞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901004_001">
        <translation>강원함경 양도의 쇄환될 사람 70여 명을 심양으로 보냈다.</translation>
        <original>以江原、咸鏡兩道刷還人七十餘口, 解送瀋陽。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901005_001">
        <translation>왜인들이 사서장도양성재집동파집전등신화와 우리 나라의 지도를 요구하였는데, 조정이 동파집과 전등신화만 주고 나머지는 모두 허락하지 않았다.</translation>
        <original>倭人求四書章圖、楊誠齋集、東坡、剪燈新話、我國地圖, 朝廷賜以東坡、剪燈新話, 餘皆不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901007_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "연소한 종실들이 패려하게 멋대로 행동하는 습관이 근래에 더욱 심해졌습니다. 영흥 부령 이경이 건원릉의 정조 제관인 내자시 직장 송완을 길에서 만났는데, 말을 범하였다고 하면서 직접 마구 때려 머리가 깨어지고 한쪽 눈이 찢어지게 하였습니다. 이는 예전에 없었던 변고이니, 경의 관직을 삭탈하소서." 하니, 답하기를, "먼저 파직시킨 뒤에 추고하라." 하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "年少宗室悖戾恣橫之習, 近來愈甚。 靈興副令 暻, 路逢健元陵正朝祭官內資直長宋琬, 稱以犯馬, 手自亂打, 頭䐉穿碎, 一目破裂。 此前所未有之變也, 請削奪暻官爵。" 答曰: "先罷後推。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901007_002">
        <translation>박황을 대사간으로, 목장흠을 도승지로, 유심을 집의로, 김경여를 부응교로, 권령을 장령으로, 황감을 교리로, 목행선을 부수찬으로, 홍처윤을 검열로 삼았다.</translation>
        <original>以朴潢爲大司諫, 睦長欽爲都承旨, 柳淰爲執義, 金慶餘爲副應敎, 權坽爲掌令, 黃㦿爲校理, 睦行善爲副修撰, 洪處尹爲檢閱。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901007_003">
        <translation>상이 호조 판서 이명과 형조 판서 구인후를 편전으로 불러 이르기를, "오래 전부터 경들과 함께 향곡의 운송에 대한 대책을 강구하려 하였으나, 병이 쾌히 낫지 않아 부득이 문밖에 불러 말하게 되었다." 하였다. 두 신하가 각기 소견을 진달하니, 상이 이르기를, "묘당으로 하여금 좋은 방법을 따라 지휘하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>上召見戶曹判書李溟、刑曹判書具仁垕於便殿而語之曰: "久欲與卿等面講運餉之策, 而病未能開窓, 不得已招語於戶外耳。" 兩臣各陳所見, 上曰: "使廟堂從長指揮。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901010_001">
        <translation>인평 대군 이요가 심양에서 돌아왔다.</translation>
        <original>麟坪大君 㴭還自瀋陽。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901010_002">
        <translation>영의정 홍서봉, 이조 판서 이현영, 병조 판서 이경증이 의주에서 돌아왔다.</translation>
        <original>領議政洪瑞鳳、吏曹判書李顯英、兵曹判書李景曾回自龍灣。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901010_003">
        <translation>우의정 강석기가 첫번째 정사하니, 윤허하지 않는다는 비답을 내리도록 명하였다.</translation>
        <original>右議政姜碩期初度呈辭, 命不允批答。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901011_001">
        <translation>심연을 도승지로, 이명웅을 동부승지로, 조계원을 장령으로, 김홍욱성초객을 지평으로, 강백년을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈演爲都承旨, 李命雄爲同副承旨, 趙啓遠爲掌令, 金弘郁、成楚客爲持平, 姜栢年爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901012_001">
        <translation>영의정 홍서봉이 차자를 올려 면직을 청하니, 상이 허락하지 않았다. 과거에 용호가 의주에 도착하여 김상헌의 이름을 잘못 사양이라고 하면서, 관교를 받지 않은 일과 동궁을 영접하지 않은 일 및 주사의 일을 방해했다는 등의 일을 거론하며 힐문하였다. 그때 서봉이 잘 주선하여 막지 못하고서 김상헌의 이름을 바로 말해 주어 상헌이 청국으로 가게 되었으므로 당시의 논의가 매우 그르게 여겼었다. 그래서 서봉이 조정으로 돌아와서 이 차자를 올린 것이다.</translation>
        <original>領議政洪瑞鳳上箚乞免, 不許。 先是, 龍胡到灣上, 誤以金尙憲之名爲斜陽, 擧其不受官敎、 卽告身牒也。 不迎東宮、沮撓舟師等事詰問焉。 瑞鳳不能周防, 直言金尙憲姓名, 致令北行, 時議多非之。 故瑞鳳還朝, 有是箚。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901015_001">
        <translation>강원 감사 이목이 본도의 경진조 염선세의 목면을 덜어 진휼하는 밑천으로 삼게 해 줄 것을 청하였다. 호조가 불가하다고 하였으나, 상이 특명으로 허락하였다.</translation>
        <original>江原監司李楘請捐本道庚辰條鹽船稅木, 以爲賑救之資。 戶曹以爲不可, 上特命許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901016_001">
        <translation>햇무리가 지고 양이가 있었다. 백홍이 햇무리를 꿰뚫었다.</translation>
        <original>日暈有兩珥, 白虹貫暈。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901016_002">
        <translation>기로소 당상 김류 등이 상차하기를, "민형남이 두 번에 걸쳐 판서직을 사직했던 이유가 근력이 미치지 못한다는 것이었으나, 자식을 볼모로 보내는 일을 모면하려 한 자취가 있었던 이상, 형세상 공의가 일어나는 것은 필연적인 일이었습니다. 그러나 생각건대, 형남은 죽을 날이 가깝고 이번 사문에 죽을 죄를 지은 자라도 모두 풀어주라는 하교가 있었습니다. 그런데 형남은 아직 귀양살이를 하고 있으니, 만약 앞서 죽기라도 하여 마침내 타향의 귀신이 되게 한다면, 호생의 덕에 흠이 없지도 않을 것입니다." 하였는데, 소가 들어가자 즉시 석방하라고 명하였다.</translation>
        <original>耆老所堂上金瑬等上箚曰: 閔馨男再辭判書, 出於筋力不逮, 而迹涉謀免質子, 公議之發, 勢所必至。 第念, 馨男就木迫矣。 今番赦文有死罪竝宥之敎, 而馨男尙在羈管, 若先朝露, 終作他鄕之鬼, 則或不能無歉於好生之德也。 疏入, 卽命釋之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901018_001">
        <translation>임경업이 이주위로부터 돌아왔는데, 거느린 군병 중에 병사한 자가 많았다. 상이 듣고 해도로 하여금 우마를 주어 시체를 싣고 돌아오도록 하고, 그들의 집도 구휼하도록 하였다.</translation>
        <original>林慶業自伊州衛還, 所領軍多病死者。 上聞之, 令該道給牛馬, 載還其屍, 護恤其家。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901018_002">
        <translation>윤휘를 공조 판서로, 윤지를 부제학으로, 김지남을 지평으로, 신익전을 헌납으로, 박의를 교리로, 정지화엄정구를 부교리로, 정태제를 이조 좌랑으로 삼고, 이명한을 우윤에 탁배하였다.</translation>
        <original>以尹暉爲工曹判書, 尹墀爲副提學, 金地南爲持平, 申翊全爲獻納, 朴漪爲校理, 鄭知和、嚴鼎耉爲副校理, 鄭泰齊爲吏曹佐郞, 擢拜李明漢爲右尹。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901020_001">
        <translation>행 대사간 박황이 본직과 비국 당상의 해직을 청하니, 허락하였다. 그 전에 박황이 정뇌경의 모략을 미리 알았기 때문에 정명수에게 미움을 받았고, 경진년 겨울에도 남방을 순검한 일로 힐문을 당한 일이 있었는데, 황은 국가에 걱정을 끼칠까 두려워하여 소장을 올려 굳이 사직하였으나, 상은 위로하면서 허락하지 않았었다. 이때에 이르러 심양에서 또 들여보내도록 하였으므로 사직하여 체직된 것이다.</translation>
        <original>行大司諫朴潢乞解本職及備局堂上, 許之。 先是, 潢以預知鄭雷卿之謀, 見惡於鄭命壽, 至庚辰冬, 又以巡檢南方, 有詰問之擧, 潢恐貽患國家, 陳疏固辭, 上慰諭不許。 及是, 自瀋中又令入送, 故辭遞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901020_002">
        <translation>전 판서 김상헌, 전 지평 조한영, 학생 채이항 등이 심양에 도착하였는데, 목에 철쇄가 가해지고 두 손이 결박된 채 형부의 문밖에 끌려나갔다. 질가왕용골대 및 피패가린범문정 등 박씨들이 부중에 늘어 앉고, 세자와 사은사 신경진을 맞이하여 동참하게 하였으며, 형관 등은 문밖에 나열해 서 있었다. 차례대로 문초하였으나 세 사람의 말이 의주에서 했던 대답과 같자, 마침내 신득연에게 묻기를, "조채 두 사람의 대답이 이와 같은데, 당초의 네 말과 어째서 서로 틀리는가?" 하니, 득연이 말하기를, "이는 모두 내가 심양에 있을 때의 일이다. 용장이 엄하게 문초하였을 적에 들은 대로 말했을 뿐이고, 여러 사람들의 상소 내용은 사실 무슨 뜻인지 몰랐다." 하였다. 또 묻기를, "인부와 말을 징발할 때에 네가 국왕에게 아뢰어 중지하도록 한 것은 어째서인가?" 하니, 득연이 말하기를, "그때 조정의 의논은 먼 길에 반드시 도달시킬 수 없을 것이라고 하여 가은을 들여보내려고 하였다. 그러나 내가 말하기를 상국에서 조발하라는 명령을 내렸는데 다시 품정하지도 않고 먼저 가은을 보낸다는 것은 매우 미안한 일이니 꼭 주문을 보내 결정해서 해야할 것이다.라고 하였다. 이런 소견을 대략 진달했던 것은 신중을 기하려는 뜻에 불과한데, 그 사이에 어찌 멋대로 의논한 점이 있겠는가." 하였다. 청인이 정명수를 시켜 말을 전하기를, "신하된 자는 나라를 보전하고 백성을 편안케 하는 것이 곧 그 직분인데, 병자년에 잘못된 의논이 분분하여 나라를 위태롭게 하고 민생을 도탄에 빠지게 하였다. 그런데도 황제께서 특별히 너그러운 용서를 베풀고 곡진하게 보전토록 하셨으니 성심껏 순종했어야 마땅한 일인데, 김상헌 등의 무리들은 뉘우칠 줄을 모르고 오히려 그전 습관대로 하였으니, 그 죄는 죽어 마땅하다. 조한영이 신료들과 자주 접촉하여 한 말은 필시 상국에 대한 일이었을 것이고, 채이항이 요역의 번중을 말한 것은 반드시 세폐와 군량을 두고 했을 것이다. 그리고 신득연은 인부와 말을 조발해 보낼 때에 함부로 소장을 올려 기한에 미치지 못하게 하였다. 또 조채 두 사람의 일은 당초에 이미 발고하였다가 서로 대면시키자, 그만 애초의 말을 반대로 바꾸었으니 그 간사함을 헤아릴 수 없다. 종전에 있었던 본국의 잘못된 일들은 모두 이런 무리들이 멋대로 논의한 때문에 일어난 것이니 그 죄를 용서하기 어렵다. 그러나 이번 열두 건의 일은 너희 나라에서 모두 자복하였고, 또 이 무리들을 즉시 압송하여 황제의 명을 어기지 않았으니, 기왕의 실수는 모두 덮어두겠다. 그리고 네 사람이 범한 죄도 재량하여 처리하겠다." 하고, 이어 구속한 뒤 외부의 사람과 절대 통하지 못하게 하였다. 또 명수를 시켜 세자에게 말을 전하기를, "박황에게도 물어볼 일이 있으니 즉시 보내 오도록 하고, 의주 부윤평양 서윤창주 첨사청성 첨사의 범죄는 본국에서 경중에 따라 논단토록 하십시오." 하였다.</translation>
        <original>前判書金尙憲、前持平曺漢英、學生蔡以恒等至瀋陽, 頸加鐵鎖, 縛其兩手, 致于刑部門外。 質可王及龍骨大、皮牌、加麟、范文程諸博氏, 列坐府中, 邀世子及謝恩使申景禛使之同參, 刑官等列立于門外。 以次問之, 三人之言一如灣上所答。 遂問於申得淵曰: "曺、蔡所答如此, 與爾當初之言, 何相左也?" 得淵曰: "此皆吾在瀋中時事。 龍將嚴問之際, 只以所聞言之, 諸人疏辭則實未知其何意也。" 又問曰: "爾於夫馬徵發之時, 啓國王而止之何也?" 得淵曰: "其時朝議以爲, 必不能得達於遠道, 欲以價銀入送。 吾謂: ‘上國有調發之令, 不更稟定而先送價銀, 事極未安, 必須奏文定奪而爲之。’ 以此略陳所見, 不過愼重之意, 豈有橫議於其間?" 淸人使鄭命壽傳言曰: "爲人臣者, 保國安民, 乃其職耳。 丙子年橫議紛紜, 使國家傾危, 生民塗炭。 皇帝特加寬宥, 曲爲保全, 則所當誠心從順, 而尙憲輩亦不知悔, 猶踵前習, 厥罪當死。 曺漢英頻接臣僚之說, 必是上國之事; 蔡以恒徭役煩重之言, 必爲歲幣、軍糧而發也。 申得淵則夫馬調送之時, 妄陳疏章, 以致未及期會。 至於曺、蔡二人之事, 初旣發告, 及其相面, 乃反變其初說, 奸回不測。 本國之從前誤事, 皆出於此輩之橫議, 罪在難赦, 而今番十二件事, 爾國皆已自服, 又卽押送此輩, 不違皇命, 旣往之失, 皆置之。 四人罪犯, 亦當量處。" 仍拘囚, 絶不通外人。 又使命壽傳言于世子曰: "朴潢亦有可問之事, 劃卽送來。 義州府尹、平壤庶尹、昌洲僉使、靑城僉使罪犯, 自本國從輕重論斷云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901020_003">
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하였다. 상이 이르기를, "뜻밖에 기병을 징발하게 되었는데, 천 필의 말을 무슨 수로 변통할 것인가. 출정할 기일이 삼월이니, 길이 먼 곳의 군병은 반드시 급속히 분부해야만 기일에 늦는 책임을 면할 수 있을 것이다." 하니, 이경증이 아뢰기를, "마필을 의당 각도에 분정해야 하겠지만 도감의 분양마도 그 숫자에 합치는 것이 마땅할 듯합니다." 하자, 상이 이르기를, "내 생각에는 제도에 6백 필을 분정하고, 또 사복시의 말 1백 필과 임경업이 사온 말 1백 필 및 전날의 태운마 2백 필을 채우면 1천 필의 숫자가 찰 것이다." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣及備局堂上。 上曰: "徵發騎兵, 出於意外, 千匹之馬, 從何辦出? 師期在於三月, 遠道之兵則必須急速分付, 庶免後期之責矣。" 李景曾曰: "馬匹當分定於各道, 而以都監分養馬, 湊足其數似當。" 上曰: "予意則宜分定六百匹於諸道, 又以司僕馬一百匹、林慶業買來馬一百匹、前日駄運馬二百匹, 滿千匹之數。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901021_001">
        <translation>최혜길을 대사간으로, 유심을 사간으로, 유영을 집의로, 홍처량조복양을 봉교로 삼았다.</translation>
        <original>以崔惠吉爲大司諫, 柳淰爲司諫, 柳潁爲執義, 洪處亮、趙復陽爲奉敎。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901022_001">
        <translation>백홍이 해를 꿰뚫었다.</translation>
        <original>白虹貫日。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901022_002">
        <translation>용천부의 관아를 양책참에, 황해도 병영을 황주부에 도로 설치하였다. 당초 조정에서 산성을 중요시하여 용천부를 용골 산성에, 황주 병영을 정방 산성에 이전하였는데, 이때에 이르러 청인이 싫어하였으므로 이 일이 있게 된 것이다.</translation>
        <original>還設龍川府治於良策站, 黃海道兵營於黃州府。 初, 朝廷以山城爲重, 移龍川府於龍骨, 黃州兵營於正方, 至是淸人惡之, 故有是擧。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901025_001">
        <translation>유성이 심성 아래에서 나와 진성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出心星下, 入軫星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901027_001">
        <translation>임경업이 돌아와 서울에 도착하였다. 상이 인견하여 위로하고 이어 중원의 수비 상태를 하문하니, 대답하였다. "조대수가 바야흐로 각로와 혼인 관계를 맺어 여러 성을 수비하는 자가 모두 조씨의 족속들인데, 금주의 군병이 10만, 산해관은 30만 명이라고 합니다."</translation>
        <original>林慶業還至京。 上引見而勞之, 仍問中原守禦之狀, 對曰: "祖大壽方與閣老爲婚, 守諸城者, 皆祖氏之族, 錦州兵則十萬, 山海關則三十萬云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901028_001">
        <translation>이조 판서 이현영이 상소하여 면직을 청하니, 상이 허락하였다.</translation>
        <original>吏曹判書李顯英陳疏乞免, 上許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11901028_002">
        <translation>순검사 박황이 전라 감사 원두표로 하여금 격포의 신영을 겸관케 할 것을 청하니, 상이 따랐다. 당초에 박황이 순검사로 남방에 있으면서 부안 격포의 형세를 아뢰어 새 영문을 설치하고 그 일을 전관하면서 급할 때에 대비하게 하였는데, 이때에 이르러 심양으로 들어가게 되었으므로 원두표로 대신하게 할 것을 청한 것이다.</translation>
        <original>巡檢使朴潢請令全羅監司元斗杓, 兼管格浦新營, 從之。 初, 潢以巡檢使, 在南中, 啓陳扶安 格浦形勢, 設新營, 專管其事, 以備緩急。 至是, 將入瀋陽, 故請以斗杓代之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902001_001">
        <translation>사은사 신경진이 심양에서 돌아와 청국에서 보낸 마필과 은초피를 올렸는데, 해조로 하여금 처리토록 하였다.</translation>
        <original>謝恩使申景禛廻自瀋陽, 進淸國所送馬匹、銀、貂, 令該曹區處。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902003_001">
        <translation>상이 하교하였다. "자주 병란과 흉년이 잇따라 굶어 죽는 자가 즐비하다. 이는 내가 부덕한 때문이니, 이를 생각하면 부끄럽고 두려운 마음이 그지없다. 불쌍한 우리 백성 중에 늙고 병든 자는 더욱 구휼해야 할 것이니, 경외의 남녀 가운데 나이 80 이상인 자와 중병을 앓는 자에게 등급을 나눠 미곡을 지급하여 위급함을 구제토록 하라."</translation>
        <original>上下敎曰: "兵荒荐仍, 餓殍相望。 由予不德, 言念及此, 慙懼交極。 哀我民老病者, 尤宜隱恤, 京外男婦年八十以上及篤疾者, 分等給米, 以周其急。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902003_002">
        <translation>이필행을 사간으로, 유경즙을 장령으로, 이도장을 헌납으로, 신민일을 동부승지로, 심대부를 부교리로, 남이웅을 이조 판서로, 심기원을 병조 판서로 삼았다. 이때 대신이 이조와 병조의 판서를 의천하였는데, 이조 판서에 의망할 만한 자가 적다고 하여 종2품을 함께 의망하도록 해 줄 것을 청하고, 이경석이경증이식을 의망하였으나, 상이 또 가망하도록 하였다. 당초에 대신들이 남이웅을 의망하려다가 이웅의 위인이 거칠고 본래 인망이 없다고 하여 그만두었다. 그런데 이때에 와서 영상 홍서봉이 병으로 참여하지 못한 가운데 좌상 신경진이 남이웅과 이명한을 가망하여 올리자 이웅이 임명된 것이다.</translation>
        <original>以李必行爲司諫, 柳景緝爲掌令, 李道長爲獻納, 申敏一爲同副承旨, 沈大孚爲副校理, 南以雄爲吏曹判書, 沈器遠爲兵曹判書。 時, 大臣議薦兩銓長, 以東銓備擬者尤乏, 請以從二品竝擬, 乃李景奭、李景曾、李植也, 上又令加望。 初, 大臣欲以南以雄擬望, 而以以雄爲人麤粗, 素無人望而止。 至是, 領相洪瑞鳳辭病不與, 左相申景禛以以雄及李明漢加望以進, 以雄乃得拜焉。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902003_003">
        <translation>옥당이 천변으로 인해 유지에 응하여 상차하면서 시폐를 낱낱이 진달하고, 보양관을 두어 원손을 가르칠 것을 말하였는데, 상이 받아들였다.</translation>
        <original>玉堂以天變應旨, 上箚極陳時弊, 且言宜置輔養官, 敎誨元孫, 上納之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902004_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "안산의 어전을 1년 기한으로 폐지시킨 뒤 작년에 다시 설치하려던 차에 비국과 정원의 계사로 인해 정지하였는데, 지금 들으니 해원에서 다시 설치하려 한다고 합니다. 지금 기읍의 기근이 더욱 심한데다 부역마저 전일보다 배나 늘었습니다. 간신히 살아남은 백성들이 현재 도탄에 빠져 있으니, 이미 혁파된 어전을 다시 설치할 때가 아닌 듯합니다. 그리고 들으니 인평 대군의 저택 공사를 지금 시작한다고 하는데, 전하께서는 지금을 어떤 때라고 생각하십니까. 민생이 곤경에 처해 있고 재난이 거듭되는 그야말로 상하가 걱정할 때입니다. 그런데도 대군을 위해 집을 지을 수 있겠습니까. 가령 국조가 공고해지기만 한다면 대군이 어찌 집이 없음을 걱정하겠습니까만 백성이 보전되지 못하고 국가가 불안하다면 어찌 대군 혼자서 가정의 즐거움을 누릴 수 있겠습니까. 어전을 예전대로 혁파하고 집짓는 공사를 빨리 정지하도록 명하소서." 하니, 답하기를, "어전의 설치를 해마다 막는다면 너무 박절하지 않겠는가. 대군의 집은 사재로 수선하는 것이니 폐단을 끼치는 일은 별로 없을 것이다. 내버려 두라." 하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "安山魚箭, 限年停罷之後, 去年將復設, 因備局、政院之啓而停之, 今聞, 該院又將復設云。 目今畿邑之饑饉尤甚, 賦役之煩, 又倍於前日。 孑遺殘氓, 方在塗炭之中, 而復設已罷之魚箭, 恐非其時。 且聞, 麟坪大君第宅, 今將始役云。 殿下以此時爲何等時乎? 民生倒懸, 災異疊見, 此正上下憂遑之日, 況可爲大君治第乎? 若使國祚鞏固, 大君何患乎無家, 民不保, 國不安, 則大君其能獨享家屋之樂乎? 請命仍罷魚箭, 亟停治第之役。" 答曰: "魚箭之設, 每年防塞, 無乃太薄乎? 大君家舍, 以私財修繕, 別無貽弊之事, 置之。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902004_002">
        <translation>영의정 홍서봉이 첫번째 정사하니, 윤허하지 않는다고 비답하라 명하였다.</translation>
        <original>領議政洪瑞鳳初度呈辭, 命不允批答。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902005_001">
        <translation>간원이 어전과 대군의 저택 문제로 연계하니, 답하였다. "윤허하지 않는다. 어전은 임금에게 바치기 위한 것이다. 그런데 일개 현감만도 못하다면, 실로 가소로운 일이다. 그러나 시습이 이와 같으니 계사대로 폐지하라."</translation>
        <original>諫院以魚箭及大君家舍事連啓, 答曰: "不允。 魚箭則君上供奉, 不如一縣監, 良可笑也。 然時習如此, 依啓辭停罷。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902005_002">
        <translation>비국이 아뢰기를, "3건의 쇄환할 사람으로 이미 들여보낸 자가 5백 44명이니 모자라는 수가 66명입니다. 그런데 의주에 머물러 있는 자는 57명뿐으로 모두 들여보낸다 하더라도 6백 명의 숫자에는 차지 못합니다. 의주안주정주의 세 고을에 갇혀 있는 사람 중에 쇄환해야 할 자를 조사하여 들여보내 그 숫자를 채우도록 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>備局啓曰: "三件刷還人, 已入送者五百四十四人, 未滿之數六十六人, 而時留義州者, 只五十七人, 雖沒數入送, 猶不滿六百之數。 就義州、安州、定州三邑所囚之人, 査出應刷者入送, 以足其數。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902005_003">
        <translation>필선 이원진이 심양에 있는데 모상을 당하였다. 비국이 속히 대임자를 차출하여 보내기를 청하니, 답하기를, "강원의 인원 수가 매우 많으니 3인으로 한계를 정하라." 하였는데, 끝내 차견하지 않았다.</translation>
        <original>弼善李元鎭在瀋陽, 遭母喪。 備局請速出其代以遣之, 答曰: "講院員數甚多, 以三人定限可也。" 遂不差遣。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902007_001">
        <translation>윤득열을 동부승지로, 권우를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹得說爲同副承旨, 權堣爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902008_001">
        <translation>헌부가 여러 궁가에서 어염세를 거두는 폐단을 빠짐없이 진달하고, 각도 감사로 하여금 조사하여 엄금시킬 것을 청하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府備陳諸宮家魚鹽榷稅之弊, 請令各道監司, 査問嚴禁, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902010_001">
        <translation>심양에 가는 어영군을 호궤할 것을 명하고, 이어 면포를 하사하였다.</translation>
        <original>命犒饋御營軍之赴瀋者, 仍賜綿布。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902011_001">
        <translation>윤지를 좌부빈객으로, 최유연을 좌부승지로, 조경을 응교로, 김경여를 부응교로, 이만김홍욱을 수찬으로, 엄정구를 지평으로, 박종부를 정언으로, 이현영을 예조 판서로, 김영조를 대사간으로 삼았다. 지난 겨울 용호가 의주에 도착하여 멋대로 논의했다는 이유로 김상헌 등을 내놓으라고 핍박하였을 때, 상과 대신이 모두 난처하게 여겼다. 그런데 김영조가 대사헌으로 입시하여 상이 속히 결단하기를 권하였으므로 사람들이 모두 놀라고 분하게 여겼다.</translation>
        <original>以尹墀爲左副賓客, 崔有淵爲左副承旨, 趙絅爲應敎, 金慶餘爲副應敎, 李曼、金弘郁爲修撰, 嚴鼎耉爲持平, 朴宗阜爲正言, 李顯英爲禮曹判書, 金榮祖爲大司諫。 前年冬, 龍胡到灣上, 逼出橫議人金尙憲等, 上與大臣皆難之。 榮祖以大司憲入侍, 勸上速斷, 人皆駭憤。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902012_001">
        <translation>대제학 이식이 상차하기를, "사기란 한 시대의 전장이며 만세의 귀감입니다. 이는 하늘이 내린 질서가 깃든 바요, 인심과 사론이 매인 바이니, 나라에 사기가 없다면 나라가 아니요, 사기가 공정하지 못하면 사기가 아닌 것입니다. 옛날 송나라 고종이 남도하여 행도 도 정하지 못하고 화전마저 결정되지 않아 매우 혼란하였던 때에 원우 태후가 제일 먼저 국사를 개수하여 선인 고황후 에 대한 잘못된 사실을 변정할 것을 청하자, 고종이 즉시 사관 범충에게 명하여 옛것에 의거하여 개수하게 하였으니, 이를 주묵사라고 합니다. 이에 대해 당시의 대유 장식은 말하기를 이것은 어지러운 세상을 바로잡아 정상을 회복하는 대본이다.라고 하였으니, 두 번째가 될 수 없는 일임이 분명합니다. 우리 나라 문물의 구비와 인재의 모임이 선조 시대보다 성대한 때가 없었습니다. 비록 의리를 지키다가 난을 만나 찬란한 문물이 무너지기는 하였으나, 천심이 흠향하여 강토가 다시 정해졌습니다. 이것이야말로 성인의 깊은 우려로 인도된 것 아님이 없고, 또 사기의 변화에 따라 임기 응변한 공적은 후세에 전할 만한 것 아님이 없으니, 간책에도 이 시대를 가장 상세하게 기록했어야 마땅할 것입니다. 그러나 불행하게도 폐조 때에 간신이 정권을 마음대로 하여 기자헌이 총재가 되고 이이첨박건 등이 찬수의 일을 전담하여 구록을 몰래 삭제하고 스스로 무필을 가하였기 때문에 시비와 명실이 일제히 전도되었습니다. 그리하여 이첨이 좋아하던 5, 6인에 대해서는 거짓으로 꾸며 미화하여 성현인 양 추켜세운 반면, 이 밖의 명신 석보와 도학의 선비 및 그가 평소 미워하거나 마음이 맞지 않은 사람에 대해서는 추악한 내용으로 매도하면서 역사를 왜곡하였다는 죄를 덮어씌웠습니다. 심지어 그의 말년에 썼던 유영경과 정인홍에 대한 일은, 감히 일월의 밝음을 더럽히고 천지의 광대함을 엄폐시켜 마치 장돈과 채변이 선인을 무함했던 것 과 간궤가 동일하니, 이는 더욱 신하로 서는 차마 말할 수조차 없는 것이라 하겠습니다. 사고의 장서를 외부 사람이 두루 살펴볼 수 없는 일이긴 합니다. 그러나 전후로 실록을 상고할 때 사신들이 직접 보고 서로 전한 것에 숨길 수 없는 점이 있었는데, 진실로 천고에 없던 사가의 큰 변고였습니다. 그래서 계해년 반정 초기에 연신 이수광임숙영 등이 즉시 수정하기를 청하여 성지의 윤허를 받았고, 이듬해 봄에도 상신 윤방과 재신 서성 등이 잇따라 신청하여 모두 윤허를 받아 속히 거행토록 하였습니다. 삼가 생각건대 이 일을 중요시하는 성상의 뜻은 더할 나위가 없었는데도 국가에 일이 많고 유사가 비용을 아낀 나머지 광해일기조차 소홀하게 일을 마쳐 겨우 관각에 내놓을 정도였고, 대소 신료들도 시무에 얽매여 문사에 손쓸 틈이 없어 우물쭈물하다가 잊어버린 채 지금에 이르렀습니다. 그러나 늘 변란을 겪게 되었고 보면 사고의 유문과 야록 및 가전의 서적들이 거의 다 인멸되었는데, 또 지금은 그 일에 노련한 신하들이 죽거나 흩어져 조정에 남은 자는 한둘밖에 없습니다. 게다가 다시 수년이 지나면 신과 같은 무리도 필시 점차 죽어 없어져, 눈 귀로 보고 들은 바가 다른 시대의 일이 되어 버려서 잘못된 사기가 마침내 사실이 될 것입니다. 대체로 국가는 멸망해도 역사만은 보존되어야 하는 것이 고금의 지론인데, 지금은 국가는 망하지 않았는데도 역사가 먼저 망한 실정입니다. 더구나 무망한 붓끝이 성미를 더럽혔는데 천 년의 세월이 지난 뒤에도 영원히 씻겨질 희망이 없고 보면, 이 어찌 우리 나라 신하로서 죽을 때까지 한없는 슬픔이 되지 않겠습니까. 신이 일찍이 상신 2, 3인과 이 일을 언급하면서 말하기를 서울에 국을 설치하고 각처의 장본을 모아 한꺼번에 수정하게 되면 몇 달이 못 되어 마칠 수 있을 것이다.고 하였더니, 이 어려운 때에 비용을 지출하는 것도 큰 문제인데다 많은 실록을 오래도록 서울에 두었다가 뜻밖의 일이라도 생길 경우 모두 잃게 될까 두렵다.고들 하였습니다. 신이 또 말하기를 야언과 가록을 수습하여 절충하고 필삭을 가한 뒤 사고에 보관하는 것도 주묵사의 유의일 것이다.고 하였는데, 곤란하게 여기는 자들은 그렇게 할 경우 크게 씻어버리지 못하고 조금 보충하는 정도로 그치게 되는 것을 또 불만으로 여겼습니다. 그래서 신도 공연히 말만 하고 생각만 했을 뿐 스스로 과감히 맡아 힘쓰지도 못한 채 이 지경에 이르고 보니, 나이는 늙고 뜻을 잃어 만사가 막막할 따름입니다. 그러나 오직 이 일념만은 마음에 새겨 잊지 않으면서도, 어느날 갑자기 죽어 한을 품은 채 땅속에 들어가게 되지나 않을까 늘 두렵게 느껴지기에 감히 죽음을 무릅쓰고 한 가지 방법을 진달하게 되었습니다. 현재 국력이 고갈되고 시세가 불안하여 구본을 수정하는 일을 착수하기가 실로 어렵지마는, 그래도 해 볼 만한 방법은 있습니다. 지금 야언이나 가록이 모두 없어지지는 않았으니, 문학에 박고한 당상과 당하 3, 4명을 선정하여 모두 실직으로 춘추관을 겸하게 하고 특별히 대신이 그 일을 지휘하게 하는 것입니다. 그리고 한적한 곳에 국과 고를 개설하여, 해조로 하여금 지필을 대어주게 하는 동시에 산원을 정하여 날마다 꼭 쓸 것을 계획하여 낭비가 없도록 하면 될 것입니다. 또 각사에 남아도는 서리와 사령을 가려내어 돌아가며 인원 수를 정해 사환과 수직의 일을 맡겨서 별도로 늠료를 허비하는 일이 없게 해야 할 것입니다. 그리고 이 일은 사필을 비장하는 것과는 성격이 다르니, 서사하는 모든 일 역시 글씨 잘 쓰는 이배들을 뽑아 분담시켜 쓰게 하면 또한 더 드는 비용이 없을 것입니다. 편집하는 범례에 있어서는, 먼저 사대부 집안에 소장된 기록을 찾아 들이는 한편, 외방은 각도의 도사로 춘추관을 겸하게 하여 민간에서 널리 찾아 모아 올려 보내도록 한 연후에, 대신들에게 품재하여 시비와 명실에 잘못이 없는 것을 골라 한 부류를 만들어야 할 것입니다. 또 명신과 선사들의 비지와 장전을 골라 각기 사마광의 백관표와 주자의 명신언행록을 모방하여 한 부류를 만들어야 할 것입니다. 이것을 수집하려면 상당한 시일이 걸리겠지만 산정하는 일은 불과 몇 달이면 완결될 것입니다. 또 선조의 명신 대유의 문집으로서 전장과 관계가 있는 것은, 조종조에서 당시의 제술을 사고에 함께 보관했던 전례에 의거하여 모두 같이 전하게 한다면, 거의 한 시대의 전형이 되는 것은 물론, 후세에도 징험이 될 것입니다. 옛날 저술에 힘쓴 선비 중에는 필부의 힘으로 수백 권의 책을 모아 완성시킨 자도 있었으며, 전고의 사지 중에는 전쟁으로 혼란한 때에 만들어진 것이 더욱 상세하고 명확한 것이 있었으니, 범충의 사기만 그런 것이 아닙니다. 이는 다른 이유가 아닙니다. 중원은 오로지 문헌을 일삼았고 군상도 그것을 중요시하여, 꼭 한두 사신에게 위촉한 뒤 그 뜻을 펴게 하고 그 사업을 마치게 하였으므로, 역대의 사기가 저같이 성대할 수 있었던 것이니, 이는 외국에서는 상상조차 할 수 없는 일입니다. 생각건대 선조의 잘못된 사기가 대의에 관계되는 이상, 그냥 범연히 여긴 채 망극한 점욕이 있게 할 수는 없는 일이기에 신이 꺼리지 않고 외람되게 품은 정성을 진달하는 것입니다. 삼가 원하건대 묘당에 내려 자문을 구하시고 속히 재처하여 주소서." 하니, 상이 대신에게 의논하도록 하였다. 이에 대신들이 모두 옳은 말이라고 하였으나, 이성구만은 경솔히 거론할 수 없다고 하였고, 최명길은 이 일을 이식에게 전담시켜 수정해야 한다고 하였는데, 상이 최명길의 의논대로 하라고 명하였다. 예조가 복계하기를, "잘못된 사기를 개수하는 일은 막중하고도 급한 일이니, 의당 춘추관으로 하여금 절목을 강정하여 사기의 일을 속히 완료하도록 하소서." 하니, 상이 따랐다. 당초 선조실록이 기자헌과 이이첨의 손에서 이루어져서 한결같이 애증에 따라 포폄을 마음대로 하였다. 그리하여 선정 유현인 이이성혼 같은 분과 당대의 명신인 박순정철유성룡 같은 인사들을 모두 없는 일을 날조하여 극구 모함하였고, 기타의 사류로서 조금이라도 명망이 있는 사람들이 모두 비방과 배척을 당하여 한 사람도 면한 자가 없었다. 그러나 그들의 당비로서 이산해 같은 무리들은 내용을 꾸며대어 극구 찬미하여 마지 않았다. 기축년 정여립 역옥의 경우, 그 흉모와 모반한 사실이 분명하게 드러났는데도, 상변한 사유나 옥정의 전말을 모두 없애버렸다. 일일이 엄호하면서 교묘하게 말을 꾸미고 정철이 얽어 만들어낸 것으로 오로지 돌리면서 기묘을사 사림들의 화와 같은 점이 있는 것처럼 하였으니, 속임수로 혼란시킨 것이 이와 같았다. 그리고 이이첨이 선조 말년에 죄를 얻은 까닭에 그의 사사로운 한을 풀려고 감히 멋대로 비방하는가 하면 못할 말없이 허위와 속임수로 내용을 채웠으므로 사람들이 모두 통분하게 여겼다. 그래서 반정한 당초부터 개수하려는 뜻이 있었으나 착수하지 못하고 지연되다가 이때에 이르러 이식이 차자를 올려 청하였다.</translation>
        <original>大提學李植上箚曰: 史者, 一代之典章, 萬世之龜鑑也。 是天敍天秩之所寓, 人心士論之攸繫, 國而無史, 非國也; 史而不公, 非史也。 昔宋 高宗之南渡, 行都未定, 和戰未決, 搶攘甚矣, 而元祐太后首請改修國史, 以辨宣仁之誣, 高宗卽命史官范冲, 因舊改修, 謂之朱墨史。 當時大儒張栻以爲: "此撥亂反正之大本。" 其非第二件事明矣。 我東文物之備、人才之萃, 莫盛於宣廟之世。 雖守義遘亂, 旣崇而圮, 天心克享, 邦域再奠。 斯莫非聖人殷憂之所啓, 而事機之變、締搆之效, 無非可傳於後世者, 簡策所載, 宜莫詳於此時也, 而不幸廢朝間之, 姦孽擅命, 奇自獻爲摠裁, 而李爾瞻、朴楗等專任撰修, 陰削舊錄, 自加誣筆, 是非、名實一切顚倒。 凡爲爾瞻所右者五六人, 則飾僞虛美, 擬諸聖賢, 此外名臣碩輔、道學之士, 與其素所睚眦牴牾之人, 則憤辭醜罵, 擧加以窮奇檮杌之罪。 至其末年所書柳永慶、鄭仁弘事, 則敢爾滓穢日月之明, 掩蔽天地之大, 與章、蔡之誣宣仁, 同一姦軌, 尤非臣子所忍言者。 史庫之藏, 外人雖不能遍窺, 而前後實錄考見之時, 史臣目見相傳, 有不可諱者, 誠千古史家之一大變也。 癸亥反正之初, 筵臣李睟光、任叔英等, 卽請修正, 聖旨允兪。 翌年春, 相臣尹昉、宰臣徐渻等, 相繼申請, 皆蒙允許, 俾速擧行。 伏惟, 聖意委重此事, 無以加矣, 而國家多故, 有司惜費, 光海日記亦經作輟踈率, 僅就館閣, 大小臣僚牽掣時務, 未遑文事, 因循忽忘, 以至于今, 而每經變亂, 則史庫遺文及野錄、家傳之書, 堙滅殆盡, 今又老成掌故之臣, 死亡廢散, 在朝者無一二。 若更數年, 則如臣等輩, 亦必漸次就木, 耳目聞覩, 便成異代, 而誣史遂行矣。 夫惟國可滅, 史不可滅者, 古今之至論, 而今也國未亡, 而史先亡。 加以誣罔之筆, 汚衊盛美, 千載之後, 永無湔洗之望, 豈非我國臣子沒世無涯之慟哉? 臣曾與二三相臣, 論及此事以爲: "開局京師, 聚會藏本, 一時修正, 計不過數月可了。" 云則以爲: "時艱之際, 財費重大, 許多實錄, 久置京中, 脫有不虞, 恐歸全失。" 臣又以爲: "收拾野言、家錄, 折衷筆削, 附藏史庫, 亦是朱墨之遺意。" 而難者又以不大湔洗, 止於少補爲歉。 臣亦空言妄想而已, 不敢自任力贊, 到此地頭, 年衰志喪, 萬事茫昧, 而惟此一念, 刻心不忘, 常恐倐先朝露, 呑恨入地, 敢冒萬死復陳一得焉。 目今國力蕩竭, 時勢杌隉 , 修正舊本之擧, 則誠難措手, 惟有便宜可爲者。 及此野言、家錄未盡散亡, 委定文學博故之臣堂上堂下三四員, 皆以實職兼春秋, 而特以大臣領其事。 就一閑處, 開局設庫, 令該曹繼支紙筆, 而仍定算員, 逐日計的, 勿令浪費。 抽出各司剩濫書吏、使令, 輪回定數, 以備使喚、守直, 俾無別添廩料之費。 且此非史筆藏秘之比, 凡書寫之役, 亦以吏輩善寫者, 抄定分書, 則亦無加費矣。 其編緝凡例, 則首先訪求士大夫家所藏紀錄, 而外方則以都事兼春秋, 博訪民間, 聚集上送, 然後稟裁于大臣, 取其不謬乎是非名實者, 以爲一類。 又取名臣善士碑誌、狀傳, 各倣司馬光 百官表, 朱子 名臣言行錄, 以爲一類。 雖其收集之間, 當費時月, 刪定之後, 則計不過數月可完。 又取先朝名臣、大儒文集有關於典章者, 依祖宗朝當時題述, 竝藏史庫之例, 一體付傳, 則庶幾一代典刑, 尙有徵於來許矣。 古之著述之士, 能以匹夫之力, 完聚數百卷者有之, 前古史志, 出於干戈搶攘之際者, 尤詳且明, 不惟范氏史爲然者。 無他焉, 中原專事文獻, 君上亦重之, 必委屬一二史臣, 俾伸其志, 卒其業, 故歷代史記, 如彼其盛, 此非外國之所企及也。 惟先朝誣史, 關係大義, 決不可付之悠泛, 致有罔極之玷辱, 故臣不避譏嫌, 冒陳誠素。 伏願下詢廟堂, 速賜裁處。 上令議於大臣, 大臣皆以爲然, 獨李聖求以爲, 不可輕擧。 崔鳴吉以爲, 宜專付李植修正, 上命依鳴吉議。 禮曹覆啓以爲: "改修誣史, 莫重莫急。 宜令春秋館, 講定節目, 速完史事。" 上從之。 初, 宣廟實錄成於奇自獻、李爾瞻之手, 一任愛憎, 肆爲褒貶。 先正儒賢如李珥、成渾及一時名臣如朴淳、鄭澈、柳成龍諸人, 皆搆虛捏無, 極口誣毁, 其他士類之少有名稱者, 擧被詆斥, 無或得免。 其所黨比如李山海之徒, 則莫不开辭褒贊, 盡其稱美。 己丑鄭汝立之逆獄, 兇謀叛狀, 狼藉昭著, 而全沒其上變事由、獄情顚末, 曲爲掩護, 巧作辭說, 專歸之鄭澈之搆成, 而有若己卯、乙巳士林之禍者, 其矯誣變亂如此。 且爾瞻得罪於宣廟末年, 故逞其私恨, 敢肆詆毁, 誣辭僞筆, 因有紀極, 人皆憤惋。 反正初有改修之意, 而遷延未就, 至是植上箚請之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902013_001">
        <translation>상이 유림을 인견하였는데, 이때 유림이 대장으로 심양에 가게 되었기 때문이다.</translation>
        <original>上引見柳琳。 時, 琳以大將, 將赴瀋陽故也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902013_002">
        <translation>야춘의 호인 20여 명이 경흥부에 와서 기근을 호소하였는데, 조정이 1백여 곡의 곡식으로 위급함을 구해 줄 것을 청하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>也春 胡人二十餘人來慶興府告饑, 朝廷請以百餘斛周其急, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902015_001">
        <translation>전라도 전주여산금구김제 등의 고을에 연일 지진이 일어났는데, 그 소리가 우레와 같았다.</translation>
        <original>全羅道 全州、礪山、金溝、金堤等邑, 連日地震, 其聲如雷。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902015_002">
        <translation>지평 김지남이 아뢰기를, "이조 판서 남이웅은 천성이 허탄하고 행실이 조잡한데, 평소 일삼은 것이라고는 술에 취하고 여색을 탐하는 것뿐이었습니다. 게다가 불길한 무리들과 결탁하고 권간의 집에 드나들었으므로 청의에 버림받은 지 오래입니다. 일찍이 영건 도감의 도청이 되어서는 오로지 일을 가혹하게 처리하여 윗사람에게 잘 보이려는 것으로 능사를 삼았으므로 당시에 이를 두고 말하기를 조 중사와 강 도청과 남 도청은 똑같다.고들 하였는데, 혼자 죄를 면한 것만도 다행이라 하겠습니다. 반정한 뒤에 방백에 제수되어서도 역시 대평을 당하였고, 헌장에 제수된 것도 그의 종형 남이공이 이조 판서로 있을 때의 일이라서 물의가 자자하였는데 그대로 있었으며, 종백 이 되었을 때도 비웃음과 손가락질을 당하였는데 태연히 부끄러운 줄을 몰랐습니다. 더구나 이 같은 총재의 직임을 이웅이 어떻게 감당해내겠으며 전하께서 어떻게 헛되이 제수하실 수 있단 말입니까. 신이 오늘 이 일로 발간하였으나, 동료들의 의논이 서로 어긋나 신용없는 말이 되었으니, 신을 체직하소서." 하고, 대사헌 이식이 아뢰기를, "오늘 동료가 남이웅을 탄핵하려고 하였는데, 신의 생각에는 총재의 직임이란 헛되이 제수할 수도 없지만 또한 경솔히 논할 수도 없는 일이라고 여깁니다. 이웅의 본말에 대해서는 사람들이 함께 본 일이고 그의 결점과 좋은 점에 대해서는 신도 알고 있습니다. 그가 전장의 지위에 있는 것이 합당하지는 않으나 이미 청화의 직책을 역임하고 지금 예조의 장관으로 이 명을 받게 되었으니, 이는 사실 등급이 쉽게 뛰어오른 것은 아닙니다. 사체로 헤아리건대 별안간 탄핵을 가해서는 안 되니, 천천히 정사의 득실을 보아가며 다시 물의를 채집하여 반박하고 바루어도 늦지 않을 것입니다. 이런 뜻으로 결정하기 곤란하게 여겼을 따름이지 동료의 말이 전연 옳지 않다고 한 것은 아닙니다. 그런데 지금 김지남이 피혐한 내용을 보건대, 신이 전에는 묵묵히 말하지 않은 죄가 있었고 뒤에는 이견을 갖고 소란을 일으킨 실수가 있게 되었으니, 신을 체직시키소서." 하고, 장령 유경즙과 권령도 이 일로 인피하였다. 대사간 김영조가 처치하여 아뢰기를, "남이웅은 훈구의 신하로서 어려운 고비를 다 겪으면서 대각을 두루 역임하고 종백의 지위에 올랐으며, 이번 총재로의 의망도 묘당의 천거로 된 일입니다. 그런데도 김지남이 신진의 대관으로서 혐의스러운 자취도 피하지 않고 갑자기 탄핵의 의논을 발하였으니, 동료들이 곤란하게 여긴 것은 실로 신중한 일이었습니다. 김지남은 체차하고 이식 이하는 출사토록 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>持平金地南啓曰: "吏曹判書南以雄賦性狂誕, 行己粗駁, 一生所事, 酗酒漁色, 而締結不吉之徒, 發跡權奸之門, 見棄淸議久矣。 曾爲營建都監都廳, 專以苛刻媚悅爲能事, 當時爲之語曰: ‘趙中使、姜都廳、南都廳。’ 云爾則獨免罪戾, 已云幸矣。 反正之後, 除拜方伯, 亦被臺評。 憲長之除, 出於堂兄以恭秉銓之日, 物議藉藉, 因仍冒竊, 至爲宗伯, 笑罵指點, 恬不知恥。 況此冡宰, 以雄何以當之, 而殿下安得以虛授哉? 臣於今日, 以此發簡, 而僚議參差, 言不見信, 請遞臣職。" 大司憲李植啓曰: "今日同僚欲劾南以雄, 臣意, 冡宰之任非可以虛授, 亦不可以輕論。 以雄本末, 人所共見, 瑕瑜長短, 臣亦知之。 其在銓地, 雖非恰當, 旣已踐歷淸華, 方以秩宗之長, 而有是命, 則實非輕易超躐也。 揆諸事體, 不可驟加抨擊, 徐觀其政事得失, 更採物議而駁正之, 猶未晩也。 以此事意, 商確持難而已, 非以同僚之言, 爲全不是也。 今見金地南避辭, 臣前有循默不言之罪, 後有持異起鬧之失, 請遞臣職。" 掌令柳景緝、權坽亦以此引避。 大司諫金榮祖處置曰: "南以雄以勳舊之臣, 備嘗艱險, 歷試臺閣, 位躋宗伯, 今玆冡宰之擬, 又出於廟堂之薦。 而金地南以新進臺官, 不避嫌疑之迹, 遽發抨擊之論, 同僚持難, 實出愼重。 請金地南遞差, 李植以下出仕。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902016_001">
        <translation>장령 권령이 직임에 나온 뒤에 아뢰기를, "대간은 임금의 이목이니, 백관을 규정하는 것이 곧 그 직분입니다. 지남이 새로 언지에 들어와 큰 은혜에 감격한 나머지 그가 들은 대로 숨김없이 과감히 말하자 대각이 숙연하였으니 그 풍채가 가상합니다. 따라서 공의로 헤아리건대 체직을 청할 수는 없는 일입니다. 더구나 지남이 피혐하면서 적막하기 그지없다는 등의 말을 하였고 보면, 대각에 있는 자로서 그 누군들 부끄럽지 않겠습니까. 대사간 김영조는 의당 피혐해야 하는데도 피혐하지 않고 감히 쓸데없는 말로 처치하였으니, 보고 듣는 자가 누군들 괴이하게 여기며 놀라지 않겠습니까. 그리고 신은 김지남의 의논에 반대하지 않았는데 누구는 체직되고 누구는 체직되지 않았으니, 어찌 이런 이치가 있겠습니까. 신을 체직하소서." 하니, 아뢴 대로 하라고 답하였다. 정원이 아뢰기를, "대간이 인피하는 내용에 비록 체직을 청하는 말을 했다고 하더라도 상께서는 반드시 사직하지 말라고 하교하시고 공론의 처치를 기다리셔야만 합니다. 그런데 어제 장령 권령의 인피하는 말에는 아뢴 대로 하라고 곧바로 비답을 내리셨습니다. 이는 신들이 일찍이 보지 못한 일인데, 대간을 대우하는 도리는 이렇게 해서는 안 될 듯합니다." 하니, 답하기를, "전례가 없지 않으니, 괴이하게 여기지 말라." 하였다.</translation>
        <original>掌令權坽就職後啓曰: "臺諫者, 爲人主耳目, 糾正百官, 乃其職耳。 地南新入言地, 感激鴻恩, 隨其所聞, 敢言不諱, 臺閣肅然, 風采可尙。 揆諸公議, 不可請遞, 而況地南避嫌中以寥寥等語爲辭, 則其在臺閣者, 能不靦然? 大司諫金榮祖當避而不避, 敢爲費辭處置, 瞻聆所及, 孰不驚怪? 且臣於金地南之論, 無所角立, 而或遞或否, 寧有是理? 請遞臣職。" 答曰: "依啓。" 政院啓曰: "臺諫引避之辭, 雖以請遞爲言, 而自上必以勿辭爲敎, 以待公論之處置。 昨日掌令權坽避辭, 直以依啓批下。 此臣等曾所未見之事, 待臺諫之道, 恐不當如是也。" 答曰: "不無舊例, 勿以爲怪。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902017_001">
        <translation>대사간 김영조가 권령에게 배척을 당했다는 이유로 또 인피하였는데, 정언 권즙이, 당초의 계사 중에 누구는 체직시키고 누구는 체직시키지 않았으니 현저히 마음 쓴 흔적이 있다는 이유로 영조의 체직을 청하니, 답하였다. "갑자기 출사하여 장관을 배격한 것은 그 마음의 소재가 매우 아름답지 못하다. 그리고 김영조는 별로 실수한 것이 없으니 체직하지 말라."</translation>
        <original>大司諫金榮祖以見斥於權坽, 又引避。 正言權諿以當初啓辭中, 一遞一否, 顯有用意之迹, 請遞榮祖。 答曰: "猝然出仕, 排擊長官, 其心所在, 甚不美矣。 且金榮祖別無所失, 勿遞。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902021_001">
        <translation>대사헌 이식이 상소하여 면직을 청하니, 허락하였다.</translation>
        <original>大司憲李植上疏請免, 許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902021_002">
        <translation>이조 판서 남이웅이 탄핵을 당한 후에 상소하여 면직을 청하니, 허락하지 않았다.</translation>
        <original>吏曹判書南以雄被劾後, 陳疏乞免, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902021_003">
        <translation>이명한을 대사간으로, 조계원을 사간으로, 홍무적을 장령으로, 목장흠을 도승지로, 이척연을 지평으로, 권우를 정언으로, 김영조를 대사헌으로 삼았다.</translation>
        <original>以李明漢爲大司諫, 趙啓遠爲司諫, 洪茂績爲掌令, 睦長欽爲都承旨, 李惕然爲持平, 權堣爲正言, 金榮祖爲大司憲。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902024_001">
        <translation>유성이 북두성 아래에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出北斗星下, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902024_002">
        <translation>종실인 진양군 이담령이 겁간의 죄에 걸려 옥에 갇혀 사형을 당하게 되었는데, 해남으로 유배시키라고 명하였다.</translation>
        <original>宗室珍陽君 聃齡坐刼奸, 抵獄當死, 命流之海南。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902026_001">
        <translation>홍청도 서천임천 등의 고을에 지진이 있었다.</translation>
        <original>洪淸道 舒川、林川等邑地震。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902028_001">
        <translation>이시만을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以李時萬爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902029_001">
        <translation>유성이 자미성 서원에서 나와 건방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出紫微西垣, 入乾方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11902030_001">
        <translation>유성이 섭제성 아래에서 나와 심성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出攝提星下, 入心星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903001_001">
        <translation>유성이 직녀성 아래에서 나와 곡읍성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出織女星下, 入哭泣星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903002_001">
        <translation>유성이 견우성 아래에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出牽牛星下, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903002_002">
        <translation>우부빈객 윤지가 부친의 병으로 상소하여 체직을 청하니, 허락하였다.</translation>
        <original>右副賓客尹墀以父病, 陳疏乞遞, 許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903003_001">
        <translation>심연을 도승지로, 김수현을 부제학으로, 최혜길을 우부빈객으로, 홍무적을 장령으로, 이행우를 응교로, 박서를 수찬으로, 홍처량박수문을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈演爲都承旨, 金壽賢爲副提學, 崔惠吉爲右副賓客, 洪茂績爲掌令, 李行遇爲應敎, 朴遾爲修撰, 洪處亮、朴守文爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903003_002">
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하고 하문하기를, "유림이 들어갈 때에 말이 적은 것을 염려하였는데, 어떻게 조치하였는가?" 하니, 좌의정 신경진이 아뢰기를, "말 값이 뛰어올랐으므로 호조와 병조의 면포로 평안도에 들여보낸 것이 2백 동이며, 지금 또 1백 동을 서울에서 사들였습니다." 하였다. 상이 이르기를, "유림의 군사가 얼마나 멀리까지 출정하느냐는 저들에게 달렸는데, 만약 졸지에 멀리 나가게 될 경우 군량을 댈 일이 염려스럽다." 하니, 경진이 아뢰기를, "저들이 이미 군량을 신성에 두었으니, 깊이 들어갈 뜻은 없는 듯합니다." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備局堂上, 問之曰: "柳琳之入往也, 以馬少爲慮, 何以措置也?" 左議政申景禛曰: "馬價騰踊, 故以戶、兵曹綿布, 入送于平安道者二百同, 而今又以一百同, 買取於京中矣。" 上曰: "琳之行師遠近係於彼, 若猝使之遠赴, 則繼餉爲可慮也。" 景禛曰: "彼旣置糧於新城, 似無深入之意矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903004_001">
        <translation>유성이 대각성 아래에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出大角星下, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903005_001">
        <translation>경기 감사 박로가 치계하기를, "어전의 혁파는 대간의 계사에 의한 것이었습니다. 그런데 물선의 봉진은 어공의 중요한 일인데, 오로지 폐단을 없애기 위함이라면 연해의 고을에 분정할 수 없고, 대가를 주어 무역하여 올리게 한다면 이는 날마다 으레 봉진하던 규례에 불과합니다. 더구나 지금은 영주인들이 선혜청으로부터 대가를 받지 않으려 하면서 잇따라 모두 도피하여 흩어졌기 때문에 어찌해야 할지 모르겠습니다." 하였는데, 비국이 아뢰기를, "간관이 어전의 정지를 청한 것은 대체로 안산의 전결이 많지 않음을 염려했기 때문입니다. 그러나 본군은 이미 어전을 설치할 곳에 얼음을 저장하였고 어전 설치의 도구도 모두 예비되어 있습니다. 그러니 선혜청으로 하여금 본군에서 응당 상납해야 할 미곡 3백 10석을 덜어 지급하게 하여 어전의 설치와 태가의 비용으로 삼게 하고, 서울의 영주인에게 전적으로 책임을 지우지 말게 하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 답하기를, "이미 혁파하였다가 곧 다시 설치하는 것은 아이들 장난 같을 뿐만 아니라 사체에도 구차스러울 듯하니, 시행하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>京畿監司朴𥶇馳啓曰: "漁箭之罷, 出於臺諫之啓。 物膳之封, 係是御供之重, 專爲除弊, 則又不可分定於沿海之官, 給價貿進, 則此不過逐日例封之規。 今者營主人等, 不肯受價於宣惠廳, 仍皆逃散, 莫知所爲云。" 備局以爲: "諫官之請停漁箭者, 蓋慮安山田結不多故也, 而本郡旣已藏氷於設箭之地, 設箭之具, 亦皆預備。 令宣惠廳除給本郡米當上納者三百一十石, 以爲設箭及駄價之用, 而不令專責於京營主人爲當。" 答曰: "旣罷旋設, 不但有同兒戲, 其於事體, 亦涉褻慢, 勿施。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903006_001">
        <translation>빈객 윤지가 이미 체직된데다가 보덕 유심까지 모친의 병으로 소장을 올려 체직되었다. 헌부가 아뢰기를, "윤지와 유심이 젊은 나이로 조정에 올라 고관 미작을 지푸라기 줍듯 쉽게 하였는데도 보답할 생각은 하지 않고 심양에 들어가야 할 관리가 되자 서로 잇따라 피할 궁리를 하여 기어코 체직되고 말았습니다. 인신으로서 임금을 섬기는 도리가 과연 이와 같을 수 있겠습니까. 윤지와 유심은 부모의 나이가 모두 칠팔십 세도 되지 않았는데, 혹 일시적으로 작은 병이 있다고 하더라도 어찌 이것을 가지고 사직하여 군신의 대의를 망각할 수 있겠습니까. 멀리 귀양보내소서. 또 승지는 그 소장을 봉입하였고, 전관은 사정에 따라 회계하였으니, 모두 추고하소서." 하고, 또 아뢰기를, "순천 부사 신계영이 전에 빈객이 되었을 때는 병을 핑계대고 교묘히 피하였는데, 지금은 풍요한 고을의 수령이 되어 그의 소원을 흡족하게 이루었습니다. 파직을 명하시어 그의 죄를 다스리소서." 하니, 답하기를, "이조의 당상과 해당 승지는 추고하고, 신계영은 체차하라." 하였다. 윤지와 유심을 먼 곳에 유배하는 일을 여러번 아뢰니, 따랐다. 마침내 윤지는 부안에, 유심은 흥해에 정배하였다.</translation>
        <original>賓客尹墀旣遞, 輔德柳淰又以母病, 陳疏得遞。 憲府啓曰: "尹墀、柳淰等, 少壯登朝, 高官美爵, 如拾地芥, 而不思報效, 及爲入瀋之官, 相繼謀避, 必遞後已。 人臣事君之道, 果如是乎? 墀、淰父母年齒皆不至耋耄, 雖或有一時小疾, 豈可執此爲辭, 忘君臣之大義乎? 請命遠竄。 承旨捧入其疏, 銓官循私回啓, 請竝推考。" 又言: "順天府使辛啓榮前爲賓客, 稱病巧避, 今授饒邑, 適足以成其願。 請命罷職, 以懲其罪。" 答曰: "吏曹堂上及當該承旨推考, 辛啓榮遞差。" 尹墀、柳淰等遠竄事, 累啓而從之。 遂配墀於扶安, 淰於興海。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903006_002">
        <translation>평안 감사 정태화가 치계하기를, "김상헌이 구금된 뒤에 외부 사람과 절대로 통할 수 없게 되었는데, 지난번에 청나라 사람이 와서 그의 식량이 떨어졌다고 말하였으니, 식량을 대주어 구해 주어야 할 것입니다. 그러나 본도는 지금 태가도 이을 수 없을까 걱정하는 실정이니, 그의 집에서 양찬을 관중에 들여 보내 인편을 통해 전해 주어 그의 다급함을 구제하게 해야만 할 듯합니다." 하니, 상이 답하기를, "이는 번신이 간여하여 지휘할 일이 아니다." 하고, 정태화를 추고할 것을 명하여, 결국 그 청을 들어주지 않았다.</translation>
        <original>平安監司鄭太和馳啓曰: "金尙憲被拘之後, 絶不得通外人, 而頃者淸人來言其絶糧云, 似當有資救之擧, 而本道駄載之價, 方患難繼, 令其家入送糧饌于館中, 乘便傳給, 以濟其急, 似不可已。" 上以爲: "此非藩臣干預指揮之事。" 命推考鄭太和, 遂不從其請。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903007_001">
        <translation>이천에 사는 충의위 이운이 그의 처조의 첩을 간음하였다고 본군 사람이 발고하였으므로 옥에 내렸는데 자복하였다. 이에 대명률과 금제조에 따라 장 일백 도 삼 년에 처하고, 대전에 의거하여 녹안하였다.</translation>
        <original>利川居忠義衛李雲, 淫其妻祖之妾, 爲本郡人發告, 詣獄自服, 照以大明律及禁制條, 決杖一百, 徒三年, 依大典錄案。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903008_001">
        <translation>전 보덕 유영이 술주정 때문에 체직되고 황감이 대신하였는데, 그 뒤에 정명수에게 미움을 받아 역시 체직되었다.</translation>
        <original>前輔德柳潁以酗酒遞, 以黃㦿代之, 其後以嘗見忤於鄭命壽, 亦遞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903009_001">
        <translation>우의정 강석기가 병이 들었으므로 상이 내의를 보내 왕진하게 하였다.</translation>
        <original>右議政姜碩期病, 上遣內醫往視之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903015_001">
        <translation>유철을 우부승지로, 박서를 집의로 삼았다.</translation>
        <original>以兪㯙爲右副承旨, 朴遾爲執義。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903016_001">
        <translation>개기 월식이 있었다.</translation>
        <original>月食旣。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903018_001">
        <translation>심양의 재신이 치계하기를, "정명수가 와서 말하기를 황제가 서행하는 날짜가 정해지지 않았으나 4월을 벗어나지는 않을 것이다. 세자와 대군도 의당 따라가 필시 별처에 있게 될 것이니, 배위하는 군사가 없을 수 없다. 본국에서 정예 포수 0명을 조발하여 보내도록 하라. 하기에, 신 등이 사소한 군병으로는 필시 힘이 될 리도 없고 조발하여 보내는 폐단만 본국에 끼칠 뿐이라고 말하였으나, 정명수는 허락하지 않았습니다. 양식과 장막은 관중에서 수레를 사 운반해야 하겠지만, 배종할 원역들이 타고갈 말이 또한 70필을 밑돌지 않으니, 조정으로 하여금 평안도의 감사와 병사에게 미리 분부하도록 하소서." 하였는데, 비국이 아뢰기를, "정예 포수 50명은 평안도로 하여금 준비하여 기다리게 하고, 타고 갈 말 70필은 5도의 각역에 분담시켜야 합니다. 그러나 먼 도의 말은 혹 기한에 미치지 못할테니, 평안도 양역의 인마를 미리 들여보내는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 답하기를, "정예 포수의 숫자를 줄이고, 역마는 양서에 분담시켜라." 하였다.</translation>
        <original>瀋陽宰臣馳啓曰: "鄭命壽來言: ‘皇帝西行, 雖不定日, 而要不出四月。 世子、大君皆當隨往, 而必在別處, 不可無陪衛之軍。 須自本國, 調送精砲五六十人。’ 臣等以些少軍兵, 必無得力之理, 只貽本國調送之弊爲言, 而鄭譯不許。 糧餉、帳幕, 當自館中貿車搬運, 陪從員役騎載之馬, 亦不下七十匹。 請令朝廷, 預先分付于平安道監、兵使。" 備局以爲: "精砲五十人, 宜令平安道, 整齊以待, 騎載馬七十匹, 則分定于五道各驛, 而遠道之馬, 或未及期。 平安道兩驛人馬, 預先入送爲當。" 答曰: "精砲減數, 驛馬分定于兩西。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903021_001">
        <translation>이명한을 대사헌으로, 김시국을 대사간으로, 박종부를 헌납으로 삼고, 특명으로 조계원을 보덕으로 삼았다. 계원이 일찍이 사간으로 있을 때 상소하여 이조 판서 남이웅을 극력 비난하였으므로 이 명이 있게 된 것이다.</translation>
        <original>以李明漢爲大司憲, 金蓍國爲大司諫, 朴宗阜爲獻納, 特命以趙啓遠爲輔德。 啓遠曾爲司諫, 上疏力詆吏曹判書南以雄, 故有是命。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903022_001">
        <translation>이조 판서 남이웅이 조계원에게 배척을 당했다는 이유로 상소하여 사직하기를, "붕비의 습속이 근일에 더욱 심해졌는데, 주의할 즈음에 문득 시의에 거슬려 이 지경에 이르렀습니다." 하니, 상이 답하기를, "저들이 권세를 다투는 작태는 차마 바로 볼 수가 없다." 하였다.</translation>
        <original>吏曹判書南以雄以被斥於趙啓遠, 上疏辭曰: 朋比之習近日愈甚, 注擬之際, 輒忤時議, 以至於此。 上答曰: "彼輩爭權之態, 不忍正視也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903022_002">
        <translation>경상도에 가뭄이 들었다.</translation>
        <original>慶尙道旱。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903025_001">
        <translation>유성이 저성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出氐星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903025_002">
        <translation>강백년과 이척연을 장령으로 삼고, 특명으로 이조 정랑 남노성을 문학으로 삼았다. 전 문학 신익전이 정명수에게 미움을 받았다 하여 상소하고 체직을 청하니, 비국이 황감의 전례대로 할 것을 청하여 체직시켰다. 이때 노성이 이조에 있었는데, 남이웅의 소장 중에 춘방과 대각의 관원을 주의할 때에 압력을 면치 못하였다.는 말이 있었으므로 상이 미워하여 이렇게 제수한 것이다.</translation>
        <original>以姜栢年、李惕然爲掌令, 特命以吏曹正郞南老星爲文學。 前文學申翊全以見忤於鄭命壽, 陳疏乞遞, 備局請依黃㦿例遞之。 時, 老星方在銓曹, 而南以雄疏中有春坊、臺閣注擬之際, 未免掣肘之語, 故上惡之, 有是除。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903027_001">
        <translation>이경석을 대사헌으로, 이명한을 대사간으로, 김광욱을 황해 감사로, 윤강을 교리로, 신유를 부교리로, 이래를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李景奭爲大司憲, 李明漢爲大司諫, 金光煜爲黃海監司, 尹絳爲校理, 申濡爲副校理, 李䅘爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903029_001">
        <translation>유성이 우림성 아래에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出羽林星下, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903029_002">
        <translation>비국이 평안도의 영속 삼천 명을 대상으로 1인당 두 말의 쌀을 가지고 이주로 수송하게 할 것을 청하니, 상이 비록 국가에는 이로운 일이지만 백성에게 해가 있다고 하여 허락하지 않았다.</translation>
        <original>備局請以平安道營屬三千人, 各持二斗米, 輸之于伊州, 上以爲, 雖利於國, 有害於民, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11903030_001">
        <translation>전라도에 찬비가 내려 보리가 얼어 죽었다.</translation>
        <original>全羅道寒, 兩麥凍死。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904003_001">
        <translation>유성이 남두성 위에서 나와 허성 아래로 들어갔는데 붉은 빛이 땅을 비추었다.</translation>
        <original>流星出南斗星上, 入虛星下, 赤光照地。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904005_001">
        <translation>유성이 여성 위에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出女星上, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904005_002">
        <translation>이식을 이조 참판으로, 김영조를 부제학으로, 김시국을 대사성으로, 이도장을 이조 정랑으로, 정태제를 이조 좌랑으로 삼았다. 정세규를 전라 감사로 삼고 가선 대부로 승진시켜 보냈다.</translation>
        <original>以李植爲吏曹參判, 金榮祖爲副提學, 金蓍國爲大司成, 李道長爲吏曹正郞, 鄭泰齊爲吏曹佐郞, 鄭世規爲全羅監司, 命陞嘉善階以遣之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904006_001">
        <translation>대제학 이식이 상차하기를, "신은 노쇠하고 정신이 혼미하여 하나의 직책도 감당할 수 없으니, 수사에 대한 일은 말씀드릴 일이 아니었습니다. 다만 이 일은 신의 생각에서 비롯된 것이 아니라 성상께서 반정하신 당초에 이미 지휘를 내리셨으므로, 현재 본관에 있는 입장에서 봉행하고자 하는 뜻으로 감히 형편을 진달했던 것뿐이었습니다. 그런데 성상께서 밝게 헤아리시고, 의논하여 처리하라는 특명을 내리셨으므로, 신은 실로 황공스럽고 감격하여 진달할 바를 알지 못하겠습니다. 지금 윤허를 받은 교지를 보건대 완성 부원군 최명길의 헌의로 인해 이 일을 전부 소신에게 맡겨 집에서 편집하도록 하였는데, 이것은 신이 해낼 수 있는 일도 아니며 또 감당하여 맡을 일도 아닙니다. 신이 전에 차자를 올린 본의는 바로 인원과 비용이 많아져 별도의 늠료를 더해야 하는 것을 염려한 나머지 당상과 낭청을 모두 실직으로 춘추관을 겸하도록 청한 것이었습니다. 또 이른바 국과 고를 개설하자고 한 것도 꼭 실록청의 규례처럼 하려는 것이 아니었습니다. 본조의 사기는 결코 민가에 보관해 둔 채 사사로이 의논하여 산정할 일이 아니고 보면, 하나의 빈 관사를 택하여 장소로 삼는 것이 필수적입니다. 사마광이 통감을 수찬한 사례와 비교한다면 크게 다른 일이니, 그가 찬수한 것은 다만 전대의 역사였을 뿐입니다. 그런데도 별도로 서국을 개설하고 요속들을 임명한 뒤 각기 나누어 찬수하게 하였으니, 19년 동안 밥값으로 지급된 비용만도 매우 많았습니다. 이 때문에 왕안석의 무리들이 비방을 하였으므로 오계에 대한 편찬은 소홀하고 간략함을 면치 못하였으니, 역사의 일을 마치기란 이와 같이 어려운 점이 있는 것입니다. 그런데 지금은 사필을 보완하고 허다한 문자를 수습하여 사고에 부장하려 하고 있으니, 이 얼마나 중대한 일입니까. 그러니 감히 신과 같은 자가 홀로 담당하여 사사로이 저술할 수 있겠습니까. 비록 무턱대고 수정할 수는 없다고 하더라도 절충하여 필삭을 가할 일은 있을 것이라고 한다면, 어찌 함께 의논하고 품재할 장소가 없을 수 있겠습니까. 그리고 일할 능력으로 말하더라도 신이 겸대한 예문관과 춘추관의 경우 이름은 융숭하나 가난하고 박하기가 비할 데 없어 평소에도 좌우 사관의 인원조차 갖출 수 없습니다. 이조의 낭관이 겨우 한두 명 있기는 하나 본조의 정사로 자리를 비우는 일이 많고 춘추를 겸한 자가 드물며, 병조는 일이 바빠 낭관은 여가가 없을 뿐더러 춘추를 겸한 자가 있더라도 다른 일을 할 겨를이 없습니다. 그리고 호조형조공조의 낭관은 으레 음관을 채용하므로 비록 한두 명의 문관이 있어도 곧바로 의비되어 버리며, 기타 겸직한 자는 모두 가려 뽑은 자가 아니어서 전고나 문장에 관한 일을 결코 함께 의논할 수가 없습니다. 더구나 편집할 권질의 수량이 많지는 않으나 소위 야언이나 가장이라는 것이 궁벽한 시골에 흩어져 있어 이문하여 가져오려면 대단한 기력이 허비될텐데, 어찌 사마광이 어부의 서적을 전부 빌렸던 것에 비교할 수 있겠습니까. 심지어 춘추를 겸한 당상들도 더욱 사고가 많아 근래 연례적으로 고적하는 일로 이틀 동안 개좌하는 것도 제대로 못하는데, 더구나 날마다 문사에 종사할 것을 바랄 수 있겠습니까. 그러므로 신이 전번 차자에서 3, 4명의 인원을 정하여 실직으로서 춘추를 겸하도록 청하였던 것도 이 때문이었습니다. 그러나 지금 시행의 허락을 모두 받지 못하였으니 보잘것없는 이 미련한 몸으로는 쉽사리 해낼 수도 감당할 수도 없음이 명백합니다. 신이 십분 헤아려서 편의한 계책을 두루 진달하였으나 말솜씨가 허술하여 다 밝히지 못하였는데, 최명길이 또 범연히 보고서는 결코 행할 수 없는 의논을 쉽게 말했습니다. 삼가 성명께서는 다시 더 살피시고, 전부 맡겨서 편집하라는 명을 도로 거두소서. 그리하여 다시 의논하거나 혹은 후일을 기다려서라도 꼭 잘못된 역사를 영원히 없애서 인기를 닦으소서. 그러면 신이 비록 병으로 면직되더라도 말한 것은 실행되는 것이니, 어찌 꼭 나 자신이 직접 담당하지 못했다고 불만을 가지겠습니까." 하였는데, 예조에 계하하니, 예조가 회계하기를, "오로지 태사에게 맡긴다면 역이 번거롭지 않으면서 일이 쉽게 이루어질 것이니, 실로 절실한 의논이긴 합니다. 그러나 선왕의 보전을 다만 한 사람의 견해에 맡겨 사실에서 찬정하게 한다면, 그 다듬은 것이 비록 후세의 공론에 맞는다 하더라도 당사자인 신하로서야 어찌 미안스러운 마음이 없겠습니까. 다만 수사의 막중한 일을 명한 뒤에 당사자의 사양으로 다시 고치는 것은 곤란한 것 같으니, 대신에게 물어서 처리하소서." 하였다. 홍서봉신경진강석기 등이 아뢰기를, "이식이 혼자 수사의 임무를 관장하지 않으려고 하는 것은 그 사정이 매우 절박할 뿐만 아니라 사세상 역시 곤란한 점이 있으니, 결코 한두 명의 사관과 함께 사실에서 필삭하고 결정할 수 없음이 명백합니다. 그러니 전에 찬수했던 대로 국을 개설하되 모든 일을 간략하게 하도록 힘쓰고 늑장부리는 습관을 없앤다면, 사체에 마땅하고 공역이 쉽게 완결될 것입니다." 하고, 완성 부원군 최명길이 아뢰기를, "신의 망령된 생각으로 처음에는 선조의 실록이 너무도 무함을 당하여 바로잡지 않을 수 없으나 전례와 같이 사국을 설치하여 찬집한다면 핑계대고 질질끌면서 경비만 허비할까 염려도 되는 동시에 시끄러운 사단이 야기될 걱정도 없지 않다고 여겼습니다. 그리고 이식이 전번 차자에서 진달한 바, 야언과 가록을 수습하여 절충하고 필삭을 가하여 사고에 부장해야 한다고 한 말이 오늘날의 형편에 매우 합당하였으므로 감히 한 사람에게 전임시켜야 한다는 말을 경솔하게 진달하였던 것입니다. 지금 차자의 내용을 보건대 그가 이 일을 홀로 담당하려 하지 않는 것은 또한 이식의 처신으로서는 당연한 일입니다. 그러나 한유의 문집을 살피면 그가 찬집한 순종실록 5권이 실려 있습니다. 이는 모두 한유의 손으로 된 것이나 그 속에서 또 일컫기를 호원으로 하여금 사관에 있게 하여 현종실록 1백 권을 수정하고 대종실록 30권을 찬집하게 하였다.라고 하였습니다. 이로써 본다면 당조의 사기 찬수도 모두 한 사람에게 맡겼음을 알 수 있으니, 사마광이 강목을 찬수한 한 가지 일만을 예로 들 수 있는 것이 아닙니다. 더구나 이번에 의논하는 일은 여항의 문견을 수습하여 사문의 소략함을 보충하는 것에 불과합니다. 또 찬집이 완료되더라도 야사나 소설을 조금 갖춘 것에 불과하여 사기의 전례와는 본래 다르니, 이식이 꼭 사양할 일은 아닌 듯합니다. 만약에 고열하는 일과 사환 때문에 곤란하게 여긴다면, 해조가 참작하여 결정해서 찬집의 일에 대비케 하는 것도 무방할 듯합니다." 하니, 답하기를, "최명길의 의논대로 시행하라." 하였다.</translation>
        <original>大提學李植上箚曰: 臣衰腐昏謬, 一職不辦, 修史之事非所當言。 第此非臣之臆創也, 緣有聖上反正之初, 已降指揮, 故今忝本館, 志欲奉行, 敢陳便宜而已。 伏蒙聖鑑垂諒, 特命議處, 臣誠惶恐感激, 不知所達矣。 顧今所被判付之旨, 因完城府院君 崔鳴吉獻議, 專付小臣, 在家編集, 此則非臣所能辦, 亦非臣所當任也。 臣之前箚本意, 正慮剩員加費, 別添廩料, 故請堂上、郞廳, 皆以實職兼春秋云者此也。 所謂開局設庫者, 非欲如實錄廳之規也。 本朝史事, 決不可家藏私議而刪定, 則須就一閑曠官舍, 以爲之所也。 若以司馬光修通鑑事例比之, 則有大不然, 彼所修者, 特前代史耳。 然猶別開書局, 辟置僚屬, 分授抄纂, 十九年之間, 餐錢資給, 其費甚厚。 王安石之徒, 因此造謗, 故五季所編, 未免忽遽踈略, 則汗靑之難了, 有如此者。 今欲補史筆, 收拾許多文字, 附藏閟庫, 是何等重大之擧, 而如臣者敢爲獨當私著乎? 雖不可遽加雌黃, 猶有折衷筆削之云, 則其可無同議稟裁之地乎? 且以事力言之, 臣所帶藝文、春秋兩館名號, 雖隆寒薄無, 比常時左右史官不能備員。 吏曹郞官僅有一二員, 本曹政事亦多曠仕, 罕有兼春秋者; 兵曹劇務, 郞僚少暇, 雖有兼員, 不遑他務。 戶、刑、工三曹郞, 例用蔭官, 雖有一二文官, 便卽擬比, 其他所兼, 擧非擇選, 決不可共議典故、文章間事。 況其所編集, 卷秩雖不多, 所謂野言、家藏, 散落窮閻, 文移追取, 當費大段氣力, 豈司馬光全借御府書籍比哉? 至於堂上春秋, 尤多事故, 近來年例考績, 兩日之坐每不能擧, 況望逐日從事於文史乎? 故臣之前箚, 請委定三四員, 以實職兼春秋者以此也。 今皆未蒙施行, 則以藐然一頑軀, 其不能辦不當任也明矣。 臣十分商度, 歷陳便宜, 而措語率爾, 未能盡明, 崔鳴吉又泛觀易言, 有此決不可行之議。 伏惟聖明更加裁察, 還收專付編集之命, 或容更議, 或待後日, 要歸於永刊誣史, 以修人紀, 則臣雖病免, 言則行矣, 何必身親當之爲慊哉? 啓下禮曹, 禮曹回啓曰: "專責太史, 則役不煩而事易集者, 誠切實之論, 而先王寶典, 獨任一己之見, 撰定私室, 其所筆削, 雖協於後世公議, 當事之臣, 安能無未安之心也? 第莫重修史之事, 命下之後, 似難以自己之辭, 有所撓改, 請問于大臣而處之。" 洪瑞鳳、申景禛、姜碩期等以爲: "李植之不欲獨掌修史之任者, 非徒其情之深切, 其勢亦有所難便者, 決不可與一二史官, 筆削容定於私室者明矣。 依前纂修開局, 凡事務從簡約, 而一祛玩愒之習, 則事體得宜, 功役易完矣。" 完城府院君 崔鳴吉以爲: "臣之妄意初以爲, 先朝實錄受誣已甚, 不可不釐正, 而設局撰集, 同於史例, 推諉延拖, 糜費可慮, 且不無惹生鬧端之憂。 李植前箚所陳, 收拾野言、家錄, 折衷筆削, 附藏史庫云者, 甚合今日事宜, 故敢以專付一人之言, 率爾陳達。 今見箚辭, 其不欲獨當此事, 亦是李植自處之當然也。 竊見韓愈文集, 載其所撰順宗實錄五卷, 皆出於韓愈之手, 而其中又稱: ‘令狐垣在史館, 修玄宗實錄一百卷, 撰代宗實錄三十卷。’ 云。 以此見之, 可想唐朝修史, 亦皆專屬一人, 非特司馬光修綱目一事, 可以援例而已。 況今日所議, 不過掇拾閭巷間聞見, 以補史文闕略。 就令撰完, 不過野史、小說稍備者耳, 與史例自不同, 恐非李植所當辭也。 若以考閱、使喚爲難便, 該曹參酌定奪, 以須集事, 恐亦無所不可。" 答曰: "依崔鳴吉議施行。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904009_001">
        <translation>대사간 이명한 등이 상차하기를, "올봄도 가뭄이 들어 파종의 시기를 놓쳤으니, 절박한 재변이 이보다 더할 수가 없습니다. 강약의 형세란 실로 어찌할 수가 없지만 인애스러운 하늘이 차마 어찌 이럴 수가 있습니까. 두려워하고 수성해야 한다는 것이 진부한 이야기이긴 하지만 재변을 만나 진언하는 데 있어 이 밖에는 더 드릴 말씀이 없습니다. 삼가 생각건대 성명께서는 무슨 마음을 갖고 계십니까? 기양하는 등의 일을 으레 재변이 극심해진 뒤에야 행합니다만, 이는 제때에 행하는 것이 귀중합니다. 그러나 시기의 늦고 빠름에 구애되겠습니까. 역시 유사에게 명하여 속히 거행토록 하소서. 어려운 국가 형편이 날이 갈수록 심해지는데, 이런 때에는 오직 인심을 굳게 결집시키고 민력을 아껴야 합니다. 그리하여 중외와 상하로 하여금 국가의 지극한 정성과 불쌍히 여기는 뜻을 환하게 알도록 하여 절박한 조짐을 누그러뜨리고 원대한 계책을 보존시켜야 할 것입니다. 서로의 물력이 현재 운향에 탕갈되어 마침내 남방에 책임을 떠맡겨야 하는 상황을 면치 못하게 되었습니다. 그러나 남방의 힘도 이미 탕갈되었으며, 화란이란 항상 소홀히 하는 데에서 생기는 것이니, 남방의 일도 늦출 수가 없을 듯합니다. 바다가 울고 땅이 진동하며 재이가 거듭되는 등 천시와 인사가 걱정되는 것이 한두 가지가 아니나, 국가가 어찌 남북의 백성에 대하여 일찍이 피차에 경중의 차이를 둔 적이 있었습니까. 다만 목전의 위급에 대응하기에 바빠 징발만 번거롭게 하였을 뿐 위로할 틈이 없었습니다. 백성들이야 어찌 국가의 부득이한 형편을 모두 알 수 있겠습니까." 하고, 또 아뢰기를, "옛말에 자고로 급할 때에 힘을 얻는 것은 인심의 향배에 있을 뿐 기계의 다소에 달린 것이 아니다.고 하였습니다. 지금 설치하는 모든 일을 우선 정지시켜서 백성들이 본업에 전력하도록 하시면 매우 다행이겠습니다. 그리고 수령을 신중히 선발하라고 여러번 하교를 내리셨습니다마는, 팔도 주현이 모두 적임자인 수령을 얻었다고 할 수 있겠습니까. 암행 어사가 염찰하는 것이 가장 절실한 일이나 출발하기도 전에 각 고을에서는 미리 탐지해 알게 되고 지나간 뒤에는 징외하는 바가 없습니다. 그러니 신 등의 생각엔 꼭 일시에 파견하지 말고 또 미리 치장하게 하지 않았으면 합니다. 그러면 어사를 언제 어디로 보낼지 임금의 뜻을 알기 어려워서 한 군데만 어사가 나타나도 팔도가 단속될 것이니, 자주 보내지 않더라도 그 효과는 같을 것입니다. 신 등이 진달한 바는 모두 자잘한 일들이니 오로지 성상의 마음씀을 구구하게 걱정할 뿐입니다. 요즈음은 희로의 모습이 쉽게 나타나고 화평의 기색이 점점 적어지십니다. 근일의 일로 말씀드린다면 어선 감하기를 청한 의논은 비록 경솔하게 나온 것이긴 하지만 그 의도는 임금을 사랑하는 뜻에서 나온 것이지 어찌 다른 뜻이 있었겠습니까. 그런데도 이로 인해 사태가 발전하여 묘당에서 청한 것까지도 허락하지 않으셨으니, 서로 믿어야 할 군신 간에 어찌 이 같을 수가 있겠습니까. 그리고 궁관을 특별히 제수하는 명이 잇달아 내려졌습니다. 성상의 뜻이 어디에 있는지 감히 망령되게 헤아릴 수는 없으나, 강신 선임은 원래 벌을 주기 위한 계제는 아닙니다. 그런데도 좋아하고 미워함이 너무 노출되었고 조처도 온편하지 못하셨으니, 모쪼록 관용 베풀기에 힘쓰시고 편파적인 일을 없애서 화평의 복을 누리게 하시면 매우 다행이겠습니다." 하였으며, 또 대사헌 이경석 등도 상차하기를, "아, 오늘날의 사태는 위급하다 하겠습니다. 천만 가지의 재변이 이미 극에 이르렀는데, 사나운 한발이 어찌 또 이렇게 거듭 닥친단 말입니까. 많은 백성들이 어쩔 수 없이 앞으로 구학에 쓰러져 죽게 되었으니, 오늘날의 사태가 정말 급하기만 합니다. 이런 때에 재변을 누그러뜨리고 천심을 회복시키는 일을 마치 불 끄는 것처럼 급히해야 하니, 혹시라도 감히 늦출 수가 있겠습니까. 현재 재변을 초래한 까닭이 어찌 한두 가지 뿐이겠습니까마는, 억울한 형옥이야말로 첫째가는 이유라고 할 것입니다. 전하께서 형옥을 신중하게 다루려는 뜻이 지극하십니다만, 구속되어 있는 자들 가운데 억울함을 안고 있는 무리들이 없을지 누가 알겠습니까. 그동안 뒤섞인 채 쇄송된 무리들의 참혹상은 차마 말할 수 없었는데, 그것은 이미 지난 일이라 추급하기 어렵습니다만, 지금 오래 지체되어 있는 죄수들은 이 시기에 심리하여 역시 너그러운 형벌로 단죄하고 가벼운 죄수들은 석방해야 할 것입니다. 게다가 지금 초여름에 접어들었으니, 삼가 원하건대 전하께서는 속히 심리하도록 명하여 너그러운 법을 크게 베푸소서. 아, 환과 고독은 천하의 곤궁한 백성들이니 명철한 임금이 어진 정치를 베풀 때 제일 먼저 관심을 기울이는 것입니다. 전하께서 즉위하신 이래로 일찍이 여기에 유념하여, 중외의 노인들은 귀천을 막론하고 모두 우로의 성은을 입었으며 전후에 걸쳐 나라를 위해 죽은 자들의 자식들도 잇달아 의관의 반열에 올랐으니, 뉘라서 기뻐하며 마음을 기울이지 않겠습니까. 이번에 진휼한 일도 그 방도를 다하였다고 하겠습니다만, 각 고을에서 봉행하는 자들이 구휼곡의 수량을 사정에 따라 주고 가감을 교묘하게 하여 자못 균평하게 하려는 국가의 덕의를 잃게 한 것은 한탄할 일입니다. 아, 백성이 부족한 생활을 하면 누구와 족하게 지내겠습니까. 부족한 것도 구휼해야 하는데, 더구나 굶주려 죽는 경우이겠습니까. 도성은 국가의 근본이요 기전은 복심이니, 교화를 먼저 받는 곳에 더 우휼하는 것이 이치상 당연합니다. 삼가 듣건대 나라 창고에서 묵고 썩는 곡식이 많다 하니, 다시 창고의 곡식을 풀어서 고루 성택을 받도록 하소서. 그리고 이어 팔도에 윤음을 선포하여 먼저 의지할 데 없는 자들에게 손쓰기를 더욱 힘쓰게 하고, 제사에서 받아들일 물품도 모두 본도에 면제해 지급하는 한편, 감영병영수영에 유치되어 있는 재물도 곤경을 구제하는 일에 쓰게 하소서. 이와 함께 병란 때에 전사한 자와 지난해에 서쪽으로 향하다가 배의 침몰로 죽은 자와 금년에 육군으로 역에 나간 자들의 집에도 모두 호조로 하여금 별도로 식량을 주게 하소서. 그러면 소비량은 비록 많더라도 이익되는 것이 적지 않을 것입니다. 정치란 이른바 적은 저축을 풀어서 큰 저축을 이루고 작은 보물을 덜어서 큰 보물을 굳건히 하는 것이니, 바라건대 전하께서는 덕음을 크게 펴시어 특별히 혜택을 베푸소서. 아, 충직한 말은 인신의 이익이 아니라 곧 국가의 복입니다. 임금으로서 그 누가 이것을 알지 못하겠습니까마는, 오히려 어긋나는 일이 많은 까닭은 그런 말이 귀에 거슬리기 때문입니다. 지금 우리 성상께서는 신하들의 말 중에 공정한 말이 있으면 과연 언제고 따르지 않은 적이 없었습니다. 그런데 따르고 받아들이는 아름다움이 점점 처음과 같지 않아 거리에 떠도는 말에 간쟁을 해도 아무런 도움이 없다.고까지 하니, 신들은 한심스러운 마음을 금할 수 없습니다." 하고, 또 아뢰기를, "전일의 시종신 대부분이 먼 시골로 자취를 감추고서, 대각 보기를 마치 함정을 피하듯이 하고 있습니다. 이는 비록 아래에 있는 자들이 도리를 제대로 다하지 못해서 그런 것이긴 합니다만, 그들이 조정에 서기를 원하지 않는 것도 상당한 이유가 있습니다. 만약 성상께서 예의와 정성으로 우대하시고 언책에 있는 자로 하여금 주장한 말이 행해지는 것을 알게 하신다면, 앞으로 모두 밝은 낯으로 돌아올 것입니다. 원컨대 전하께서는 자신을 살피고 새로움을 도모하여 충간이 이르도록 하소서." 하고, 또 아뢰기를, "전하께서 전일에 하신 말씀이나 행동은 사기가 너무 노출되고 편벽된 점이 있어 자못 대성인의 탕탕 평평한 도리가 아니었습니다. 그리고 궁관의 직임을 일단 잘 가려 택하라고 한 이상, 벌로써 제수해 보내는 것은 의리상 있을 수 없는 일입니다. 만약 죄가 있다면 배척해서 내쫓아야 될 것이며, 잘 가려 택해야 하는 직임을 주어서는 안 될 것입니다. 이것은 실로 편벽을 미워하다가 도리어 편벽에 빠지고 공평하게 하려다가 도리어 공평을 해롭게 한 것이어서 대소 신료들이 모두 온당치 못하게 여기는데, 전하께서는 듣지 못하셨습니까. 이는 전하께서 넓고 깊숙한 궁중에만 계시고 가슴이 타는 깊은 근심에 잠긴 나머지 마음을 잡고 자신을 살피는 공부에 미진한 점이 있기 때문에, 밖으로 발로하는 것이 화평을 얻지 못해 그런 듯합니다." 하니, 상이 양사의 차자에 답하기를, "차자에 진달한 내용이 절실하지 않은 것이 없다. 내가 마음에 새겨 시행하겠다." 하였다.</translation>
        <original>大司諫李明漢等上箚曰: 今春又旱, 播種失時, 切迫之災無過於此。 强弱之勢, 固無奈何, 而仁愛之天, 胡寧忍此? 恐懼修省, 固是陳腐之談, 而遇災進言, 此外無他。 伏想聖明何以爲心? 祈禳等事, 例行於太甚之後, 貴在及時, 何拘早晩? 亦命有司, 趁速擧行。 國家形勢之難, 愈往愈甚, 唯當固結人心, 愛惜民力。 使中外上下, 曉然知國家至誠惻怛之意, 以弭切迫之應, 以存遠大之計而已。 西路物力, 方竭於運餉, 其勢終未免移責於南方, 南方之力, 亦已竭矣。 禍患常出於所忽, 南事恐不可緩也。 海鳴地震, 災異疊出, 天時、人事, 可憂者非一。 國家於南北之民, 何嘗有彼此輕重? 只緣目前責應之急, 徒煩徵發, 未遑慰悅。 國家不得已之勢, 小民何得以盡知也? 又曰: 古語云: "自古得力於緩急者, 只在於人心之向背, 不係於器械之多少。" 凡所設作, 姑令小停, 使民得先專力於本業幸甚。 守令愼簡, 累勤聖敎, 而八路州縣, 豈可謂盡得其人? 暗行廉察最爲切實, 而惟其未發之前, 預先探報, 旣過之後, 無所懲畏。 臣等之意, 不必一時分遣, 又不必預使治裝, 則遠近遲速, 天意難知, 一處之見, 八路同戢, 雖不頻遣, 而與數遣同矣。 臣等所陳, 皆是末務, 區區之憂, 專在聖上本源之地。 喜怒之形易著, 和平之氣漸少。 以近事言之, 則御膳請減之論, 雖涉率爾, 其意則出於愛君, 豈有他哉, 而因此輾轉, 竝與廟堂之請, 而不許之, 君臣交孚之際, 豈宜如此也? 宮官特除之命, 相繼而下。 趙啓遠、南老星也。 聖意所在, 雖不敢妄揣, 講臣選任, 元非施罰之地, 而好惡太露, 擧措未安, 務存寬容, 克祛偏係, 以享和平之福幸甚。 大司憲李景奭等亦上箚曰: 嗚呼! 今日之事急矣。 萬變千災, 都已極備, 旱魃之虐, 又何荐仍? 多少赤子, 將未免爲溝壑之鬼, 今日之事, 吁亦急矣。 其所以消弭感回之道, 宜汲汲如救焚之爲, 敢或容緩也哉? 噫! 目今致災之端何限, 而刑獄之冤, 乃其一也。 殿下之於刑獄, 欽恤至矣, 而抑安知縲絏之中, 不有抱冤之類乎? 向來混刷之輩, 慘不忍言, 而已矣難追, 今玆久滯之囚, 因此時而理之, 其亦可乎, 斷薄刑, 出輕繫。 又是孟夏之月令, 伏願殿下, 亟命審理, 大霈寬典焉。 噫! 鱞寡孤獨, 天下之窮民也。 明王仁政, 必先及焉。 殿下自卽祚以來, 未嘗不留意於此, 中外貴賤之老, 咸囿於雨露之恩, 前後死事之孤, 繼登於衣冠之列, 孰不欣然而傾向哉? 今者賑恤之事, 亦可謂盡其方矣。 獨恨州邑之奉行者, 多少視其冷暖, 加減隨其巧拙, 殊失國家均平之德意。 噫! 百姓不足, 誰與爲足? 不足猶可恤, 況將飢而斃耶? 都城, 根本也; 畿甸, 腹心也。 化所先被, 理宜加優。 竊聞, 太倉之菽尙多陳腐, 更發倉廩, 俾得均霈聖澤。 仍布絲綸於八路, 益務先及於無告, 諸司應捧之物, 竝除給本道, 而監、兵、水營留置之資, 亦同捐於周急。 兵亂時戰死者、前歲西船之物故者、今年陸軍行役者之家, 悉令該曹, 另致存餽, 則所費雖廣, 爲益不貲。 政所謂發其小儲, 而成其大儲; 損其小寶, 而固其大寶者也。 願殿下, 誕發德音, 特加惠鮮焉。 噫! 忠直之言, 非人臣之利, 乃國家之福也。 人君孰不知此, 而猶多違忤者, 以其言之逆耳也。 今我聖上, 於群下之言, 果有公正者, 則何嘗不從? 而翕受之美, 漸不如初, 街巷之談, 至謂之諫諍無益, 臣等不勝慨然於心。 又曰: 前日侍從之臣, 率多屛伏於遐外, 視臺閣如避坑穽。 是雖在下者不能盡其道, 而其不願立朝者, 殆亦有以焉。 如見優之以禮, 待之以誠, 使有言責者, 得行其言, 則亦將于于而來矣。 願殿下, 省躬圖新, 以來忠諫焉。 又曰: 殿下向日之云爲, 辭氣太露, 有所辟處, 殊非大聖人蕩蕩平平之道。 且宮官之任, 旣曰極擇, 則用罰除送, 於義何居? 如謂有罪, 斥黜斯可, 而極擇之任, 非所當授。 此實惡偏而反陷於偏, 欲公而反害於公, 大小之臣皆以爲未安者, 殿下未之聞耶? 竊恐殿下, 處淵娟蠖濩之中, 有焦煎沈綿之患, 於操存省察之功, 或有所未盡, 故發於外者, 不得其平而然也。 上答兩司箚曰: "箚陳之辭, 無非切實之論。 予當惕念而施行焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904010_001">
        <translation>형혹성이 동정성으로 들어갔다.</translation>
        <original>熒惑入東井星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904011_001">
        <translation>형혹성이 동정성으로 들어갔다.</translation>
        <original>熒惑入東井星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904011_002">
        <translation>문학 남노성이 심양으로 가게 되어 그의 모친을 원주에서 이별하고 돌아올 때에 그의 외조부 김상용의 묘소에 전배하려고 하자, 그의 모친이 막으면서, "네가 정축년 이후로 조정에 벼슬하였으니 이미 선인의 뜻이 아니었다. 더구나 이제 직사로 인해 심양으로 들어가면서 선인의 묘소에 배알할 경우, 선령이 알면 반드시 기뻐하지 않을 것이니, 너는 가지 말아라."고 하였다.</translation>
        <original>文學南老星將如瀋陽, 就別其母於原州地, 歸時將欲展拜其外祖金尙容墓, 其母止之曰: "汝於丁丑之後, 從仕於朝, 已非先人之志。 況今將以職事入瀋, 而展謁先墓, 則先靈有知, 必不嘉悅, 汝其勿往也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904011_003">
        <translation>김육을 좌승지로, 윤강을 집의로, 신천익을 사간으로, 조석윤을 교리로, 정지화를 부수찬으로, 이행원을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以金堉爲左承旨, 尹絳爲執義, 愼天翊爲司諫, 趙錫胤爲校理, 鄭知和爲副修撰, 李行源爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904013_001">
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 대사헌 이경석이 아뢰기를, "현재 한재가 극심하여 백성의 목숨이 위태하다는 것을 양사의 차자에서 대략 진달하였습니다. 그 가운데 3건과 관련하여 이미 쇄송된 사람들은 어쩔 수 없습니다만, 아직도 갇혀 있는 자가 많으니, 실로 매우 참담합니다. 떨어져 남은 가속들을 불쌍히 여기고 구휼하여 그들의 마음을 위로하지 않을 수 없습니다. 또 지금 대신과 모든 재신들이 다 모였으니 전하께서 두루 좋은 방법을 찾아 하늘에 순응하고 재변을 누그러뜨리는 실체를 도모하소서." 하니, 상이 모든 신료에게 이르기를, "경들은 각기 생각하는 바를 진달하라." 하였다. 심기원이 아뢰기를, "죄수를 심리하자는 대신의 청이 이미 윤허를 받았습니다만, 평소 사면령 이전의 죄인으로 용서받지 못하는 자와 이번 3건의 일 때문에 갇힌 죄인도 모두 심리해야 할 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "죄의 경중을 막론하고 모두 심리하라. 경이 대신 및 해관과 함께 다시 조사하여 사실이 매우 명백한 자는 방면시키는 항목에 기록하고 혹 의문시되는 자는 품처할 항목에 기록하면, 내가 대신과 형관 및 경과 함께 확정하여 처리하겠다. 이것이 문서로 논핵하는 것보다 실로 나을 것이다." 하였다. 기원이 아뢰기를, "널리 탕감해 주는 은전을 보이려고 한다면 어찌 경중을 가리겠습니까. 꼭 낱낱이 다 살피시려고 한다면 크게 베푸는 뜻이 아닌 듯합니다." 하니, 상이 이르기를, "대체로 심리한다고 하는 것은 무죄인 것을 살펴서 석방시키는 것을 말한다. 만약 경중을 막론하고 석방해 주기만 힘쓴다면 범법자들이 가뭄을 만나면 반드시 사면령이 있을 것이고 사면령을 만나면 반드시 면죄될 것이다라고 할 것이다. 그러면 간사한 무리들을 어떻게 징치하겠는가. 제전 에 이른바 믿는 데가 있어 다시 죄를 저지르는 자는 사면을 허락치 않고 반드시 형벌을 가한다.고 한 것이 바로 이것이다." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣及備局堂上。 大司憲李景奭曰: "目今旱災太甚, 民命近止, 兩司箚子已略陳之。 至其三件刷人已行者無及, 而在囚者尙多, 誠極慘怛。 其家屬之落留者, 不可不哀矜賑恤, 以慰其心也。 且今大臣、諸宰臣無不畢集, 願殿下遍訪嘉猷, 以圖應天弭災之實。" 上謂諸臣曰: "卿等各陳所懷。" 沈器遠曰: "大臣審理之請, 旣蒙允許, 而第常時勿揀赦前者及今番三件罪人, 皆可審理。" 上曰: "無論輕重, 皆當審理。 卿與大臣、該官, 更加査覈, 事甚明白者, 書諸放秩, 迹或可疑者, 書諸稟秩, 則予與大臣、刑官及卿, 商確處之, 實愈於以文書論覆耳。" 器遠曰: "欲示曠蕩之典, 則輕重何擇? 必欲錙銖盡察, 則恐非大霈之意也。" 上曰: "夫審理者, 審其無罪而疏釋之謂也。 若無論輕重, 務從原釋, 則人之犯法者謂: ‘遇旱而必赦, 遇赦則必免矣。’ 奸細之徒, 安所懲哉? 帝典所謂: ‘怙從賊刑者。’ 此也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904014_001">
        <translation>공조 판서 윤휘를 운향사로 삼았다.</translation>
        <original>以工曹判書尹暉爲運餉使。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904016_001">
        <translation>큰 가뭄 때문에 재차 기우제를 행하였다.</translation>
        <original>大旱, 再行祈雨祭。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904016_002">
        <translation>형조가 아뢰기를, "경옥의 죄수와 정배된 죄인은 모두 대신과 의논하여 서계하였습니다. 외방의 옥에 갇혀 있는 죄수의 경우는 일체 심리하라는 뜻을 팔도의 감사와 개성부강화부에 하유하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 따랐다.</translation>
        <original>刑曹啓曰: "京獄罪囚與定配罪人, 竝議于大臣書啓。 而至於外方獄囚, 則以一體審理之意, 下諭于八道監司及開城府、江華府爲當。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904016_003">
        <translation>상이 대신 및 금부와 형조의 당상을 인견하고 친히 수안을 열람하며 하문하였다. 판의금부사 심기원이 아뢰기를, "최수인은 관물을 훔쳤는데, 그 수량이 적은데다 형벌을 벌써 많이 받았으므로 외부 사람들이 혹 용서할 만하다고 합니다." 하니, 상이 이르기를, "범한 바가 어찌 적은가. 난리 중에 법을 지킬 수 없어 그렇게 되었다고 한다면 혹 모르지만 억울하다고 한다면 맞는지 모르겠다. 그러나 이미 형벌을 많이 받았으니 정배시키는 것이 마땅하겠다." 하였다. 기원이 아뢰기를, "조정립은 죄가 비록 중하나 이미 많은 형벌을 받았는데 어떻게 처리해야 하겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "범한 죄에 경중이 있는데 어찌 구금되어 있었던 기간을 따지겠는가. 아무리 대사면을 베푸는 때라 하더라도 장리는 사면시킬 수 없다." 하였다. 기원이 이민구의 이름을 지적하고 미처 진품하기도 전에 상이 이르기를, "이 사람은 늘 심리하는 속에 들어 있는데, 대신들은 그 죄가 어떻다고 여기는가?" 하니, 영의정 홍서봉, 우의정 강석기가 아뢰기를, "민구가 군대 일에 익숙하지 못하여 겁을 먹고 지켜내지 못한 것이니, 군사를 담당하여 군율을 어긴 자와는 차이가 있습니다. 민구의 위인을 살펴보면 매우 재능이 없는 사람이니 당초에 뽑아 썼던 것이 조정의 허물입니다." 하자, 상이 이르기를, "만약 재능이 있으면서도 국가를 위해 쓰지 않으려고 하였다면 이는 진실로 큰 죄이니 다시 논의할 것도 없다. 아무리 재능이 없어서 일을 제대로 주관하지 못했다고 하더라도 일이 지난 뒤에는 마땅히 종묘 사직 곁에서 죽어야 하는데, 민구는 이런 계책도 내지 못하고 스스로 살기만을 도모하였다. 민구 같은 자가 석방된다면 김경징이 지하에서 원통해 하지 않겠는가." 하였다. 기원이 아뢰기를, "석지형의 죄는 어떻습니까?" 하니, 상이 이르기를, "지형은 마음대로 나라의 곡식을 들어내어 임의로 남에게 주었으니 무죄라고 할 수 없다." 하였다. 기원이 아뢰기를, "최만길의 죄는 어떻습니까?" 하니, 서봉이 아뢰기를, "만길은 용렬하기 짝이 없는데 실제로 사실을 알지 못하였다고 합니다." 하자, 상이 이르기를, "김개가 그 집에 숨어 있은 지가 십 년이었다. 그런데 만길이 어찌 김개가 적당이었음을 알지 못하였겠는가?" 하였다. 서봉이 아뢰기를, "김개가 성명을 바꿔 안 첨지라고 하였으므로 만길은 실제로 그가 김개인 것을 알지 못했습니다." 하니, 상이 이르기를, "얼속의 남편이라고 하였다는데 어찌 그의 성이 안가가 아님을 몰랐겠는가?" 하였다. 좌의정 신경진이 아뢰기를, "김개의 극악함은 이괄과 같다는 것을 도성 안에서 누가 알지 못하겠습니까. 그런데 최가의 집안에 출입하면서 얼속이라고 칭탁하였는데도 만길이 즉시 발고하지 않은 것은 사실 위인이 사리에 어두운 탓으로 왕법의 지엄함을 모르고 차마 절교하지 못했던 것입니다. 그러나 전연 몰랐다고 하는 것은 근사하지 못한 말입니다." 하니, 석기가 아뢰기를, "최가의 형제 중에는 만길보다 훌륭한 자가 많았는데도 금지하지 못했으니, 만길을 벌할 가치가 있겠습니까?" 하자, 상이 그렇겠다고 하였다. 기원이 아뢰기를, "기종헌의 죄는 어떠합니까?" 하니, 서봉이 아뢰기를, "종헌이 직권을 남용한 죄는 있으나 사실은 피난민들을 구제한 일입니다. 그리고 산성이 위급하던 날에 미약한 군사를 이끌고 만사를 무릅쓴 채 여러 겹의 포위를 뚫고 들어와 호위하였습니다. 심리할 때마다 꼭 구제하려고 하는 것은 이 때문입니다. 또 생각건대 형벌을 받아 원배되어 왕법이 이미 행해졌으니, 지금쯤은 석방해도 무방할 듯합니다." 하자, 상이 이르기를, "직권을 남용하는 자는 백성을 학대하기 마련이고, 백성을 학대하면 반드시 백성이 원망한다. 만약 작은 공로 때문에 용서한다면 모든 유공자들이 더욱 가벼이 범법 행위를 할테니, 어떻게 뒷사람을 징계시킬 수 있겠는가." 하였다. 기원이 아뢰기를, "이극화가 장죄에 걸려 정배되었는데, 어사의 장계 중에는 허다하게 사용한 사실이 없고 다만 견사를 무역해 취한 일뿐이라고 하였습니다." 하니, 상이 이르기를, "그렇다면 용서해 주는 것이 옳겠다." 하였다. 기원이 아뢰기를, "지달기남응해안성길남두일 등 4명은 모두 그들의 부하들이 국경을 넘어 삼을 캔 일로 죄를 받았는데, 변방의 고을에서 채삼을 금지시키는 일은 진실로 어렵습니다." 하니, 상이 이르기를, "이들은 금지시키지 못했을 뿐만 아니라 세를 거두기까지 하였다고 하니, 그 죄가 크다." 하였다. 기원이 아뢰기를, "서우신의 죄는 어떠합니까?" 하니, 상이 서봉을 돌아보며 물었다. 서봉이 대답하기를, "남한 산성에서 함부로 싸운 것은 죄가 더 큽니다." 하니, 상이 이르기를, "그렇다. 다른 대신들의 뜻은 어떠한가?" 하자, 경진이 아뢰기를, "우신이 오늘까지 살아 남은 것은 실로 군율이 엄하지 못한 탓입니다." 하고, 석기는 아뢰기를, "현재 화란이 안정되지 못하였으니 군율을 엄하게 하지 않을 수 없습니다." 하였다. 기원이 아뢰기를, "김수인의 죄는 어떠합니까?" 하니, 상이 이르기를, "내가 그의 용력이 뛰어나다는 말을 듣고 발탁하여 썼기 때문에 일찍이 그의 공초 내용을 살펴보았는데 너무도 이치에 맞지 않았다. 나는 근래 수령들이 사재를 내어 공용에 보충하였다는 말을 일찍이 듣지 못했다." 하였다. 상이 또 하문하기를, "죄인 중에 석방되는 자가 매우 적은데 경들은 어떻게 생각하는가?" 하니, 서봉이 다시 기종헌의 용서할 만한 정상을 진달하자, 상이 이르기를, "종헌은 4백 석의 관곡을 남용하였는데 어찌 석방할 수 있겠는가." 하였다. 이경석이 아뢰기를, "외방 사람들은 심리하라는 명이 있다는 말을 듣고 모두 큰 은택을 바라고 있는데, 용서받는 자가 적으니 좋은 말이 나왔다가 도로 들어가 은혜를 받지 못하게 되었다는 한탄을 면치 못하게 되었습니다. 신이 지금 법을 집행하는 관원으로 있으면서 이런 말을 해서는 안 되겠지만, 일찍이 옛말을 듣건대 옥문이 열리니 하늘이 곧 비를 내렸다.고 하였으므로 말하지 않을 수 없습니다." 하니, 상이 이르기를, "죄 있는 자를 석방하여 하늘을 감동시키는 그런 이치가 어디에 있는가. 그러나 기종헌의 일은 대신들의 뜻이 이와 같으니 용서해 주라." 하였다. 상이 형조의 수안을 가지고 구인후에게 보도록 하였는데, 인후가 나아가 아뢰기를, "국경을 넘어 삼을 캐었던 이기승 등은 이미 복죄하였으니 사면을 청할 수는 없으나 용서할 만한 정상이 있으므로 개록하여 올린 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "이들을 죽이지 않으면 앞으로 답습하는 자가 있을 것이다." 하였다. 인후가 아뢰기를, "남쪽 변방의 절도에 정배하는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 상이 그렇게 하라고 하였다. 인후가 아뢰기를, "박정길의 죄는 어떠합니까?" 하니, 상이 서봉에게 물었는데, 대답하기를, "복수의 설은 선유들도 말하였고, 왕법에 있어서도 상명 하는 법은 없습니다." 하자, 상이 이르기를, "아비가 주륙을 당하였다고 하여 그 아들이 모두 복수를 한다면, 누가 국사에 진력하였다가 칼날에 찔리는 화를 자초하려 하겠는가. 우선 그대로 가두어 두라." 하였다. 상이 다시 수안을 가져다 친히 보면서 이르기를, "사형수 중에 인경궁의 철전을 훔친 자와 군보를 훼손시켜 없앤 자들은 모두 감사로 조율하라." 하였다. 경석이 아뢰기를, "김기운은 이미 복죄하였습니다만, 그의 동생까지 사율을 적용한다면, 신의 생각엔 과할 듯합니다." 하니, 상이 인후를 돌아보며 하문하였는데, 대답하기를, "기운 형제는 모두 왜인의 소식을 함부로 전파한 일로 죄를 받았습니다." 하자, 상이 이르기를, "형제가 함께 죽는다면 매우 불쌍한 일이다. 감사로 조율하라." 하였다. 경석이 아뢰기를, "포도 대장 정응성은 노쇠한데다가 형장을 함부로 쓰니, 체차시키소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>上引見大臣及禁府、刑曹堂上, 親閱囚案而問之, 判義禁府事沈器遠曰: "崔守仁偸竊官物, 其數則少, 而受刑已多, 外人或以爲可恕。" 上曰: "所犯豈少哉? 謂之亂離中不能守法而然, 則容或可也, 謂之冤抑, 則未知其可也。 然受刑已多, 定配當矣。" 器遠曰: "趙廷立其罪雖重, 受刑已多, 何以處之?" 上曰: "負犯有輕重, 豈在囚繫之久近也? 雖云大霈之日, 贓吏不宜赦也。" 器遠指李敏求名, 未及陳稟, 上曰: "此人每入於審理中, 大臣以其罪爲何如也?" 領議政洪瑞鳳、右議政姜碩期曰: "敏求不閑軍旅, 恇怯失守, 其與擔當軍事, 而失律者有間。 觀敏求爲人, 無才甚矣。 當初擢用, 朝廷之過也。" 上曰: "若有才而不肯爲國家用, 則固是大罪, 不須復論。 雖曰無才不能辦事, 而事去之後, 當死於廟社之側。 敏求計不出此, 只自偸生。 若敏求得釋, 則金慶徵豈不抱冤於地下乎?" 器遠曰: "石之珩之罪何如?" 上曰: "之珩擅出國穀, 任意與人, 不可謂無罪也。" 器遠曰: "崔晩吉之罪何如?" 瑞鳳曰: "晩吉至暗極劣, 實不知其情云。" 上曰: "金介之避匿其家, 且十年矣。 晩吉豈不知金介之爲賊黨也?" 瑞鳳曰: "金介變姓名, 自稱安僉知, 晩吉實不知其爲金介也。" 上曰: "謂之孽屬之夫, 則何以不知其非安姓人也?" 左議政申景禛曰: "金介之與李适同惡, 國人誰不知之? 出入崔家, 稱爲孽屬, 則晩吉之不卽發告, 實由於爲人昏暗, 不知王法之至嚴, 不忍相絶。 謂之全不知者, 似不近矣。" 碩期曰: "崔家兄弟, 賢於晩吉者多矣。 亦不能禁止, 於晩吉何誅?" 上曰: "然。" 器遠曰: "奇宗獻之罪何如?" 瑞鳳曰: "宗獻雖有濫用之罪, 而實是接濟避亂之人。 且於山城危急之日, 提殘兵出萬死, 入衛於數匝圍中。 每於審理之日, 必欲救解者此也。 且念, 受刑遠配, 王法已行, 到今疏釋, 恐或無妨。" 上曰: "濫用者必虐民, 虐民則民必怨。 若以微勞而貰之, 則凡有功者益輕犯法, 安得以懲後?" 器遠曰: "李克華坐贓定配, 而御史狀啓中, 無許多私用之實, 只稱繭絲貿取之事矣。" 上曰: "然則分揀可矣。" 器遠曰: "池達沂、南應海、安成吉、南斗一等四人, 皆以部下人, 越境採蔘被罪, 而邊邑之禁採蔘, 誠亦難矣。" 上曰: "此輩非徒不能禁, 至收其稅云, 厥罪大矣。" 器遠曰: "徐佑申之罪何如?" 上顧問瑞鳳, 對曰: "南山浪戰, 罪之尤者。" 上曰: "然。 他大臣之意亦何如?" 景禛曰: "佑申之得有今日, 良由軍律之不嚴也。" 碩期曰: "目今禍亂未定, 軍律不可不振肅之也。" 器遠曰: "金壽仁之罪何如?" 上曰: "予聞其勇力超倫, 擢而用之。 故嘗察見其供辭, 大不近理。 予未嘗聞近來守令, 出私財以補公用者也。" 上又問曰: "罪人蒙釋者甚少, 卿等以爲何如?" 瑞鳳又陳奇宗獻可宥之狀, 上曰: "宗獻濫用四百石官穀, 何可釋也?" 李景奭曰: "外人聞有審理之命, 咸仰大霈之澤, 而蒙宥者少, 未免有反汗屯膏之歎。 臣方爲執法之官, 不當發此言, 而嘗聞, 古語曰: ‘獄門開, 天乃雨。’ 臣不得不言。" 上曰: "釋有罪而能感天, 豈有是理哉? 奇宗獻之事, 大臣之意如此, 分揀。" 上將刑曹囚案, 令具仁垕見之, 仁垕進曰: "越境採蔘人李起承等, 旣已服罪, 不當請宥, 而情有可恕, 故開錄以進。" 上曰: "此輩不死, 則將有復踵前習者矣。" 仁垕曰: "南邊絶島定配似當。" 上曰: "然。" 仁垕曰: "朴廷吉之罪何如?" 上問于瑞鳳, 對曰: "復讐之說, 先儒言之, 其在王法, 亦無償命之法矣。" 上曰: "其父被誅, 而其子必皆復讐, 則孰肯盡心國事, 以招剚刃之禍也? 姑令因囚。" 上還取囚案, 親覽之曰: "死囚中如偸取仁慶宮鐵箭及撤毁軍堡者, 竝減死照律。" 景奭曰: "金起雲旣服其罪, 而其弟亦當以死律, 臣竊以爲過矣。" 上顧問仁垕, 對曰: "起雲兄弟, 皆以浪傳倭報被罪矣。" 上曰: "兄弟俱死, 事甚矜惻。 減死照律。" 景奭言: ‘捕盜大將鄭應星年紀衰耗, 刑杖過濫, 請遞差。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904018_001">
        <translation>김상을 좌승지로, 박수문을 지평으로, 박장원을 정언으로, 엄정구를 교리로, 목행선을 수찬으로, 유영을 응교로 삼았다. 간원이 아뢰기를, "옥당과 춘방이 모두 청선입니다만, 옥당이 더욱 중요합니다. 유영은 술을 즐긴 나머지 병을 얻어 이제 막 보덕에서 체직되었는데 갑자기 응교에 제수하니, 인사 행정에 근거가 없습니다. 체차시키소서." 하니, 따랐다.</translation>
        <original>以金尙爲左承旨, 朴守文爲持平, 朴長遠爲正言, 嚴鼎耉爲校理, 睦行善爲修撰, 柳潁爲應敎。 諫院啓曰: "玉堂、春坊, 俱是淸選, 而玉堂尤重。 柳穎以嗜酒成病, 纔遞輔德, 遽授應敎, 政體無據。 請遞差。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904020_001">
        <translation>대제학 이식이 사관의 일기를 보려고 하자, 사관이 옛날에 이런 전례가 없었다고 재삼 거절하니, 이식이 말하기를, "사관이 근래 기사에 힘쓰지 않아 책 장수의 다소를 보아 그 근만을 알려고 하는 것이다. 만약 고칠 곳이 있으면 부첨하여 보이라." 하였는데, 식자들은 이러한 통로가 한번 열릴 경우 반드시 뒷날의 폐단이 있을 것이라고 하였다.</translation>
        <original>大提學李植欲觀史官日記, 史官以爲古無此例, 再三爭之。 植曰: "史官近來不勤記事, 欲觀其冊張多少, 以知其勤慢。 如有雌黃處, 則付籤見之。" 識者言: "一開此路, 必有後弊。" 云。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904021_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "가뭄의 참상이 불에 타는 듯하여 보리를 수확할 희망이 이미 끊어진데다가 파종한 곳도 아주 드물어 얼굴이 누렇게 뜬 백성들이 죽을 날만 기다리고 있습니다. 요전 심리할 적에 곡진하게 하문하시어 최선을 다하셨으나 인애스런 하늘이 우리의 소원을 더욱 들어주지 않으니, 혹시 일월 같은 성덕이 그늘에 가려진 자들에게 미치지 못한 경우가 있어서입니까. 아니면 응어리 맺힌 원통함이 쌓인 지 오래되어 쉽게 풀어지지 않는 것이 있어서입니까. 이번 기도하는 제전을 순차대로 설행하였으나 다만 상례적인 법식이 있어 점점 늦어지고 있습니다. 그러나 오늘날의 재변이 이미 혹심한데 어찌 예전의 법식에 얽매여서 형식적으로 횟수만 채우려는 듯이 할 수 있습니까. 신들의 생각엔 지금까지 전해오던 규례에 구애됨이 없이 경건한 기도를 별도로 행한다면 혹 만일의 희망이 없지도 않으리라 여겨집니다. 지금 옥체가 편치 않아 직접 기도하기는 어려우니 대신이 대행하여 꼭 이 시기에 하도록 하고 제문은 대제학으로 하여금 지어 올리게 하소서. 또 나머지 영추와 신악 등처의 제관은 모두 중신이나 시신을 가려서 보내소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "枯旱之慘, 如火益熱, 麥秋之望已斷, 播種之處絶稀, 菜色之民, 大命近止。 向日審理之際, 淸問丁寧, 靡不用極, 而仁愛之天, 聽我愈邈, 無乃日月之照, 猶有遺於覆盆者耶? 抑別有鬱結之冤, 積塞已久, 而有未易洩者耶? 今者禱祀之典, 循次設行, 而第有常式, 漸致節晩。 今日之災, 亦已太甚, 豈可膠柱於故常, 有若應文備數之爲哉? 臣等竊以爲, 無拘流例, 別行虔禱, 則或不無萬一冀也。 玉體違豫, 勢難親禱, 而大臣代行, 須趁此時, 祭文則令大提學製進。 他餘靈湫、神嶽等處祭官, 竝宜以重臣及侍臣擇送。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904021_002">
        <translation>세자가 문학 조전소를 보내 문안드렸다.</translation>
        <original>世子遣文學趙全素來問安。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904023_001">
        <translation>기우제를 행하였다.</translation>
        <original>行祈雨祭。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904023_002">
        <translation>우의정 강석기가 한재로 인해 상차하였는데, 그 대략에, "신이 전하께서 군신을 대우하는 것을 삼가 보건대 마음을 비워 의심없이 대하지를 못하십니다. 신하들의 말이 꼭 다 틀린 것이 아닌데도 전하께서는 반드시 먼저 자신의 마음으로 헤아리십니다. 그리하여 본심에서 나온 것이 아니더라도 성심이 혹시라도 한번 굳어지면 끝내 용납하고 용서하지 않으며 사기에까지 불쾌함을 나타내고 계십니다. 이것이 바로 전하를 섬기는 신하들이 또한 스스로 의심하여 진달할 만한 말이 이따금 있더라도 품은 생각을 다 털어놓지 못하는 이유입니다. 이것은 상하의 정의를 서로 통하지 못하게 하는 큰 장애물입니다. 주역에 이르기를 천지가 교역되어 만물이 통하고 상하가 교통되어 그 뜻이 같아진다.고 하였으니, 뜻이 같으면 서로 돕고 조절하여 성취의 공효를 이룩할 수 있고, 화목을 이루고 재변을 누그러뜨리는 방도에 있어서도 도움되는 바가 없지 않을 것입니다." 하니, 답하기를, "경의 차자 내용은 잘 보았다. 내가 경건히 허물을 듣고 마음 닦을 바를 알겠다." 하였다.</translation>
        <original>右議政姜碩期因旱災上箚, 略曰: 臣竊見, 殿下所以待遇群臣者, 未能曠然無疑。 凡其言語, 未必皆非, 而殿下必先自忖度。 雖非本情所在, 而聖心一或堅定, 則終不容而恕之, 至發於辭氣之間。 此群臣之所以事殿下者, 亦不免往往自疑, 縱有可進之說, 率不能自盡其情。 此上下情意不相通之大者也。 易曰: "天地交而萬物通, 上下交而其志同也。" 其志同則可做輔相財成之功, 而其於致和弭災之方, 亦不無所補也。 答曰: "省卿箚辭, 予敬聞過, 而知所修矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904024_001">
        <translation>윤지와 유심 등이 배소에 도착하였는데, 상이 하교하였다. "국법이 이미 행해졌으니 석방하라."</translation>
        <original>尹墀、柳淰等到配所, 上下敎曰: "國法已行, 其釋之。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904025_001">
        <translation>대신을 보내어 사직과 종묘에 기우하였는데, 헌부의 청을 따른 것이다.</translation>
        <original>遣大臣, 祈雨于社稷、宗廟, 從憲府之請也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904026_001">
        <translation>경상도의 가뭄으로 낙동강의 물줄기가 끊겼다.</translation>
        <original>慶尙道旱, 洛東江斷流。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904026_002">
        <translation>정명수가 관소에 말을 전하였다. "양국이 이미 한 집안이 되었으므로 당초에 구혼하려고 하였다. 그러나 지금 다시 생각하니 길이 멀어서 왕래에 폐단이 있겠고 원고의 근심도 없지 않아 특별히 정지하게 하였다. 전일에 등록된 처자들은 본국에서 처치하도록 하라."</translation>
        <original>鄭命壽傳言于館所曰: "兩國旣爲一家, 故初欲媾婚矣。 今更思之, 道里遼遠, 往來有弊, 亦不無怨苦之患, 特令停止。 前日所錄處子, 使本國處置云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904027_001">
        <translation>상이 하교하여 구언하였다.</translation>
        <original>上下敎求言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904028_001">
        <translation>비국이 아뢰기를, "이번 팔도에 크게 닥친 가뭄의 재변이 삼 년 동안의 흉년 뒤에 잇따랐고 밀과 보리가 이미 말라 죽어 온 들이 붉게 물들었으니, 이는 실로 전고에 없던 큰 재변입니다. 삼가 생각건대 비상한 재변은 비상한 정치로 대응해야 합니다. 옛날부터 큰 이변을 만나면 반드시 천하에 큰 사면령을 내렸는데, 이는 그중에 가증스러운 범죄의 진범이 있는 줄을 몰라서가 아닙니다. 진실로 민심을 움직여 정치를 새롭게 하기 위해서는 답답하게 맺힌 기운을 흔쾌하게 푸는 일을 허술하게 할 수 없었기 때문입니다. 선왕조에서 혹 중외의 죄인을 모두 석방한 일이 있었는데, 그 결과 역시 오래지 않아 비가 내린 효험이 있었습니다. 전일 중죄인을 심리할 때 친결까지 하셨으니 구휼하신 은혜가 역시 지극하다고 신들도 생각하고 있습니다. 그러나 석방된 자가 너무 적었으니, 그중에 위로 천화를 범하기에 족할 정도로 지극한 원통함을 품고 있는 사람이 꼭 없을지를 어찌 알겠습니까. 이러한 때에는 상께서 불쌍히 여기는 일념으로 덕음을 넓게 펴시어 비상한 재변에 대응하는 일을 그만둘 수 없을 듯합니다. 중외에 저축된 미곡도 이제 고갈될까 걱정입니다. 만약 이런 시기에 크게 절약하여 조금이라도 저축하지 않고서 졸지에 다 없어지게 하면, 경비를 장차 어디에 요구하여 대게 하겠습니까. 의당 해부로 하여금 상의해 계품하여 대소의 공역과 늠료의 허비를 모두 정지시키게 해야 합니다. 그리고 내외의 공사 간에 저축된 미곡은 비록 회부 와 관계없는 것이라 하더라도 모두 수량을 계산하여 저축해 두도록 하소서. 그리고 바라건대 상께서는 거듭 유념하시어 모든 궁실의 내수와 관련된 비용도 항상 절약토록 하소서. 그리하여 국중에 있는 현재의 곡물은 모두 위급함을 구제하고 연명시키는 밑천으로만 쓰게 하소서." 하니, 답하기를, "소위 비상한 정치라는 것은 이치에 닿지 않는 듯하므로 이익은 없고 해만 있을 듯하다." 하였다.</translation>
        <original>備局啓曰: "今夫八路大旱之災, 出於三年凶歉之後, 兩麥已枯, 四野盡赤, 此誠前古未有之大變也。 竊料, 非常之變, 必以非常之政應之。 自古遇大變異, 必大赦天下者, 非不知其中有眞罪犯可疾惡者, 而誠謂聳動更始, 快釋鬱結之氣, 不可草率故也。 其在先王朝, 或有盡釋中外罪人之擧, 亦有不久得雨之效。 臣等之意, 前日審理重罪, 至於親決, 欽恤之恩, 亦云至矣。 然猶所釋至少, 亦安知其中必無匹夫匹婦至冤極痛, 足以上犯天和者乎? 當此之際, 自上一念惻然, 渙發德音, 以應非常之變, 似不可已。 至於中外所儲米穀, 方患匱乏, 若不及今大加節省, 稍有儲峙, 而卒至窮盡, 則經費之繼, 將責於何地乎? 宜令該部商確啓稟, 大小工役廩料之費, 悉皆停止。 內外公私所儲米穀, 雖不係於會付者, 盡令計數留儲。 且願自上重加睿念, 凡宮壼內需之用, 亦常加撙節。 但令國中, 有見在穀物, 則終必歸於濟急延活之資耳。" 答曰: "所謂非常之政, 似不近理, 恐無益而有害也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904029_001">
        <translation>이기조를 이조 참의로 삼았다.</translation>
        <original>以李基祚爲吏曹參議。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11904029_002">
        <translation>호조 좌랑 이목이 상소하였는데, 그 대략에, "신이 삼가 듣건대 비국이 대대적으로 사면하여 비를 오게 하려고 하였다 합니다. 그러나 신이 망령되이 생각해 보건대, 이번의 큰 가뭄이 어찌 용서할 수 없는 죄인들이 부른 것이겠습니까. 그런데도 엉뚱하게 사면하여 도리어 소인들의 복으로 만들 수 있겠습니까. 그리고 3건의 쇄환은 저들의 협박에 의한 것이라서 진실로 어쩔 수 없는 일입니다만, 그들의 부모 처자의 경우는 잡역을 감해 주고 별도로 구휼해 주어 성상께서 항상 불쌍히 여기는 마음을 갖고 있음을 보이시면, 또한 비를 비는 데 하나의 도움이 될 것입니다. 또 칠국 출신과 각청 군관이 한달에 받는 늠료가 9백여 석에 이르니, 모두 적당히 줄여 구휼의 비용에 보충케 하소서." 하니, 상이 가납하고 비국으로 하여금 의논하여 처리하게 하였다. 비국이 아뢰기를, "쇄환되는 자들의 부모 처자에게 잡역을 감해 주는 일은 의당 상소의 내용대로 시행해야 합니다. 그러나 칠국과 군관의 늠료를 감하는 일은 경솔히 의논하기가 곤란합니다." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라. 군관의 늠료도 적당히 감하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>戶曹佐郞李穆上疏, 略曰: 臣伏聞, 備局欲以大赦而得雨。 臣之妄料則今玆大旱, 豈負罪罔赦之所召, 而乃欲曲行恩貸, 反爲小人之福乎? 三件刷還, 出於脅迫, 誠無可奈何, 而其有父母妻子者, 則蠲減雜役, 另加賑恤, 以示聖上常抱惻怛之念, 亦禱雨之一助也。 七局出身、各廳軍官一朔受料, 幾九百餘石, 竝宜量減, 以補賑救之用。 上嘉納之, 令備局議處。 備局以爲: "刷還人父母、妻子蠲役事, 當一依疏辭施行, 而七局及軍官減料事, 有難輕議。" 答曰: "依啓。 軍官料, 亦量減。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905003_001">
        <translation>옥당이 한재로 인해 차자를 올렸는데, 그 대략에, "3건의 쇄환은 왕정에 있어서 차마 할 수 없는 일이나 형세에 쫓겨 어쩔 수가 없었는데, 하늘의 노여움이 누그러지지 않고 한발이 이토록 심한 것이 이 때문인지도 모를 일입니다. 더구나 이렇게 원통한 상황에서 또 억울하게 걸려든 자가 있었을 것인데, 다시 구별하지 않고 속속 들여보낸 나머지 울부짖는 소리가 옥중에 그치지 않다가 이제야 거의 그치게 되었습니다. 내수사를 설치한 것이 조종조의 고사라고는 하나 본래 선왕들의 아름다운 제도가 아닌데, 간세한 자들이 죄를 범하고 도망쳐 숨는 소굴이 되어 식자들이 한심스럽게 여겨 온 지 또한 오래입니다. 전하께서 존귀하기로는 천승의 국군이요 부유하기로는 일국의 백성을 소유하였는데, 하필 여기에 구구한 마음을 두십니까. 지난번 경연에서의 하교를 삼가 듣건대 궐내에서 쓰이는 것은 역시 부득이한 점이 있으니 비록 혁파할 수 없다 하더라도 1 년 동안 받아들일 것을 특별히 없애서 눈앞에 있는 기민을 구제해야 할 것입니다. 대군이 궁궐을 나간 뒤에 한 채의 집을 짓는 것은 참으로 불가할 것이 없습니다. 그러나 하늘의 노여움이 한창 심하여 온 나라가 허둥대는데, 공사하는 소리가 밤낮으로 그치지 않아 지나가는 자가 한탄하고 듣는 자가 한숨짓고 있습니다. 공역의 비용이 비록 회부에서 나가는 것이 아니라고 하나 내수사의 재물도 역시 국가의 재물인데, 군상께서는 어찌 개인적으로 마련하는 것이라고 해명하십니까. 신들은 우선 역사를 중지시켰다가 가을철을 기다려 하는 것이 좋으리라 여깁니다. 그리고 죄인을 심리하는 일은 반드시 억울해 하는 자로 하여금 스스로 밝힐 수 있도록 해야 하는데, 이제 풀려나는 자는 장오죄를 지은 한 명의 무부뿐이니, 어찌 잘못된 일이 아니겠습니까. 신들이 모두 보잘것없는 사람으로 외람스럽게 근밀한 자리에 있으면서 근년 이래로 일찍이 경연에 입시하여 상의 얼굴을 바라보지 못했기에, 늘 성상께서 몸조리하는 사이에 의복과 음식이 어떠하며 평소 한가할 때 지내시기가 어떠한지를 염려하였습니다. 그러나 오래도록 내전에 거처하시고 외신을 드물게 접하시면서 하교하실 때나 혹은 일을 처리하실 때에 사기에 불평함이 있고 행동에 온당치 못함이 있으니 신들은 삼가 안타깝습니다. 옛사람의 말에 마음을 고요히 하면 오래도록 박후하고, 스스로 힘써 쉬지 않으면 견실하고 정명해지며, 본 마음을 잡아 간직하면 혈기가 순행하여 혼란스럽지 않으며, 거두어 들이면 정신이 안으로 굳건하여 들뜨지 않는다.고 하였으니, 이는 모두 경하는 방도이며 수하는 이치입니다. 원컨대 전하께서는 심신을 잘 길러 중화에 순응시키고, 청명한 날과 고요한 밤에 신료들을 인대하여 정치의 도리를 자문하고 고금 역사를 상고하며 흥망의 사실을 논란하소서. 그리하여 어둡게 가려진 기운과 답답한 생각이 구름과 안개가 걷히듯 바다의 조수가 물러가듯 사라지게 하소서. 그러면 조섭하고 보호하는 도리에도 어찌 도움이 적다고 하겠습니까." 하니, 답하기를, "차자의 내용이 가언 아닌 것이 없다. 내가 마음에 새겨 채택해 행하겠다." 하였다.</translation>
        <original>玉堂因旱災上箚, 略曰: 三件刷還事, 王政之所不忍爲, 迫於形勢, 雖無奈何, 而天怒之未弭, 旱魃之斯虐, 安知不由於此? 況於冤酷之中, 又有枉陷者, 不復區別, 續次入送, 號痛之聲, 不絶囹圄, 此時汔可止矣。 內需司之設, 雖曰祖宗朝故事, 本非先王之美制, 爲奸細逋逃之藪, 識者之寒心, 亦已久矣。 殿下尊爲千乘之君, 富有一國之民, 何必於此, 有所區區哉? 伏聞, 頃日筵中之敎, 自內所用, 亦有不得已者, 雖不能革罷, 而特除一年之所捧, 以救目前之飢民可也。 大君出宮之後, 營一第宅, 固無不可。 而天怒方殷, 擧國遑遑, 呼邪椓杙, 不絶於晨夜, 過者咨嗟, 聞者太息。 雖云工役之費不出於會付, 而內需之財, 亦是國家之財, 君上豈以私備自解乎? 臣等以爲, 姑停其役, 以待秋成可也。 審理之擧, 必使抱冤者, 得以自白, 而今所原釋, 只是贓汚一武夫耳, 豈不謬哉? 臣等俱以無似, 忝在近密, 而比年以來, 未嘗入侍經筵, 瞻望玉色, 每念聖躬調護之間, 衣服、飮食之如何, 燕閑起居之如何, 而長處內殿, 罕接外臣, 或於下敎之時, 或於處事之際, 辭氣有不平, 擧措有未安, 臣等竊悶焉。 古人有言曰: "主靜則悠久博厚, 自强則堅實精明, 操存則血氣順軌而不亂; 收斂則精神內固而不浮。" 此皆敬之方壽之理也。 願殿下, 善養心神, 凝順中和, 淸便之日、靜夜之間, 引對臣僚, 咨訪治道, 出入古今, 論難興亡, 使昏翳之氣, 湮鬱之思, 雲消霧散, 海退潮捲, 則其於節攝保護之道, 亦豈云少補哉? 答曰: "箚辭無非嘉言。 予當惕念而採施焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905003_002">
        <translation>상이 대신과 비국의 여러 재신을 인견하였다. 대사헌 이경석이 아뢰기를, "근래의 상소나 차자가 모두 가언과 당론으로서 현재의 병폐를 잘 지적하고 있는데 한번도 시행했다는 말을 듣지 못하였으니, 구언하는 분부를 내린 것도 형식적인 결과를 면치 못하게 되었습니다. 이렇게 하고도 하늘을 감동시켜 재변을 누그러뜨리려 한다면 역시 어려울 것입니다." 하고, 영의정 홍서봉이 아뢰기를, "지난번 죄수를 심리하던 날에 친히 형관과 함께 가깝게 앉아 따져 결정하였고 다시 심리한 사형수도 혹 석방되었으니, 이 마음을 미루어 간다면 하늘의 뜻을 감동시켜 되돌릴 수 있을 듯하였습니다. 그러나 하늘은 더욱 멀어 들어 주지 않으니, 상의 은혜를 입지 못한 채 혹 원한이 맺혀 풀어지지 않은 경우가 있을 듯합니다." 하니, 상이 이르기를, "옛말에 상홍양 을 삶아 죽이니 하늘이 비를 내렸다.고 하였다. 나는 죄 있는 자를 용서없이 죽이는 것이 하늘에 순응하는 것이라고 생각한다." 하고, 또 이르기를, "현량을 등용하고 빈궁한 자를 구휼하는 것이 곧 옛날에 재난을 구제하는 한 가지 방법이었다. 국가가 무사할 때도 선발하여 수용하지 않을 수 없는데, 더구나 오늘날이겠는가. 숨어 있는 인재를 선발하여 침울한 탄식이 없게 한다면 인심이 기뻐하고 하늘의 노여움도 풀 수 있을 것이다." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣及備局諸宰。 大司憲李景奭曰: "近來疏箚不無嘉言、讜論、切中時病者, 而未聞有一施行, 降旨求言, 不免爲文具之歸。 如此而能感天弭災亦難矣。" 領議政洪瑞鳳曰: "頃者審理之日, 親與刑官, 論決於咫尺之地, 至如啓覆之囚, 亦或疏釋, 推是心以往, 則庶能感回天意, 而天聽愈邈, 臣恐覆盆之下, 或有冤結而不解者矣。" 上曰: "古語云: ‘烹弘羊, 天乃雨。’ 予則以爲, 有罪者殺無赦, 乃所以應天也。" 上又曰: "擧賢良, 恤貧窮, 乃古昔救災之一道也。 國家無事之時, 不可不甄收, 況於今日乎? 甄拔幽隱, 使無沈鬱之歎, 則人心悅, 而天怒可解矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905003_003">
        <translation>비국이 한재로 인하여 절약할 일을 품지하였는데, 백관의 감봉을 차등있게 하고, 훈국의 군기 만드는 역사를 중지하게 하며, 병조의 장관들의 전마에 대한 요를 감하게 하고, 통영으로 하여금 조 5천 석을 내어 경비를 보조토록 하였다.</translation>
        <original>備局因旱災稟旨, 節省百官減俸有差, 訓局停軍器打造之役, 兵曹減將官戰馬之料, 令統營出租五千石, 以助經費。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905003_004">
        <translation>완성 부원군 최명길이 상차하기를, "신이 작년 가을인가 겨울 쯤에 박지영이 올린 꿈에 관한 글을 보았고, 또 본도의 여러 사부들이 전하는 말을 들었습니다. 거기에는 혹 고인들이 말한 별도의 도리라는 것에 가까운 점도 있으니, 먼저 선입견을 가지고 무턱대고 물리쳐 버릴 수는 없을 듯합니다. 설령 그것이 실제로는 허탄한 것이라 하더라도 조선을 위하는 성상의 도리에 있어서는 이렇게 해서는 또한 안 될 듯합니다. 신이 어렴풋이 기억하건대 서거정이 지은 필원잡기에 송 인종이 승하하였을 때, 어떤 사람이 혼을 돌아오게 하는 술을 알고 있다고 하였으므로 시험하여 보았으나 효험이 없었다. 이에 그 사람이 말하기를 지금 태종 황제와 옥경에서 함께 모란을 구경하느라 내려올 뜻이 없으시다.고 하였는데, 조정에서는 그 말이 허망한 줄을 알았으나 죄주지는 않았다.고 하였습니다. 그리고 우리 나라에서도 영묘 의 상에 이런 말을 하는 자가 있어 먼저 다른 사인에게 시험케 하였으나 효험이 없어 그만두었는데, 역시 죄주지는 않았다고 합니다. 그 당시에 조정이 청명하고 유술이 성행하였는데, 어찌 좌도는 믿을 수 없다는 것을 몰랐겠습니까. 그런데도 끝내 그르게 여긴 자가 있었다는 말은 듣지 못했습니다. 이는 신하의 정리란 실로 지극함을 다하지 않을 수 없으므로 신원평이나 공손경 등의 일과 똑같은 예로 논할 수 없었기 때문입니다. 삼척의 능침에 남이 몰래 장사를 지냈다는 말이 여염에 퍼진 것은 오래 전부터입니다. 조종조에서도 일찍이 여러번 찾았으나 끝내 확실한 곳을 알 수 없었으니 이는 실로 천고의 유한입니다. 이번 지영의 말에 갖다 붙이고 끌어다 넣은 점이 있는 듯하긴 하나 주된 의도가 전적으로 능침을 위해 한 말이고 보면, 나머지 말들이야 모두 덮어두고 논하지 말아야 할 것입니다. 그리고 유명의 이치는 진실로 쉽게 말할 수는 없으나 몽조로 서로 감응되는 것에 간혹 징험이 있기도 합니다. 따라서 본래 그것을 사실로 인정할 수도 없지만 그렇다고 전연 이런 일이 없다고 말할 수도 없습니다. 그저 그의 말대로 한번 찾아보게 하여 다행히 징험이 있다면 실로 종사의 끝없는 휴경이 될 것이며 비록 징험이 없더라도 허물의 종류로써 그 사람의 인을 알 수 있다는 측면에서 볼 때 무엇이 손상되겠습니까. 의논하는 자가 혹 처치하기 곤란하다는 것으로 의문을 삼습니다만, 이것은 본래 정릉의 변고를 처리했던 전례도 있으니 염려할 바가 아닙니다. 신이 감히 지영의 말을 꼭 믿을 만하다고 여겨서가 아니라, 단지 지극히 중대한 일이라서 도리상 가벼이 거부하기가 곤란하기 때문입니다. 조종의 정령이 남에게 꿈으로 감응하여 투장의 일을 말해 주었다는 것을 듣고 어떻게 조정에서 조금도 마음을 움직이지 않은 채 살펴 조사하지 않고는 도리어 죄주라고 할 수가 있겠습니까. 이번에 설령 그것이 무망한 일이라는 것을 분명히 안다 해도 이런 식으로 처치할 수는 없는데, 만약 그렇지 않고 만에 하나라도 방불한 것이라면 하늘에 계신 영령께서 오르내리면서 오늘의 일에 대해 어찌 의아해 하지 않겠습니까. 그러나 일이 모호한 감이 있어 갑자기 중요하게 처리할 수는 없으니, 한 장의 호령을 내려 해도에서 처치토록 분부하시는 것도 좋겠습니다." 하니, 그 일을 비국에 내렸다. 비국이 회계하기를, "능침의 막대한 일을 십분 헤아려 처리하지 않을 수 없고 유명이 서로 감응하는 이치 또한 모호하다는 것으로 치부할 수만은 없으니, 대신의 진달은 깊은 생각이 있다고 하겠습니다. 조종조의 구례에 의거하여 본도의 감사로 하여금 해마다 봉심하도록 하고, 구동의 유허도 민간의 문견을 널리 채집할 경우 만일의 가능성도 없지 않으니, 해조로 하여금 거듭 밝혀 거행토록 하소서." 하니, 따랐다.</translation>
        <original>完城府院君 崔鳴吉上箚曰: 臣曾在上年秋冬間, 得見朴之英所進夢書。 又聞諸本道士夫所傳, 則或近於古人所謂別樣道理者, 恐不可先揣其情, 而遽爾揮却。 設令實爲虛誕, 其在聖上爲祖先之道, 亦或不當如是也。 臣似記徐居正所撰筆苑雜記有云: "宋 仁宗昇遐, 有人自言有還魂之術, 及試不效, 則乃曰: ‘方與太宗皇帝在玉京, 同賞牧丹, 無意下來。’ 朝廷知其虛妄, 而不之罪。" 至於我朝英廟之喪, 亦有爲此言者, 先試他死人無效, 乃止而亦不之罪云。 當斯時也, 朝廷淸明, 儒術興行, 豈不知左道之不可信, 而竟未聞有非之者。 豈不以臣子情理, 實有靡極不用之處, 不可與新垣平、公孫卿等事, 一例論之故耶。 三陟陵寢被人偸葬, 傳於閭閻蓋久。 祖宗朝亦嘗累求, 而終不能的知其處, 此誠千古遺恨。 今之英所言, 雖似有傅會增衍之處, 而其主意, 全以陵寢爲言, 則其他剩語, 皆可置而勿論也。 幽明之理, 誠未易言, 夢兆相感, 間或有徵, 固不可以爲實, 然亦不可謂之全然無是事。 第依其言, 一番求覓, 幸而有驗, 則實宗社無疆之休慶, 雖其無驗, 亦何傷於觀過之仁? 議者或以難於處置爲疑, 此則自有靖陵處變之例, 非所當慮也。 臣非敢以之英之言, 爲必可信, 但以事有至重, 理難輕拒。 豈有聞祖宗精靈, 夢感於人言偸葬之故, 而朝廷曾不動念, 不加審覈, 反以罪隨之者乎? 今此處置, 雖使明知其誣妄, 不得如此, 如其不然, 而彷彿於萬一者, 則陟降在天之靈, 豈不致訝於今日之擧乎? 雖然, 事涉茫昧, 不可遽重其事, 只以一紙號令, 分付該道處置, 斯亦可矣。 事下備局, 備局回啓曰: "陵寢莫大之事, 不可不十分審處, 幽明相感之理, 亦不可付諸茫昧, 大臣所陳, 誠有深慮。 依祖宗朝舊例, 令本道監司, 逐年奉審, 舊洞遺墟, 博採民間聞見, 則或不無萬一之冀, 請令該曹, 申明擧行。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905004_001">
        <translation>영병장 유림이 금주위에 도착하여 서로 전투가 벌어졌을 때, 성주의 군사 김득평은 대포를 쏘아 맞히지 못했고, 이사룡은 탄환을 제거한 채 공포를 쏘았는데, 감호가 알고 매우 노하여 이사룡은 참수하고 김득평은 장형에 처했다고 한다.</translation>
        <original>領兵將柳琳到錦州衛交戰時, 星州軍金得平放砲不中, 李士龍去丸虛放。 監胡知之甚怒, 斬士龍, 杖得平云。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905004_002">
        <translation>대사헌 이경석 등이 차자를 올려 아뢰기를, "이번의 심한 가뭄은 반드시 그 원인이 있을 것입니다. 비록 어떤 일과 어떤 정치의 응보인지는 알 수 없으나 성상께서 염려하시고 유사에게 명하여 사형수를 석방하는 등 재난을 막는 도리에 지극하지 않으심이 없었습니다. 그러나 하늘의 노여움은 그치지 않아 우리의 소망을 들어줄 기미는 더욱 멀어지고만 있습니다. 이는 아마 구구하게 드리는 기도나 소소하게 사유하는 정사로는 하늘의 깊은 꾸지람에 대응할 수 없기 때문인 듯합니다. 지난번 비국이 아뢰며 선왕조에서 대한을 만났을 때 중외의 죄수를 모두 석방하였던 일을 들어 전하에게 깊이 희망을 걸었던 것은 실로 이 때문이었습니다. 그런데도 전하께서는 오히려 소인들의 요행이 될 뿐 이익은 없고 해만 있을 것이라고 염려하셨는데, 신들의 생각엔 석연치 못한 바가 있습니다. 여론을 들어보건대 이른바 사형수를 복계하는 대상 중에 몽매하여 제대로 사실을 밝히지 못한 자도 당연히 있을 수 있고 기타 유배된 자들 중에도 법을 남용한 경우가 없지 않다고 합니다. 감히 길거리에 떠도는 말을 꼭 옳다고 할 수는 없으나, 은택을 베푼 뒤에도 미처 살피지 못한 경우가 오히려 있을지 어찌 알겠습니까. 원컨대 전하께서는 다시 더 석방시켜 특별히 은전을 베푸시는 동시에 중외에 명하여 즉시 평결하게 하소서. 죄인에게 형벌을 가하는 것이야 본래 그만둘 수 없는 일이나, 태장을 차등있게 시행하도록 법전에 분명히 실려 있으니, 어찌 감히 시행의 경중을 마음대로 하겠습니까. 상께서 반역죄를 국문할 때 형장으로 죄인이 그 자리에서 죽는 일을 특히 염려하시어 분수를 감하게 하셨고, 지난번에 비국에서도 남형의 폐단을 깊이 염려하여 진계하고 팔도에 행회하기까지 하였습니다. 그런데 신들이 외방의 일을 듣건대, 감사병사로부터 수령에 이르기까지 모두 형장을 화풀이하는 도구로 삼는데, 장으로도 부족하여 혹 대추를 쓰기도 하므로 두어 번 내려치자마자 그 자리에서 죽는 경우까지 있다고 합니다. 군법도 아니고 죽을 죄인도 아닌데 각기 사람을 죽이는 권한을 쥐고 있으니, 백성들이 어떻게 수족을 편히 둘 수 있겠습니까. 요즈음의 형부는 곧 옛날의 정위로서 죄인을 형벌하고 죽이는 것이 본디 법전에 실려 있는데, 어찌 감히 법으로 하지 않고 엄혹하게 하는 것만을 숭상하겠습니까. 그런데 형부에서 죄수를 다스리는 일을 들어볼 것 같으면 한 번의 형신으로 죽는 자도 있다고 하는데, 비록 그 죄가 매우 중하다고 하더라도 역시 성상의 흠휼하시는 도리를 체득한 것이라고는 할 수 없습니다. 더구나 궁중과 정부는 일체로서 서로 다를 수가 없는데, 내수사에서 옥사를 국문함은 무엇 때문에 설치한 것입니까. 듣건대 억울하게 고문을 당하는 자가 즐비하다고 하는데, 이 말이 사실이라면 그 해가 더욱 심한 것입니다. 원컨대 전하께서는 폐습을 혁파하시고 계금을 거듭 밝혀 형장의 법이 남용되지 말게 하소서." 하고, 또 아뢰기를, "의지할 곳 없는 궁민들을 왕정이 제일 먼저 구휼해야 하는데, 순직했거나 수자리에 나간 집은 더욱 괄시해서는 안 됩니다. 본부가 전날의 차자에서도 이 일을 언급한 적이 있습니다마는 아직 은전을 거행했다는 말을 듣지 못하였는데, 이미 시행된 것을 신들이 모르고 있는 것입니까. 그리고 매우 곤란하고 혹독했던 참상은 3건의 쇄환과 관련된 자들보다 더 심한 자가 있겠습니까. 그들의 부모 처자로서 우리 나라에 머물러 있는 자들을 특별히 더 구휼해야 할 것인데, 그중에는 반드시 매우 노약하고 고단한 자들이 있을 것이니, 밝게 구별해서 구호미를 별도로 더 준다면, 조금이라도 그들의 마음을 위로할 수 있을 것입니다. 바라건대 전하께서는 제도에 신칙하여 속히 봉행토록 하소서." 하고, 또 아뢰기를, "대군의 집을 짓는 일에 대해 대신들의 쟁론이 간간이 있었는데도 윤허를 받지 못했습니다. 이는 전하께서 필시 이 공역은 백성들의 힘을 빌리는 것도 아니고 공용의 경비를 쓰는 것도 아니다.라고 생각하시기 때문일텐데, 이런 때에 이런 역사를 한다는 것은 공구 수성하시는 도리가 아닌 듯합니다. 바라건대 전하께서는 두려운 마음으로 뉘우치시고 우선 정지시킴으로써 몸을 닦는 한 방편으로 삼으소서. 삼가 듣건대 전하께서는 몇 년 이래로 한가하신 여가에 술의 해로움을 조심하지 않는 때가 있었고 곁에서 모시는 궁녀들도 혹 멀리하지 않았다고 합니다. 지난해부터 불편하신 가운데 조섭한 효력이 즉시 나타나지 않는 것은 반드시 이 때문이 아니라고도 할 수가 없습니다. 게다가 뒷뜰에 못을 파서 작은 배를 띄우는가 하면 별도로 높은 망루를 짓고 나무를 조각하여 꾸몄다는 말이 외간에 전파되었습니다. 길거리의 소문이야 얼토당토 않은 것이겠지만 혹시라도 이런 일이 있다면 어찌 크게 두려운 것이 아니겠습니까. 원컨대 전하께서는 몸소 맹성하시어 자질구레한 오락을 끊어 버리소서." 하고, 또 아뢰기를, "요즈음 뙤약볕 속의 혹독한 가뭄은 곧 천지가 교통하지 못하기 때문이며 오늘날 국사가 와해되는 것도 상하가 서로 믿지 못하기 때문입니다. 어찌 전하께서 일찍이 이를 경계하시지 않았겠으며 서로 믿게 하려고 하시지 않았겠습니까마는 오히려 비색하게 되는 결과를 면치 못하였습니다. 전하께서 과오가 있을 때 일에 따라 가르침을 받아들이기를 고인과 같이 하신 적이 있습니까. 또 전하께서는 허물을 듣고 거리낌없이 바로 버리기를 고인과 같이 하신 일이 있습니까? 이런 일이 들리지 않으니 비색이 또한 극에 달하였다 하겠습니다. 이러므로 옛날 임금에게 충간했던 자는 모두 하정을 가능한 한 다 털어놓았던 것인데, 하정을 다 털어놓게 하는 것은 오직 임금이 허탄하게 받아들이는 도량을 넓혀 사람들의 착한 말이 들어 올 수 있도록 하는 데 달렸을 뿐입니다." 하고, 또 아뢰기를, "고인들의 감응은 빛과 소리보다 빨랐습니다. 그래서 천리에 내리는 비도 육책에서 말미암았고 형혹을 물리침도 한 마디의 말에서 말미암은 것 이니, 이 이치는 환한 것입니다. 상께서는 재변을 만나 경계하고 두려워하시며 혹시라도 태만하지 않았습니다. 어제 인견하셨을 때에도 가벼운 비단옷을 물리치고 베옷을 입고 앉아 이번의 재변은 모두 나의 죄이다.고 하교하셨으니, 성상의 한 마디 말로 말미암아 오늘이라도 비가 내릴지도 모를 일입니다. 아, 전하께서는 남한 산성에서의 일을 잊으셨습니까. 그때 전하께서는 큰눈이 내리는데도 노천에서 기도하면서 사졸들과 괴로움을 같이 하셨는데, 아무리 사나운 사졸이라도 감읍하지 않는 자가 없었습니다. 지금도 항오의 천한 병졸들이 모두 말하기를 주상의 뜻이 남한 산성에 있을 때와 같이만 된다면 무슨 일이든 이루어지지 않겠는가.라고 합니다. 이것은 사대부들이 외방에서 듣고 전한 말인데, 오늘 신들이 감히 전하를 위해 외워드립니다." 하니, 상이 가납하였다.</translation>
        <original>大司憲李景奭等進箚曰: 今玆亢旱, 必有所召。 雖未知某事、某政之應, 而聖上輸念, 至命有司, 査釋死囚, 弭災之道, 不爲不至, 而天怒未已, 聽我愈邈。 抑恐區區禱祀之典, 小小原宥之政, 未足以應天之深譴也。 頃日備局之啓, 乃以先王朝遇大旱, 盡釋中外之囚, 深有望於殿下者, 良以此也。 殿下猶慮夫小人之幸, 以爲無益而有害, 臣等竊有所未釋然者。 竊聽諸輿人之言, 所謂覆啓應死中, 亦當有蒙昧未暴者, 其他流配之人, 或不無文致之類。 雖不敢以塗聽之言爲必然, 而安知霈澤之後, 猶有覆盆之遺乎? 願殿下, 更加疏釋, 特霈恩典, 亦命中外, 俾卽平決焉。 刑罰之加, 本非得已, 笞杖異施, 明載令甲, 安敢任意而輕重之? 自上特念其徑斃鞫逆之杖, 亦減分數, 在前備局, 深慮其濫刑之弊, 至於陳啓, 行會八路, 而臣等竊聞外方之事, 自監、兵使, 至於守令, 皆以刑杖爲开怒之具, 杖之不足, 或用大椎, 甚至打下數箇, 立殞其命者有之。 非軍法, 非死罪, 而各操戮人之柄, 民安得措手足乎? 今之刑部, 卽古之廷尉, 刑人殺人, 自有三尺在焉。 其敢不以法, 而唯嚴酷是尙哉? 似聞刑部之治囚也, 或有一番刑訊, 而致斃者焉。 縱曰厥罪深重, 而亦非體聖上欽恤之道也。 況宮、府一體, 不宜異同, 內需司之鞫獄, 何爲而設也? 似聞橫被拷掠者, 比比有之, 信斯言也, 其害滋甚。 願殿下, 革去弊習, 申明戒禁, 毋使刑章, 輒肆枉濫焉。 又曰: 無告窮民, 王政之所先恤, 而死事赴戍之家, 尤不可恝視者也。 本府前日之箚, 亦嘗言及於此, 而未聞有擧行之典。 蓋已行之, 而臣等未之聞歟? 顚連痛毒之慘, 又孰甚於三件刷還者耶? 其父母妻子之留着我土者, 必須另加存恤, 而其中必有老弱單孑之尤甚者, 明致區別, 特加廩給, 則亦可以少慰其心矣。 願殿下, 申飭諸道, 亟令奉行焉。 又曰: 大君家舍之役, 臺臣間嘗爭之, 而不得請者。 殿下必以爲, 功役不資於民, 經費不由於公, 而此時此役, 殊非恐懼修省之道也。 願殿下, 惕然改悟, 姑令停輟, 以爲修省之一助焉。 伏聞殿下邇年以來, 燕閑之暇, 旨酒之惡, 有時不戒, 旁側之御, 亦或未遠。 經年違豫之中, 調攝之功, 未卽收效者, 未必不由於此, 而且鑿池後庭, 泛以小舟, 別搆高觀, 雕飾木功之說, 傳播外間。 街巷之談, 萬不近似, 而若或有之, 則豈不大可懼哉? 願殿下, 猛省于躬, 絶袪細娛焉。 又曰: 今日驕陽酷旱, 乃由於天地之不交, 今日國事瓦裂, 亦由於上下之不孚矣。 殿下何嘗不戒於此, 亦何嘗不欲交孚, 而猶未免否塞之歸。 殿下有闕遺而隨事納誨, 有能如古人者乎? 殿下欲聞過而直斥不諱, 有能如古人者乎? 寥寥乎無聞焉, 否塞亦云極矣。 是故, 古之忠諫於君者, 莫不以務盡下情, 務盡下情, 唯在於恢虛受之量, 來衆人之善矣。 又曰: 古人感應, 捷於影響。 千里之雨, 由於六責; 熒惑之退, 由其一言, 此理昭然。 自上遇災戒懼, 靡敢或怠。 至於昨日引見也, 斥去輕纖, 御布衣而坐, 乃以今此災異, 皆予之罪爲敎。 安知今日之雨, 不由於聖上之一言乎? 嗚呼! 殿下其忘南漢乎? 殿下於大雨雪中露禱, 而同士卒之苦, 雖悍卒, 無不感泣。 至今行伍賤卒, 亦皆竊言曰: "主上之志, 如在南漢之時, 則何事不可做?" 此則士夫之聞諸外方, 而傳說者, 臣等於今日, 敢爲殿下誦之。 上嘉納之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905006_001">
        <translation>문학 남노성이 심양으로 갔다.</translation>
        <original>文學南老星如瀋陽。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905006_002">
        <translation>이명한을 예문관 제학으로, 이석이행원을 정언으로, 박의를 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李明漢爲藝文館提學, 李晳、李行源爲正言, 朴漪爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905007_001">
        <translation>춘추관이 아뢰기를, "잘못을 바로잡아 사기를 수찬하는 것은 막대한 일이니, 이식이 감히 집에서 홀로 감당해 낼 수 없다고 하여 이렇게 사양하고 회피하는 것은 사리상 당연합니다. 한 군데 빈 관사에서 동료들과 회의하여 산정한다 해도 비용이 더 들지는 않으니, 그의 차자 내용대로 가능한 한 편의를 제공해 속히 완수토록 하소서." 하니, 따랐다. 팔도 감사에게 유시하여 일찍이 사관을 지낸 사람들의 집에 소장되어 있는 사초와 야사를 각 고을에서 수집하여 올려보내도록 하였다.</translation>
        <original>春秋館啓曰: "辨誣修史, 莫大之擧, 李植不敢在家獨當, 有此辭避, 事理當然。 就一空宇, 與同僚會議刪定, 亦無加費, 依其箚辭, 務從便宜, 使之速完。" 從之。 諭八道監司, 令收取各邑曾經史官人家藏史草及野史上送。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905008_001">
        <translation>중신을 목멱산 등지에 보내 기우제를 지내게 하였다.</translation>
        <original>遣重臣, 行祈雨祭于木覔山等處。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905008_002">
        <translation>이조가 아뢰기를, "수령을 천거하는 규정을 보건대 연례로 할 경우에는 입사하여 아직 수령을 지내지 않은 자를 천거합니다마는, 혹 신명하는 때를 당하면 이미 수령을 지낸 자를 함께 천거했던 전규도 있습니다. 또 의망할 때에는 그 이름 밑에 천거한 자의 이름을 반드시 써야 하는데, 여러번 수령을 지냈으면서도 일찍이 천거자가 없는 사람이 많으니, 천거자의 이름을 쓰지 않을 수 없습니다. 그리고 시임 수령 외에 산관에 있는 자들도 의당 일체 천거해야 할 것 같은데, 어떻게 해야 할지 모르겠습니다." 하니, 대신에게 문의하라고 답하였다. 영의정 홍서봉, 좌의정 신경진이 아뢰기를, "신축년 무렵에 선조께서 특별히 분부하시어 연례적으로 수령을 천거할 때는 물론이고 특별히 선택할 경우에도 잡스럽게 하지 말 것이며 단자를 받은 뒤에는 전관이 천거자의 수효와 그 인품의 고하에 따라 수령의 망에 주의토록 하되 각기 이름 밑에 천거자의 성명을 기록하여 예람에 대비토록 하였습니다. 이는 대체로 성조께서 수령의 선발을 신중하게 하여 천거한 보증인을 연좌시킨 법이었습니다. 문무관에 있어서는 그 당시에 별로 천거한 일이 없었으나 오늘날 어느 정도로 고쳐서 준행하느냐에 달려 있다 하겠습니다." 하고, 우의정 강석기가 아뢰기를, "수령을 천거하는 일은 이미 선조 때에 행한 전례가 있으니 이번에도 그대로 거행하는 것이 마땅하겠습니다. 출신인 자에 대해서는 일찍이 천거했던 일이 없었으나 오늘날 어느 정도로 고치느냐에 달렸을 뿐입니다." 하니, 상이 답하기를, "옛날과 지금은 사정이 다르니, 수령을 지내지 않은 출신들도 의당 가려서 천거하라. 그리고 천거하는 관원은 2품 이상과 삼사의 관원으로 한정하라." 하였다.</translation>
        <original>吏曹啓曰: "守令薦擧之規, 年例則以已入仕未經守令者薦之, 而或値申明之時, 則已經守令者, 竝皆薦之, 亦有前規。 且於擬望之際, 名下必書擧主之名, 則屢經守令而曾前無薦者, 亦多有之, 擧主之名不可不書。 且時任守令外, 在散者似當一體薦擧, 未知如何。" 答曰: "問于大臣。" 領議政洪瑞鳳、左議政申景禛以爲: "辛丑年間, 宣祖別敎, 除年例守令薦外, 特地擇選, 勿容猥雜, 旣捧單子之後, 銓官隨其所薦之多寡、人品之高下, 注擬守令之望, 而各於名下, 懸錄所薦人姓名, 以備睿覽。 蓋出於聖祖愼簡守令保擧相坐之法也。 至於文武官, 則伊時別無擧薦之事, 唯在今日, 遵行更張損益之如何耳。" 右議政姜碩期以爲: "守令薦擧, 宣廟朝已有成例, 今亦依此擧行宜當。 至於出身之人, 曾無薦擧之事, 唯在今日更張損益之何如耳。" 答曰: "古今異宜, 出身之未經守令者, 宜令擇薦。 且薦擧之官, 以二品以上及三司官員爲限。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905009_001">
        <translation>승문원 부정자 이완이 성지에 응하여 상소하였다. 그 대략에, "대개 크게 변통해야 할 것이 세 가지이니, 곧 공부의 개정과 쓸데없는 관원의 감원과 군제의 확립이 그것입니다. 그리고 크게 진작시켜야 할 것이 네 가지이니, 곧 군율을 엄숙히 하는 것과 장법을 엄히 하는 것과 붕당을 깨트리는 것과 기강을 진작시키는 것이 그것입니다. 소위 공부의 개정이란 무엇이겠습니까. 삼공의 자제로부터 하인이나 천인에 이르기까지 관작이 없거나 생원 진사가 아닐 경우 15세 이상은 모두베 1필씩을 거두는 것입니다. 이것을 해마다 상례로 삼는다면 각 사람에게서 거두어들이는 베가 1백여만 필이 될 것이고 결로 거두어들이는 쌀도 60만 석에 가까울 것이니, 이것이 당나라에서 실시한 조용의 법입니다. 제향과 어공 및 백사의 공물을 일체 혁파하는 대신 모두 이 미포로 변통하고 백관과 수령들의 봉급도 모두 이것으로 준다면, 백성은 역에 응하는 번거로움이 없게 되고 국용은 여유가 있게 될 것입니다. 쓸데없는 관원의 감원이란 무엇이겠습니까. 서경에 백 명의 관원을 두었다.고 하였습니다. 당우는 천자의 나라인데도 백 명으로 정치를 하였는데 우리 나라는 훨씬 작은데도 관원은 당우의 십 배나 됩니다. 이 때문에 각사의 관원이 많은 곳은 십여 명씩 되어 서로 일을 미루고 하리에게 전부 맡기는데, 만약 직무에 뜻을 두는 자가 있으면 일마다 압력을 가하여 마침내는 일을 망치게 하고 있습니다. 신의 어리석은 생각에는 긴요치 않은 관사를 모두 혁파하고 각사의 관원으로는 당상 1명과 낭료 한두 명만 두어 늠록을 넉넉히 주되 과한을 정해 책임지고 성취하도록 위임하는 것이 옳겠습니다. 군제의 확립이란 어떤 것이겠습니까. 우리 나라는 장정이 백여 만을 밑돌지 않는데, 군오에 있는 자에게 모두 보인 10여 명씩을 주어 자기들의 부모와 처자를 봉양할 수 있도록 한다면, 사람마다 재력을 저축하고 기계를 예리하게 하여 군오에 들어오려고 하는 자가 많을 것입니다. 그 지원자들을 각기 재능을 시험해 선발한다면 십여만 명의 군사를 얻을 수 있을 것입니다. 이들을 모두 주현에 모아 날마다 말타고 사냥하는 것으로 일삼게 하고 각기 잡은 짐승은 그들이 갖게 하되, 말달리고 활쏘는 것을 한결같이 군법대로 시행하고 낙오된 자가 있으면 반드시 군율로 처단한다면 정예로 훈련되어 국가의 믿음직스러운 존재가 될 것입니다. 그러나 군율이 엄하지 않으면 임금이 장수를 부릴 수 없고 장수는 군졸을 부릴 수 없게 되는데, 우리 나라는 군율이 엄하지 못한 지가 오래되었습니다. 산골에 들어가 피난했던 수신들 거의 모두가 복관되었고 무기를 버리고 도주했던 군졸들에게는 면포만 징수했을 뿐이니, 고금 천하에 어찌 이런 일이 있겠습니까. 지금 이후로는 군율을 범한 자가 있으면 장수와 군졸을 막론하고 모두 군율을 엄하게 적용하여 군졸된 자는 장수를 두려워할 줄만 알고 적을 두려워할 줄은 모르게 하며, 장수된 자는 임금을 두려워할 줄만 알고 자신을 돌아볼 줄은 모르게 해야 합니다. 그런 뒤에야 나라를 보위하고 백성을 보전할 수 있을 것입니다. 장법을 엄히 한다는 것은 무엇이겠습니까. 전하께서 즉위하신 이래로 장죄를 범하고도 형벌을 받은 자가 한 사람도 없으니, 수령이 무엇을 꺼려 침어를 자행하지 않겠습니까. 기종헌의 탐장한 흔적이 매우 분명한데도 주륙을 면하였으니 역시 실형이라고 하겠습니다. 그런데 지난번 탑전에서 심리할 때에 어떤 대신 한 사람이 극력 변호하면서 기필코 석방시키려고 하였습니다. 아, 음양을 섭리하고 치도를 논의하여 나라를 다스리는 것이 대신의 직책입니다. 그러므로 옛날부터 재이를 만나면 면직되었고 건백하는 일이 없으면 면직되었습니다. 그런데 오늘날의 대신은 섭리를 잘하지 못할 뿐만이 아닙니다. 이같은 난세를 만나 건백하는 일도 없이 편안히 정승의 자리에 앉아 하는 일이라곤 그저 탐리를 구제하려는 일뿐이니, 앞으로 그런 정승을 어디에 쓰겠습니까. 그리고 그 자리에 같이 있던 여러 신료들 가운데 그가 구제하려고 꾀하는 잘못을 바로잡으려고 했던 자가 한 사람도 없었으니, 신은 통탄하는 바입니다. 한 광무는 장죄에 대해 용서가 없었으므로 사관이 특별히 기록하여 아름답게 여겼습니다. 바라건대 전하께서도 장죄에 대해 신중히 하셔서 용서함이 없도록 하소서. 붕당을 깨뜨린다는 것은 무엇이겠습니까. 동서로 분당된 후로는 조정에 있는 사대부들이 모두 지목의 대상이 되어 있습니다. 이쪽에 현재가 있어도 저쪽에서 득세를 하게 되면 반드시 배척하여 쓰지 않으며, 저쪽에 현재가 있어도 이쪽에서 득세하게 되면 역시 배척하여 쓰지 않습니다. 한 사람을 천거하게 되면 꼭 말하기를 이 사람은 누구의 당이기 때문에 누가 천거했다.고 하며, 한 사람을 반박하면 또 이 사람은 누구의 당이기 때문에 누가 반박했다.고 하면서 서로 공격하기를 원수와 같이 하고 있습니다. 그러니 비록 공정한 사람이 전조나 대각에 있더라도 어찌 그 사이에서 수족을 놀릴 수 있겠습니까. 만약 전하께서 날마다 신료들을 접하여 조용히 토론하신다면, 붕당하는 자와 공정한 자, 어진 자와 사특한 자들이 맑은 거울과 고요한 물 속 같은 전하의 판단을 쉽사리 벗어나지 못할 것이니, 사특한 자는 쫓아내고 어진 자는 승진시키소서. 그리고 세속에 굴하지 않고 소신껏 행동하여 색목에 흔들리지 않는 자에게 전형의 권병을 맡긴다면, 당론을 깨뜨릴 수 있으며 조정을 숙정시킬 수 있을 것입니다. 기강의 확립이란 무엇이겠습니까. 기강은 국가의 원기인데, 원기가 허약해지면 사지의 병이 극성스러워지는 법이니, 역시 급한 일입니다. 지금과 같은 기강으로는 비록 태평 무사한 때도 쉽사리 진작시키지 못할까 두려운데, 더구나 이렇게 급급하고 조석을 보전키 어려운 날을 당하여서 어찌 위태함을 부지하고 위망이 만회될 리가 있겠습니까. 고인들의 말에 덕교는 태평 시대를 일으키는 영양분이고, 형벌은 난세를 치료하는 침과 약이다.고 하였으니, 오늘날의 난망이 이미 극도에 달했고 보면 형벌이 아니고는 다스릴 수가 없습니다. 그러나 소위 형벌이란 위수 가에서 죄수를 논하던 류 를 지칭하는 것이 아니라 죽을 죄 지은 자를 용서없이 죽이는 것일 따름입니다. 이와 같이 하면 법령이 행해질 것이며, 법령이 행해지면 기강이 진작될 것이며, 기강이 진작되면 모든 국가 시책에 어긋남이 없게 될 것입니다. 그러므로 신은 기강을 진작시키려고 한다면 반드시 제갈량이 촉을 다스릴 때의 엄함을 위주로 했던 것을 본받아야 한다고 생각합니다." 하였는데, 소가 들어갔으나 답하지 않았다.</translation>
        <original>承文院副正字李 應旨上疏, 其略曰: 夫所謂大變通者有三, 曰改貢賦, 曰省冗官, 曰立軍制是也。 夫所謂大振作者有四, 曰嚴軍律, 曰嚴贓法, 曰破朋黨, 曰振紀綱是也。 所謂改貢賦者何也? 自三公之子, 至于輿臺下賤, 非有官爵及爲生、進者, 則自十五歲以上, 皆收一匹之布。 歲以爲常, 則每人所收之布, 不下百餘萬匹, 逐結所收之米, 亦近六十萬石, 此唐朝租庸之法。 祭享、御供及百司貢物, 一切革罷, 而皆以此米布辦之, 百官、守令之俸, 皆以此頒之, 則民無應役之煩, 而國用有裕矣。 所謂省冗官者何也? 書曰: "建官惟百。" 唐、虞, 天子之國也, 猶能以百致治。 以我國之褊小, 官則十倍於唐、虞。 是以, 各司之官多者十餘員, 互相推託, 專委下吏, 如有有意於職務者, 則動輒掣肘, 終至僨敗。 臣愚以爲, 不緊之司悉皆革罷, 各司之官, 各置堂上一員、郞僚一二員, 優給廩祿, 定爲科限, 委任責成可也。 所謂立軍制者何也? 我國人丁, 必不下百餘萬, 在軍伍者, 皆給保十餘人, 使之足以養其父母、 妻子, 則人皆畜財力, 利器械, 願入軍伍者多矣。 因其願, 而試其才, 選其能, 則可得十餘萬兵。 悉聚州縣, 日以馳獵爲事, 各食其獲, 馳射一以軍法行之, 如有失伍者, 必以軍律斷之, 則鍊之旣精, 國有所恃矣。 然軍律不嚴, 則君不得以御將, 將不得以御卒, 我國軍律之不嚴久矣。 避入山谷之帥臣, 擧皆復官; 棄甲逃走之軍卒, 只徵綿布, 古今天下寧有是事? 今以後有犯軍律者, 無論將卒, 悉正其律, 使爲軍者知畏其將, 而不知畏敵; 爲將者知畏其君, 而不知有其身, 然後可以衛國而保民也。 所謂嚴贓法者何也? 殿下自卽祚以來, 犯贓者無一人被法, 爲守令者, 何所憚而不爲侵漁也? 奇宗獻貪贓之跡, 極其狼藉, 得免誅戮, 亦云失刑, 而頃者榻前審理之日, 有一大臣, 極力營救, 以期疏釋而後已。 嗚呼! 燮理陰陽, 論道經邦, 大臣之職也。 故古者遇災異則策免, 無建白則策免。 今之大臣, 不惟不能燮理, 當此亂世, 旣無建白, 而晏然台席, 其爲事業, 只是營救貪吏, 將焉用彼相? 在座諸臣, 無一人正其營救之失, 臣竊痛焉。 漢 光武於贓罪, 無所貸, 史特書之, 以爲美。 願殿下, 亦於贓罪, 愼無赦焉。 所謂破朋黨者何也? 自東西分黨之後, 士夫之立於朝者, 皆入指目中。 此有賢才, 而彼若得志, 則必斥之而不用; 彼有賢才而此若得志, 則必斥之而不用。 薦一人則曰: "某是某人之黨, 故某人薦之。" 駁一人則曰: "某是某人之黨, 故某人駁之。" 互相攻擊, 有如仇讐。 雖以公正之人, 處銓曹、臺閣, 亦安能措手足於其間哉? 殿下日接臣僚, 從容討論, 則朋黨者、公正者、賢者、邪者, 莫能逃於鑑空、水靜之中矣, 黜其邪而陞其賢。 又使特立獨行, 不爲色目所撓奪者, 任以銓衡之柄, 則黨論庶可破矣, 朝著庶可靖矣。 所謂立紀綱者何也? 夫紀綱, 國家之元氣也。 元氣旣虛, 四肢之病方劇, 吁亦急矣。 以如此之紀綱, 雖當太平無事之時, 猶懼不能振作, 況當此岌岌不保朝夕之日, 豈有扶顚持危, 挽回危亡之理乎? 古人有言曰: "德敎者, 興平之粱肉; 刑罰者, 治亂之藥石。" 今日之亂亡已極, 則非刑罰, 固不可治之。 然所謂刑罰, 非謂如渭水論囚之比也, 有罪當殺者, 殺無赦而已。 如是則法令行矣, 法令行則紀綱振矣。 紀綱振則凡所施爲, 無所違逆。 臣故曰欲振紀綱, 必法諸葛亮之治蜀尙嚴可也。 疏入不報。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905010_001">
        <translation>전라 감사 정세규가 사조하니, 상이 불러 보고 이르기를, "오늘은 국기일이라서 인견할 수 없는 날이나 일찍이 남한 산성에 있을 때 경이 치민에 매우 익숙하다는 말을 들었으므로 상규에 구애되지 않고 만나보려고 생각한 것이다. 호남은 땅이 넓고 일이 많은 곳인데 요즈음 재이가 거듭 나타나니 경은 일에 따라 선처하라." 하였다. 대답하기를, "흉년이 들면 백성이 궁해지고 백성들이 궁핍하면 도적이 되지 않는 자가 드무니, 좌도와 우도에 토포사를 두어야 할 것입니다." 하니, 상이 허락하였다.</translation>
        <original>全羅監司鄭世規辭朝, 上召見之謂曰: "今日是國忌也, 不當引見, 而曾在山城, 聞卿甚熟, 故思欲見之, 不拘常規耳。 湖南物衆地大, 比日災異疊見, 卿宜隨事善處。" 對曰: "歲飢民窮, 民窮而不爲盜者鮮矣。 宜置討捕使於左、右道。" 上許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905011_001">
        <translation>평안도 평양부에 유성이 대낮에 남쪽에서 북쪽으로 사라졌는데, 색깔이 불과 같고 소리는 우레와 같았다. 의주부에 서리가 내렸다.</translation>
        <original>平安道 平壤府, 晝有流星自南而北, 其色如火, 其聲如雷。 義州府隕霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905011_002">
        <translation>대사간 이명한 등이 상차하기를, "예로부터 난세를 평정한 임금은 반드시 덕을 같이하는 한두 명의 신하를 심복으로 삼아 의지하였습니다. 만약 윗사람에게 위임하는 정성이 없고 아랫사람에게 담당하려는 뜻이 없으면, 군국의 모든 일이 다 독단으로 돌아가는 결과를 면치 못할 것입니다. 그렇게 되면 단순히 신하가 편안하고 임금이 수고로운 것이 문제가 아닙니다. 비록 요순과 같은 성인이라도 어찌 매사를 기의에 모두 합치시킬 수 있겠습니까. 혹시 상하가 질질 끌어서 시일만 넘긴다면 필경에는 누가 그 책임을 지겠습니까. 임금이 일단 어느 신하가 의지할 만하고 도와줄 사람이라고 여겼다면, 전부 맡기고 의심하지 말아야 합니다. 그러면 그 신하도 신명을 바쳐 심력과 모획을 다할 것이며, 남이 난처하게 여기는 일을 처리하고 남이 말하기 어려워 하는 일도 말할 것이니, 이것이 소위 사직의 신하라고 하는 것입니다. 그리고 시비를 논하는 신하의 경우도 반드시 일의 권의를 헤아려서 할 것이며 큰소리치는 것으로 직무를 삼지 말아야 합니다. 확실히 일의 불가함을 알았다면 극구 간쟁해야 할 것이나 일단 실수한 점을 들었으면 평온한 마음으로 고쳐야 할 것입니다. 묘당과 대각은 서로 견제하는 일이 없어야 합니다. 사기의 변화란 순식간에 나타나는 것이므로 시행하고 혁파할 것인지의 여부를 한 자리에서 결정해야 하는 것인데, 서로가 귀띔하고 깨우쳐야 할 위치에서 어찌 이미 아뢰어 시행되는 일을 우선 정지시켜야 한다고 의논할 수 있겠습니까. 이는 모두 위임하는 정성과 담당하려는 뜻이 없어서 빚어지는 것입니다. 삼가 생각건대 군신은 부자와 같습니다. 임금은 신하 보기를 아비가 자식 보는 것처럼 하여 비록 악한 행동을 죄주더라도 불쌍한 마음이 뒤따라 일어나는 것이며, 신하가 임금을 섬기는 것도 자식이 부모를 섬기듯 하여 비록 위엄을 두려워하더라도 애모의 정성을 스스로 억제하지 못하는 것입니다. 이는 실로 인간 본연의 상성으로서 천지 간에 없어질 수 없는 것입니다. 송 인종은 당개가 면전에서 탄핵하자 화를 내었는데, 문언박이 당개를 폄출시켜 영주 별가로 삼았습니다. 그러나 인종은 당개가 도중에서 죽지나 않을까 염려하여 곧 중사를 보내어 호행하도록 하였습니다. 노한 것도 공심이고 염려한 것도 공심이니, 당개가 비록 만 번의 죄를 받더라도 어찌 감히 자애스런 임금에게 원망을 품겠습니까. 군신의 사이란 본래 이런 것입니다. 전에 차천로가 과장에서 대술한 죄로 북쪽 변경에 찬배되었습니다. 그때 그 곳의 감사가 매우 후하게 대접하였으므로 천로가 괴이하게 여겨 그 이유를 물으니, 감사가 대답하기를 내가 사조할 때에 선조께서 특별히 하교하여 천로의 문재가 아까우나 내가 쉽사리 법을 무시하고 용서할 수는 없다. 그러나 굶어 죽기라도 한다면 어찌 불쌍하지 않겠느냐.고 하셨다. 하자, 천로가 듣고 자신도 모르는 사이에 남쪽을 향하여 통곡하였다고 합니다. 지금도 이 말을 듣는 자는 눈물을 흘리지 않는 자가 없습니다." 하고, 또 아뢰기를, "근래 경연에서 강정한 말을 듣건대, 인재를 가려 천거하도록 하였다 하니, 진실로 오늘날의 절실한 일입니다. 각기 아는 사람을 천거하되 사사롭게 조작하지 않는다면, 유현이 묻혀 있지 않을 것이고 숨은 인재가 떨쳐 일어날 것입니다. 그러나 천거하기가 어려운 일이 아니라 적임자를 얻는 것이 어려운 일입니다. 존비를 막론하고 친소에 관계없이 여러 신료들이 천거한 사람들을 한가하신 때에 특별히 이것저것 물어 보시어 한가에서 아침에 아뢴 사람을 저녁 때에 불러들인 고사처럼 하소서. 그러면 현우와 능졸이 전하의 명감 아래에서 벗어나지 못할 것입니다. 그렇지 않았다면 위무지의 천거를 한 고조가 어찌 믿었겠으며 위상의 어짊을 문제가 어찌 알아 볼 수 있었겠습니까. 바라건대 성신께서는 유념하소서." 하니, 상이 가납하였다.</translation>
        <original>大司諫李明漢等上箚曰: 自古撥亂之君, 必有一二同德之臣, 以爲心膂之寄。 若上無委任之誠, 下無擔當之意, 軍國庶大之務, 不免皆歸於獨斷, 則不但臣逸而君勞。 雖以堯、舜之聖, 亦安得每事盡合於機宜也? 苟或上下捱持, 拖過時日, 則畢竟誰任其責也? 人君旣察其可倚可毗之賢, 專責而勿貳焉, 則其臣亦必委身而致命, 竭其心力, 盡其謀畫, 處人之所難處, 言人之所難言, 此所謂社稷之臣也。 至於論列是非之臣, 亦必量度其權, 宜勿以大言爲務。 明知其不可爲, 則苦口爭之, 旣聞其失, 則平心改之。 廟堂、臺閣無相牽制可也。 事機之變, 出於呼吸, 施罷當否, 決於一席之上, 躡足附耳之際, 何嘗有所啓間聞 , 姑停之議也? 此皆無委任, 不擔當之致也。 竊念, 君臣猶父子也。 君之視臣如父視子, 雖罪其惡, 而憐愍之心亦隨而發。 臣之事君, 如子事父, 雖畏其威, 而愛慕之誠, 自不能已。 此實秉彝之常性, 無所逃於天地之間者也。 宋 仁宗之於唐介也, 怒其面劾, 文彦博貶介爲英州別駕。 旋念介或死於路, 遣中使而護行。 怒之, 公心也, 念之, 亦公心也。 介雖萬萬被罪, 豈敢怨尤於慈愛之天也? 君臣之間, 本自如此。 向者車天輅以科場代述之罪, 竄配北塞。 按道之人待之特厚, 天輅怪問其由, 則道臣辭朝之日, 宣廟下別敎曰: "天輅文才可惜, 予不能屈法而貸之。 然若至於窮餓, 則豈不矜惻乎?" 天輅聞之, 不覺南向痛哭。 至今聞是言者, 無不涕泣矣。 又曰: 伏聞, 近來筵中講定之語, 揀薦人材, 誠今日切實之務。 擧其所知, 不容私僞, 則遺賢罔伏, 滯才可揚, 而薦之非難, 得其人爲難。 毋論尊卑, 毋間親踈, 就諸臣所薦之人, 淸燕之際, 特試詢問, 有如漢家朝奏夕召之故事, 則賢愚、能拙, 莫逃於明鑑之下。 不如是, 無知之薦, 漢 高何得以信之; 魏尙之賢, 文帝何得以知之? 惟聖神留意焉。 上嘉納之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905012_001">
        <translation>경상도 거창현에 지진이 일어났다. 의성과 안동 등의 고을에 서리가 내렸다.</translation>
        <original>慶尙道 居昌縣地震。 義城、安東等邑隕霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905012_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "상의원 정 박계영이 전에 보덕으로 심양에 있을 때 노새를 샀습니다. 그런데 지난 봄에 왕세자가 심양에서 출발할 때 관문에서 노새를 못가져 가도록 저지를 당하자 마침내 세자에게까지 진달하여 가지고 나오고야 말았습니다. 그가 비루하고 외람된 짓으로 모욕을 당하고 국가에 욕을 끼친 죄를 징치하지 않을 수 없으니, 파직하여 서용하지 마소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "尙衣正朴啓榮前爲輔德也, 貿得騾子。 去年春王世子自瀋發行時, 見阻於館門, 終乃上達於世子, 圖出而後已。 其鄙瑣煩猥, 見侮貽辱之罪, 不可不懲, 請罷職不敍。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905013_001">
        <translation>충청도 목천옥천 등의 고을에 눈처럼 서리가 내렸다.</translation>
        <original>忠淸道 木川、沃川等邑霜降如雪。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905013_002">
        <translation>형조 정랑 차달원이 유지에 응하여 진소하였는데, 소장의 끝에 아뢰기를, "전하께서는 우임금이 미워하던 것을 미워하지 않으시고 탕임금이 가까이 하지 않던 것을 가까이 하시어, 용지에 배가 있고 꽃나무가 숲을 이루었습니다." 하였다. 상이 달원을 불러 하문하기를, "궁금의 일을 그대가 어떻게 들었는가." 하니, 달원이 매우 자세하게 대답하였는데, 상이 가상히 여기고 표피를 하사하였다.</translation>
        <original>刑曹正郞車達遠應旨陳疏, 疏末有曰: 殿下不惡禹之所惡, 稍邇湯之不邇, 龍池有舟, 花木成林云。 上召問達遠曰: "宮禁之事, 爾何由聞之?" 達遠對甚悉, 上嘉之, 賜豹皮。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905014_001">
        <translation>옥당이 아뢰기를, "월과로 제술하는 인원 가운데 연이어 세 차례 수석을 차지하면 그전부터 자계를 올려주는 전례가 있었습니다. 부사직 안헌징은 연이어 세 차례 수석을 차지하였으니, 전례대로 상을 베푸는 은전이 있어야 하겠습니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>玉堂啓曰: "月課製述人員, 連三次居首, 則自前有陞資之例。 副司直安獻徵連三次居首, 合有依前施賞之典。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905015_001">
        <translation>전라도 여산군에 서리가 내렸다.</translation>
        <original>全羅道 礪山郡隕霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905015_002">
        <translation>영의정 홍서봉이 상차하기를, "신은 혼미하여 사세의 가부를 제대로 헤아리지 못합니다. 그러나 지난번 인견하여 심리하던 날, 기종헌이 포위를 뚫고 들어와 호위했던 것이야말로 다른 사람들이 쉽사리 할 수 없었던 일인만큼 심리하는 때를 당하여 특별히 용서하는 예를 따르도록 외람되게 진달한 것은, 또한 충의를 권장하고 퇴폐한 풍속을 격려시키려는 한 가지 방법이었지 종헌은 죄가 없으니 용서하자는 뜻에서 한 말은 아니었습니다. 그런데 수일 전에 삼가 듣건대 가주서 이완이 상소를 올려 장리를 옹호한 신의 죄를 논척하였다는 말을 들었습니다. 완은 본래 그때 함께 입시하였던 신료로서 신이 진달한 말을 듣고는 이치에 맞지 않음에 놀란 나머지 이런 말을 하게 된 것입니다. 아, 사람의 심성이란 그다지 크게 다른 것이 아닙니다. 가령 이완이 산성에 들어가 있으면서 당시 종헌의 활약상을 직접 보았더라면 신이 오늘날 말한 논의와 부합할 것이 분명합니다. 그러나 국가의 조치는 반드시 법에 의거하여 처리해야 뒷날의 폐단이 없는 것입니다. 이완이 진달한 말이야말로 방파제같이 바뀔 수 없는 큰 원칙인 반면, 신이 진달한 것은 일시의 임시 변칙에 불과한 것입니다. 이는 실로 형정에 관계되는 바가 큽니다. 그런데 신의 노망한 소견 때문에 이렇듯 착오를 저질렀으니 뒤따라 후회한들 소용이 없습니다. 근래 오래 병을 앓았는데 틈을 내어 사직하는 말씀을 미처 드리지 못하다가 이제야 비로소 구구한 마음을 앙달하게 되었으니 두렵기 그지 없습니다." 하니, 상이 답하기를, "사실 밖의 말에 개의할 필요가 없다. 경은 안심하고 출근하라." 하였다.</translation>
        <original>領議政洪瑞鳳上箚曰: 臣昏不能量事勢可否。 頃在引見審理之日, 猥陳奇宗獻犯圍入衛, 人所難能之事, 當審理之擧, 特從原宥之例者, 亦係於勸忠義, 激頹俗之一道, 非以爲宗獻爲無所犯而貸之也。 數日前竊聞, 假注書李 投疏斥臣以護贓之罪。 固同時入侍之臣也。 聽臣所達之辭, 駭其謬妄, 有此說也。 噫! 人之心性, 無甚相遠。 若使李 入在山城, 親覩宗獻其時之事狀, 未必不符臣今日之議者明矣。 然惟國家擧措, 必須據經而處之, 方無後弊。 之所進之說, 乃是常經不易之大防; 臣之所陳, 不過爲一時權變。 此實關於刑政之大者, 而緣臣老妄之見, 致此錯謬, 追惟自悔, 駟不及舌。 近因薪疾彌留, 未暇控辭自列, 今始仰暴區區之悃, 不任戰慄。" 答曰: "情外之言, 不必介懷。 卿其安心行公。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905015_003">
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하고 이르기를, "전에 운송한 군량이 몇 달은 충분히 지탱할 것이기에 우리 백성이 숨을 조금 쉴 수 있으리라고 여겼는데, 지금 다시 교체해야 한다는 보고가 있으니, 백성들이 장차 감당할 수 없게 되었다. 어떻게 처리할 것인가." 하니, 좌의정 신경진이 대답하기를, "각도 감영의 아병 가운데 정예가 많으니 의당 그들 중에서 가려 보내고 어영군도 어쩔 수 없이 보내야 할 것입니다." 하자, 상이 이르기를, "감영에 아병이 있다는 것을 저들이 모르고 있으니 먼저 말하지 말라. 어영군과 속오군을 반반씩 조발하여 보내라." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣及備局堂上, 謂之曰: "軍前運餉足支數月, 幸冀吾民, 稍得息肩, 今復有交替之報, 民將不堪命。 何以處之?" 左議政申景禛對曰: "各道監營牙兵精銳者多, 宜擇送其尤者, 而御營軍亦不可不遣也。" 上曰: "監營之有牙兵, 彼所不知, 不宜先言。 以御營、束伍軍參半調送。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905015_004">
        <translation>유정익을 영병 대장으로, 조석윤을 사간으로, 정치화를 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以柳廷益爲領兵大將, 趙錫胤爲司諫, 鄭致和爲吏曹佐郞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905016_001">
        <translation>한형길을 도승지로, 이확을 통제사로, 이행우를 응교로, 조중려를 수찬으로, 신경진을 충청 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以韓亨吉爲都承旨, 李廓爲統制使, 李行遇爲應敎, 趙重呂爲修撰, 申景珍爲忠淸兵使。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905017_001">
        <translation>충청 병사 신경진이 사조하니, 상이 불러 보고 일렀다. "장수된 자가 평소에 사졸들을 돌보지 않고 싸움터에서 먼저 도주한다면, 군병들이 이산되는 것은 형세상 당연한 일이다. 경은 모름지기 군무에 마음을 다 쏟아 죄를 그저 사졸에게 돌리지 말고 조정에 전가하지도 말라."</translation>
        <original>忠淸兵使申景珍辭朝, 上召見之, 謂曰: "爲將者平居不恤士卒, 臨亂先自逃走, 軍兵之離散, 勢固然也。 卿須盡心戎事, 勿徒歸罪於士卒, 亦勿推諉於朝廷。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905019_001">
        <translation>심양에서 재신 이행원이 치계하였다. "용골대와 범문정 등이 와서 세자를 배알하고 은밀히 말하기를 이번에 다시 들으니 한선이 조선을 향해 간다고 하는데, 혹 해도를 점거하거나 해안에 상륙하면 반드시 난처한 우환이 있게 될 것이다. 단지 표류한 본국의 뱃사람들을 돌려주려는 것뿐이라면 받아들이지 않을 수 없겠지만, 문서를 통하거나, 만나서 이야기하거나, 식량을 주거나 한다면 본국은 서로 내통했다는 결과를 면치 못할 것이니 후회해도 소용없을 것이다. 즉시 치계하여 감사와 병사를 지휘할 수 있는 궁관을 파견토록 하라. 그리하여 양서에 분부하여 주사를 빨리 출동시켜 모든 섬을 먼저 점거케 함으로써 그들의 세력을 막고 혹시라도 어기거나 그릇됨이 없게 하라. 하였습니다. 이에 세자가 답하기를 이 일을 즉시 알리겠다. 그러나 군대를 발동시키는 일은 반드시 표신이 있어야 하니 형세상 마음대로 하기 어렵고, 주사는 삼남에 있어서 시기에 맞추어 징발하기가 또한 어려울 것이니, 궁관을 파견하더라도 실제로는 분부할 일이 없을 것이다. 하였습니다. 그러자 용골대가 크게 노하여 말하기를 본국이 일은 성실하게 하지 않고 오직 말로 얼버무리려고만 하는 것을 우리가 모르지 않으나 이번의 사태는 정말 긴급하니 전일처럼 행하지 말라. 그리고 우리가 금주의 외성을 차지한 뒤로 저들의 형편이 급박해졌기 때문에 주사를 동쪽으로 가게 하여 뒤를 칠 계책을 꾸미고 있는 것이다. 그런데도 본국이 힘을 다하여 방비하지 않는다면 저들과 더불어 내통하는 자취를 가릴 수 없게 될 것이다. 하였습니다."</translation>
        <original>瀋陽宰臣李行遠馳啓曰: "龍骨大、范文程等來謁世子密言曰: ‘今者更聞漢船指向朝鮮云, 或據海島, 或登海岸, 則必有難處之患。 若只還本國漂船之人, 則其勢不可不受之, 而或通文書, 或接語言, 或給糧資, 則本國不免爲相通之歸, 後悔不可追矣。 須卽馳啓而發遣宮官, 可以節制監、兵使者, 分付兩西, 遄發舟師, 先據諸島, 以遏其勢, 毋或違誤。’ 世子答曰: ‘當卽以此啓知, 而發軍之擧, 必待標信, 勢難擅便, 舟師在於三南, 亦難及期徵發。 雖遣宮官, 實無分付之事。’ 龍骨大怒曰: ‘本國事不誠實, 唯以言語搪塞爲務, 俺等非不知之, 而今此事機, 萬分緊急, 無效前日之事。 且自我得錦州外城以來, 彼勢蹙迫, 故欲以舟師東向, 以爲議後之計。 本國若不盡力備禦, 則其與彼相通之跡, 將不可掩矣。’ 云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905019_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "통제사 이확은 지나치게 형벌을 쓰고 마구 거둬들여 가는 곳마다 낭패를 보게 하였으니, 통제사의 직임이 어찌 이런 사람에게 합당한 것이겠습니까. 제수 명단이 한번 발표되자 모두 놀라고 있으니, 먼 지방 백성들의 실망을 역시 상상할 수 있습니다. 파직시켜 서용하지 마시고 대임자를 엄밀히 가려 차송하소서." 하였는데, 여러번 아뢰었으나 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "統制使李廓淫刑暴斂, 到處見敗。 統制之任豈合此人? 除目一下, 咸以爲駭, 遐氓失望, 亦可想矣。 請命罷職不敍, 其代極擇差送。" 累啓而不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905020_001">
        <translation>지난달 15일 경원에 눈이 내렸다. 29일에 삼수에 큰눈이 내리고 번개가 치며 우박이 내렸는데, 크기가 계란이나 참새알만 하였으며 땅에 세 치나 쌓였다. 이달 3일에는 서리가 내려서 보리가 피해를 입었다. 이 사실을 감사가 보고하였다.</translation>
        <original>前月丁巳, 慶源下雪。 甲戌, 三水大雷電雨雹, 或如鷄卵, 或如雀卵, 積地三寸。 丁丑, 霜降, 牟麥枯損。 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905020_002">
        <translation>평안 감사 정태화가 치계하기를, "재신의 이문을 보았는데, 만약 한병 1천 명이 나와 해도를 점거하거나 해안에 오르게 된다면 난처한 일이 한두 가지가 아닐 것입니다. 비국으로 하여금 잘 헤아려 지휘하게 하소서." 하였는데, 비국이 복계하기를, "과연 일이 급박하게 되었으니, 대답하게 하기를 군대를 발동하는 일은 번신이 감히 마음대로 못하는 일이기에 조정에 급히 아뢰어서 이미 허락을 받았다. 일대를 엄중하게 지켜 비록 한선이 나타나더라도 발을 붙이지 못하게 할 것이다. 그러나 양서에는 원래 주사가 없으니 각도를 나누어 지키기란 형세상 불가능하다. 따라서 날랜 배를 즉시 지정하고 출몰하여 여기저기 출몰시켜 정탐해서 방비의 터전으로 삼겠다.고 하는 것이 사의에 합당할 듯합니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>平安監司鄭太和馳啓曰: "竊見宰臣移文, 則漢兵一千, 如果出來, 或據海島, 或下海岸, 則難處之事不一而足。 請令備局, 商度指揮。" 備局覆啓曰: "事果急迫, 宜令答之曰: ‘發兵之擧, 藩臣不敢擅便, 馳聞朝廷, 已蒙準許。 沿海一帶, 嚴加防守, 雖有漢船之來, 使不得接跡, 而兩西原無舟師, 分守各島, 勢所不能。 卽定飛舫, 出沒偵探, 以爲備禦之地。’ 云則似合事宜。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905021_001">
        <translation>간원이 논하기를, "당상 선전관 황익은 집안의 행실이 패려하여 온갖 악행을 저지르고 있습니다. 부모에게 불순하다고 모든 친척들이 말하고 형제에게 우애하지 않는 것을 길거리에서도 다 아니, 윤상의 죄를 지어 사람들에게 버림을 받았습니다. 국법대로 행한다면 형장을 면치 못할 것인데도 세도가에 빌붙은 인연으로 아직도 사판에 있으니, 조정을 부끄럽게 하고 명기를 욕되게 함이 이보다 더 심한 것이 없습니다. 사판에서 삭제하도록 명하소서." 하였는데, 여러번 아뢰었으나 체직만을 명하였다.</translation>
        <original>諫院論: "堂上宣傳官黃瀷家行悖戾, 百惡俱備。 不順其親, 親戚無異辭; 不友于弟, 道路所共知。 得罪倫常, 見棄人類。 王法若行, 則難免刑章, 而夤緣蝨附, 尙在仕版, 羞朝廷, 辱名器莫此爲甚。 請命削去仕版。" 累啓而只命遞職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905022_001">
        <translation>이조 참판 이식이 상소하여 체직을 청하였다. 그 대략에, "이번에 심양에서 나온 궁관의 말을 대체로 듣건대, 지난달 초에 정명수가 관소에 와서 신료들에게 말하기를 조신 중에 이식이란 자가 김 판서 등을 옹호하고, 회은군에게 주문을 주어 파견하기를 청하여 우리들을 모함하려고 꾀하였다. 이 사람이 조정에 있는 한 좋지 않은 일을 만들 것이니 반드시 철쇄를 씌워 북관에 구류시킨 뒤에야 걱정을 없앨 수 있다.고 하였답니다. 이에 궁관이 대답하기를 이식은 상을 당하여 고향에 가 있다.고 하니, 명수가 대사헌이 되기도 하고 이조 참판으로서 비변사를 겸하고 있기도 한데, 어떻게 숨길 수 있는가. 하고, 또 말하기를 이처럼 와서 말하는 것은 이 일을 당장 거론하려는 것이 아니다. 이런 말이 나라에 전파되어 있으나 다행히 여러 왕들은 듣지 못하고 있으니, 이후로는 조심시키려고 하는 것이다. 하였답니다. 뒤에 이사가 들어갔을 때도 그 의도를 탐문한 결과 역시 전의 말과 같았다고 합니다. 가만히 생각건대 정역이 이런 말을 한 것은 조정에서 신의 말을 믿고 들어주는 것에 유감을 품고 먼저 공갈을 하여 신을 정사에 참여치 못하게 하는 한편 훗날 물고 늘어져 겁을 줄 계책을 삼으려는 것입니다. 그런데 신의 보잘것없는 목숨이야 결코 아까울 것이 없지만 국가의 체통으로 볼 때 어찌 전날과 같은 모양이 다시 있게 할 수가 있겠습니까. 또 심양의 말을 듣건대 의신을 잡아 매두는 것이 동궁이나 대군을 구류시키는 것보다 훨씬 효과가 크다고 합니다. 그들이 교묘하고 음험한 생각을 품고 더욱 방자하게 헐뜯는 실태를 상상할 수 있습니다. 앞으로 만약 한 건의 일이라도 지체되거나 한 마디의 말이라도 잘못된다면 신이 박황처럼 붙들려 갈 것은 뻔한 일입니다. 원컨대 성명께서는 신의 본직과 겸대하고 있는 문형경연비국 당상의 직임을 모두 파면시켜 한산직에 둠으로써 흔적을 없애고 화기가 풀어지도록 하소서." 하였는데, 비국이 복계하기를, "이식이 사직을 청한 말은 염려가 지나친 것 같습니다. 본직과 문형은 체직시킬 수 없으나 본사의 당상을 겸대할 것까지는 없을 듯하니, 우선 감하하는 것도 무방하겠습니다." 하니, 따랐다.</translation>
        <original>吏曹參判李植上疏乞遞, 略曰: 今因瀋陽出來宮官蓋聞, 前月初, 鄭命壽來言于館所諸臣曰: "朝臣有李植者, 黨護金判書諸人, 請遣懷恩君, 齎其奏文, 謀欲陷害吾輩。 此人在朝, 當做不好事, 必以鐵鏁, 拘縶北館, 然後可以無虞。" 云。 宮官答以: "李植遭喪在鄕。" 云則命壽云: "或爲大司憲, 或爲吏曹參判兼備邊司, 何可諱也?" 又云: "如此來言者, 非欲卽擧其事也。 此言傳播國中, 而幸諸王未聞, 欲其從此謹戢矣。" 及貳師入往, 追探其意, 則亦如前說之云。 竊惟鄭譯之有此說, 蓋信聽行言, 實懷憤憾, 先爲恐動之說, 欲臣不預朝政, 基日後刼執之計也。 臣之罔生微命, 萬無足惜, 而其於國體, 豈容復有前日景象也? 又聞瀋中之言以爲, 議臣拘縶之效, 大勝於東宮、大君之見留云。 其揣摩陰巧, 益肆齮齕之狀, 蓋可想見。 前頭若有一事逋稽, 一辭違誤, 則臣之繼蹤於朴潢之行無疑矣。 願聖明, 將臣本職及兼帶文衡、經筵、備局堂下之任盡行罷免, 俾就閑散, 以沒痕跡, 以紓禍機。 備局覆啓以爲: "李植控辭之言, 似涉過慮。 本職、文衡, 非所當遞, 而本司堂上, 似不必兼帶, 姑先減下無妨。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905023_001">
        <translation>평안도 벽동양덕 등의 고을에 우박이 내렸다.</translation>
        <original>平安道 碧潼、陽德等邑雨雹。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905026_001">
        <translation>심연을 양서 도순검사로 삼았는데, 비국의 추천을 따른 것이다. 이때 한선이 동쪽으로 많이 향하고 있는데도 본국에서 즉시 보고하지 않는다고 청나라 사람들이 여러번 말하였으므로, 조정이 심연을 보내 양서의 연해를 순력하게 한 것이다.</translation>
        <original>以沈演爲兩西都巡檢使, 從備局薦也。 時, 淸人屢以漢舡東向者多, 而本國不卽報知爲言, 朝廷乃遣演, 巡歷兩西沿海。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11905026_002">
        <translation>이덕수를 대사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以李德洙爲大司諫。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906001_001">
        <translation>이명한을 대사헌으로, 박돈복강백년을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以李明漢爲大司憲, 朴敦復、姜栢年爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906003_001">
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하고 하문하기를, "요즈음 농사가 어떠한가?" 하니, 좌의정 신경진이 아뢰기를, "비가 내린 뒤에 서속이 점차 무성해지고, 높고 건조한 밭에도 모두 파종했으니 앞으로 추수할 희망이 있게 되었습니다." 하고, 우의정 강석기가 아뢰기를, "지난 봄 가뭄으로 논밭이 거북등처럼 갈라졌으니, 저번의 비로는 흡족하게 되기가 어렵습니다." 하였다. 경진이 아뢰기를, "지난번 유림의 장계를 보니 군량을 절약하고 있다는 말이 있긴 하였습니다마는 시일이 오래 걸리면 어떻게 이어나갈 수 있겠습니까. 신은 걱정스럽습니다." 하였는데, 상이 이르기를, "유림의 장계에 알 수 없는 말이 많은데 금주성을 포위하였다는 말은 더욱 믿을 수 없다. 설사 포위하였더라도 졸지에 성을 빼앗을 수는 없을 것이다. 그리고 십왕이 전사하였는 말은 사실인가?" 하니, 경진이 아뢰기를, "저들 중 날랜 장수들도 전망한 자가 많다고 하는데, 어찌 십왕의 일이라고 해서 믿을 수 없겠습니까." 하고, 구굉이 아뢰기를, "요토가 이미 죽었고 십왕도 죽었다면 저들은 한 쪽 팔이 잘린 격입니다." 하였다. 살펴보건대 봄부터 여름까지 한재가 너무도 심하였으니, 한번의 비로서는 매말랐던 논밭의 곡식이 소생되기에는 부족하다. 그런데도 대신이 곧 풍년을 기대할 수 있다는 말로, 우근해야 할 이때에 아첨만 떨었으니 앞으로 그런 정승을 어디에 쓸 것인가.</translation>
        <original>上引見大臣及備局堂上, 問曰: "近日農事何如?" 左議政申景禛曰: "得雨之後, 黍粟漸茂, 高燥之田, 又皆播種, 將有西成之望矣。" 右議政姜碩期曰: "自春暵乾, 田疇龜坼, 以頃日之雨, 有難浹洽矣。" 景禛曰: "頃見柳琳狀啓, 雖有軍糧撙節之語, 而日月漸久, 則何以能繼? 臣竊憂之。" 上曰: "琳之狀啓, 語多未瑩, 錦州圍城之說, 尤不可信矣。 設使圍之, 難猝援耳。 且十王戰死之說信乎?" 景禛曰: "彼中驍將戰亡者頗多云, 何獨以十王之事, 爲不可信也?" 具宏曰: "要土旣死, 十王又沒, 則是斷其一臂也。" 按, 自春徂夏, 旱災太甚, 一犂之雨, 未足以蘇枯潤涸, 而大臣乃以豐登可期, 獻諂於憂勤之日, 將焉用彼相哉?</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906006_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "근래 동몽들의 교육이 잘못되고 사습이 투박해진 나머지 막중한 과거에서조차 왕왕 변고가 생겨나니 참으로 한심스럽습니다. 지난번 공도회의 과제 때 2, 3명의 유생이 서제로 인해 서로 쟁변하여 마침내 파장까지 되는 바람에 수백여 명이 일시에 흩어져 나갔으니, 이야말로 전에 없던 변고입니다. 동몽의 망령된 행위라고 하여 덮어두고 논하지 않음으로써 그런 습관이 길러지게 할 수는 없습니다. 서울이 이 모양이라면 외방이야 알 만하니, 사관으로 하여금 수창자를 적발하여 다스리게 하소서. 그리고 시관도 제대로 진정시키지 못한 잘못을 면하기 어려우니, 모두 중률에 따라 추고하소서. 또 6월 공도회와 외방의 공도회는 모두 정지시켰다가 풍년이 되거든 시행하도록 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "近來蒙養不端, 士習偸薄, 莫重國試, 往往生變, 誠可寒心。 頃日公都會課製時, 數三儒生因書題間爭辨之事, 終至罷場, 累百餘人一時散出, 此乃無前之變也。 不可委以童蒙妄作之故, 而置之不論, 以長其習也。 京中如此, 外方可知。 請令四館, 摘發首倡者而治之。 試官不能鎭定之失, 在所難免, 竝從重推考。 六月公都會及外方都會, 一體停罷, 姑待豐年設行。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906007_001">
        <translation>경상도에 가뭄이 들었다</translation>
        <original>慶尙道旱。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906007_002">
        <translation>이행우를 사간으로, 성초객장응일을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李行遇爲司諫, 成楚客、張應一爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906009_001">
        <translation>황해도 안악 땅에 우박이 내렸는데 크기가 계란만 하였다.</translation>
        <original>黃海道 安岳地雨雹, 大如鷄卵。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906009_002">
        <translation>호조가 아뢰기를, "삼남을 양전한 뒤에 전결이 증가하였으므로 5결마다 거두던 포와 군수목조례 가포를 모두 혁파하고 서량만 남겨 두었습니다. 그런데 소위 서량을 당량이라고도 하고 모량이라고도 하는데, 정축년 이후로 명목을 고치지 않은 것은 실로 유사가 살피지 못했기 때문입니다. 그러나 이미 관서 지방에서 통용되는데다가 행해진 지도 오래되었고, 지금 비록 다른 명목으로 바꾼다 하더라도 그 미곡은 일단 거두어야 하고 보면, 결국 끌어다 붙이는 구차스러움을 면치 못할 것이니, 그대로 서량이라고 불러도 무방할 듯합니다." 하였다. 이에 앞서 승지 김상이 탑전에서 아뢰기를, "정축년 이후에는 서량이라는 명목을 혁파하고 다른 명목으로 따로 거두어야 했습니다. 그런데 유사가 살피지 못한 결과 백성들이 지목하여 원망하는 말을 하게 되었으니, 묘당으로 하여금 의처하게 하소서." 하니, 상이 따랐는데, 이때에 이르러 호조가 이렇게 아뢴 것이다.</translation>
        <original>戶曹啓曰: "三南量田之後, 田結增加, 故五結收布、軍需木、皂隷價布, 盡行革罷, 只存西糧。 所謂西糧, 或稱唐糧, 或稱毛糧, 而丁丑以後, 不改其名目, 誠有司不察之故也。 但旣用於關西, 行之已久, 今雖換以他名, 旣收其米, 則終未免牽補苟且之歸, 因稱以西糧, 恐或無妨。" 先是, 承旨金尙啓於榻前曰: "丁丑以後, 所當革罷西糧之名, 別以他名收之, 而有司不察, 使民有指目怨咨之言, 請令廟堂議處。" 上從之。 至是, 戶曹有是啓。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906010_001">
        <translation>경기 풍덕에 사는 임광의 아내가 젖 하나로 세쌍둥이 딸을 키웠는데, 상이 해조로 하여금 전례에 의거하여 물품을 주게 하였다.</translation>
        <original>京畿 豐德人任光妻, 一乳三女, 上令該曹, 據例賜物。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906010_002">
        <translation>이때 원근에 말이 와전되어 심양에 간 군병들이 전진에서 전몰하였다고 하였으므로 그 처자들이 울부짖고 원망하여 마지않았으며, 앞으로 가게 되어 있는 자들도 겁먹고 두려워하지 않는 자가 없었다. 비국이 아뢰기를, "이번 군병을 뽑는 통에 인정이 의구하고 있습니다만, 일찍이 유림의 장계를 살펴보니 죽은 자는 10명뿐이었습니다. 만약 해도로 하여금 그 가속들을 구휼하게 한다면, 죽은 자들의 집은 민휼의 은전을 받게 되고 와전된 말도 이로 인해 수그러질 수도 있을 것입니다." 하니, 따랐다.</translation>
        <original>時, 遠近訛言, 赴瀋軍全沒於戰陣, 其妻子號怨不已, 將行者莫不畏㤼。 備局啓曰: "今者抄兵之際, 人情疑懼, 而曾以柳琳狀啓觀之, 死亡只十人。 若令該道, 恤其家屬, 則死者之家, 得蒙愍恤之典, 而訛言或可因此而息矣。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906011_001">
        <translation>경상도 영천에 황충이 생겨 이웃 고을까지 번졌다. 비국이 향축을 보내 단을 설치하고 제사를 지내 물리치도록 청하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>慶尙道 永川蝗, 延及傍邑。 備局請送香祝, 使之設壇行祭以禳之, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906012_001">
        <translation>유성이 오거성 위에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出五車星上, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906012_002">
        <translation>이경석을 이사로, 심대부를 이조 좌랑으로, 윤강을 응교로, 심동귀를 교리로, 박종부를 헌납으로, 이재를 검열로 삼았다.</translation>
        <original>以李景奭爲貳師, 沈大孚爲吏曹佐郞, 尹絳爲應敎, 沈東龜爲校理, 朴宗阜爲獻納, 李梓爲檢閱。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906013_001">
        <translation>강원도 회양 등 여러 고을에 서리가 내렸다.</translation>
        <original>江原道 淮陽等數邑隕霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906013_002">
        <translation>의주 부윤 이민수가 치계하기를, "한선 두 척이 바다에서 나와 해안에 정박하려고 하다가 이튿날 돛을 올려 장자도로 직행하였습니다." 하였다. 그 전에 청인이 말을 전하기를, "한선이 무수히 동쪽으로 향하여 갔으니 그대 나라는 먼저 방비하여 정박하지 못하게 하라."고 하였으므로 조정이 이를 듣고 바야흐로 걱정하고 있었는데, 민수의 보고가 들어오자 원근이 놀라면서 모두들 주사가 많이 나올 것이라고 하였다. 이에 상이 대신과 비국 당상 및 도순찰사 심연을 인견하고 이르기를, "한선은 장차 무엇을 하려고 나오는 것인가." 하니, 좌의정 신경진이 대답하기를, "대체로 그 의도는 필시 하고 싶은 말이 있어서 나오는 것일테니, 의심할 일은 없을 듯합니다. 용천 부사와 미곶 첨사가 평안 병사에게 연명으로 보낸 글을 평안 병사가 다시 신들에게 전해 왔습니다." 하고, 소매 속에서 그 글을 꺼내 올렸는데, 승지와 사관 모두 볼 수 없었다. 상이 이르기를, "일이 매우 난처하여 끝내 어찌될지 모르겠다. 중원의 형세로 말한다면 뒤를 치려고 하니 반드시 군대를 크게 일으켜야 할 형편이나, 이처럼 더위가 기승을 부리는 때에 주사를 크게 출동시켜 먼 바다를 건너온다는 것도 좋은 계책이 아닌 만큼 중원에서 필시 이런 일은 하지 않을 것이다. 내 생각에는 약간의 병선만 보내어 사정을 탐지하는 한편 성세를 과장해 보여 오랑캐들로 하여금 서쪽을 범하는 데 전력을 기울이지 못하게 하려는 의도일 뿐이라고 여겨진다. 그러므로 그들이 상륙할 근심은 없을 듯하나 다만 염려되는 것은 지난해에 풀벌레가 바다에서 무수히 날아왔는데 이는 실로 비상한 이변이다. 이것으로 미루어 보면 앞으로 전쟁의 근심이 없지 않을 듯하다." 하니, 심연이 나아가 아뢰기를, "듣건대 나온 한선의 숫자가 비록 적다고는 하지만 혹시라도 연속해 나와 상륙하고 서로 부딪칠 경우 전투를 벌일 수도 없는 일이니 어찌하면 좋을지 모르겠습니다. 그리고 싣고 온 우리 나라 사람들을 내려 놓으려 한다면 거절하고 받지 않을 수도 없을 것이니, 역시 어떻게 처리해야 할지 모르겠습니다." 하자, 상이 이르기를, "우리 나라 사람은 받지 않을 수 없다. 그러나 상륙하여 서로 부딪칠 경우에는 피할 수 밖에 없을 것이다." 하였다. 심연이 아뢰기를, "일이 만약 이 지경에 이른다면 심양의 군대도 당연히 나올 것인데, 반드시 우리를 핍박하여 싸우게 할 것이라고 여겨집니다. 그러면 피하고 싶어도 안 될 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "대신이 미리 지휘하여 임기 응변하도록 하라." 하였다. 석기가 아뢰기를, "정축년에 한선이 나왔을 때 우리 나라에서 절박한 뜻을 사실대로 말하였더니 모두 즉시 철수하여 돌아갔습니다. 이번에도 이 전례를 적용하여 우리의 실정을 진정한다면 들어 주지 않을 리가 없습니다." 하니, 상이 이르기를, "그들이 나온 것에 큰 계획이 없는 바에야 비록 간절히 구걸하지 않더라도 저절로 돌아가게 될 것이다. 그러나 만약 심양을 협공하려 하는 것이라면 어찌 우리가 잘 말한다고 하여 선뜻 철수하여 돌아가겠는가. 그들이 즉시 돌아가지 않는다면 청인이 반드시 우리 나라로 하여금 주사를 출동시켜 전쟁에 참여토록 할 것인데, 이는 실로 작은 염려가 아니다." 하였다. 심연이 아뢰기를, "관서에는 본래 주사가 없다는 것을 청국도 아니, 이로써 말한다면 저들이 혹 들어줄지도 모릅니다. 그러나 만약 우리 나라로 하여금 삼남의 주사를 조발하게 한다면 더욱 난처할 것입니다." 하고, 석기가 아뢰기를, "임경업이 신에게 말하기를 조정에서 만약 나를 보내 준다면 내 스스로 주선할 수 있다. 도순찰사를 꼭 차출하여 보낼 것은 없다.고 하였습니다. 그 말을 다 믿을 수는 없겠습니다만 그의 사기를 살펴보건대 조금도 어렵게 여기는 것이 없었습니다." 하고, 심연이 아뢰기를, "경업이 일찍이 청국에 죄를 지었으니 지금 말하지 않을 수 없는데, 갑자기 그를 차견한다면 이 사실을 청국에 통지하지 않을 수 없을 듯합니다." 하니, 상이 그렇겠다고 하였다. 심연이 아뢰기를, "경업은 현재 직명이 없는데, 어떤 칭호를 주어야 합니까?" 하니, 상이 이르기를, "도순찰사의 군관이란 칭호로 백의 종군케 하라." 하자, 석기가 아뢰기를, "별장이란 칭호가 합당할 것 같습니다." 하였다. 경진이 아뢰기를, "장초가 등주에서 나오면 중국의 사정을 알 수 있을 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "장초는 일에 익숙한 자인가?" 하자, 경진이 아뢰기를, "장초는 본래 서로의 사람으로 한인과 접촉이 잦은데다 위인이 영리하다고 합니다." 하였다. 경진이 아뢰기를, "지난번 수령을 천거하도록 했던 일을 외간에서 많이들 비난한다고 하는데, 대간이 정지시킬 것을 청한 것은 실로 마땅한 일입니다. 그리고 그들이 천거한 것은 모두 청탁을 받아 한 것이기 때문에 외간에서 모두 비웃으며 천거되지 못한 것을 다행으로 여기고 있다 합니다." 하니, 상이 이르기를, "어찌 천거한 사람들이 모두 사정에 따랐겠는가. 공도로 참여된 자들도 있을 것인데, 모두 혁파시킨다면 너무 야박한 일이 될 것이다. 그러나 대신의 말이 이와 같으니 혁파하도록 하고 우선은 전조에서 가려서 쓰게 하라." 하였다.</translation>
        <original>義州府尹李敏樹馳啓曰: 漢船二艘, 自海中出來, 將欲泊岸, 翌日擧帆, 直向獐子島云。" 初, 淸人傳言: "漢船無數東向, 爾國宜先防備, 使不得到泊。" 朝廷聞之, 方以爲憂, 及敏樹報至, 遠近震驚, 皆以爲舟師大至。 於是, 上引見大臣、備局堂上及都巡察使沈演謂曰: "漢舡之來, 將欲何爲?" 左議政申景禛對曰: "蓋其意, 必有所欲言而來也, 恐無可疑之事矣。 龍川府使、彌串僉使聯名抵書於平安兵使, 平安兵使又傳於臣等矣。" 仍袖出其書以進, 承旨、史官皆不得見。 上曰: "事極難處, 未知終何如也。 以中原形勢言之, 則欲議其後, 勢必大擧, 當此炎霾, 大發舟師, 遠涉鯨濤, 亦非得計, 中原必不爲此。 予意則以爲, 只送若干兵舡, 一以探知事情, 一以誇張聲勢, 使虜不得專意西犯而已。 然則似無下陸之患, 而但念, 前年草蟲, 自海中無數飛來, 此實非常之變。 以此推之, 恐不無前頭兵革之患矣。" 沈演進曰: "聞, 漢船來者, 其數雖少, 若或連續出來, 下陸相薄, 則不可以干戈從事, 未知何以則可也。 且載來我國人, 仍欲卸下, 則不可拒之不受, 亦未知何以處之。" 前年林慶業赴易州時, 以一船托稱飄風, 密送于中國。 今者漢船之來, 此人等亦有隨來者云, 故演及之。 上曰: "我國之人則不可不受, 而至於下陸相薄, 則不如避之而已。" 演曰: "事若至此, 則瀋陽之兵亦當出來, 想必逼之使戰。 雖欲避之, 不可得也。" 上曰: "大臣預先指揮, 使之臨機處變。" 碩期曰: "丁丑年漢舡來時, 我國以切迫之意, 從實言之, 則卽皆撤還。 今援此例, 陳我實情, 則不無動聽之理矣。" 上曰: "其來也旣無大計, 則雖不懇乞, 自可還矣。 若欲夾攻瀋陽, 則豈可因我開誘, 而旋卽撤還乎? 不卽撤還, 則淸人必令我國, 發舟師與戰, 此實非細慮也。" 演曰: "關西之本無舟師, 淸國所知。 以此言之, 則彼或聽從, 而若使我調發三南舟師, 則尤極難處。" 碩期曰: "林慶業謂臣曰: ‘朝廷若遣我, 則自可周旋。 都巡察使不必差遣。’ 云。 其言雖不可盡信, 而第以其辭氣觀之, 則略無所難矣。" 演曰: "慶業嘗得罪於淸國, 今不可不言, 而遽爾差遣。 以此通於淸國, 似不可已。" 上曰: "然。" 演曰: "慶業時無職名, 稱以何號乎?" 上曰: "稱以都巡察使軍官, 使之白衣從軍。" 碩期曰: "稱以別將似當。" 景禛曰: "張超自登州出來, 則中朝事情, 可以知矣。" 張超卽慶業密送人。 上曰: "張超是解事者耶?" 景禛曰: "超本以西路之人, 慣與漢人相接, 且其爲人伶俐云矣。" 景禛曰: "頃以守令薦擧事, 外間多有非之者云。 臺諫之啓請停罷, 固亦宜矣。 其所薦, 皆由奔競而爲之, 外間傳笑, 皆以不被其薦爲幸矣。" 上曰: "薦擧之人豈皆循私乎? 以公道得參者有之, 則盡令革罷, 亦涉太薄, 而大臣之言如此, 其令革罷, 姑使銓曹擇用。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906014_001">
        <translation>영의정 홍서봉이 일곱 번째 정사하니, 상이 내의를 보내 병을 보살펴 주도록 하였다.</translation>
        <original>領議政洪瑞鳳呈辭至七度, 上遣內醫視疾。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906016_001">
        <translation>최유해를 동부승지로, 정시성을 검열로, 황집을 전라 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以崔有海爲同副承旨, 鄭始成爲檢閱, 黃緝爲全羅兵使。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906018_001">
        <translation>심양으로 가는 군병들을 모화관에서 호궤하게 하고 사신을 보내 위유하였다. 이와 함께 병조가 전투 기금으로 면포를 주었는데, 어떤 군인은 이를 받아 땅에 내동댕이치면서 "이번에 내가 가면 죽을 것인데 이것을 받아 무엇하겠는가." 하였다.</translation>
        <original>命犒饋赴瀋軍於慕華館, 遣史臣慰諭之。 兵曹給以資裝綿布, 有一軍人受而擲地曰: "此去吾當死矣, 得此何爲?" 云。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906018_002">
        <translation>이경증을 접반사로 삼았는데, 심연의 의논을 따른 것이다. 경증이 상소하여 체직을 청하니 소를 비국에 내렸는데, 비국이 아뢰기를, "경증은 전후로 사명을 받들면서 업신여김을 받은 일이 한 번도 없으니, 이번에 응접하면서 어찌 관계가 나빠질 단서가 있겠습니까. 새로운 얼굴이 안면을 익힌 사람보다 낫다고 했습니다만 절대로 그런 이치는 없습니다. 막중한 임무를 경솔히 교체시켜서는 안 될 것입니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>以李景曾爲接伴使, 從沈演之議也。 景曾上疏乞遞, 疏下備局, 備局以爲: "景曾前後奉使, 一無取侮之事, 到今應接, 豈有作梗之端? 至於新面之優於舊知, 斷無是理。 莫重之任, 不可輕遞。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906021_001">
        <translation>전 이조 참판 정온이 죽었다. 온은 안음 사람으로 자는 휘원이고 호는 동계이다. 젊어서 정인홍을 스승으로 섬겼으나 뒤에 정인홍의 악함을 깨닫고 통렬하게 절교하였다. 광해조에 영창 대군이 억울하게 죽은 실상을 상소하여 진달하고 정항을 목벨 것을 청하였는데, 광해가 크게 노하여 옥에 가두고 죽이려고 하다가 마침내 제주에 안치하였다. 반정 초에 즉시 석방되어 돌아와 여러 차례 관직을 역임하며 이조 참판과 대사헌에 이르렀다. 천성이 꾸밈 없고 곧으며 과감히 말하는 큰 절개가 있었는데, 남한 산성에 있을 때는 강화하자는 의논을 극력 배격하였다. 성을 나가 항복한다는 말을 듣고는 찬사를 지어 의대에 묶은 뒤, 차고 있던 칼을 빼어 배를 찔러 유혈이 자리에 낭자하였는데 곁에 있던 사람이 구제하여 죽지 않았다. 또 상소를 올려 국새를 바치지 말 것을 청하였는데 그 사기가 격렬하였으며, 성을 나온 뒤에 고향 집에 돌아가 있다가 죽었다.</translation>
        <original>前吏曹參判鄭蘊卒。 蘊, 安陰人, 字輝遠, 號東溪。 少師事鄭仁弘, 後覺仁弘之惡, 痛絶之。 光海朝疏陳永昌大君冤死狀, 請斬鄭沆, 光海大怒, 下獄將殺之, 竟安置于濟州。 反正初, 卽放還, 累官至吏曹參判、大司憲。 天性質直, 敢言有大節, 在南漢城中, 力排和議。 聞出城之擧, 作贊詞, 繫之衣帶, 拔所佩刀, 自剚其腹, 血流漬席, 傍人救之, 得不死。 又上疏, 請勿納國璽, 辭氣激烈。 出城後, 歸于鄕舍以卒。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906022_001">
        <translation>금주위의 영병장 유정익이 출발하였다.</translation>
        <original>錦州衛領兵將柳廷益出去。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906022_002">
        <translation>박종부를 이조 좌랑으로, 김홍욱을 교리로, 유경창을 부교리로, 정지화를 수찬으로, 김진을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴宗阜爲吏曹佐郞, 金弘郁爲校理, 柳慶昌爲副校理, 鄭知和爲修撰, 金振爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906023_001">
        <translation>경상도 함양군의 백성 원연이 곤궁하여 살아갈 수 없게 되자 처자를 거느리고 옛 절터 옆에 토굴을 만들어 살고 있었다. 그런데 어느날 밤 꿈에 신인이 나타나 원연에게 고하기를, "내가 마땅히 너에게 후하게 주리라." 하였는데, 이런 현상이 두세 차례 있었다. 원연이 마음 속으로 매우 괴이하게 여겨 그의 아내에게 꿈 이야기를 해주었더니, 그의 아내 역시 그런 꿈을 꾸었다고 말하였다. 하루는 땅을 파는데 쇠가 부딪치는 소리가 들려 파 보니 오래 된 하나의 항아리가 기와로 덮여 있었고 그 위에는 일천 년이라는 세 글자가 적혀 있었다. 뚜껑을 열어 보니 대략 수십 개쯤 되어 보이는 황적색의 물건이 들어 있었는데, 그 중 한 개의 표면에 의춘 대길이란 글자가 있었다. 그러나 원연은 그것이 금인 줄은 몰랐는데, 같은 군에 사는 사람이 마음 속으로 금인 줄을 알고 원연에게 "이것은 주석이다."라고 속여 말하자, 원연이 그 말을 믿고 즉시 헐값을 받고 내주었다. 이에 그 사람은 말이 누설될까 두려워하여 호남 땅으로 이사하였는데, 전주 부윤이 그의 행적을 의심하여 체포하려 하자, 면하기 어렵다는 것을 스스로 헤아리고 십여 냥쯤 싸가지고 호조에 가서 말하기를, "듣건대 국용이 탕갈되어 세폐로 보낼 금을 마련할 계책이 없다고 하니 이것을 바치고자 합니다." 하였다. 이에 호조 판서 이명이 입계하여 논상하려고 하였는데, 얼마 안 되어 전주와 함안 등의 고을에서 "그 사람이 기화를 탈취하였다가 자기의 죄를 모면하려고 약간의 금을 덜어내어 호조에 가서 바쳤으니 정상이 가증스럽다."고 하였다. 이에 그 사람을 의금부에 가두고 나머지 금을 모두 징수하니 1백 30냥이었는데, 그 사람이 모두 내어놓지 않았다고 의심하여 오래도록 형신하는 중에 있었다. 이때 우승지 김육이 아뢰기를, "하늘이 지보를 아껴 천 년 동안 은밀히 감추었다가 오늘날에 이르러 국가가 쓰도록 내어 놓았으니 이는 사람의 힘으로 될 일이 아닙니다. 그것이 휴징이나 길조가 될지는 모르겠으나, 공사간에 아무것도 없는 이때에 경비를 보충하고 민력을 펴는 데 도움이 되는 것이야 어찌 이루 다 말할 수 있겠습니까. 원연은 어리석고 무지한 백성으로 그것을 쓸모없는 돌처럼 여겼는데, 간교한 백성이 그 가치를 알고는 염가로 사들였습니다. 그리고 시기를 틈타 이득을 독점하려고 먼저 호조에 바쳐 책임을 메우려고 하였으니, 교묘하게 남을 속인 정상은 실로 가증스럽기 짝이 없습니다. 그러나 물건을 매매할 때 교묘한 말로 기만하여 자기에게 이익이 돌아오게 하려고 하는 것은 장사치들의 일반적인 행태로서 시장 사람들 모두가 이런 부류들인데, 어찌 이것 때문에 중하게 죄줄 수 있겠습니까. 또 이 금은 사실 이 사람이 지레 바쳤기 때문에 국가의 소용이 될 수 있었고 보면 공로가 있다고 해도 될 것인데, 교묘하게 속인 죄 때문에 상을 줄 수는 없다고 하더라도 형벌만이라도 면제해 주어야 하지 않겠습니까. 그리고 이것은 공가의 물건을 훔쳐낸 것도 아니고 먼 지방 백성들이 스스로 얻어 저들끼리 매매한 것이며, 국가에서 이미 값을 주고 금을 사용하였는데, 그 사람을 또 의금부에 가둔다면 억울하다는 원성이 있을 뿐만 아니라 왕정의 대체에도 손상이 있을 듯합니다. 신이 왕명 출납의 지위에 있으면서 해방의 일을 대신 살피다가 품은 생각이 있기에 감히 진달하지 않을 수 없었습니다." 하니, 답하기를, "이 사람은 사실이 발각된 뒤에 그 죄를 모면하려고 국가를 속였다. 계사 가운데 지레 바쳤으니 공로가 있다.는 등의 말은 모두 제대로 살피지 못한 것이다. 그러나 대체에 손상이 된다는 말은 옳다." 하고, 그날로 석방하라고 명하였다. 그 뒤 상이 그 금을 청국에 보내자, 청국이 그 금을 되돌려 주었는데, 칙서에 이르기를, "신라 때의 오래된 황금이 이미 조선의 소득이 되었는데, 왕이 사사로이 갖지 않고 사람을 시켜 보내 왔으니, 사대의 정성을 충분히 알겠다. 그리고 의춘 대길과 일천 년 등의 말은 상서인 것 같은데, 왕이 얻은 것은 곧 짐이 얻은 것과 같다." 하였다.</translation>
        <original>慶尙道 咸陽郡民元連窮不自存, 挈妻子作土室於古寺基側以居。 夜夢, 神人告元連曰: "吾當厚賫汝。" 若是者再三。 元連心甚怪之, 語其妻曰: "有夢如此。" 其妻且曰: "我夢亦然。" 一日掘土, 有聲鏗然, 見之乃一古缸也。 上覆以甓, 甓上有一千年三字。 開視之, 則有黃赤色物, 約可數十片, 而一片有文, 在面曰宜春大吉。 元連不知其爲金, 同郡居人心知之, 瞞語元連曰: "此乃錫也。" 元連信之, 卽受輕價而與之。 其人恐語泄, 移寓湖南, 全州府尹疑其跡而捕之, 其人自度難免, 齎持十許兩來詣戶曹曰: "聞, 國用蕩竭, 歲幣之金, 無計辦出, 願以此獻。" 戶曹判書李溟將入啓論賞。 未幾, 全州、咸安等官, 以其人奪占奇貨, 謀免己罪, 除出若干金, 來納戶曹, 情迹可惡。 於是, 拿其人于義禁府, 盡徵餘金, 竝百三十兩, 而疑其人之不盡輸, 久在刑訊中。 右承旨金堉啓曰: "天慳至寶, 秘藏千年, 至于今日, 而出爲國家之用, 此非人力之所爲也。 雖未知其休徵吉兆, 而當公私赤立之日, 補經費而紓民力, 其爲有益, 豈可勝言哉? 元連以蚩蠢無知之氓, 視同燕石, 而姦民知其可居, 廉價而取之。 乘時射利, 先納塞責, 其巧詐欺人之狀, 誠極痛惡。 然買賣之際, 巧言欺瞞, 欲利於己者, 此賈兒之常態, 市場之人皆此輩也, 何可以此深罪之哉? 此金實由此人先納, 而爲國家之用, 則雖謂之有功可也。 以巧詐之罪, 縱不得蒙賞, 獨不可以贖其刑乎? 且此非偸取公家之物也, 遠方民人自得, 而自相買賣, 國家旣給價用金, 而又囚其人於王獄, 則不但有冤抑之怨, 抑恐有傷於王政之大體也。 臣忝在出納之地, 代察該房之事, 有懷不敢不陳。" 答曰: "此人於發覺之後, 欲免厥罪, 欺罔國家。 啓辭中所謂先納有功等語, 皆涉不察也。 雖然, 有傷大體之說是矣。" 卽日命釋之。 後, 上以其金, 送於淸國, 淸國還其金, 勑曰: 新羅舊日之黃金, 旣爲朝鮮所得, 王不自私, 專人送來, 足見事大之誠。 其宜春大吉、一千年之語, 似屬祥瑞, 王之得, 卽朕之得也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906024_001">
        <translation>달이 필성을 범하였다.</translation>
        <original>月犯畢星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906025_001">
        <translation>황해도 옹진은율곡산 등의 고을에 황충의 피해가 있었다.</translation>
        <original>黃海道 瓮津、殷栗、谷山等邑蝗。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906025_002">
        <translation>이시백을 총융사로 삼았다. 총융사의 직임이 비어 있은 지 오래였는데, 군의가 모두 시백이 이 임무를 감당할 만하다고 하였으므로 이 명이 있게 된 것이다.</translation>
        <original>以李時白爲摠戎使。 摠戎之任曠闕已久, 群議皆以爲, 時白可堪此任, 故有是命。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906025_003">
        <translation>월과에 세 차례 잇따라 제술하지 않은 자는 파직하라고 처음으로 명하였다. 국초부터 나이 40이하인 문관을 뽑아 각체의 문사를 제술하도록 하였다. 그런데 3개월마다 9수로 한정하고 전혀 제술하여 올리지 않는 자는 추고하여 조율토록 하면서 현직을 해임시키는 데 그쳤으므로 제술하지 않는 자가 매우 많았다. 그래서 파직을 명한 것이다.</translation>
        <original>始命月課連三次不製者罷職。 自國初, 抄選文官, 年四十以下者, 使之製述各體文詞, 而每三朔, 以九首爲限, 全不製進者推考照律, 止於解見任。 以此, 不製者甚多, 乃命罷職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906025_004">
        <translation>김수현을 대사헌으로, 이후원을 우승지로, 박길응을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以金壽賢爲大司憲, 李厚源爲右承旨, 朴吉應爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906026_001">
        <translation>상이 전라 병사 황집을 인견하고 하문하기를, "경은 어떻게 이 지위에 이르게 되었는가?" 하니, 대답하기를, "신이 일찍이 고 이서의 편비가 되었는데, 이서가 신을 쓸만하다고 하였으므로 지금에 이르러 다행히도 총탁을 입게 되었습니다. 이서가 아니었다면 신이 어찌 이 지위에 이를 수 있었겠습니까." 하자, 상이 이르기를, "이서는 나라를 위해 충성을 다하였다. 경이 그 사람처럼 잘 한다면 무슨 일인들 해낼 수 없겠는가. 요즈음 호남에 재이가 매우 많다. 경은 모쪼록 군졸들을 무휼하여 윗사람을 친하게 여기고 상관을 위해 죽을 수 있도록 해야 될 것이다." 하였다.</translation>
        <original>上引見全羅兵使黃緝, 問曰: "卿何以得至此?" 對曰: "臣曾爲故臣李曙偏裨, 曙以臣爲可用, 以至于今, 幸蒙寵擢。 非曙, 臣何以至此乎?" 上曰: "曙爲國盡忠。 卿能一如其人之爲, 則何事不可做乎? 近日湖南災異甚多。 卿須撫恤軍卒, 使之親上死長可矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906028_001">
        <translation>유성이 하고성 위에서 나와 기성 아래로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出河鼓星上, 入箕星下。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906028_002">
        <translation>전라도에 큰 가뭄이 들었다.</translation>
        <original>全羅道大旱。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906028_003">
        <translation>전라도 영광에 사는 전 현감 이희웅이 상소하여 치평책 16조목을 바쳤는데, 1. 실덕을 닦아 천심에 맞게 할 것, 2. 현상을 두어 천직을 함께 할 것, 3. 바른 사람을 가까이하여 덕성을 기를 것, 4. 언로을 넓혀 물정이 통하게 할 것, 5. 학교를 높여 사기를 진작시킬 것, 6. 사유를 중히 여겨 도학을 밝힐 것, 7. 교화를 펴 풍속을 변화시킬 것, 8. 전선을 공평하게 하여 서관을 가려 임용할 것, 9. 천거의 제도를 설치하여 현재가 나아오게 할 것, 10. 고과를 엄히 하여 명실상부하게 할 것, 11. 민생을 보호하여 나라의 근본을 굳건히 할 것, 12. 형옥을 살펴 억울한 것이 풀리게 할 것, 13. 상하를 분변하여 국가의 형세를 안정되게 할 것, 14. 장수를 잘 뽑아 내외가 편안해지게 할 것, 15. 기강을 바로하여 정치의 대체를 확립할 것, 16. 마정을 닦아 육지의 교통이 소통되게 할 것 등이었다. 소가 들어가자, 상이 칭찬하여 장려하고 이어 하교하였다. "이 사람은 나이가 80이나 되었는데도 나라를 향한 정성은 쇠하지 않았다. 또 좋은 계책을 진달하여 내가 유념하기를 바라니, 그의 알뜰한 충성은 옛 사람에 부끄러움이 없다. 늙은 사람의 좋은 말에 대해서는 예의상 숭보해야 마땅하니, 해조로 하여금 특별히 당상에 승진시키도록 하라."</translation>
        <original>全羅道 靈光人前縣監李喜熊上疏, 獻治平十六策, 一曰修實德以當天心, 二曰置賢相以共天職, 三曰近正人以養德性, 四曰廣言路以通物情, 五曰崇學校以作士氣, 六曰重師儒以明道學, 七曰敷敎化以變風俗, 八曰公銓選以擇庶官, 九曰設薦擧則賢才進, 十曰嚴考課則名實核, 十一曰保民生則邦本固, 十二曰審刑獄則冤抑伸, 十三曰辨上下則國勢安, 十四曰選將帥則內外寧, 十五曰正紀綱則治體立, 十六曰修馬政則地用備。 疏入, 上嘉奬之, 仍下敎曰: "此人年至八十, 而向國之誠未衰。 疏陳嘉猷, 冀予留心, 其眷眷之忠, 無愧古人也。 耆老善言, 禮宜崇報, 其令該曹, 特陞堂上。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906029_001">
        <translation>특명으로 전 사직 홍무적을 사간으로 삼았다. 간원의 관리는 반드시 문신이라야 되는데 무적은 과제를 거치지 않고 진출했으므로 이조가 전례를 들면서 계품하니, 상이 이르기를, "파격적으로 제수한 것은 그의 정직함을 표창하기 위해서이다." 하였다. 살펴보건대 무적은 남의 장단점을 논하기를 좋아했지만 임금의 잘못을 바로 지적하지는 못하였다. 이른바 정직하다고 한 것은 이름뿐이었으니, 숭상할 만한 것이 무엇이겠는가.</translation>
        <original>特拜前司直洪茂績爲司諫。 諫院之官, 必以文臣, 而茂績不由科第以進, 吏曹援例啓稟, 上曰: "破格除授, 以表其正直。 按, 茂績喜論人長短, 而不能直斥君違。 其所謂直者, 乃所以爲名也, 何足尙也?</original>
    </article>
    <article id="kpa_11906030_001">
        <translation>유성이 분묘성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出墳墓星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907002_001">
        <translation>유성이 북극성 위에서 나와 대각성 아래로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出北極星上, 入大角星下。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907002_002">
        <translation>평안도에 홍수가 나서 대동강이 넘쳤는데, 물이 평양성 문까지 들어왔다.</translation>
        <original>平安道大水, 大同江漲溢, 水入平壤城門。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907003_001">
        <translation>평안 감사 정태화가 송도의 전례대로 본도에도 별도의 승보를 베풀어 많은 원방 선비들의 마음을 위로해 줄 것을 계청하였는데, 조정에서 허락하였다.</translation>
        <original>平安監司鄭太和啓請依松都例, 別設陞補於本道, 以慰遠方多士之心, 朝廷許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907003_002">
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하고 하문하기를, "평안도에 홍수가 나서 물이 대동문까지 들어왔다고 하는데, 성벽의 높이는 얼마나 되는가?" 하니, 좌의정 신경진이 대답하기를, "성벽이 그다지 높지 않으니 물이 들어온 것은 괴이할 것이 없습니다." 하였다. 상이 이르기를, "금성의 소식을 오래도록 듣지 못해 걱정이 된다. 대신들은 들은 일이 있는가?" 하니, 우의정 강석기가 아뢰기를, "신들도 들은 일이 없습니다만, 심양에서도 매우 염려하여 그들의 군병을 모두 출동시켜 내보냈다고 합니다." 하였다. 좌부승지 이후원이 아뢰기를, "전 참판 정온은 폐조 때부터 평소 명절이 드러났었고, 금상 때에도 여러번 총탁을 입어 재신의 반열에 이르렀습니다. 지금 듣건대 갑자기 죽었다 하니 상께서 별도로 부의하여 표창하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 상이 잠자코 있었다. 부제학 김영조가 나아가 아뢰기를, "옛날부터 임금이 현자를 세움에는 구별없이 하였으나, 법도에 있어서는 꼭 지켜서 어긋나지 않게 하였습니다. 이번에 홍무적을 특별히 사간으로 제수하신 것은 불가하지 않습니까?" 하니, 상이 대신들을 돌아보고 이르기를, "대신들의 의견은 어떠한가?" 하였다. 석기가 아뢰기를, "이것은 우리 나라 이백 년 동안에 없었던 일로서 언사의 신하가 논한 것이 옳습니다." 하고, 대사헌 김수현도 이와 같이 논하였으나, 상이 따르지 않았다. 또 이튿날에 연계하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>上引見大臣及備局堂上, 問曰: "平安道大水, 水入大同門云, 城岸之高幾何?" 左議政申景禛對曰: "城岸不甚高峻, 水入無足怪也。" 上曰: "錦城消息, 久未得聞, 予竊憂之。 大臣其有所聞耶?" 右議政姜碩期曰: "臣等亦無所聞, 而但瀋中亦甚憂懼, 悉發其兵以赴之云矣。" 左副承旨李厚源進曰: "前參判鄭蘊, 在廢朝素著名節, 及至當宁, 累被寵擢, 至於宰列。 今聞卒逝云, 自上別致賻, 以旌之爲當。" 上默然。 副提學金榮祖進曰: "自古人君, 立賢無方, 而至如法度, 宜遵而勿失。 今者特除洪茂績以司諫, 無乃不可乎?" 上顧大臣曰: "大臣之意如何?" 碩期曰: "此是我朝二百年所無之事, 言事之臣論之是也。" 大司憲金壽賢亦以此論之, 上不從。 又於翌日連啓, 上乃從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907005_001">
        <translation>전 사간 홍무적을 특별히 동부승지로 삼았다. 정치화를 사간으로, 권억을 장령으로, 이천기를 정언으로, 정지화를 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>特拜前司諫洪茂績爲同副承旨, 以鄭致和爲司諫, 權澺爲掌令, 李天基爲正言, 鄭知和爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907005_002">
        <translation>정명수의 어미에게 정부인을 추증하였는데, 명수의 직질을 따른 것이다. 비국 당상 이경증이 일찍이 경연에서 아뢰기를, "정역의 아우 정명춘이 그의 어미를 장사지낼 때 평안 감사 정태화에게 와서 묻기를 명정에 뭐라고 써야 되겠는가?라고 하였다 하니 이것은 추증을 바라는 마음이 있었기 때문입니다. 이미 정역이 동지가 된 이상 그의 부모도 추증해주어야 할 것 같습니다." 하니, 상이 따른 것이다.</translation>
        <original>追贈鄭命壽母貞夫人, 從命壽職秩也。 備局堂上李景曾曾於筵中啓曰: "鄭譯之弟命春將葬其母, 來問於平安監司鄭太和曰: ‘何以書銘旌?’ 此必有希望之心也。 鄭譯旣爲同知, 則似當追贈其父母。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907010_001">
        <translation>광해군이 이달 1일 을해에 제주에서 위리 안치된 가운데 죽었는데 나이 67세였다. 부음을 듣고 상이 사흘 동안 철조하였다. 이때에 이시방이 제주 목사로 있으면서 즉시 열쇠를 부수고 문을 열고 들어가 예로 염빈하였는데, 조정의 의논이 모두 그르다고 하였으나 식자는 옳게 여겼다. 광해가 교동에서 제주로 옮겨 갈 때에 시를 짓기를, 부는 바람 뿌리는 비 성문 옆 지나는 길 후덥지근 장독 기운 백 척으로 솟은 누각 창해의 파도 속에 날은 이미 어스름 푸른 산의 슬픈 빛은 싸늘한 가을 기운 가고 싶어 왕손초를 신물나게 보았고 나그네 꿈 자주도 제자주에 깨이네 고국의 존망은 소식조차 끊어지고 연기 깔린 강 물결 외딴 배에 누웠구나 하였는데, 듣는 자들이 비감에 젖었다. 이에 이르러 예조가 아뢰기를, "광해가 번번이 인심을 잃어 천명이 전하에게 돌아왔는데, 전하께서 광해를 독실히 염려하셨으니 은혜와 예의가 모두 갖추어진 것입니다. 그리고 손위한 지 거의 20년에 천수를 마칠 수 있었으니 전하의 성덕은 옛날에 비추어 보아도 부끄러움이 없습니다. 천하 후세에 전해도 어찌 아름다운 일이 아니겠습니까. 다만 생각건대 의리상 종사를 중히 여기고 신민들의 요청에 쫓긴 나머지 폐출시키는 거사가 있긴 하였으나, 상례에 있어서는 다른 종실과 비교하여 차이를 두어야 할 듯합니다. 상이 한번쯤 내정에서 거림하시고 백관도 각 아문에서 변복하고 모여 곡하는 정도로 한다면 정리나 예의에 있어 유감이 없을 듯한데, 대신과 의논하소서." 하였는데, 좌의정 신경진이 아뢰기를, "일단 광해가 천명을 스스로 배반하여 모든 신민들에게 버림을 받은 처지라고 한다면, 의금과 관곽을 구비해 주는 것만으로도 골육에 대한 성상의 사은을 다했다고 말하기에 족합니다. 그런데 대내의 거림과 백관이 상복을 입고 회곡하는 등의 절목까지 아뢰다니, 해조의 의도를 알 수가 없습니다." 하고, 우의정 강석기가 아뢰기를, "광해의 상례는 다른 종실에 비해 차이를 두어야 할 듯하다는 말이 소견이 없지도 않습니다. 다만 생각건대 광해가 윤기에 죄를 얻어 스스로 천명을 끊고 종사와 신민에게 버림을 당했는데, 전하께서 독실하게 친친의 의리를 생각하여 은혜와 예의를 다 갖추심으로써 마침내 천수를 마치게 하였습니다. 상을 당한 소식을 들은 뒤에도 특별히 예관과 중사를 보내어 호상하게 하셨으니, 성상께서는 광해를 처음부터 끝까지 유감없이 대하신 것입니다. 또 전하께서 편찮으신 때가 아니라면 골육의 정리로 대내에서 한 번쯤 거림하시는 것이 하나의 도리가 될 수도 있겠습니다만, 백관들까지 상복을 입어야 한다는 등의 절목은 대의의 측면에서 볼 때 경솔히 의논하기는 어려울 듯합니다. 연산의 치상에 이미 전규가 있으니, 예관으로 하여금 참작하여 거행토록 하소서." 하니, 상이 경진의 의논을 옳게 여겼다. 예조가 또 아뢰기를, "제주의 상사는 강화와는 다릅니다. 초상의 관렴 등의 일은 이미 거행했을 것으로 생각됩니다. 다만 생각건대 바다 멀리 떨어진 일이라서 물품이 초라할 것이니, 반드시 성신해야 하는 도리에 흠이라도 있게 되지 않을까 두렵습니다. 만약 그만둘 수 없다면 관을 바꾸고 염을 다시 하되, 반드시 발인하여 올라온 뒤에 여러 관료들이 회동하여 널리 의논해서 해야 될 것입니다. 그러니 초상에 소용되는 것은 일단 내려 보내지 말고 발인에 필요한 물건만 해조로 하여금 먼저 내려 보내도록 하소서. 그리고 염과 초빈이 끝난 뒤에는 위리 안에 그대로 둘 수 없으니, 관사의 정결한 곳에 출빈해야 할 것입니다. 모든 전헌하는 제물도 본 고을로 하여금 정결히 갖추어 예법대로 시행하도록 해야 할 것인데, 본도의 감사가 그곳에 나아가 모든 일을 검칙하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 상이 따랐다. 채유후를 예조 참의로 삼아 중관과 함께 제주에 가서 호상하도록 하였다. 상이 7일 동안 소선하려 하였는데, 약방과 정원의 여러 신하가 서로 잇따라 진달하여 아뢰기를, "예관의 청에 따라 조회를 정지시킨 것도 벌써 비례에 속하는데, 더구나 옥체가 편찮으신 이때에 법도 밖의 예의를 행하심은 마땅치 않습니다. 조회의 정지 기간이 끝난 뒤에는 즉시 상선을 회복하소서." 하니, 상이 따랐다. 예조가 또 아뢰기를, "연산의 치상은 왕자의 예로써 장사 지냈습니다. 이번에도 이에 의거하여 같은 예로써 장사지내는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라. 산소 감역관도 가려서 보내도록 하고, 광해의 삼년상 뒤에 광해와 문성 부인의 가묘와 묘제는 연산의 제례대로 그의 외손이 주관하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>光海君以是月初一日乙亥, 卒于濟州圍內, 年六十七。 訃聞, 上輟朝三日。 時, 李時昉爲濟州牧使, 卽掊鎖開門, 斂殯以禮, 朝議皆以爲非, 而識者是之。 光海之自喬桐遷濟州也, 有詩曰: 風吹飛雨過城頭, 瘴氣薰陰百尺樓。 滄海怒濤來薄暮, 碧山愁色帶淸秋。 歸心厭見王孫草, 客夢頻驚帝子洲。 故國存亡消息斷, 烟波江上臥孤舟。 聞者悲之。 至是, 禮曹 判書李顯英、參判沈詻。 啓曰: "光海積失人心, 天命歸于殿下, 而殿下之篤念光海, 恩禮備至。 遜位垂二十年, 克終天年, 殿下之聖德, 無愧於古昔。 傳之天下後世, 豈不美哉? 第念, 義重宗社, 迫於臣民之請, 雖有放廢之擧, 其於喪禮, 則視它內宗, 似爲有間。 自上或於內庭, 一次擧臨, 百官亦於各衙門, 變服會哭而止, 則其於情禮, 似無所憾。" 請議大臣。 左議政申景禛議曰: "旣云自絶于天, 而臣民之所共棄, 則衣衾、棺槨之具, 亦足以盡聖上骨肉之私恩。 至於大內擧臨, 百官變服會哭之節, 該曹所啓, 未可知也。" 右議政姜碩期以爲: "光海之喪, 視它內宗, 似爲有間云者, 或不無所見。 但念光海得罪倫紀, 自絶于天, 宗社臣民之所共棄, 而殿下篤念親親之義, 備盡恩禮, 竟使得終天年。 及聞其喪之後, 特遣禮官、中使護喪, 聖上之待光海, 終始無憾矣。 殿下若非違豫之時, 則以骨肉之情, 自內一次擧臨, 容或一道, 至於百官變服等節目, 大義所在, 恐難輕議。 燕山之喪, 已有前規, 宜令禮官, 參商擧行。" 上是景禛議。 禮曹又啓曰: "濟州之喪, 與江華有異。 文城夫人在江華時先逝故云。 初喪棺斂等事, 想已擧行, 而第念, 海外之事, 凡具草草, 其於必誠必愼之道, 恐或欠缺。 如不得已改棺易斂, 必待發引上來之後, 多官會同, 廣議爲之。 初喪所用, 姑勿下送, 發引諸具, 令該曹爲先下送。 且斂殯之後, 不可仍在圍籬之中, 出殯於官舍淨潔處, 凡干奠獻之物, 令本官精備, 依禮設行, 本道監司進到海上, 凡事檢飭宜當。" 上從之。 以蔡𥙿後爲禮曹參議, 與中官偕往濟州, 護其喪。 上欲行素膳七日, 藥房及政院諸臣相繼陳啓以爲: "禮官之請以停朝, 已涉非禮, 況當違豫之日, 不宜行法外之禮。 請於過停朝後, 卽復常膳。" 上從之。 禮曹又啓曰: "燕山之喪, 葬以王子。 今亦依此, 一等禮葬何如?" 答曰: "依啓。 山所監役官, 亦令擇送, 光海三年喪後, 光海及文城夫人家廟、墓祭, 依燕山祭例, 使其女子主之。" 燕山以其外孫主祀。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907010_002">
        <translation>대사간 이덕수, 헌납 김진, 정언 이천기 등이 아뢰기를, "어제 예조의 계사를 보건대, 그 중에 백관이 변복하고 회곡해야 한다는 등의 말이 있었고, 표현상에 주된 의도를 확실히 드러내지 못한 채 잘 살피지 못한 나머지, 물의를 일으키고 이목을 놀라게 하였습니다. 해당 예관을 중하게 추고하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>大司諫李德洙、獻納金振、正言李天基等啓曰: "昨見禮曹啓辭, 其中有百官變服會哭等語, 且措語之間主意未定, 昏不覺察, 物議譁然, 有駭耳目。 當該禮官, 請從重推考。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907010_003">
        <translation>판서 이현영이 함사로 아뢰기를, "신은 본래 학식이 없는 터에 갑자기 변례를 당하여 경솔히 의계함으로써 물의를 초래하였으니, 벌을 달게 받겠습니다. 옛날 당 태종은 은태자 와 해릉왕 을 개장할 때에 의춘문에서 매우 슬프게 곡하였고, 송 태조도 주왕과 정왕의 죽음에 소복을 입고 발애하였으며 10일 간 조회를 중지시켰는데, 그 의리는 같을지라도 사정이 조금 다르기 때문에 오늘날에 법으로 삼을 수는 없습니다. 그러나 광해의 상사를 일단 왕자의 상례로 간주한 이상, 왕자와 종척에 대해 거애하는 예문이 오례의에 실려 있기 때문에 신은 옥체가 편찮아 지금 조섭 중임을 생각지 못하고 망령스럽게 그런 말을 했던 것입니다. 공자가 말하기를 형제는 내가 사당에서 곡하고, 부친의 벗은 내가 사당 문 밖에서 곡하고, 스승은 침문에서 곡하고, 붕우는 침문 밖에서 곡하고, 아는 사람이면 나는 들에서 곡하였다.고 하였으므로, 지금의 사대부들이 원근 친구의 부음을 들으면 변복하고 한 번 곡하지 않는 자가 없는데, 이는 정리나 예의상 당연한 것입니다. 공자는 옛 관인의 상사에도 들어가 슬프게 곡하였습니다. 광해가 윤기에 죄를 얻어 신민들에게 버림을 받았으니 대의상으로는 죄인으로 여겨야 마땅하겠습니다만, 관 뚜껑을 덮은 뒤에 있어서는 이유없이 흐르는 눈물이 어찌 옛 관인에 대한 것보다 못할 수가 있겠습니까. 그런데 곡을 하려면 반드시 소복을 해야 되기 때문에 변복해야 한다는 말을 했던 것입니다. 손위라는 말을 한 것은, 이 말이 춘추에 처음 나온 뒤로 쫓겨나 폐위된 임금의 경우를 흔히 손위로 표현했기 때문이었습니다. 쫓겨나 폐위되었다는 말을 직접 거론하고 싶지 않아서 손위라고 했던 것이지 폐위된 임금을 존칭하려는 목적에서 한 것은 아니었습니다. 삼가 살피건대 광해에 대한 성상의 대우가 백왕보다 뛰어나셨으므로, 어리석고 얕은 소견에 그저 성덕을 진선 진미하게 해 드리려고 한 나머지 경솔하게 꺼내었던 것인데, 그 죄는 만 번 죽어 마땅합니다." 하였는데, 상이 덮어두고 묻지 않았다. 뒤에 연양군 이시백이 상차하기를, "신이 삼가 예관의 계사를 보고 놀라움을 금치 못했습니다. 그 계사에 광해가 계속 인심을 잃어 천명이 전하에게 돌아왔다.고 하였습니다. 아, 광해가 폐위를 당한 것이 단지 인심을 잃었기 때문입니까. 스스로 윤기를 버리고 종사에 죄를 지은 것은 모두 없애버린 채 단지 적실 인심이라는 넉자만 계사 속에 넣어 사방에 전파시킨 것은 또한 무슨 의도입니까. 손위라는 두 글자는 더욱 놀라움을 금치 못하게 합니다. 신이 삼가 춘추의 호전을 살펴보건대, 손위라는 말은 손양한다는 말입니다. 노나라 문강이 경보 의 찬탈하고 시해하는 음모에 가담하였는데, 희공이 대를 이어 군주가 되었습니다. 그때 기록하기를 부인 강씨가 제에 손하고 주에 손하였다.고 하였는데, 이는 문강과 희공은 또한 모자의 의리가 있었기 때문에 손피하였다는 말을 씀으로써, 자식에게 축출을 당하지 않은 것처럼 하여 은혜를 온전히 보전시키려는 목적에서였습니다. 그러나 전하께서는 몸소 군대를 거느리고 혼란을 바로잡아 반정하신 것인데, 예관이 손위라고 말한 것은 무슨 뜻인지 모르겠습니다." 하고, 함사로 또 아뢰기를, "춘추에서 나왔다고 한 것은 또한 어디에 근거한 것입니까. 전하의 반정은 청천 백일과 같은데, 숨길 만한 것이 무엇이 있어 손위라고 한단 말입니까. 광해의 죄악은 걸주와 같을 뿐만이 아니니, 반정의 의거가 탕무보다 더 빛납니다. 신은 일개 필부인 주를 주벌하였다는 말은 들었어도 걸주가 손위하였다는 말은 듣지 못했습니다. 아, 만약 예관의 말과 같다면, 탕무의 신하인 이윤과 주공 같은 분들이 어찌 손위라고 말하지 않았으며, 또 사씨가 추방하였다고 썼겠습니까. 그렇다면 이윤과 주공과 사씨의 견해가 도리어 오늘날의 예관보다 못했다는 말입니까. 한편으로는 손위라고 하고, 또 한편으로는 변복하고 회곡해야 한다고 하면서 반드시 성신으로 해야 한다고 하였습니다. 아, 한번 이런 의논이 나오게 되면, 외방에서 의논하는 자들이 혹 옛 임금 상구의 상여꾼에게 백건을 씌워야 한다.고 할지도 모릅니다. 상여꾼의 백건은 국상에 쓰는 것인데, 어찌 광해의 상사에 쓸 수 있겠습니까. 이미 손위라고 한데다가 옛 임금의 상여꾼에게 백건을 씌우고 반드시 성신으로 해야 하며 백관이 회곡해야 한다면, 이것은 왕의 상사로 대우하는 것이니, 오늘의 이 일이 실로 한심스럽기 짝이 없습니다. 이 말을 깨뜨리지 않으면 나라는 나라가 될 수 없고 임금은 임금이 될 수 없을 것입니다. 아, 재상은 전하의 고굉인데 재상이 이를 말하지 않고, 대간은 전하의 이목인데 대간이 그르다고 하지 않습니다. 전하는 위에 고립되어 있고 군신들은 아래에서 입을 다물고 있는 형편입니다. 신은 외부의 모욕을 당할까 걱정하는 것은 아닙니다. 신이 더욱 통탄하는 것은 전 참판 심액이 외람되게 예관의 아열에 있으면서 대의의 소재를 돌아보지 않고 과감히 패리의 논리를 떠들어 광해의 옛 은혜 갚기를 도모했다는 점입니다. 그런데 심액의 사람됨이야 굳이 책할 것이 없다고 하더라도, 이현영이 종백인 중신의 신분으로 그 의논을 배척하지 않고 도리어 그 글을 인용하였는가 하면, 급기야 추감을 당하자 자신이 나서면서 온화하신 유지가 거듭 내렸음에도 불구하고 끝내 부름에 나오지 않은 채 거취를 다투는 것처럼 하였으니, 이 무슨 짓입니까. 아, 전하의 조정에 서서 눈으로 전하의 반정을 보고도 오히려 손위하였다고 말했으니 그 사이에 깊은 의도가 없지 않은 것 같습니다. 어찌 추고에 그칠 일이겠습니까. 삼가 바라건대 전하께서는 신의 말씀을 소홀히 여기지 마시고 예관을 국문하여 국시를 안정시키소서." 하니, 답하기를, "내가 헤아리건대 그의 의도는 후덕하게 대해 주자는 것이지, 단연코 다른 생각은 없다." 하였다.</translation>
        <original>判書李顯英緘辭曰: 臣素無學識, 猝當變禮, 率爾議啓。 物議之來, 固所甘心。 而昔唐 太宗之於改葬隱太子、海陵王也, 哭於宜春門甚哀。 宋 太祖之於周、鄭王之殂, 素服發哀, 輟朝十日。 其義雖同, 其事稍殊, 不可取法於今日, 而光海之喪, 旣視王子喪例, 則爲王子、宗戚擧哀之文, 載在五禮儀, 臣不念玉候方在調攝之中, 妄有所云云。 孔子曰: "兄弟吾哭諸廟, 父之友吾哭諸廟門之外, 師哭諸寢門, 朋友哭諸寢門之外, 所知吾哭諸野。’ 故今之士大夫, 聞遠近親舊之訃, 無不變服一哭, 情禮然也。 孔子於舊館人之喪, 亦入而哭之哀。 光海得罪倫紀, 見絶臣民, 大義所在, 固當視之以罪人。 及其蓋棺之後, 則無從之涕, 豈下於舊館人哉? 哭者必素服, 故有變服之說。 至於遜位之說, 始出於春秋, 厥後放廢之君, 多稱遜位。 不欲直擧放廢之說, 而稱之曰遜位者, 非爲放廢之君而尊稱之也。 伏見聖上待光海, 超出百王, 故愚淺之見, 只欲聖德之盡善盡美, 而率意輕發, 罪當萬死。 上置不問。 後延陽君 李時白上箚曰: 臣伏見禮官啓辭, 不勝驚駭。 其啓辭曰: "光海積失人心, 天命歸于殿下。" 嗚呼! 光海之見廢者, 只以積失人心耶? 全沒其自絶倫紀, 得罪宗社之罪, 而只擧積失人心四字, 入於啓辭中, 播諸八方者, 抑何意耶? 至於遜位二字, 尤不勝驚駭。 臣謹按春秋 胡傳, 遜之爲言, 遜讓之辭也。 魯文姜與聞慶父簒弑之謀, 而僖公繼而立。 其所書: "夫人姜氏遜于齊, 遜于邾。" 云者, 文姜之於僖公, 亦有母子之義, 故因爲遜避之辭, 使若不爲人子所逐, 以全恩也。 殿下躬率義旅, 撥亂反正, 禮官所謂遜位者, 未知何意也。 緘辭又曰: 出自春秋者, 亦何所據也? 殿下之反正, 如靑天白日, 有何可諱之事, 而謂之遜位也? 光海罪惡, 不啻如桀、紂, 反正之擧, 有光於湯、武。 臣聞誅一夫紂矣, 未聞以桀、紂爲遜位也。 嗚呼! 若如禮官之言, 則湯、武之臣如伊尹、周公者, 何不曰遜位, 而史氏書之曰放之云爾耶? 然則伊、周與史氏之見, 反不及於今日禮官耶? 一則曰遜位, 一則曰變服會哭, 一則曰必誠必愼。 嗚呼! 此論一出, 而方外之議者, 亦或曰舊君, 喪柩擔軍又着白巾。 擔軍白巾, 用之於國恤, 則亦何可用之於光海之喪也? 旣曰遜位, 又稱以舊君, 擔軍白巾, 必誠必愼, 百官會哭, 則是待之以王者之喪也, 今日之事, 誠極寒心。 此說不破, 則國不爲國, 君不爲君。 噫! 宰相, 殿下之股肱, 而宰相不以爲言; 臺諫, 殿下之耳目, 而臺諫不以爲非。 殿下孤立於上, 群臣含默於下, 臣之所竊憂者, 不獨在於外侮也。 臣之尤所痛者, 前參判沈詻, 冒居禮官之亞列, 不顧大義之所在, 敢倡悖理之論, 圖報光海之舊恩。 詻之爲人, 固不足責, 至於李顯英以宗伯重臣, 不斥其議, 反用其文, 及被推勘, 身自當之, 溫諭累下, 竟不赴召, 有若爭去就者何也? 嗚呼! 立於殿下之庭, 目見殿下之反正, 而猶以遜位爲言, 似不無深意於其間。 是豈推考而止哉? 伏願殿下, 勿以臣言而忽之, 鞫問禮官, 以定國是。 答曰: "以予揆之, 意在從厚, 斷無他腸也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907012_001">
        <translation>명나라 장수 조대수가 그의 아우와 함께 금주성에 들어가 수비하였는데 청인이 포위하였다. 조대수가 나성을 잃자 항복했던 몽고 사람들을 의심하여 한인을 시켜 감시하게 하였는데, 몽고인들이 성을 나가 투항하는 자가 매우 많았다. 중국 조정이 10만의 군대를 발동시켜 일곱 명의 총병이 거느리게 하여 금주성을 구원하게 하였다. 우진왕이 대대적으로 원병이 온다는 말을 듣고 우리 나라의 포수 4백 명을 선봉으로 삼아 남산을 굳게 지키게 하였다. 그리고 그들 군대를 두 대로 나누어 일대는 탑산의 귀로를 방비하게 하고 일대는 금주로 들어오는 길을 차단하게 하였으며, 진중에 기와집을 지어 오래 머무를 계획임을 보였다. 이때 우리 군대는 이미 여러 달을 노숙하여 병들고 부상하지 않은 자가 없었고 죽는 자가 속출하였다. 조정에서 듣고 본도로 하여금 휼전을 거행하게 하였다.</translation>
        <original>天將祖大壽與其弟, 入守錦州城, 淸人圍之。 大壽自失羅城, 疑蒙古之降者, 使漢人監之, 而蒙古之出城投虜者甚多。 中朝發十萬兵, 以七摠兵領之, 來救錦州。 右眞王聞援兵大至, 以我國砲手四百人爲先鋒, 堅守南山。 分其軍爲二隊, 一以防塔山之歸路, 一以遮錦州之來路, 作瓦家於陣中, 以示久住之計。 時, 我軍露宿已累朔, 無不傷病、死者相繼。 朝廷聞之, 令本道擧行恤典。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907013_001">
        <translation>겸춘추 20명을 증원하여 누락된 사기를 보충하게 하였는데, 윤강정치화신익전김진김홍욱정지화신유박장원홍처량조복양이행우이척연심동귀정유성심지한이태운장응일 등이 참여하였다. 당초 금상 때의 일기를 강도에 보관하였는데, 병자호란에 산실된 것이 상당히 많았다. 이때에 와서 18명을 증원하여 정원일기를 열람하고 야사로 비장된 것을 거둬 들여 누락된 부분을 보충하여 편집토록 하였다.</translation>
        <original>增置兼春秋二十員, 以補闕史, 尹絳、鄭致和、申翊全、金振、金弘郁、鄭知和、申濡、朴長遠、洪處亮、趙復陽、李行遇、李惕然、沈東龜、鄭維城、沈之漢、李泰運、張應一與焉。 初以今上朝日記, 藏之江都, 丙子之亂, 散失頗多。 至是, 增置十八員, 搜閱政院日記, 收取野史秘藏, 補輯闕遺。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907013_002">
        <translation>윤강을 사간으로, 정광경을 대사성으로, 정치화를 부응교로, 목성선을 우승지로, 채성귀를 지평으로, 나윤소를 황해 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以尹絳爲司諫, 鄭廣敬爲大司成, 鄭致和爲副應敎, 睦性善爲右承旨, 蔡聖龜爲持平, 羅允素爲黃海兵使。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907015_001">
        <translation>함경도 종성에 황충의 해가 있었다.</translation>
        <original>咸鏡道 鍾城蝗。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907016_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "수령의 해유법은 매우 엄중하여 반드시 문서를 상고해서 흠결이 없어야만 판서가 허락하고 그 뒤에 참의가 성첩하여 주는 것이 곧 옛날부터의 규례입니다. 그런데 지난번 참판 허계는 휴가를 받아 나갈 즈음에 무인 양응함의 해유건으로 해리를 불러 인신을 가져 오도록 시켜 궐하에서 사사로이 성첩하여 주었으니, 사정을 따르고 법을 무시한 정상이 놀랍기 짝이 없습니다. 그리고 양응함의 부탁한 죄상도 징계하지 않을 수 없으니, 모두 파직을 명하소서." 하니, 모두 추고하라고 답하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "守令解由之法, 極嚴且重, 必詳考文書, 無所欠缺, 然後判書許出, 參議成帖, 乃是舊規, 而頃日參判許啓, 受由出去之際, 以武人梁應涵之解由, 招該吏取印信, 私自成貼於闕下, 其循私蔑法之狀, 已極可駭, 而梁應涵圖囑之罪, 亦不可不懲, 請竝命罷職。" 答曰: "竝推考。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907019_001">
        <translation>유성이 오거성 아래에서 나와 남하성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出五車星下, 入南河星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907019_002">
        <translation>상이 숭문전에 나아가 말을 검열하였다. 이에 앞서 점마관을 제도에 나눠 보내 목장의 말을 가려 끌고 오도록 명하였으므로 상이 친히 숭문전에 나아가 일일이 검열한 것이다. 이때 상이 경연을 폐한 지 벌써 2년이나 되어 옥당의 유신들이 임금을 볼 수 없었는데, 어인과 태복만을 옆에 있게 하였으므로 듣는 자가 한탄하고 애석하게 여겼다.</translation>
        <original>上御崇文殿閱馬。 先是, 分遣諸道點馬官, 命閱取牧場馬以來, 上親臨前殿, 一一點閱。 時, 上之廢經筵已二載, 玉堂儒臣不得見天顔, 而圉人、太僕, 獨得近前, 聞者歎惜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907019_003">
        <translation>심양에서 재신이 치계하기를, "신들이 지난번 정명수를 보고 말하기를 근래 무변 중에 장령으로 쓸 만한 자가 아주 적으므로 대장을 교체하여 이미 통제사로 이차하여 보내왔는데, 이번 한선을 방비할 장수는 더욱 합당한 자가 없다. 임경업이 비록 대국의 명령으로 인해 지금 죄폐 중에 있으나 이 같은 사람을 얻기란 쉽지 않다. 조정에서는 백의 종군을 시켜 스스로 힘써 공을 세울 터전을 만들어 주려고 하나 황제의 명으로 파직된 자를 감히 마음대로 결정할 수가 없다. 하였더니, 정명수가 한참 동안 깊이 생각한 뒤에 말하기를 이것을 용장에게 통의하기는 어려운 일이 아니나, 지금 내가 모친상을 당했으므로 의논해 보지 못해 그의 뜻이 어떠한지는 모르겠다. 대체로 경업은 일찍이 의주에 있을 때 한인을 후대하였고, 지난해엔 주사 상장으로서 힘써 싸우지도 않고 몰래 세 척의 배를 보냈으며, 이주의 전투에서는 말이 없다고 칭탁하였다. 이 네 가지의 큰 죄목이 있었어도 실상을 캐지 못해 다만 본국으로 돌아가게 했던 것이다. 그런데 지금 만약 한선을 방비할 곳에 위임한다면 혹 이쪽에서 본국의 사정을 이해하지 못하고 도리어 한인들과 접촉한다고 의심만 받을 것이다. 그렇게 되면 반드시 큰 일이 생길 것이니, 내 생각에는 경업을 서로에 절대로 써서는 안 될 듯하다. 하였습니다. 명수가 본국에 대해 상당히 힘을 바쳐 우리 나라의 대소사를 환히 알지 않는 것이 없는데, 만약 경업이 서로에 와 있는 줄을 알게 된다면 의심을 살 것입니다." 하였는데, 비국이 아뢰기를, "연해의 방비를 일단 도순찰사와 평안 감사에게 귀속시킨 이상, 경업이 서로에 머물러 있어도 무익할 듯하니 속히 소환하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>瀋陽宰臣馳啓曰: "臣等頃見鄭命壽言: ‘近來武弁中可用將領者絶乏, 故交替大將, 旣以統制使移差以遣, 今此漢船防備之將, 尤無可合者。 林慶業雖因大國之令, 方在罪廢之中, 而如此之人, 得之不易。 朝廷欲使白衣從軍, 以爲立功自效之地, 而因帝命革職者, 不敢擅自擬定矣。’ 命壽沈思良久曰: ‘以此通議於龍將, 亦非難事, 而今我纔聞母喪, 不得就議, 未知其意之如何。 蓋慶業曾在義州, 厚遇漢人, 前年以舟師上將, 旣不力戰, 而潛送三舡, 伊州之戰托以無馬。 有此四大罪, 而猶不得實狀, 只令退還矣。 今若委用於漢船防備之處, 或致不諒本國之情, 而反疑其接應漢人, 則必生大事。 吾意, 慶業切不可用於西路。’ 云。 命壽頗致力於本國, 而我國大小事, 無不洞知。 若知慶業之來在西路, 則恐致疑端云。" 備局以爲: "沿海防備, 旣屬於都巡察使及平安監司, 慶業之留在西路, 亦恐無益, 請速召還。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907019_004">
        <translation>한흥일을 우승지로, 이명한을 대사성으로, 박수문을 장령으로, 이도장을 교리로, 허적을 수찬으로, 이무를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以韓興一爲右承旨, 李明漢爲大司成, 朴守文爲掌令, 李道長爲校理, 許積爲修撰, 李袤爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907020_001">
        <translation>금부의 죄인 조정립이 사람을 시켜 격쟁케 하여 억울함을 호소하였는데, 금부도 정립의 사건은 억울한 일이라 하여 그 죄를 풀어 줄 것을 청하니, 상이 정원에 하문하였다. 정원이 아뢰기를, "조정립은 일찍이 해남의 수령으로 있을 때 공물을 훔쳐 내어 한 척의 배에 가득 실어다 영의정 이성구에게 주었습니다. 홍무적이 장령이 되어 그의 범장을 논핵하여 금부에 가두었는데, 형신을 받은 것이 백여 차례에 이릅니다. 지금 홍무적이 승지가 되어서도 그를 석방할 수 없음을 말하니, 정립의 범죄는 범연하게 풍문 정도가 아닙니다. 미곡과 잡물을 훔쳐내었던 문서가 이미 법부에 폭로되었고 또 금부에도 전달되었고 보면, 형신을 기다릴 것도 없이 정법에 복죄되었어야 마땅한데도, 여러 해를 지연시키며 약간의 형신만 가하고 있으니, 국가의 기강을 무너뜨리고 인심을 불복케 하는 것으로 이보다 더 심한 것이 없습니다. 그런데도 감히 사노를 유인하여 격쟁케 하여 억울하다고 호소하였으니, 그 마음이 가증스러워 조금도 용서할 수가 없습니다. 그런데 법을 집행하는 관리도 그 죄를 용서해 주도록 청하였으니, 법이 제구실을 못하는 것을 이루 말할 수 있겠습니까. 옛날의 성왕은 장률에 대해서 조금도 용서없이 금석같이 굳게 하였는데, 이 어찌 호생의 마음이 없어서 그런 것이겠습니까." 하니, 답하기를, "해당 당상을 모두 체차하라." 하였다.</translation>
        <original>禁府罪人趙廷立, 使人擊錚訟冤。 禁府以廷立事涉冤枉, 請釋其罪, 上問于政院。 政院啓曰: "廷立曾爲海南倅, 偸取公物, 滿載一船, 以與領相李聖求。 洪茂績爲掌令, 論其犯贓下王獄, 受刑至於百餘次, 而茂績方爲承旨, 言其不可放釋, 廷立所犯, 非泛然風聞之比。 米穀、雜物偸取文書, 旣露於法府, 又傳於王獄, 則固不待訊而當伏正法, 至於曠歲遲延, 略加輕訊, 國綱之陵夷、人心之不服, 莫過於此, 而乃敢誘私奴, 擊錚訟冤, 其情可惡, 少無可恕。 執法之官請貸其罪, 法之不行, 可勝言哉? 古之聖王, 至於贓律, 無少假貸, 堅如金石, 此豈無好生之心, 而然哉?" 答曰: "當該堂上竝遞差。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907020_002">
        <translation>교리 이만이 지어 올린 전 참판 정온의 제문 내용에 찬미한 말이 많이 있었으므로 상이 개찬하도록 명하였다.</translation>
        <original>校理李曼製進前參判鄭蘊祭文, 文辭中多有贊美之語, 上命改撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907022_001">
        <translation>함경도에 큰물이 졌다.</translation>
        <original>咸鏡道大水。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907023_001">
        <translation>이명한을 대사간으로, 정홍명을 대사성으로, 이행우를 집의로, 엄정구를 교리로, 박서를 수찬으로, 박종부를 이조 좌랑으로, 김시번을 정언으로, 이필영을 경기 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以李明漢爲大司諫, 鄭弘溟爲大司成, 李行遇爲執義, 嚴鼎耉爲校理, 朴遾爲修撰, 朴宗阜爲吏曹佐郞, 金始蕃爲正言, 李必榮爲京畿監司。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907023_002">
        <translation>상이 비국 당상과 삼사의 장관을 인견하고 하문하기를, "금년의 농사는 어떠한가?" 하니, 좌의정 신경진이 아뢰기를, "금년에 비록 가뭄이 들었으나 밭 곡식은 상당히 좋습니다." 하자, 상이 이르기를, "밭 곡식이 비록 좋다고는 하나 아직 가을철이 되지 않았으니 어찌 반드시 잘 익을 것을 바라겠는가." 하였다. 우의정 강석기가 아뢰기를, "장령을 의천함에 있어 별도의 처치가 있어야겠습니다. 비록 낮은 지위에 있더라도 가려 뽑는 것이 마땅합니다." 하였다.</translation>
        <original>上引見備局堂上及三司長官, 問之曰: "今年農事如何?" 左議政申景禛曰: "今年雖旱, 而田穀則頗好矣。" 上曰: "田穀雖好, 而尙未及西成, 亦何望其必熟也?" 右議政姜碩期曰: "將領議薦, 當有別樣處置。 雖在卑位, 亦宜抄選也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907024_001">
        <translation>달이 동정성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入東井星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907026_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "종묘의 제향은 국가의 대사이니 비록 난리를 겪은 뒤라도 응당 행할 예절은 빈틈없이 해야 합니다. 신들이 삼가 듣건대 난리를 겪은 뒤로 종묘의 제복과 기명을 미처 개비하지 못하여 흑의로 대신하고 연기로 보충하여 쓴다고 합니다. 지난해에 개비하라는 하교가 계셨는데도 해조에서는 물력이 부족하다는 이유로 아직 거행하지 않고 있습니다. 신들도 이를 모르는 바는 아니나 경중으로 논한다면 이 일보다 더 급한 것이 어디 있겠습니까. 이미 성교가 내려졌는데도 오래 중지하여 행하지 않았으니, 해조의 당상과 낭청을 중하게 추고하소서. 그리고 묘관과 해조로 하여금 쓰임새를 헤아려 기한을 정하여 조성하게 하소서." 하니, 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "宗廟祭享, 國之大事, 雖在板蕩之餘, 應行之禮, 不可缺也。 臣等伏聞, 宗廟祭服、器皿, 經亂之後, 未及改備, 以黑衣代行, 以燕器補用。 前年已有改備之敎, 而該曹以物力未敷, 尙不擧行。 臣等亦非不知, 而論以輕重, 豈有急於此事者乎? 聖敎已下, 而久閣不行, 請該曹堂上、郞廳, 從重推考。 令廟官與該曹, 量其所需, 刻期造成。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907027_001">
        <translation>유성이 천시원 안에서 나와 실성 아래로 들어갔다. 또 진성 아래에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天市垣內, 入室星下。 又出軫星下, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11907028_001">
        <translation>충청도에 큰물이 졌다.</translation>
        <original>忠淸道大水。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908001_001">
        <translation>유정익이 군사를 거느리고 신성에 도착하였다.</translation>
        <original>柳廷益領軍到新城。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908003_001">
        <translation>북 병사 이언척이 사조하니, 상이 불러보고 이르기를, "서변에 일이 있은 뒤로 북로는 돌볼 겨를이 없었다. 경은 직책에 힘을 다해 군민으로 하여금 조정에서 염려하고 있다는 뜻을 알게 하라." 하였다. 언척이 나가자, 동부승지 홍무적이 아뢰기를, "대신들이 빈청의 좌기 때문에 와서 모였습니다." 하니, 상이 인견을 명하였다. 좌의정 신경진에게 하문하기를, "신성에 군량 운반하는 일을 어떻게 처리할 것인가?" 하니, 경진이 대답하기를, "관서의 운량마도 모두 병들었습니다. 만약 저쪽에서 미곡을 무역하게 한다면 군량을 이을 수도 있고 백성도 편리하겠으나, 그 대가를 변통하기가 어렵습니다." 하였다. 감사 정태화가 아뢰기를, "백관에게 품은을 거두어 군량을 돕도록 하는 것이 마땅하겠으나 어떨지 모르겠습니다." 하니, 상이 이르기를, "사체에 부당하니 할 수가 없다. 세폐로 수송되는 것 외에 반드시 나머지가 있을 것인데, 이것은 경비 중에 포함되지 않을 것이니 이것으로 은을 바꾸어 들여 보내도록 하라." 하였다. 예조 판서 이현영이 나아가 아뢰기를, "광해의 예장 때 종실 한 사람을 시켜 호상관으로 칭하고 상사를 주관하게 하는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 상이 대신들을 돌아보며 모두의 뜻이 어떤지 하문하자, 신경진이 아뢰기를, "초상 때에 이미 주관하는 자가 없었으니 해조에서 직접 해야 합니다." 하였다. 현영이 또 아뢰기를, "가을 추수 뒤에 정시의 시행을 명하여 인재를 양성하는 터전을 삼는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "어찌 가을 추수 때까지 기다리겠는가. 이번 과유들이 모일 때에 시행하는 것이 마땅하다." 하였다.</translation>
        <original>北兵使李言惕辭朝, 上召見之, 謂曰: "西邊有事之後, 不遑撫恤北路。 卿其勉盡乃職, 使軍民知朝廷顧念之意可也。" 言惕出, 同副承旨洪茂績進曰: "大臣以賓廳坐起來會矣。" 上命引見。 問于左議政申景禛曰: "新城運糧事何以處之?" 景禛對曰: "關西運粮馬, 亦皆疲病。 若貿米於彼中, 則可以繼糧而便民, 但其價難辦。" 監司鄭太和以爲: "收百官品銀, 以助軍食爲當, 而未知何如。" 上曰: "事體不當, 不可爲也。 歲幣輸送之外, 必有所餘, 此不在於經費中, 以此貿銀入送。" 禮曹判書李顯英進曰: "光海禮葬時, 使宗室一人, 稱護喪官, 以主喪事似當。" 上顧大臣曰: "僉意如何?" 景禛曰: "初喪旣無主者, 該曹當自爲之。" 顯英又曰: "秋成之後, 命設庭試, 以爲作成人才之地何如?" 上曰: "何待秋成? 今此科儒會集之時, 設行宜矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908004_001">
        <translation>전라도에 큰 가뭄이 들었다.</translation>
        <original>全羅道大旱。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908005_001">
        <translation>예조 판서 이현영이 상소하여 사직하고 양주로 돌아갔는데, 이는 일찍이 간원의 논핵이 있었기 때문이다.</translation>
        <original>禮曹判書李顯英上疏辭職, 歸于楊州, 以曾有諫院之論故也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908007_001">
        <translation>서경우를 대사헌으로, 장응일을 정언으로, 이덕수를 이조 참의로, 김영조를 이조 참판으로, 심대부를 이조 좌랑으로, 심재를 이조 정랑으로, 김시번을 부교리로, 신석번을 대군 사부로 삼았다. 당초에 용궁에 사는 전 부사 전이성의 계모가 남편과 반목하였는데, 계모가 죽자 전이성은 그의 부명을 따라 복상하지 않으려 하였다. 이에 그의 친구 정자 이원규가 그 논을 옹호하였는데, 신석번이 말하기를, "모자 간의 의리는 그의 부친이 혼인한 날에 이미 정하여진 것인데, 어찌 상기를 스스로 폐할 수 있겠는가." 하고, 글을 지어 배척하였다. 이 때문에 전이성을 옳다고 하는 자는 신석번을 공박하고, 석번이 옳다고 여기는 자는 이성을 공박하는 등 의논이 나뉘어져 마침내 서로 불화가 생겼다. 이때에 와서 장응일이 정언이 되어서, 석번의 문벌이 비천하여 사부에 합당하지 않다고 논하였으나, 사간 윤강과 정언 성초객 등은 불화로 일이 빚어진 것이라고 하고 그 의논을 따르지 않았다.</translation>
        <original>以徐景雨爲大司憲, 張應一爲正言, 李德洙爲吏曹參議, 金榮祖爲吏曹參判, 沈大孚爲吏曹佐郞, 沈𪗆爲吏曹正郞, 金始蕃爲副校理, 申碩蕃爲大君師傅。 初, 龍宮居前府使全以性之繼母, 與其夫反目, 及其母死, 以性以父命, 欲不服喪。 其友正字李元圭主其論, 碩蕃以爲: "母子之義, 已定於其父聘醮之日, 何可自廢其喪紀?" 作書以斥之。 以此, 右以性者攻碩蕃, 右碩蕃者攻以性等, 論議分張, 遂成嫌隙。 至是, 應一爲正言, 論碩蕃門地卑賤, 不合師傅, 司諫尹絳、正言成楚客等以爲, 事由嫌隙, 不從其論。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908011_001">
        <translation>제주에서 바치는 세공마 1백 필을 이 해부터 1백 필을 더하여 상규로 삼았다.</translation>
        <original>濟州歲貢馬一百匹, 是歲又加一百匹, 以爲常。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908011_002">
        <translation>영의정 홍서봉이 30번째 정사하니, 상이 이에 허락하였다.</translation>
        <original>領議政洪瑞鳳呈辭至三十度, 上乃許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908012_001">
        <translation>유성이 삼성 아래에서 나와 천원성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出參星下, 入天苑星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908012_002">
        <translation>홍서봉을 익녕 부원군으로, 이후원을 좌부승지로, 유경창을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪瑞鳳爲益寧府院君, 李厚源爲左副承旨, 柳慶昌爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908016_001">
        <translation>황해도 해주황주재령수안 등의 고을에 바람이 크게 불어 나무가 부러지고 서리가 눈같이 내렸다.</translation>
        <original>黃海道 海州、黃州、載寧、遂安等邑, 大風折木, 霜降如雪。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908017_001">
        <translation>서리가 내렸다.</translation>
        <original>霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908018_001">
        <translation>심연을 도승지로, 이행원을 대사헌으로, 박돈복을 장령으로, 이명한을 부제학으로, 조경을 전한으로, 임전을 수찬으로, 김남중을 대사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈演爲都承旨, 李行遠爲大司憲, 朴敦復爲掌令, 李明漢爲副提學, 趙絅爲典翰, 林 爲修撰, 金南重爲大司諫。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908019_001">
        <translation>평안도 가산곽산순천삼등중화 등의 고을에 서리가 눈같이 내렸다.</translation>
        <original>平安道 嘉山、郭山、順川、三登、中和等邑霜降如雪。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908020_001">
        <translation>유성이 천진성 아래에서 나와 북극성 위로 들어갔다. 달이 필성으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天津星下, 入北極星上, 月入畢星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908021_001">
        <translation>해질 무렵에 영두성이 떨어졌다. 밤에 유성이 북두성 위에서 나와 관색성 아래로 들어갔다.</translation>
        <original>日沒時, 營頭星隕。 夜, 流星出北斗星上, 入貫索星下。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908023_001">
        <translation>이척연을 장령으로, 최유해를 우부승지로, 정치화를 사간으로, 박길응을 지평으로, 이빈채성귀를 정언으로, 신유를 교리로, 이재를 봉교로 삼았다.</translation>
        <original>以李惕然爲掌令, 崔有海爲右副承旨, 鄭致和爲司諫, 朴吉應爲持平, 李彬、蔡聖龜爲正言, 申濡爲校理, 李梓爲奉敎。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908023_002">
        <translation>평안 감사 정태화가 치계하기를, "한선 11척이 나오고 또 9척이 연달아 나오는 등 바다의 사태가 종전과는 전연 다릅니다. 그들이 돛을 벌여 나올 때에 청인들도 반드시 보아서 알고 있을 것입니다. 모쪼록 급히 심양에 보고하여 훗날 해명할 근거로 삼으소서." 하였는데, 비국이 회계하기를, "방비 등의 일을 서두르지 않을 수 없습니다. 감사병사에게 신칙하여 해안에 가까이 오지 못하도록 하소서." 하니, 상이 따랐다. 이때 조정이 몰래 평안 감사로 하여금 한선에 사람을 보내 양찬을 갖다주고 또 우리 나라가 자유로이 할 수 없음을 말하게 하였다.</translation>
        <original>平安監司鄭太和馳啓曰: "漢船十一艘出來, 又有九艘鱗次而來, 海上事機, 與前頓異。 張颿出來之際, 彼人亦必望見而知之, 須急報瀋中, 以爲後日自明之地。" 備局回啓曰: "防備等事, 不可不急, 宜申飭監、兵使, 使不得近岸。" 上從之。 是時, 朝廷潛使平安監司, 送人于漢舡, 給以糧饌, 且言我國不得自由之意。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908023_003">
        <translation>평안 감사 정태화가 치계하였다. "한선이 가도와 신미도 사이에 오래 머물러 있어 반드시 청인의 힐책을 초래할 것이니, 사태가 걱정스러울 뿐만이 아닙니다. 신미도는 토지가 상당히 비옥하여 그전부터 들어가 살면서 경작하는 우리 백성들이 있습니다. 만약 한선이 이곳에 정박하여 머문다면 더욱 난처하게 될 것이니, 조정에서는 우리 백성들을 육지로 옮기도록 하소서."</translation>
        <original>平安監司鄭太和馳啓曰: "漢舡久留椵島、身彌島之間, 必致淸人詰責。 不但事機之可虞, 身彌島地頗肥饒, 自前我民有入居耕作者。 漢船若因此留泊, 則尤極難處, 朝廷令撤移我民于陸地。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908025_001">
        <translation>황해도 연안배천 등 여러 고을에 큰 바람이 밤새도록 불고 서리가 내렸다.</translation>
        <original>黃海道 延安、白川等諸邑, 大風連夜, 隕霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908025_002">
        <translation>이에 앞서 조정이 승려 독보를 몰래 중국에 보내어, 본국의 세력이 곤궁하여 청국의 통제를 받고 있는 이유를 갖추어 주달하고, 독보가 칙서를 받아 돌아왔다. 그런데 칙서 중에 "이전의 허물은 거론치 않을 것이니 기어코 함께 협공하자."는 말이 있었다. 비국의 신료들 중에는 받아들이지 않을 수 없다는 자도 있고, 혹은 받아들이지 않는 것이 편하다는 자도 있었는데, 그 일이 비밀에 부쳐져 사람들이 알지 못하였다.</translation>
        <original>先是, 朝廷潛遣僧獨步於天朝, 具奏本國勢窮力竭, 受制淸國之由, 獨步還, 奉勑書而來。 勑書中有不錄前過, 期與夾攻之語。 備局諸臣或以爲不可不受, 或以爲不受便, 其事秘, 人莫知之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908029_001">
        <translation>상이 승지를 보내어 광해에게 치제하게 하였다. 또 전택과 하인을 그의 외손에게 주어 제사를 받들게 하고, 시녀 두 사람에게는 3년을 기한으로 늠료를 주게 하였다. 광해는 폐방된 지 19년만에 마침내 천수를 마쳤고, 상장에 이르러서도 은례를 다 갖추어 주었으므로 나라에서 모두 상의 성덕에 감복하였다.</translation>
        <original>上遣承旨, 致祭于光海。 以其田宅、臧獲給其女子, 使之奉祀, 侍女二人限三年給料。 光海廢放十九年, 竟以天年終。 及其喪葬, 恩禮備至, 國人無不服上之盛德。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908029_002">
        <translation>유경즙을 집의로, 박종부를 헌납으로, 선약해를 경상 좌수사로 삼았다.</translation>
        <original>以柳景緝爲執義, 朴宗阜爲獻納, 宣若海爲慶尙左水使。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11908030_001">
        <translation>함경 감사 여이징이 치계하기를, "준원전의 공사를 이미 마쳤습니다. 영정을 재전에 다시 봉안할 때에는 이 지방 사람들을 위열하는 일이 없을 수 없습니다. 출제를 해서 선비들을 시험보여 흥기시키는 터전으로 삼으소서." 하니, 상이 예조로 하여금 전례를 상고하여 시행토록 하였다.</translation>
        <original>咸鏡監司呂爾徵馳啓曰: "濬源殿今已訖工。 影幀還安舊殿, 不可無慰悅土人之擧, 請命題試士, 以爲作興之地。" 上令禮曹, 考例施行。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909001_001">
        <translation>한선 20여 척이 가도 등지에 왕래하였는데 조정이, 청인이 따져 묻는 일이 있을까 염려하여 감사와 병사에게 엄중히 신칙하였다는 뜻으로 심양에 보고하였다.</translation>
        <original>漢舡二十餘艘, 往來於椵島等處。 朝廷慮有淸人詰問之端, 以嚴加防飭之意, 報于瀋陽。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909001_002">
        <translation>말 3백 36필을 내어 군량을 금주로 수송하였다.</translation>
        <original>出馬三百三十六匹, 輸致軍糧于錦州。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909002_001">
        <translation>유성이 누성 위에서 나와 천창성 아래로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出婁星上, 入天倉星下。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909004_001">
        <translation>전라도의 진산군과 금산군 등에 지진이 있었다.</translation>
        <original>全羅道 珍山、錦山等郡地震。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909004_002">
        <translation>유성이 오거성 아래에서 나와 북두성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出五車星下, 入北斗星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909004_003">
        <translation>청인이 구연성에서부터 압록강 하류에까지 곳곳에 군사를 매복시켜 한선의 동정을 살폈다.</translation>
        <original>淸人自九連城, 至鴨綠江下流, 處處伏兵, 瞭望漢舡。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909005_001">
        <translation>밤에 유성이 대릉성 아래에서 나와 오거성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>夜流星出大陵星下, 入五車星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909005_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "요즈음 나라의 기강이 해이해져 여러 궁가가 법을 무시하고 사심을 부려 각읍에 도서를 보내서는 노비를 추쇄한다느니 혹은 빚을 징수한다느니 하면서 외방의 사람을 서울로 잡아와 갖가지로 침해를 가하므로 백성들이 마음놓고 살 수가 없습니다. 제도의 수령으로 하여금 감사에게 보고하여 조정에 아뢰어 처치하게 하거나 혹은 본도에서 엄중 조사하여 치죄하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "近來國綱解弛, 諸宮家冒法行私, 送圖書於各邑, 或稱推奴, 或稱徵債, 捉致外方之人于京中, 侵責多門, 民無所措手足。 請令諸道守令, 報于監司, 上聞處置, 或自本道, 嚴加究治。" 上從之。 圖書者, 宮家所用小印子也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909005_003">
        <translation>서경우를 대사헌으로, 이만을 지평으로, 이행우를 응교로, 유경창을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以徐景雨爲大司憲, 李曼爲持平, 李行遇爲應敎, 柳慶昌爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909006_001">
        <translation>한선 1척이 깃발을 많이 꽂고 신미도에서 나와 해안으로 접근하려 하자, 우리측 사람이 거절하여 마침내 물러가 가도로 향하였다. 비국이 밀계하기를, "한선이 아직도 철수하여 돌아갈 뜻이 없어 육지와 가까운 섬에 서성거리며 출몰하니, 반드시 청국이 문제를 삼을 단서가 될 것입니다. 무장 한 사람을 가려 순검사로 삼아 보내어 후일 청인의 질문에 응답할 소지로 삼는 것이 좋겠습니다." 하니, 답하기를, "일이 어찌할 수 없다면 그전에 갔던 사람을 다시 보내는 것이 좋겠다." 하였다.</translation>
        <original>漢船一艘, 多張旗幟, 出自身彌島, 將欲近岸, 我人拒之, 遂退向椵島。 備局密啓曰: "漢船尙無撤還之意, 而徘徊出沒於近陸之島, 必爲淸國執言之端。 宜擇送武將一人爲巡檢使以遣之, 爲日後應答淸人之地。" 答曰: "如不可已, 則更遣前往之人可也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909007_001">
        <translation>청인이 금주를 포위하고 여러 번 한병과 교전하였으나 한병의 기세가 수그러들지 않자 구왕이 한에게 구원병을 청하니, 한이 팔왕으로 하여금 기병을 거느리고 달려가게 하였다. 청인이 우리 나라의 포수가 전력으로 싸우지 않는가 의심하여 칼을 빼어들고 위협하였다. 이 전투에서 사망한 한병이 매우 많았는데 그중에 탄환을 맞은 자가 열에 칠팔은 되었으므로 한인이 이때부터 우리 나라에 대한 유감이 더욱 깊어졌다. 한은 한인의 구원병이 기세가 매우 강성하다는 말을 듣고 직접 군사를 거느리고 서쪽으로 갔는데 용골대에게 3천 명의 군병을 거느리고 선봉대로 가게 하였으며, 마침내 우리의 세자와 대군을 함께 가자고 강요하여 빈객 최혜길, 보덕 조계원 등이 따라갔다. 이 당시 청인과 한병이 서로 팽팽히 맞서 봄부터 여름까지 끄는 동안 청국의 대장 세 사람이 항복하고 두 사람이 전사하였다. 한은 그 소식을 듣고 분개하여 피를 토하고 마침내 심양의 장정을 모조리 징집하여 서쪽 금주로 달려갔는데, 거기서 도망하여 돌아온 사람으로서 기회를 틈타 우리 나라로 나온 자들이 상당히 많았다.</translation>
        <original>淸人圍錦州, 數與漢兵交戰, 而漢兵尙强, 九王請濟師于汗, 汗使八王, 率騎赴之。 淸人疑我國砲手, 戰不力, 露刃脅之。 是役也, 漢兵死亡甚多, 而中砲者十居七八, 漢人自此恨我國益深。 汗聞援兵甚盛, 自將而西, 以龍骨大領三千兵先行, 遂逼我世子、大君同行, 賓客崔惠吉、輔德趙啓遠等從焉。 時, 淸人與漢兵相持, 自春徂夏, 淸國大將三人降, 二人戰死。 汗聞之, 憂憤嘔血, 遂悉索瀋中人丁, 西赴錦州, 走回人乘時出來者頗多。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909008_001">
        <translation>심연을 순찰사로 삼아 서쪽 한선을 방비하였다.</translation>
        <original>以沈演爲巡察使, 以備西船。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909008_002">
        <translation>비국이 밀계하기를, "세자와 대군이 뜻밖에 서쪽으로 갔는데 모시고 호위하는 사람은 빈객과 보덕 이하 약간의 인원일 뿐입니다. 혹시 위급한 일이 일어날 경우 힘을 발휘해 호위할 사람이 따로 없으니, 해조로 하여금 관질의 고하를 막론하고 용력과 지모가 있는 무신 10인을 가려 보내게 하여 그중 7인은 세자를 배위하고 3인은 대군을 수행하게 하소서." 하니, 답하기를, "이득은 없고 폐해만 있을 것이니 보내지 말라." 하였다.</translation>
        <original>備局密啓曰: "世子、大君不意西行, 陪衛之人只賓客、輔德以下若干員而已。 或有倉卒, 無他出力護衛之人, 請令該曹, 毋論官秩高下, 擇送有勇力、計慮武臣十人, 七人則陪衛世子, 三人則隨行大君。" 答曰: "無益而有弊, 勿遣也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909009_001">
        <translation>한형길을 도승지로, 심재를 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以韓亨吉爲都承旨, 沈𪗆爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909009_002">
        <translation>예조 판서 이현영이 상소하여 면직을 청하니, 허락하였다.</translation>
        <original>禮曹判書李顯英陳疏乞免, 許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909009_003">
        <translation>추위를 막을 도구들과 일상 사용할 잡물을 세자의 행중에 보낼 것을 명하였다.</translation>
        <original>命送禦寒諸具及需用雜物于世子行中。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909010_001">
        <translation>비국이 아뢰기를, "한선이 섬에 출몰한 지가 거의 한 달이 가깝습니다. 만약 식량이 떨어지면 연해의 각처에 배를 대고 내려와 창고의 곡물을 약탈할 염려가 없지 않으니, 마땅히 군병을 많이 모아 접근하기 어려운 형상을 보임과 동시에 또 사리를 아는 통역으로 하여금 피차가 다 이득이 없다는 뜻을 잘 말해 주게 하는 것이 좋겠습니다. 그러나 심연이 이제 내려가니 오직 사세를 보아 어떻게 대처하는가에 달려 있을 뿐입니다." 하니, 상이 따랐다. 그 뒤에 비밀히 감사 정태화로 하여금 한인에게 식량과 반찬거리를 주게 하였다.</translation>
        <original>備局啓曰: "漢舡之出沒海島, 殆近一月。 若至糧盡, 則不無卸下沿海各處, 刼掠倉穀之患。 宜多聚軍兵, 以示難近之形, 又使解事譯人, 備陳彼此無益之意, 而沈演今當下去, 惟在觀勢應變之如何。" 上從之。 其後密令監司鄭太和, 給漢人糧饌。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909011_001">
        <translation>집의 유경즙과 장령 박돈복이척연을 체직하였다. 앞서 감시를 출방한 뒤에 시권이 불에 탔다는 이야기가 중외에 퍼져 경즙 등이 이 일로 여러 날 논계하여 방을 파기할 것을 청하였는데, 이때에 이르러 풍문이 사실이 아니었다는 이유로 인피하여 체직된 것이다.</translation>
        <original>執義柳景緝、掌令朴敦復ㆍ李惕然遞。 先是, 監試出榜之後, 試券被燒之說, 傳播中外, 景緝等以此累日論啓, 請罷其榜。 至是以風聞失實, 引避而遞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909011_002">
        <translation>황해 병사 김응해가 치계하기를, "국가가 번신을 크게 염려하여 이와 같이 병영을 옮기는 조처가 나오기는 하였으나 녹사는 황주성에서 10리 거리에 있는 곳으로 장마철에는 늘 수재를 입어 주민들이 다 풍토병을 앓으며, 게다가 이처럼 일이 많은 때에 옮겨 설치하는 역사를 벌이면 그 폐해가 작지 않으니, 그전대로 두는 것이 오히려 더 편하겠습니다." 하였는데, 조정이 그 말을 따라 결국 영을 옮기지 않았다.</translation>
        <original>黃海兵使金應海馳啓曰: "國家軫念藩臣, 有此移營之擧, 而綠沙距黃州城十里, 霖雨每被水患, 居人皆患土疾。 且當此多事之時, 移設之役, 其弊不貲, 不如仍舊之爲便。" 朝廷從其言, 竟不移營。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909012_001">
        <translation>비국이 아뢰기를, "청국이 반드시 화약과 연환을 요구하는 일이 있을 것입니다. 함경도에 저축해 둔 연철 2천 근을 평안도 병영으로 직송하여 다급할 때의 용도에 대비하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>備局啓曰: "淸國必有需索火藥、鉛丸之擧。 咸鏡道所儲鉛鐵二千斤, 直送平安兵營, 以備不時之用。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909013_001">
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하고 이르기를, "금년의 농사가 어떻게 되겠는가?" 하니, 좌의정 신경진이 대답하기를, "벼농사는 이미 손상되었고 콩농사도 다 부실하다 합니다." 하고, 상이 이르기를, "해마다 실농하여 구제할 계책이 없으니 백성의 일이 극히 염려스럽다. 그리고 경들은 심양의 형세를 어떻게 생각하는가?" 하니, 경진이 대답하기를, "두 나라가 서로 지구전으로 국력을 소모할 뿐 아니라 우리 나라도 지탱해 나갈 수 없으니, 군량을 계속 대줄 계책을 전혀 어찌해 볼 도리가 없습니다. 어제 미리 준비해 두자는 뜻으로 이미 계달하였습니다마는 1년 동안 소요되는 수천여 석을 반드시 여름 장마철이 되기 전에 진영으로 수송하여야 할 것인데, 저들이 만약 또 군병을 늘린다면 일이 매우 난처하게 될 것입니다." 하고, 상이 이르기를, "청인이 혹시 패하여 물러날 리도 없지 않으나 내년 봄 식량을 우선 준비하여 보내는 것이 좋겠다." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣及備局堂上, 謂曰: "今年農事未知終至何如。" 左議政申景禛對曰: "禾穀旣損, 菽粟亦皆不實云。" 上曰: "連年失稔, 賑救無策, 民事極可慮也。 且卿等之意, 以瀋中形勢何如?" 景禛對曰: "兩國相持之際, 我國亦不能支, 繼餉之策, 茫無所措。 昨以預備之意, 已爲啓達, 一年所需數千餘石, 必趁霖潦之前, 輸致軍前, 而彼若又添兵, 則事甚難處。" 上曰: "淸人或不無敗退之理, 明春之糧, 姑先備送宜矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909014_001">
        <translation>월식이 있었다.</translation>
        <original>月食。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909014_002">
        <translation>예조 참의 채유후가 체직되었다. 이 당시 유후가 광해의 상여를 따라 제주에서 나왔는데, 상여를 운반할 때 담군들이 다 백건을 사용하였다고 하여 시론이 비난하였기 때문에 유후가 마침내 병으로 사직하였다. 사신은 논한다. 사대부의 상사에 귀천을 막론하고 호상하는 사람은 반드시 다 소복을 하는 이유는 대개 상례는 비록 친척이 아니더라도 길례를 쓰지 못하기 때문이다. 일반 서민도 오히려 그러한데 더구나 폐군의 상사는 그와 견주어 차이가 있는데다 또 그 담군을 조발한 것이 오로지 상여를 메기 위한 것이었다. 한때의 소중한 것이 이 상사에 있으니, 비록 그들에게 백건을 쓰게 하더라도 무슨 대단한 잘못이 있겠는가. 그런데도 시론이 이를 비난한 것은 무슨 이유인가.</translation>
        <original>禮曹參議蔡𥙿後遞。 時, 𥙿後從光海喪, 自濟州出來, 而行喪之時, 擔軍皆用白巾, 時議非之, 故𥙿後遂辭以疾。 史臣曰: "士夫之喪, 不論貴賤, 護喪之人, 必皆素服者, 蓋以喪禮, 雖非親戚, 亦不可用吉也。 凡庶猶然, 況廢君之喪, 視此有間, 而且其擔軍之發, 專爲擔持是喪。 一時之所重在此, 雖使之着白巾, 有何大段所失, 而時議之非之者何也?"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909015_001">
        <translation>경상도의 안음안동청송영해봉화 등 고을에 큰 기근이 들고, 흥해울산인동 등지에 큰 바람이 불어 곡식을 손상하였다.</translation>
        <original>慶尙道 安陰、安東、靑松、寧海、奉化等邑大饑; 興海、蔚山、仁同等地大風損穀。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909015_002">
        <translation>이행우를 집의로, 권억정시망을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以李行遇爲執義, 權澺、鄭時望爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909017_001">
        <translation>유성이 벽성 위에서 나와 누성 아래로 들어갔고, 달이 필성을 범하였다.</translation>
        <original>流星出壁星上, 入婁星下, 月犯畢星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909017_002">
        <translation>강원도 인제현에 지진이 있었다.</translation>
        <original>江原道 麟蹄縣地震。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909017_003">
        <translation>쌀 10석과 콩 5석 및 각종 찬물을 광해군의 딸에게 주어 제수를 갖추게 할 것을 명하였다.</translation>
        <original>命以米十石、豆五石及各種饌物, 賜光海君女子, 以備祭需。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909017_004">
        <translation>한인 8명이 오랑캐 땅에서 도망해 와서 우리 나라에 머물기를 원하였는데, 묘당이 후일에 일이 발각될까 두려워 잡아서 심양으로 보내니, 이를 들은 자들이 가슴 아파하였다.</translation>
        <original>漢人八口, 自胡地逃來, 欲留我國, 廟堂恐他日發覺, 執送瀋陽, 聞者傷之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909018_001">
        <translation>유림이 금주로부터 교체되어 돌아왔다. 지난해 청국이 징병해 갈 때 유림이 영병 대장으로 금주에 갔다가 유정익이 들어가자 돌아온 것인데, 청인이 소양말 등을 장사들에게 나누어 주었다고 하였다.</translation>
        <original>柳琳自錦州替代而還。 前年淸國之徵兵也, 柳琳以領兵大將赴錦州, 及柳廷益往, 乃還, 淸人以牛、羊、馬匹, 分給將士云。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909018_002">
        <translation>빈객 최혜길이 치계하였다. "청인이 송산 밑에 진을 치고 사면을 포위하였으며 몽고병이 또 와서 그 곁에 진을 쳤는데 이는 대체로 오랫동안 송산을 포위하여 승패를 결판내자는 것인 듯합니다. 한인의 포탄이 간혹 세자와 대군의 막차 근처에 떨어지므로 토담을 쌓아 피하고 있습니다. 그리고 청인이 적과 교전한 상황을 별지에 써서 보내왔는데 그 뜻은 대개 우리 나라에 힘을 과시하기 위한 것인 듯합니다."</translation>
        <original>賓客崔惠吉馳啓曰: "淸人置陣於松山下, 四面圍住, 而蒙古兵又來陣於其傍, 蓋欲久圍松山, 以決勝敗, 而漢人砲丸, 或墮於世子、大君幕次近處, 故築土墻以避之。 且淸人以合戰之狀, 書諸別紙以送, 蓋其意欲誇示我國也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909018_003">
        <translation>비국이 아뢰기를, "금주에서 전사한 군인은 본도로 하여금 휼전을 거행하게 하고, 운량마가 돌아올 때 시신들을 의주로 실어와 그들 가족으로 하여금 거두어 장사지낼 수 있게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>備局啓曰: "錦州陣亡軍人, 宜令本道, 擧行恤典, 運粮馬回還時, 載致其屍于義州, 使其家人得以收葬。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909019_001">
        <translation>유성이 군시성 아래에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出軍市星下, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909020_001">
        <translation>달이 동정성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入東井星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909020_002">
        <translation>정시를 실시하여 홍석기 등 8인을 뽑았다.</translation>
        <original>設庭試, 取洪錫箕等八人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909021_001">
        <translation>대명의 군사가 청인과 싸워 전세가 불리하자 기병은 도주하여 송산보로 들어가고 보병은 배를 타고 도주하였는데, 영원과 행탑 등지에 죽은 자가 즐비하였다. 이 당시 조대수가 금주에서 포위된 지 여러 달이 지남에 중국이 크게 군사를 조발하여 보내 구원하였는데, 군문 홍승주가 나이가 어리고 오만하여 여러 사람의 말을 듣지 않다가 결국 패배하였다. 대수가 청국의 진영에 사람을 보내, 포위된 지 9개월이 되었으니 빨리 교전하여 승부를 가리자고 말하였으나 한이 들어주지 않았다. 이 전투에서 아군은 전사한 자가 20여 인, 죽은 말이 열에 팔구이며, 소비한 군량이 3천 3백여 석, 화약은 9백 70여 근, 연환은 5만 3천 2백여 개였다.</translation>
        <original>大明兵, 與淸人戰不利, 騎兵走入松山堡, 步兵乘船而走, 寧遠、杏塔之間, 死者相屬。 時, 祖大壽在錦州, 被圍已累月, 天朝大發兵出援, 軍門洪承疇年少自用, 不聽群言, 以至於敗。 大壽送人于淸陣曰: "被圍已九朔矣。 願速交戰, 以決勝負。" 汗不聽。 是役也, 我軍死者二十餘人, 馬斃者十八九, 所費糧餉三千三百餘石, 火藥九百七十餘斤, 鉛丸五萬三千二百餘箇。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909022_001">
        <translation>도순찰사 심연이 치계하기를, "한선이 철수해 돌아가 사태가 조금 평온해졌으니 양서 연해의 파수하는 군사를 모두 해체하여 내보내고 약간 명만 남겨두어 동태를 살펴보게 하는 것이 좋겠습니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>都巡察使沈演馳啓曰: "漢船撤歸, 事機稍緩。 兩西沿海把守之軍幷皆罷遣, 留置若干人, 以備瞭望爲便。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909024_001">
        <translation>윤의립을 예조 판서로, 김육을 좌승지로, 강백년을 장령으로, 이행원을 지평으로, 박장원을 정언으로, 심재를 이조 정랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹毅立爲禮曹判書, 金堉爲左承旨, 姜栢年爲掌令, 李行源爲持平, 朴長遠爲正言, 沈𪗆爲吏曹正郞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909026_001">
        <translation>유성이 오거성 아래에서 나와 북두성 위로 들어갔고, 또 문창성 아래에서 나와 헌원성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出五車星下, 入北斗星上, 又出文昌星下, 入軒轅星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11909027_001">
        <translation>유성이 천창성 아래에서 나와 대릉성 위로 들어갔는데 붉은 빛이 땅위를 비추었다. 또 구진성 위에서 나와 건방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天倉星下, 入大陵星上, 赤光照地。 又出鉤陳星上, 入乾方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910001_001">
        <translation>일식이 있었고, 금성이 태미 동원 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>日食。 金星入太微東垣內。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910002_001">
        <translation>도승지 한형길을 보내 광해군에게 치제하였다.</translation>
        <original>遣都承旨韓亨吉, 致祭于光海君。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910003_001">
        <translation>평안도로 하여금 말 1천 90필을 세내어 금주의 군량을 운송하게 하였다.</translation>
        <original>令平安道雇馬一千九十匹, 運錦州軍糧。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910004_001">
        <translation>지진이 있었다. 공청도 충주와 경상도 안동 등의 고을에도 지진이 있었다.</translation>
        <original>地震。 公淸道 忠州、慶尙道 安東等邑亦地震。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910006_001">
        <translation>조수익을 사간으로, 이상일을 지평으로, 성초객을 정언으로, 박종부을 이조 좌랑으로, 윤강을 응교로, 조중려를 부교리로, 박의를 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙壽益爲司諫, 李尙逸爲持平, 成楚客爲正言, 朴宗阜爲吏曹佐郞, 尹絳爲應敎, 趙重呂爲副校理, 朴漪爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910006_002">
        <translation>부제학 이명한이 상소하기를, "신이 삼가 보건대 요즈음 홍문관의 관원들이 계속 사직하여 체직되고, 숙직하는 처소를 마치 하나의 여관처럼 여겨 전혀 관중의 옛 모습을 찾아볼 수 없으니, 신은 삼가 탄식합니다. 과거에는 입직하는 신하가 반드시 미리 진독할 글을 가지고 조석으로 강마하고 여러 설을 참고하여 뜻하지 않은 질문에 대비하였으며, 사람들이 다 입시하는 것을 영광으로 여기고 잘못 대답할까 두려워 하였습니다. 영광으로 여기면 더 분발하고 두려워하면 조심하는 것은 당연한 이치이며, 분발하고 또 조심하게 되면 태만한 마음은 자연히 생기지 못하는 것입니다. 요즈음 옥후가 오랫동안 미령하시고 시세가 곤란하기 때문에 경연을 중지한 지 오래되고 나아가 알현하는 때가 일정하지 않아 입직하는 신하들이 다 한가하고 태만하게 처신하고 있습니다. 이와 같이 처신하고 있는데 어떻게 분발하고 경계하겠습니까. 신의 어리석은 소견으로는 반드시 별도로 경연을 열지는 않더라도 묘당을 인견할 때마다 유신도 함께 참석할 수 있게 하여 고금의 치란을 물어보아 그 학식을 살펴보기도 하고, 혹은 글제를 내어 작문을 하게 하여 그 우열을 시험한다면 사심이 분발하여 일어나고 신료들이 자극을 받아서 움직일 것이니, 격려되고 감동하는 효과가 문교를 높이는 한 가지에만 그치지는 않을 것입니다. 삼가 원컨대 성명께서는 유의하소서. 신은 수년 전부터 줄곧 비국의 일원이 되어 묘당의 논의에 참여하였습니다. 삼건 을 쇄환해 보내던 당초에 성상의 애달픈 분부가 중외에 전파되자 그것을 읽은 자 중에 눈물을 흘리지 않은 자가 없었으니, 신은 그때의 일을 한 순간도 잊은 적이 없습니다. 삼가 듣건대 그때 도신과 수령들이 우리 나라 사람을 다그쳐 쇄출하면서 마음을 위안해 줄 도리가 없어 성상의 뜻을 헤아려 임시방편으로 둘러대고 회유하기도 하며, 심지어 조정이 장차 속바치고 다시 데려오는 조처가 있을 것이라고 말하기까지 했다 합니다. 그리하여 떠나는 자가 그 말을 듣고 각기 만에 하나 그렇게 될 수도 있다는 기대를 가졌을 뿐 아니라 이쪽에 떨어져 남은 부모와 처자들도 다 그 말을 믿고 그날이 오기만을 밤낮으로 기다리고 있습니다. 그 일이 어려운가 쉬운가를 소민들이 어찌 알겠습니까. 요즈음 청국이 속바치는 것을 금하는 정도가 전일에 비해 조금 느슨해졌으니, 이러한 때에 한번 이와 같은 곡절을 말해 본다면 차마 약속을 어기지 못한다는 뜻에서 혹시 용서받을 수도 있을 것입니다. 비록 우리의 요구를 들어주지 않더라도 반드시 다른 문제가 일어나지는 않을 것이고 조정이 소민들을 돌보아 주는 사랑은 충분히 인심을 감격시킬 수 있을 것이니, 요청하였다가 허락을 받지 못하더라도 백성이 또한 어찌 유감을 갖겠습니까. 삼가 원컨대 성명께서는 묘당에 물어서 결정하소서." 하니, 답하기를, "소장을 살펴보고 잘 알았다. 그 뜻이 매우 가상하다. 진달한 말은 내가 채택하여 시행하겠다." 하였다.</translation>
        <original>副提學李明漢上疏曰: 臣伏見, 近日諸僚相繼辭遞, 視直廬如一傳舍, 無復有館中故事, 臣竊歎焉。 在前入直之臣必預將進讀之書, 朝夕講劘, 參攷諸說, 以備不時顧問。 人情以入侍爲榮, 以失對爲懼, 榮則興勸, 懼則戒愼, 理之常也。 旣勸且愼, 則怠忽之心, 自不敢生。 近因玉候久愆, 時勢難便, 停筵已久, 進見無時, 入直之臣, 皆以閑慢自處。 自處如是, 何所勸戒也? 臣之愚意, 雖不必別爲開筵, 每於引接廟堂之時, 兼借儒臣方寸地, 或詢問古今, 觀其學識; 或命題課製, 試其優劣, 則士心興起, 臣隣聳動, 砥勵感發之效, 不止爲右文之一助。 伏願聖明, 留意焉。 臣數年以來, 連忝備局之任, 與聞廟堂末議。 三件刷送之初, 聖上惻怛之敎, 播聞中外, 讀之者無不掩泣, 臣未嘗一刻忘也。 竊聞, 其時道臣與守令, 督刷我人之際, 無以寬慰其心, 或仰體聖意, 權辭以諭, 至謂朝廷當有贖還之擧云。 不但行者聞之, 各有萬一之望, 其父母妻子之落留於此者, 皆恃此言, 日夜顒望。 事之難易, 小民何知? 近者淸國禁贖之嚴, 比前稍弛, 若趁此際, 試陳如許曲折, 則不忍失信之意, 或有見恕之理。 雖不見從, 必不至激生他釁, 而朝廷軫恤之仁, 足以感結人心。 請而不許, 民亦何憾? 伏願聖明, 詢及廟堂而進退之。 上答曰: "省疏具悉, 深用嘉尙。 所陳之言, 予當採施焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910006_003">
        <translation>우부승지 민응형이 아뢰기를, "삼가 보니 이명한의 소에는 비국을 인견하실 때 입직한 옥당의 관원도 아울러 입대하도록 허락하여 물으심에 대비하라고 하였는데, 비국이 회계할 때 이를 전혀 거론하지 않았습니다. 들어가 참여할 것인지 여부를 다시 해조로 하여금 복계하게 해야겠습니까, 아니면 곧장 옥당에 분부를 해야겠습니까?" 하니, 답하기를, "장관이 이미 들어와 참여하였으면 입직한 관원까지 아울러 들어 올 것은 없다." 하였다. 응형이 또 연석에서 자주 유신을 접견할 것을 극력 청하니, 상이 답하기를, "비국을 인견할 때는 자연스럽지 못할 듯하므로 수시로 소대하려고 한다." 하였다. 상이 병자년 이후로 옥체가 미령하여 경연을 완전히 폐하였으므로 신진 유신 중에는 천안을 모르는 자도 있었다.</translation>
        <original>右副承旨閔應亨啓曰: "伏見李明漢之疏, 備局引見時, 玉堂入直之員, 竝許入對, 以備顧問云, 而備局回啓時, 全不擧論。 入參與否, 更令該曹覆啓乎? 直爲分付於玉堂乎?" 答曰: "長官旣已入參, 則入直之員不必竝入。" 應亨又於筵中, 力請頻接儒臣, 上答曰: "備局引見時, 似欠從容, 欲不時召對矣。" 上自丙子以後, 玉體違豫, 專廢經筵, 新進儒臣有不知天顔者。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910008_001">
        <translation>유림이 금주에서 돌아왔다. 상이 불러 접견하고 묻기를, "그곳의 형세는 어떠하던가?" 하니, 유림이 대답하기를, "청인이 금성을 포위하고 있는데 성은 장방형으로 주위 둘레가 60리입니다. 서북쪽에는 큰 산이 있고 산의 동서를 큰 냇물이 끼고 흘러 바다로 들어가며 남쪽에는 연대가 있는데 바로 몽고 지방이었습니다. 팔왕 이 그 아래에 진을 치고 있는데 그곳은 청과 한이 반드시 차지하려고 다투는 요충지이기 때문에 천조의 원병이 그 산을 빼앗으려 하고 있으나 청인이 그 사실을 알고 성을 쌓고 수비하여 한인이 싸울 때마다 계속 불리하였습니다. 원병은 도합 12만 명인데 여덟 총병이 나누어 거느리고 연이어 나와 모두 송산을 근간으로 진을 쳤으며, 그 뒤에 남산성 밖으로부터 대군이 계속 당도하여 병세를 크게 확장하고서 참호를 파고 성을 쌓아 자리를 잡았습니다. 구왕은 한진의 동쪽에 진을 치고 곧장 한진을 공격하다가 전세가 불리하여 물러났는데 청인의 병마 중에 사상자가 매우 많았습니다. 그 뒤에 한이 대군을 거느리고 송산에 이르러 즉시 나아가 포위하였으며, 구왕이 운제를 만들어 성을 공격하려고 하자 한이 지구전을 펴 식량이 바닥날 때를 기다리는 것만 못하다.고 말했습니다. 나중에 많은 군인이 손상을 입은 것 때문에 나성의 밖으로 군사를 이동하여 토성을 쌓았는데, 성벽이 높고 주위 둘레가 몇 리쯤 되었습니다." 하였다.</translation>
        <original>柳琳還自錦州。 上召見之, 問曰: "彼中形勢如何?" 琳對曰: "淸人圍住錦城, 城方而長, 周廻六十里。 西北有大山, 山東西大川夾流入于海, 南有烟臺, 卽蒙古地方也。 八王陣於其下, 此乃淸、漢必爭之地, 故天朝援兵欲奪其山, 淸人知之, 築城而守之, 漢人連戰不利矣。 援兵合十二萬, 八摠兵分領, 連續出來, 皆依松山結陣。 其後自南山城外大軍繼至, 大張兵勢, 掘壕築城而居。 九王陣於漢陣之東, 直衝漢陣, 不利而退, 淸人兵馬死傷甚多。 其後汗領大軍到松山, 卽進圍, 九王造雲梯欲攻城, 汗曰: ‘不如持久, 以待食盡。’ 後以軍人多損, 移軍羅城之外, 築土城, 屹然雉堞, 周遭數里矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910010_001">
        <translation>경상도 동래부 지방에 하루에 두 번 지진이 있었다.</translation>
        <original>慶尙道 東萊府地一日再震。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910010_002">
        <translation>좌우상을 명초하여 복상하였다. 이성구를 영의정으로 삼고, 이경증을 예조 판서로, 정치화를 응교로, 허적을 수찬으로, 정지화를 부수찬으로, 이무를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>命招左、右相卜相。 以李聖求爲領議政, 李景曾爲禮曹判書, 鄭致和爲應敎, 許積爲修撰, 鄭知和爲修撰, 李袤爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910011_001">
        <translation>밤에 천둥이 있었다.</translation>
        <original>夜, 雷。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910013_001">
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하고 이르기를, "금년은 흉년이 들었고 그중에서도 서도가 더욱 심한데 일정한 부세 이외의 요역이 매일같이 번다하게 생기니, 애처로운 우리 민생이 어떻게 지탱해 나가겠는가." 하니, 우의정 강석기가 아뢰기를, "팔도 중에서도 황주봉산 등의 고을이 더욱 심합니다. 그곳의 토속은 목화로 생업을 꾸려가고 있는데 금년에는 목화가 또 전부 말라 손상되었다고 하니, 매우 염려스럽습니다." 하고, 상이 이르기를, "흉년이 이와 같이 들었는데 식량을 운송해 가는 일이 중지될 기약이 없으니 어떻게 해야겠는가?" 하니, 석기가 아뢰기를, "운송해 간 수량이 이미 1천 9백 석에 이르렀는데도 오히려 정한 양을 대지 못하니, 앞으로는 더 이상 어찌해 볼 수 없는 형편입니다." 하고, 상이 이르기를, "화병은 저쪽에서 긴요하게 여기지 아니하니 정조 사신의 행차 때 그 수효를 줄여달라고 청하는 것이 좋겠다." 하였다. 석기가 아뢰기를, "일식과 지진은 재변 중에서도 큰 것인데 동시에 같이 발생하였으니, 이는 필시 황천 후토가 우리 나라를 노엽게 보아 돕지 않는 것입니다. 성상께서는 깊이 유념하소서." 하니, 상이 이르기를, "시사가 이와 같으니 반드시 인재를 등용한 뒤에야 나라를 부지할 수 있다. 대신은 아무쪼록 사람을 가려 벼슬을 맡기도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣及備局堂上, 謂曰: "今年失稔, 西道尤甚, 賦外徭役, 逐日繁興, 哀此民生何以支過?" 右議政姜碩期曰: "八道之中, 黃、鳳等邑尤甚。 其俗以木花爲資, 而今年則木花又皆枯損云, 甚可慮也。" 上曰: "年凶如此, 而運糧之擧, 迄無休息之期, 何以爲之?" 碩期曰: "輸運之數, 已至一千九百石, 而猶且不給, 此後更無可爲之勢矣。" 上曰: "火兵則彼不以爲緊, 於正朝使臣之行, 請減其數可也。" 碩期曰: "日食、地震, 變之大者, 而一時竝出, 此必皇天后土怒我而不佑也。 聖上宜痛加惕念。" 上曰: "時事如此, 須用人才而後, 可以扶持。 大臣須擇人而任之。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910015_001">
        <translation>큰 바람이 불었다.</translation>
        <original>大風。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910015_002">
        <translation>김광현을 대사간으로, 조석윤을 집의로, 심대부를 이조 좌랑으로, 김상을 좌승지로 삼았다.</translation>
        <original>以金光炫爲大司諫, 趙錫胤爲執義, 沈大孚爲吏曹佐郞, 金尙爲左承旨。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910018_001">
        <translation>청나라 차사 양서지, 노시 두 박씨와 정명수 등 12인이 의주에 당도하였다고 부윤이 치계하여 보고하였다. 문학 남노성도 함께 왔는데 명수 등이 우리 나라 사람으로 하여금 상통하지 못하게 하였으므로 강을 건너는 날에야 비로소 청의 차사가 온다는 것을 알았다.</translation>
        <original>淸差楊恕之、盧ㆍ施兩博氏及鄭命壽等十二人來義州, 府尹馳啓以聞。 文學南光星亦偕來, 而命壽等不使我人相通, 故渡江之日, 始知淸差之來。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910019_001">
        <translation>유성이 왕량성 아래에서 나와 위성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出王良星下, 入危星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910020_001">
        <translation>목성선을 좌승지로, 권임중을 사간으로, 신유를 이조 좌랑으로, 이도장을 부응교로, 정유성을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以睦性善爲左承旨, 權任中爲司諫, 申濡爲吏曹佐郞, 李道長爲副應敎, 鄭維城爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910021_001">
        <translation>울산부에서 어떤 바위가 바닷가에서 육지의 암석 위로 자리를 옮겼다.</translation>
        <original>蔚山府有石自海邊, 移于陸地巖上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910022_001">
        <translation>이명한을 도승지로, 정시성을 봉교로 삼았다.</translation>
        <original>以李明漢爲都承旨, 鄭始成爲奉敎。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910022_002">
        <translation>평안 감사 정태화가 청인이 가지고 온 칙서를 등사하여 비국에 보냈는데, 그 글에 이르기를, "제왕이 아뢴 바에 의하면, 이번 금주를 포위할 때 조선국 병사 유림은 부하 병사들이 말을 잘 타지 못하고 걸어다녀 적진을 공격하여 깨뜨리지는 못했으나, 부하들을 훈련하고 사기를 고취시켰으며 진영에 파견하였을 때에도 착오를 범한 적이 없었으며, 또 화기를 쏘는 기술도 올바른 법을 터득하였다고 하였다. 짐은 생각건대 유림이 과거에 짐의 분부를 어긴 죄가 있었으나 이제 이미 왕사에 심력을 다하였으니, 또한 가상하다. 지난날의 잘못을 용서하고 아울러 품계를 올려 서용하는 것이 마땅하다. 부하 관병에 대해서는 유림에게 물어서 공과 죄를 자세히 살펴 공이 있는 자는 승진시키고 상을 주어 권장하는 뜻을 보이고 죄가 있는 자는 견책하고 벌을 내려 징계하는 뜻을 보이되 다만 진실과 거짓이 분명하지 않아 서로 속이는 일이 없게 하라. 혹시 속이는 일이 풍조를 이루어 사람마다 본받는다면 뒷사람을 징계하고 권장하기 어려울 것이다. 특별히 유시한다." 하였다. 그 뒤에 마침내 유림을 총융사로 삼고 금주 전투에서의 공로자를 조사할 것을 명하였다. 유림은 청국의 칙서를 얻은 뒤부터 득의양양하게 스스로 과시하는 빛이 있었고 공로자를 조사할 때 제 마음대로 올리고 내렸으므로 식견이 있는 자는 그와 사귀는 것을 수치로 여겼다.</translation>
        <original>平安監司鄭太和謄出淸人所齎勑書, 送于備局, 其書曰: 此番圍錦州, 諸王奏稱朝鮮國兵使柳琳部衆, 因馬不堪乘, 雖步行不能衝鋒破陣, 然其於訓鍊激勸, 倂所派信地, 未嘗有誤, 且施放火器, 亦爲得法。 朕思, 柳琳先有違旨之罪, 今旣勤於王事, 亦爲可嘉。 當釋前愆, 仍加陞敍。 至於部下官兵, 可問柳琳, 詳察功罪, 有功者陞賞以示勸, 有罪者責罰以示懲。 但勿使眞僞不明, 得以互相欺隱。 倘欺隱成習, 人人效尤, 難以懲勸後來矣。 特諭。 其後遂以柳琳爲摠戎使, 因命査錦州功勞。 琳自得淸勑, 揚揚有自大之色, 査功之際, 任意陞降, 有識者恥與焉。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910024_001">
        <translation>유성이 섭제성 아래에서 나와 진성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出攝提星下, 入軫星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910024_002">
        <translation>청나라 차사들이 입경하여 상이 편전에서 접견하였다. 이 당시 우리 나라에서는 박씨 등이 띠고 온 임무가 무슨 일인지 몰라 상하가 크게 두려워하고 있었다. 이때에 와서 박씨가 좌우를 물리치고 품안에서 작은 종이를 내보이므로 보니, 의주인 최효일의 일과 잠상 에 관한 두 건의 일이었다.</translation>
        <original>淸差等入京, 上接見于便殿。 時, 我國不知博氏等所幹何事, 上下方震懼。 至是博氏辟左右, 自懷中出示小紙, 乃義州人 崔孝一及潛商兩件事也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910026_001">
        <translation>충청도 예산현에 지진이 있었다.</translation>
        <original>忠淸道 禮山縣地震。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910027_001">
        <translation>천둥이 치고 우박이 내렸다.</translation>
        <original>雷動雨雹。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11910027_002">
        <translation>전익희를 지평으로, 박서를 교리로, 구굉을 판의금부사로 삼았다.</translation>
        <original>以全益禧爲持平, 朴遾爲校理, 具宏爲判義禁府事。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911001_001">
        <translation>이후원을 좌부승지로, 남선을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李厚源爲左副承旨, 南翧爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911002_001">
        <translation>예조 판서 윤의립이 파직되었다. 의립은 질자를 보내는 것을 모면하기 위하여 늙고 병들었다는 이유로 진소하여 체직을 청하니, 간원이 삭탈 관직하고 문외 출송할 것을 청하였다. 여러 번 아뢰었으나 따르지 않다가 파직만 하였다.</translation>
        <original>禮曹判書尹毅立罷。 毅立欲免送質, 托以老病, 陳疏乞遞, 諫院請削奪官爵, 門外黜送。 累啓而不從, 只罷其職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911002_002">
        <translation>말 5백 60필을 내어 금주로 군량을 수송하였다.</translation>
        <original>出馬五百六十匹, 運糧于錦州。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911004_001">
        <translation>남선을 동부승지로 삼았다.</translation>
        <original>以南銑爲同副承旨。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911005_001">
        <translation>전 병사 김대건을 영병장으로 삼아 유정익과 교체시켰는데, 정익이 금주위에 있으면서 모친의 상사를 만났기 때문이다.</translation>
        <original>以前兵使金大乾爲領兵將, 代柳廷益。 廷益在錦州衛, 遭母喪故也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911006_001">
        <translation>팔고산의 차인 8인이 종호 40여 인을 거느리고 의주에 와서 방기를 요구하고 사람들을 때려 상처를 입히면서 하룻밤 사이에 끝없이 재물을 우려내어 마을이 텅 비어버렸다.</translation>
        <original>八高山差人八人, 率從胡四十餘人, 來到義州, 求索房妓, 打傷人物, 一夜之內需用無窮, 閭巷爲之一空。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911007_001">
        <translation>광주 목사 송국택과 전라 병사 황집이 탄일 진하 전문에 청국의 연호를 쓰지 않아 상이 파직할 것을 명하였다.</translation>
        <original>光州牧使宋國澤、全羅兵使黃緝於誕日陳賀箋文, 不書淸國年號, 上命罷其職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911007_002">
        <translation>평안 감사 정태화가 치계하기를, "천리 밖으로 식량을 운송하다 보면 말이 병들어 죽는 것은 형세상 있을 수 있는 일입니다. 그런데 만약 이것을 가지고 운량군의 죄로 삼아 갑자기 벌방의 법을 행한다면 이 또한 불쌍한 듯하니 청컨대 각자에게 면포 4필씩 징수하여 식량 운송하는 비용을 보조하게 하소서." 하니, 상이 허락하였다.</translation>
        <original>平安監司鄭太和馳啓曰: "千里運糧, 馬之病斃, 勢所固然。 若以此爲運糧軍之罪, 而遽行罰防之法, 則亦涉矜憫。 請各收綿布四匹, 以爲運糧之助。" 上許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911008_001">
        <translation>두 박씨가 삼전도에 가서 비각을 살펴보고 돌아왔다.</translation>
        <original>兩博氏往三田渡, 觀碑閣而還。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911009_001">
        <translation>박씨 두 사람이 청국의 명령으로 전 의주 부윤 황일호를 죽였다. 일호가 의주에 있을 때 청장 마부대가 우리 나라에 와 그의 말을 본주에 놓아두고 기르다가 그 말이 병들어 죽고 그 뒤에 마장도 우리 땅에서 병들어 들것에 들려서 나갔다가 끝내 죽자, 일호가 말을 죽이고 저주했다고 청인이 의심하였다. 그 뒤에 본주 사람 최효일이 그의 처자를 싣고 중원으로 투신하여 들어가니 의주에 있는 그의 족속이 사서로 비밀리에 서로 연락하다가 그 서찰이 청인의 수중에 들어갔는데, 그 글에 너는 중원에 들어가 높은 벼슬에 제수되었으니, 참으로 다행스럽다. 하였고, 또 본국에서도 중원과 비밀리에 연락하려고 한다. 삼공 육경이 다 이러한 뜻이 있기 때문에 네가 죄를 범한 것으로 여기지 않아 처음에 너의 가족을 가두었다가 즉시 도로 다 석방하여 이제까지 생존해 있으니, 이는 황 부윤의 은덕이다. 하였다. 본주의 잠상인 차충량도 청국의 명령으로 본부에 수금하였다가 조정이 도로 석방하였고, 안주와 선천의 잠상들도 다 청인에게 잡혔다. 이로부터 저쪽에서 우리 나라를 더욱 깊이 의심하다가 효일의 사서를 손에 넣고서는 크게 노하여 박씨 등을 보내 죄상을 조사하였다. 박씨가 당도하여 일호와 효일의 족속 10여 인 및 잠상인 등을 관소에 잡아다 놓고 일호에게 묻기를, "효일을 쫓아가서 잡지 않아 무사히 중원으로 들어가게 한데다가 용만에 남아 있는 그의 친족들까지도 목숨을 보존하게 하였으니 이는 무슨 뜻인가?" 하니, 일호가 그 대답을 매우 자상하게 하였으나 끝내 못들은 체하였다. 박씨와 정명수가 관소의 동문 밖에 나와 앉아서 대신 이하 백관을 좌우에 차례대로 세우도록 재촉하고 일호와 최효일의 족속 및 잠상인 등을 동시에 베어 죽였으며 또 백관으로 하여금 모여 그 시신을 살펴보게 하였다. 일호는 형을 받을 당시에 신색이 변치 않았으며 대궐을 향해 사배하고 또 노모가 있는 곳을 향하여 재배한 뒤에 붓을 달라고 하여 유소를 썼는데, 그 소에 이르기를, "신은 이제 죽습니다마는 신이 죽은 뒤에 나라가 장차 어찌될지 모르겠습니다. 원컨대 성상께서는 부단히 국력을 기르고 뒤처리 잘하는 것으로 마음을 지니소서." 하였다. 그러고는 곧 평소에 차고 다니던 검으로 주륙되니 이 소식을 들은 자로서 눈물을 흘리지 않는 이가 없었다. 이날 음산한 바람이 사방에서 일고 해가 빛이 없었다. 처음 상이, 사문하는 일이 있다는 말을 듣고 여러 번 불쌍히 여기는 분부를 내리고 뇌물을 매우 후하게 써서 기어코 그 죽음을 용서받으려고 했으나 모면하지 못하였다. 그러자 또 정뇌경의 사례에 따라 교살하게 하려고 했으나 명수가 끝내 허락하지 않았다. 상이 일호의 노모와 처자가 고향에 있다는 말을 듣고 특별히 본도로 하여금 해마다 늠료를 지급하는 것을 상례로 삼도록 하였다. 일호는 벼슬살이를 청렴하고 신중히 하였으므로 의주 사람들이 그를 위해 거사비를 세웠다고 한다.</translation>
        <original>博氏兩人以淸國之令, 殺前義州府尹黃一皓。 一皓之在義州也, 淸將馬夫大來我國, 留養其馬於本州, 而其馬病斃。 會, 馬將亦自我境舁疾而去, 竟死, 淸人以殺馬詛呪, 遂致疑於一皓。 及本州人崔孝一, 載其妻子, 投入中原, 其族屬在義州者, 以私書潛通, 爲淸人所得其書, 有曰: 爾入中原, 得除高官誠幸。 又曰: 本國亦欲潛通中原。 三公、六卿皆有此意, 故不以爾爲罪, 初囚爾家屬, 旋卽皆釋, 至今生存, 黃府尹之德也云。 本州潛商人車忠良, 亦以淸國之令, 囚繫本府, 朝廷旋放之。 安州、宣川潛商等, 亦皆爲淸人所執, 自此彼之疑我益甚。 及得孝一私書, 淸人大怒, 遣博氏等按驗。 博氏旣至, 拿致一皓與孝一族屬十餘人及潛商人等于館中, 問於一皓曰: "旣不追孝一, 好令入往, 族屬之留灣者亦使保存, 是何意耶?" 一皓對之甚悉, 而終若不聞。 博氏與命壽出坐館東門外, 促令大臣以下序立左右, 將一皓及崔孝一族屬及潛商人等一時誅殺, 亦令百官, 聚觀其屍。 一皓臨刑, 神色不變, 向闕四拜, 又向老母所在處再拜, 索筆書遺疏, 其疏有曰: 臣今就死, 而臣死之後, 未知國將如何。 願聖上以自强善後爲意。 卽以平日所佣劍就戮, 聞者莫不隕淚。 是日也, 陰風四起, 天日無光。 初, 上聞有査問之擧, 累下惻怛之敎, 行賂甚厚, 必欲貰其死, 而不得免焉, 則且欲令依鄭雷卿例縊殺, 而命壽終不許。 上聞一皓老母、妻子在鄕, 特令本道, 歲給廩料爲常。 一皓莅官淸謹, 州人爲之立去思碑云。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911010_001">
        <translation>박로를 형조 참판 겸 동지의금부사로 삼았다. 처음에 정역이 이형장을 시켜 접대소에 말하기를, "접반사 이경헌은 전일 개성 유수로 있을 때 조금도 풍력이 없었다. 이번 의주 등 고을에서 처치해야 할 일은 반드시 그 책임을 감당하지 못할 것이니, 이 사람은 체직하고 풍력이 있어 감당할 만한 자로 금부의 형관을 겸임시켜 보내시오." 하였는데, 마침내 박로로 교체하였다.</translation>
        <original>以朴𥶇爲刑曹參判兼同知義禁府事。 初, 鄭譯使李馨長言于接待所曰: "接伴使李景憲前爲開城留守, 少無風力。 今此義州等邑處置之事, 必不能堪任, 須遞此人, 以有風力可堪者, 兼帶禁府刑官以送。" 遂以𥶇代之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911010_002">
        <translation>이옥련을 수구 만호로 삼았는데, 정명수의 말에 따른 것이다.</translation>
        <original>以李玉連爲水口萬戶, 從鄭命壽之言也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911012_001">
        <translation>박씨와 정명수가 전 선천 부사 이계와 잠상 세 사람을 불러들여 먼저 계에게 묻기를, "잠상을 잡은 것은 어느 달 어느 날이었는가? 잡을 때의 곡절을 모두 다 말하라." 하자, 계가 매우 자세히 대답하니, 박씨들이 자기들끼리 말하기를, "이 사람은 죄인을 잡은 자로서 별로 물을 만한 일이 없다." 하고, 그 다음 잠상인들에게 물으니, 그 대답이 계가 한 말과 똑같으므로 박씨들이 그들을 나가게 하였다. 이어 형관을 불러 비밀히 말하기를, "이계가 잠상인을 잡아 가벼운 벌만 주었다가 우리들이 온다는 말을 듣고 비로소 가두었으니, 계의 죄가 큽니다. 그를 구류하여 놓고 기다리시오." 하였다. 영의정 이성구가 관소에서 상마연을 거행하면서 명수에게 말하기를, "이계가 낙상으로 인하여 병세가 중한데 이제 만약 오랫동안 옥중에 구류하면 반드시 죽게 될 것이니, 어떻게 조처해야겠소?" 하니, 명수가 말하기를, "왕복하는 사이에 날짜가 반드시 많이 걸릴 것이니, 그의 집에 구금해 두는 것이 좋겠습니다." 하였다. 당시에 명수가 계의 금은을 많이 받았으므로 상당히 감싸주는 기색이 있었다.</translation>
        <original>博氏及命壽, 招入前宣川府使李烓及潛商者三人, 先問於烓曰: "捕得潛商, 在於某月日耶? 捕得時曲折, 竝皆言之。" 烓對之甚悉, 博氏相語曰: "此人捕得罪人, 別無可問之事矣。" 次問潛商人等, 所答一如烓言, 博氏等使之出去。 仍招刑官密語曰: "李烓捕得潛商人, 只施薄罰, 而聞俺等來, 始乃囚之, 烓之罪大矣。 宜拘係以待之。" 領議政李聖求, 行上馬宴于館所, 言于命壽曰: "李烓因落傷病重, 今若久係於牢獄, 則必至於死, 何以處之?" 命壽曰: "往復之間, 日字必多, 固宜拘置於其家。" 時, 命壽多受烓金銀, 故頗有營護之色。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911012_002">
        <translation>김광현을 부제학으로, 김남중을 대사간으로, 박종부를 이조 좌랑으로, 김체건을 전라 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以金光炫爲副提學, 金南重爲大司諫, 朴宗阜爲吏曹佐郞, 金體乾爲全羅兵使。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911013_001">
        <translation>금성과 화성 두 별이 저성에서 합쳐졌다.</translation>
        <original>金、火二星, 合于氐星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911013_002">
        <translation>상이 유의를 상번한 군사 중에 옷이 얇은 자에게 나눠줄 것을 명하였다.</translation>
        <original>上命以襦衣分給上番軍士之薄衣者。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911014_001">
        <translation>영병 대장 유정익이 치계하였다. "송산성 밖에 남아 있던 원병들이 보병은 선두에 서고 기병은 그 뒤를 따라 도망갔는데, 청병이 그 사실을 알고 기병을 거느리고 추격하여 한병 1천 4백여 인을 죽였으며 청장 한 사람과 군병들도 상처를 입었습니다. 항복한 한인의 말이 홍군문과 영원 주도야, 조왕 두 총병, 서최유장 부총병 등이 다 항복했다.고 하였습니다 이달 1일에 한인 10여 기가 성안에서 나와 청국의 기병과 교전할 때 우리 나라의 포수 김봉이 실수로 청인의 한쪽 팔을 맞추었는데, 우진왕이 김봉을 죽이려고 하므로 형부 관원들이 그의 무죄를 극력 말하여 채찍으로 결죄하고 놓아줬습니다. 그리고 해주위에 있는 쌀을 운송하는 일을 용장에게 말하니, 대답하기를 해주의 쌀은 곧 조선의 쌀이니 본국에서 인마를 조발하여 운송하라. 하였습니다."</translation>
        <original>領兵大將柳廷益馳啓曰: "松山城外援兵之餘存者, 以步兵先導, 騎兵隨後而遁, 淸兵知之, 率騎追擊, 殺漢兵一千四百餘人, 淸將一人及軍兵, 亦有所傷。 漢人來降者言: ‘洪軍門及寧遠 朱道爺、曹ㆍ王兩摠兵、徐ㆍ崔ㆍ劉ㆍ蔣副摠等皆降。’ 云。 本月初一日, 漢騎十餘, 自城中出, 與淸騎交戰, 我國砲手金鳳誤中淸人一臂, 右眞王欲殺金鳳, 刑部官等力爭其無罪, 以皮鞭決罪而放之。 以海州衛運米事, 言於龍將, 則答以海州之米, 乃朝鮮之米, 自本國調發人馬以運之云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911015_001">
        <translation>밤에 짙은 안개가 끼었다.</translation>
        <original>夜, 大霧。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911016_001">
        <translation>짙은 안개가 끼었다.</translation>
        <original>大霧。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911018_001">
        <translation>짙은 안개가 끼었다.</translation>
        <original>大霧。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911020_001">
        <translation>이유성을 동부승지로, 이행원유준창을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以李惟聖爲同副承旨, 李行源、柳俊昌爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911022_001">
        <translation>전라도에서 황새가 남북 두 부대로 나뉘어 한참 동안 서로 싸웠는데, 남쪽이 이기지 못했다고 감사가 보고하였다.</translation>
        <original>全羅道鸛鳥, 分作南北二隊, 移時相鬪, 在南者不勝, 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911023_001">
        <translation>한선 한 척이 전라도 영광 땅의 임치도에 표류해 왔는데, 수수 여섯 사람만 겨우 살아 있고 말이 서로 통하지 않아 붓을 요구하여 글자를 써서 보이기를 살아 돌아가게 해주길 간절히 빈다. 했다고 감사가 보고하였다. 비국이 아뢰기를, "우리 나라의 일은 심양이 모르는 것이 없으니 이번에 표류해 온 이 사람들을 덮어둘 수는 없습니다. 본도로 하여금 의복을 마련해 주게 하고 따로 차원을 정해 심양으로 압송하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>漢船一艘, 漂到全羅道 靈光地臨淄島, 水手六人, 僅得生全, 而語不相通, 索筆寫字以示曰: "懇乞生還。" 云。 監司以聞, 備局以爲: "我國之事, 瀋中無不聞知, 今此漂流人, 不可掩置。 令本道措給衣服, 別定差員, 押送瀋陽。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911024_001">
        <translation>밤에 짙은 안개가 끼었다.</translation>
        <original>夜, 大霧。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911025_001">
        <translation>밤에 짙은 안개가 끼었다.</translation>
        <original>夜, 大霧。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911025_002">
        <translation>소 1백 69마리를 가지고 해주의 식량을 금주의 전쟁터로 실어보냈다.</translation>
        <original>以牛一百六十九頭, 駄運海州糧于錦州戰所。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911026_001">
        <translation>밤에 짙은 안개가 끼었다.</translation>
        <original>夜, 大霧。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11911026_002">
        <translation>박씨 등이 안주에 도착하여 국경을 넘어가 삼을 캔 사람을 국경에서 죽여 효시하였다.</translation>
        <original>博氏等到安州, 梟示越境採參人于境上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912001_001">
        <translation>밤에 짙은 안개가 끼었다.</translation>
        <original>夜, 大霧。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912001_002">
        <translation>이명한을 대제학으로 삼았다. 이 당시 관각의 전최 시기가 이미 다가왔는데도 문형이 오랫동안 비어 있었으므로 대신이 계청하여 차출하였다. 전부터 의천하는 법은, 전 대제학이 그 의천을 맡고 그가 만약 유고하면 일찍이 그 자리를 거친 자가 그 다음으로 맡았는데, 전 대제학 이식은 고향에 내려가 있고 증임 이경석은 심양에 있었으므로 조정이 최명길에게 순차를 건너뛰어 의망하게 하니, 명길이 여러 번 사양하다가 되지 않자 이항복의 고사에 의해 의천하였다. 대체로 권점을 받은 자는 두 사람이었는데 이식은 5점이고 명한은 6점을 받아 제수되었다.</translation>
        <original>以李明漢爲大提學。 時, 館閣殿最已迫, 而文衡久曠, 大臣啓請差出。 自前擬薦之規, 前大提學主之, 若有故, 則曾經者以其次主之, 而前大提學李植在鄕, 曾任李景奭在瀋中, 朝廷令崔鳴吉, 越次擬薦, 鳴吉累辭不得, 依李恒福故事薦之。 凡圈點者二人, 李植五點, 明漢以六點而除。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912002_001">
        <translation>호조가 아뢰기를, "부산의 개시 사목은 지극히 엄중하니 비밀 무역을 금지하고 있는 것은 구실을 걷기 위해서만은 아닙니다. 그런데 근래에 나라의 기강이 해이해져 사람들이 법을 무서워하지 않아 간세한 모리배들이 어두운 밤에 불법을 자행하고 마음대로 출입하니, 이러한데도 금하지 않으면 뒤폐단을 막기 어렵습니다. 앞으로 금법을 범한 자는 동래 부사로 하여금 적발하여 구금한 뒤에 계문하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>戶曹啓曰: "釜山開市事目, 至嚴且重, 潛商之禁, 不但爲收稅而已。 近來國綱解弛, 人不畏法, 牟利奸細之輩, 昏夜恣行, 任意出入, 此而不禁, 後弊難防。 今後犯禁者, 令東萊府使摘發緝囚後啓聞。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912003_001">
        <translation>유성이 정성으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星入井星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912005_001">
        <translation>도승지 이명한이, 문형을 겸임하면 벼슬과 품계가 서로 맞지 않다는 이유로 상소하여 면직을 청하였는데, 상이 해조에 계하하였다. 해조의 복계에 따라 그대로 겸임하도록 허락하였다. 도승지가 문형을 겸임한 것은 명한으로부터 비롯되었다.</translation>
        <original>都承旨李明漢以兼帶文衡, 職秩相礙, 上疏辭免, 上下該曹。 該曹覆啓, 許令仍帶。 都承旨之兼帶文衡, 自明漢始。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912008_001">
        <translation>박씨 등이 의주에 돌아와 최효일의 족속 12인을 죽이고 떠났다.</translation>
        <original>博氏等回到義州, 殺崔孝一族屬十二人以去。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912009_001">
        <translation>허적을 올려 제수하여 의주 부윤 겸 관운향사로 삼았다. 허적은 일찍이 정태화의 추천으로 평안 도사가 되어 금주의 군량을 감독해 운송하였는데, 유능하다는 이름이 나 관향사의 종사관으로 옮겨 제수되어 오랫동안 서로에 있으면서 청인과 서로 뜻이 맞았기 때문에 발탁하여 이 벼슬을 제수한 것이다.</translation>
        <original>陞授許積爲義州府尹, 兼管運餉使。 積曾以鄭太和所辟, 爲平安都事, 督運錦州軍糧有能名, 移授管餉從事官, 久在西路, 與淸人相得, 故擢拜是職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912011_001">
        <translation>달이 필성을 범하였다.</translation>
        <original>月犯畢星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912011_002">
        <translation>상이 하교하였다. "정치화윤강정유성은 어사의 행장을 꾸리도록 하라."</translation>
        <original>上下敎曰: "鄭致和、尹絳、鄭維城, 御史治裝。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912012_001">
        <translation>전라도의 전주여산임피 등 고을에 지진이 있었다.</translation>
        <original>全羅道 全州、礪山、臨陂等邑地震。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912013_001">
        <translation>달이 동정성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入東井星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912013_002">
        <translation>부제학 김광현이 부름을 받고 오지 않았다. 광현은 고 우의정 김상용의 아들인데 상용이 병자년 난리 때 강도에서 절사하였기 때문에 광현이 벼슬길에 뜻이 없어 매번 내직을 사양하였으며 이때에 이르러 또 부름에 응하지 않은 것이다.</translation>
        <original>副提學金光炫被召不至。 光炫, 故右議政尙容之子也。 尙容於丙子之亂, 死節於江都, 故光炫無意仕宦, 輒辭內職, 至是又不赴召。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912014_001">
        <translation>유성이 문창성 아래에서 나와 북하성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出文昌星下, 入北河星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912016_001">
        <translation>청역 변란 등 세 사람이 청주의 명이라고 하면서 대어 2마리와 소주 2병을 가지고 의주로 와서 전달하였다.</translation>
        <original>淸譯卞蘭等三人, 稱其主之命, 持大魚二箇及燒酒二壺, 來傳于義州。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912019_001">
        <translation>왈합 부락이 청국으로 투항해 들어갔는데, 그 땅은 심양과의 거리가 몇 개월 걸리는 곳이라고 한다.</translation>
        <original>曰哈部落投入淸國, 其地距瀋陽數月程云。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912020_001">
        <translation>금성과 수성 두 별이 두성에서 합쳐졌다.</translation>
        <original>金、水二星, 合于斗星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912020_002">
        <translation>이명한을 대사헌으로, 심연을 대사간으로, 유림을 통제사로, 서경우를 도승지로, 김육을 부제학으로, 이시백을 총융사로, 정지화를 이조 정랑으로, 박의김시번을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李明漢爲大司憲, 沈演爲大司諫, 柳琳爲統制使, 徐景雨爲都承旨, 金堉爲副提學, 李時白爲摠戎使, 鄭知和爲吏曹正郞, 朴漪、金始蕃爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912020_003">
        <translation>함경 감사 여이징이 육진에 저축해 둔 곡식 4백 50석을 거두어 경하창 부락에 나누어 주었는데, 청국의 요구에 의한 것이다.</translation>
        <original>命咸鏡監司呂爾徵, 收取六鎭所儲穀四百五十石, 分給慶河昌部落, 淸國之請也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912021_001">
        <translation>경상도 칠곡 부사 임타가 본도 감사에게 보고하기를, "본부는 건국한 뒤 수백 년 뒤에 창설되어 사환하는 관속이 제대로 갖추어지지 못해 정사를 시행하려 해도 전혀 손을 쓸 도리가 없습니다. 또 첨방군 열 사람으로는 여러 곳의 수직 임무에 대비하기 부족하여 성문이나 창고의 수비가 다 허술할 우려가 있습니다. 그리고 본부는 일찍이 성주의 속현으로서 유치해 둔 창고의 곡식 중에 손실된 수량이 상당히 많은데다 통영에서 저축해 둔 곡식의 손실된 수량은 햇수가 오래되어 어디 징수할 데가 없이 2백 80여 석에 이르니, 장래의 걱정을 염려하지 않을 수 없습니다. 기근에 시달리는 백성이 무슨 허물이며 무슨 죄이겠습니까. 이것은 달리 변통하지 않으면 안 되겠습니다. 이 성의 형세는 한 도에 으뜸가는 곳으로서 비좁은 금오나 물이 없는 천생과는 다르니, 만약 성을 지킬 일이 있다면 이곳을 놓아두고 어디로 가겠습니까. 그저 부족한 것은 군병과 기계입니다. 만약 동래의 동철을 가져온다면 군기를 주조해 만들 수 있으며, 성첩은 1천 7백 57개소인데 소속된 군병은 1천 4백 6인뿐이니, 만약 이 지방 사람으로서 여러 아문에 투속된 자를 본성에 전속하도록 허락한다면 도움이 없지 않을 것입니다." 하였는데, 감사가 이것을 치계하였다. 그 일이 비국에 계하되었는데, 비국이 복계하기를, "새로 창설한 지역이라서 온갖 일이 형편없으니, 만약 깊이 유념하지 않으면 장차 도로 폐지될 것입니다. 분방하는 군사를 적절히 헤아려 더 주고, 동래의 동철도 해도로 하여금 참작하여 보내주도록 하되, 통영의 곡식은 쉽게 탕척을 허락할 수 없습니다. 그전부터 맡아 지키는 사람이 반드시 있을 것이니, 통영으로 하여금 자세히 조사하여 처치하게 하소서. 이 지방 사람으로서 다른 곳에 가 소속된 자는 본도로 하여금 이름을 낱낱이 대조하여 문서를 만들어 그것을 참고로 처치하게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 통영의 손실된 곡식은 특명으로 탕척하여 민심을 위로하게 하고 동철은 동래로 하여금 충분한 수량을 제급하게 하였다.</translation>
        <original>慶尙道 漆谷府使林㙐報于本道監司曰: "本府創設於累百年之後, 使喚官屬, 不成貌樣, 凡干施措, 漠無下手之地。 添防軍十人, 不足以備諸處守直之任, 城門、倉庫, 皆有虛踈之患。 且本府曾以星州屬縣, 設置倉穀, 耗失頗多, 而統營所儲之穀, 歲久之後, 指徵無處者, 至於二百八十餘石, 將來之患, 不可不慮。 飢饉之民, 何罪何辜? 此不可不變通也。 此城形勢, 冠於一道, 非如金烏之狹窄, 天生之無水, 如有守城之擧, 則舍此而安之哉? 所不足者, 軍兵與器械。 如得東萊銅鐵, 則可以鑄成軍器, 城堞一千七百五十七, 而所屬軍兵只是一千四百六人。 若以土人之投屬於諸衙門者, 許令專屬本城, 則不無所助矣。" 監司以此馳啓, 事下備局。 備局覆啓曰: "新創之地, 百爲無形, 若不軫念, 將至還廢。 分防之軍, 量宜加給, 東萊銅鐵, 令該道參酌輸送, 而統營之穀, 不可輕許蕩滌。 必有流來典守之人, 令統營詳査處置。 土人之投屬他處者, 令本道照名成冊, 以憑處置。" 上從之。 統營耗穀, 特命蕩滌, 以慰民情, 銅鐵則使之優數題給。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912022_001">
        <translation>달이 오른쪽 각성을 범하였다.</translation>
        <original>月犯右角星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912022_002">
        <translation>배종 재신이 치계하였다. "정명수가 용골대의 뜻으로 세자의 관소에 와서 말하기를 속담에 나그네살이 3년이면 생업이 반드시 이루어진다.고 하였다. 이제 세자가 이곳에 들어온 지가 이미 5년이 되었으니, 어찌 생업이 이루어진 것이 없겠는가. 제고산과 제왕들도 다 자기의 힘으로 먹고 있는데 세자대군재신질자 등에게 어찌 살아갈 식량을 늘 줄 수가 있겠는가. 경작할 땅을 줄 터이니 내년부터 각자 농사를 지어 먹도록 하라. 하기에 신들이 세자 하령의 뜻으로 대답하기를 상하 여러 사람들이 오늘까지 목숨을 보존하고 있는 것은 다 황제의 은덕이긴 하나 이제 우리에게 스스로 농사를 짓게 하니, 황망하여 어찌할 바를 모르겠다. 우리 나라의 물력은 전후에 걸쳐 군병을 조발하고 군량을 운송하는 데에서 이미 바닥이 났으니, 양서가 완전히 망가졌다는 것은 말하지 않아도 알 만하다. 온갖 필요한 물력은 삼남에서 우려내는데 삼남의 민력도 이미 고갈되었다. 그런데 이제 또 경작하는 조처가 있다면 백성이 어떻게 지탱하고 나라는 어떻게 보존하겠는가. 그리고 토산품이 각기 다르고 경작하는 작업도 같지 않으니, 농사지을 일꾼을 마련하기 어려울 뿐만 아니라 농사를 지어 그 쌀을 먹게 될지도 자신할 수 없다. 하니, 정역이 한참 동안 말이 없이 깊이 생각하는 듯하더니 조금 후에 일어나서 나갔습니다. 그가 이튿날 다시 와서 말하기를 말을 기르고 풀을 베고 경작할 장소로 이미 세 군데를 정해 두었다. 한인은 농사일에 익숙하고 그 품삯도 매우 적은데 어찌 그들을 사서 데려다가 농사를 짓게 하려고 하지 않는가. 하기에 신들이 품삯을 마련하기가 쉽지 않다는 뜻으로 대답하고 재삼 사리를 따져 말하였으나 끝내 들어주지 않았습니다. 을묘일에 용골대피패가린어사거노씨 등이 와서 세자에게 고하기를 어영군들이 제왕의 말 앞에서 하소연하기를 산성의 성첩을 지키는 군사는 다 들여 보내지 않았으니 우리들은 사실 그 군사도 아니고 가지고 온 식량도 바닥이 나서 오래 머무르기 어려운 형편이다. 하였다. 어찌 어영군을 들여 보내지 않았는가? 그전 부대는 상당히 정예병이었는데 이번에 그전과 다른 것은 어째서인가? 하므로 세자가 말하기를 인심이 선하지 못하여 이러한 호소를 한 것이다. 산성에 들어간 뒤에 간혹 미처 들어가지 못한 자가 있기 때문에 그들이 감히 이러한 말을 하였으나 어영군인 것만은 분명하다. 그리고 이들은 오래 머무는 것을 괴롭게 생각하고 있으니 어찌 마음을 다해 기술을 발휘하려고 하겠는가. 하니, 용장이 그렇겠다고 하고 떠났습니다. 조금 후에 다시 와서 말하기를 군사들의 마음이 저러한데 억지로 머물려 두게 하면 변을 일으킬 우려가 없지 않으니, 다른 군사들로 교체하는 것이 좋겠다. 하므로 세자가 말하기를 12개월만에 교체하는 것이 이미 정례로 되어 있는데 이제 만약 이를 변경하여 군대 출발 시기를 앞당겨 정한다면 조발하여 보낼 때 형세가 반드시 곤궁할 것이다. 하자, 용골대가 말하기를 경포수를 조발하여 보내면 무슨 어려움이 있겠는가. 하니, 세자가 극력 말하여 거절하였습니다. 용장이 말하기를 여러 말 할 것 없다. 다만 정예하고 건장한 자들을 가려 즉시 보내도록 하라. 하여, 세자가 화병을 줄여서 정하자는 뜻으로 그에게 말하였으나 그 또한 들어주지 않았습니다."</translation>
        <original>陪從宰臣馳啓曰: "鄭命壽以龍骨大之意, 來言于世子館所曰: ‘俗語云: 「爲客三年, 資業必成。」今世子入來于此, 已至五年, 豈無資業之成乎? 諸高山及諸王, 亦皆自食, 世子、大君、宰臣、質子等, 何可每給資糧? 當與耕作之地, 自明年各自耕食。’ 臣等以世子下令之意答曰: ‘上下諸人得保今日, 皆帝之德也。 今且使之自耕, 罔知所措。 我國之力, 已盡於前後調兵運餉, 兩西蕩敗, 不言可知。 凡百需用, 責出三南, 三南之民力, 亦已竭矣。 今又有耕作之擧, 則民何以支, 國何以存? 且土品各異, 耕業不同。 非但耕手難辦, 耕而得食, 亦未可必也。’ 鄭譯良久無言, 有若沈思, 俄而起去。 翌日復來曰: ‘牧馬、刈草、耕作之所, 已定三處矣。 漢人習熟於耕作, 而其價甚少, 何不買取而使之耕乎?’ 臣等以辦價未易之意答之, 仍再三陳辨, 而終不動聽矣。 乙卯, 龍骨大、皮牌、加隣、於士巨、盧氏等來告世子曰: ‘御營軍等訴於諸王馬前曰: 「山城守堞之軍, 皆不入送, 吾等實非其軍, 資裝且盡, 勢難久留。」 云, 何不以御營軍入送耶? 前運則頗精, 而今不如前何也?’ 世子曰: ‘人心不淑, 有此呼訴。 入城之後, 或有不及者, 故敢爲此言, 而其爲御營軍則明矣。 且此輩苦其久留, 寧肯盡心效技?’ 龍骨大唯唯而去。 俄而復來曰: ‘軍情如彼, 强令留置, 則不無作變之患, 宜以他軍交替。’ 世子曰: ‘十二朔交替, 已成定例。 今若變更, 刻定師期, 則調送之際, 勢必窘迫。’ 龍骨大曰: ‘調送京砲手, 則有何難乎?’ 世子極言塞之。 龍將曰: ‘不須多言。 但擇其精壯者, 而卽送之可也。’ 世子以火兵減定之意言之, 而亦不聽信云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912023_001">
        <translation>달이 동정성으로 들어갔다. 유성이 고루성 아래에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入東井星。 流星出庫樓星下, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912023_002">
        <translation>비국이 아뢰기를, "근래에 국가가 계속 전쟁을 하고 있는데다 기근까지 겹쳐 곡식 바칠 백성을 모집하는 일을 그만둘 수 없으므로 곡식을 바친 자에게 관직을 제수하라는 하교가 전후에 걸쳐 계속 내렸는데도 해조가 즉시 거행하지 않고 있으니, 곡식을 바치도록 권장하는 방도를 이와 같이 해서는 안 되겠습니다. 해조로 하여금 헤아려 더 많은 사람을 임용하여 주의를 끄는 소지로 삼게 하는 것이 좋겠습니다. 앞으로 또 곡식을 모아들일 일이 있을 것이기 때문에 감히 아룁니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>備局啓曰: "近來國家連有師旅, 加之以飢饉, 募民納粟, 在所不已。 納粟除職之敎, 前後相繼, 而該曹不卽擧行, 勸奬之道, 不當如是。 令該曹量加調用, 以爲聳動之地爲當。 前頭又將有募粟之擧, 故敢啓。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912025_001">
        <translation>전라도 능주 땅에 쌓인 눈 속에서 죽순이 자라나 길이가 한 길 남짓하였고 잎이 난 것도 있었다.</translation>
        <original>全羅道 綾州地, 竹笋抽生於積雪中, 長過丈餘, 有生葉者。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912025_002">
        <translation>심대부를 이조 정랑으로, 정태제를 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈大孚爲吏曹正郞, 鄭泰齊爲吏曹佐郞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912026_001">
        <translation>이경증을 지경연사로, 이명한을 동지 경연사로, 박종부를 부교리로, 김홍욱을 부수찬으로, 홍중보를 영릉 참봉으로 삼았다. 중보는 홍명구의 아들인데 상이 일찍이 연석에서 명구를 추념하여 애도하길 마지않다가 연신에게 물어 그에게 아들이 있다는 것을 알고 마침내 녹용할 것을 명하였다.</translation>
        <original>以李景曾爲知經筵事, 李明漢爲同知經筵事, 朴宗阜爲副校理, 金弘郁爲副修撰, 洪重普爲英陵參奉。 重普, 命耉之子也。 上曾於筵中, 追念命耉, 悲悼不已, 問於筵臣, 知其有子, 遂命錄用。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912029_001">
        <translation>대신이 금주에 군량을 운송해 가는 것을 걱정한 나머지 군전으로 곡식을 바친 자에 대해 서얼은 허통하고 범죄자는 죄를 면해주기 위하여 아뢰기를, "서얼을 허통하는 문제는 국법이 매우 엄중한데 한번 변란을 치른 뒤로 기강이 해이해져 과거에 응시하고 벼슬길에 오르는 것이 조금도 구애를 받는 일이 없으니, 일이 매우 한심합니다. 돌아오는 임오년부터는 해조로 하여금 과조를 엄격히 세워 서얼로서 공문이 없는 자는 과거에 응시하여 벼슬길에 오르는 것을 허용하지 말고, 이전에 공문이 없이 과거에 오르고 벼슬길에 들어간 자는 비록 과적을 삭제하고 벼슬을 삭탈하지는 않더라도 모두 사목에 따라 곡식을 바쳐 증빙하여 상고할 수 있는 소지로 삼게 하며, 만일 불법으로 그대로 있다가 발각된 자는 중죄로 논하게 하소서. 아울러 납속 사목을 정하되, 양첩의 아들은 쌀 2석, 천첩의 아들은 3석, 잡범 죄인으로서 참은 12석, 교는 10석, 유 삼천리는 4석, 도 삼년은 3석, 도 이년반은 2석반, 도 이년은 2석, 도 일년반은 1석반, 도 일년은 1석, 기신 충군은 4석, 한년 충군은 2석으로 하고, 또 관직을 제수하는 규례는 평상시의 규례에 따라 시행하되 군전으로 바친 것은 1석을 평상시에 바친 10석과 맞먹게 하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>大臣以錦州運餉爲憂, 欲以納粟軍前者, 許通免罪啓曰: "庶孽許通, 國法甚嚴。 一自變亂之後, 紀綱解弛, 赴擧、通仕, 少無拘礙, 事極寒心。 自今壬午年爲始, 令該曹嚴立科條, 庶孽之無公文者, 勿許赴擧通仕, 在前無公文而登科入仕者, 雖不削科、削職, 而幷令依事目納粟, 以爲憑考之地, 如有濫冒現露者, 論以重律。 仍定納粟事目, 良妾子米二石, 賤妾子三石, 雜犯罪斬十二石, 絞十石, 流三千里四石, 徒三年三石, 徒二年半二石半, 徒二年二石, 徒一年半一石半, 徒一年一石, 己身充軍四石, 限年充軍二石, 且除職之規, 則依常時例施行, 而軍前所納一石, 准常時所納十石爲當。 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_11912029_002">
        <translation>그전에 독보 가 바닷길로 돌아올 때에 천조의 도독부가 자문을 주어 보내고, 우리 나라의 표류한 군졸을 아울러 풀어 보냈다. 그 자문에 이르기를, "흠명 독사 태자 태보 병부 상서 홍, 흠차 순무 요동 우첨도어사 구, 흠차 순무 등래 우부도어사 증은 황상의 명지에 따라 포로를 돌려보내 황상의 어진 덕을 넓히는 일로 자문을 보냅니다. 저번에 역노가 제 분수를 헤아리지 못하고 감히 함부로 날뛰었는데, 귀국의 두세 좌우 근신이 그에 대한 방어를 신중히 하지 않아 협박을 감행하는 결과를 빚었으나 우리 성스럽고 용맹하고 어질고 밝으신 황상께서 당신들이 평소에 매우 절개가 있고 공순했던 것을 감안하셨기 때문에 그 즉시 귀국에 따져 묻지 않았습니다. 지난해에 노를 제어하기 위해 군대를 출동하여 이 때문에 해상의 전투가 있었는데 뜻밖에 순풍을 타고 멀리 나가 적의 배를 불사르고 포로를 잡았으며 그중에는 조선 사람이 많이 포함되어 있었습니다. 성천자께서는 당신들 나라의 백성을 생각하여 이처럼 살리기를 좋아하신 나머지 주륙을 용서하셨으며, 또 우리들 변리를 신칙하시어 후히 보살펴 주어 우리 땅에서 굶주리는 일이 없도록 하라고 하셨습니다. 그리고 이제 또 남관 이 불쌍하다고 생각하시어 풀어주라는 성지를 내리고 본원으로 하여금 군사를 신칙하여 배를 손보아 그들을 호위해서 본국으로 돌아가게 하도록 하셨으니, 요임금의 명철하심과 순임금의 인애로움으로서도 그 이상 더할 수는 없을 것입니다. 본원에서는 삼가 성천자의 마음을 받들어 배에 들어가는 비용과 파도의 위험을 꺼리지 않고 이들을 인도해 국경을 내보내어 신령하고 용감하여 살생하지 않으시는 우리 황상의 은덕을 선포함과 동시에 조공을 들여보내지 않는 이유를 따져 묻습니다. 당신 나라에서는 마땅히 국가가 3백 년 동안 보살펴 준 큰 은덕을 생각해야 할 것이며 임진난 때 부산과 평양의 작전만 보더라도 당신 나라의 모든 백성이 그 누가 우리 신묘 께서 재생해 주신 은덕을 받지 않았습니까. 이는 참으로 천만년이 지나더라도 잊을 수 없는 일입니다. 역을 버리고 순을 따르며 오명을 씻고 충성을 바쳐서 번방을 잘 지키고 선업을 대대로 지킨다면 성천자께서 새로운 마음으로 장려하고 우대하며 노얼을 섬멸하여 국운이 영원히 이어가게 하시는 일이 어렵지 않을 것입니다. 귀국은 예의와 슬기로움을 스스로 표방해온 터이니, 진정 본원의 말뜻을 잘 알 줄 압니다. 이 때문에 귀국에 자문을 보내니 잘 살펴 수납하길 바라며 아울러 익히 헤아려 보고 본원에 회신을 보내 그에 따라 황상께 아뢸 수 있도록 하십시오. 이상과 같이 이자합니다." 하였는데, 비국이 게첩으로 회답하기를, "소국이 신명에 죄를 져 스스로 하늘과의 관계를 끊고서 부모의 나라에 사정을 통하지 못한 지가 이제 몇 년이 지났는데, 먼 하늘을 우러러 보고 한밤중에 잠 못 이루며 가슴을 치곤 하였습니다. 이번에 자유를 받고서 우러러 황상께서 시종 사랑하고 돌보시는 뜻이 한 가정의 부자간이나 다름이 없음을 알고 종이를 받들고 비통에 잠기니, 곡성과 눈물이 한꺼번에 터져나왔습니다. 소국의 포로병에 대해서도 아울러 주륙을 면제하고 도리어 후한 음식을 대접하였으며 고국의 땅으로 돌아가도록 허락하셨으니, 천지의 인애로움이 포용하지 않는 것이 없고 일월의 광명이 어느 구석 비추지 않는 데가 없으므로 부끄럽고 두려우며 감격하여 몸둘 곳이 없습니다. 소국은 비록 불초하여 오늘의 이러한 상황에 이르렀으나 구구한 본심은 하늘의 일월성신이 굽어보고 있으니, 어찌 여러 말을 한 뒤에야 그 진정을 다 드러낼 수 있겠습니까. 지금 도마 위의 고기 신세가 되어 걸핏하면 첩자의 탐지가 경계되기 때문에 하많은 깊은 사정은 전부 돌아가는 인편에 부칩니다. 피눈물을 흘리며 회신을 봉함하자니 간장이 찢어질 듯합니다." 하였다.</translation>
        <original>先是, 獨步之由海路還也, 天朝都督府附送咨文與我國漂流軍卒而解送。 其咨文曰: 欽命督師太子太保兵部尙書洪, 欽差巡撫遼東右僉都御史丘, 欽差巡撫登萊右副都御史曾, 爲欽遵明旨, 發還擒獲, 以廣皇仁事。 頃者逆奴匪茹, 敢肆跳梁, 惟是貴國二三左右, 扞掫不戒, 以致迫脅, 獲逞我皇上聖武仁明鑑若素篤貞順, 故未卽致詞於貴國。 客歲制奴陳師, 是以有海之役, 不謂乘風破浪, 焚舟執訊, 多繫鮮人。 聖天子念若民, 如是好生, 宥其社戮, 且勑我邊吏, 厚加撫養, 毋俾飢餓於我土地。 今又垂念南冠可憫, 大渙綸音, 令本院飭士治楫, 護之還國, 堯明舜仁, 蔑以加矣。 本院仰體聖懷, 用是不憚帆檣之費, 潮汐之危, 導之出疆, 宣布我皇上神武不殺之恩, 幷問苞茅不入之故。 當念國家三百年覆翼大德, 而釜山、平壤之役, 若國尺地一民, 疇非我神廟所再造? 此固亘千萬禩不容諼者。 棄逆效順, 湔汚宣忠, 以克守藩部, 以世守先業, 聖天子不難嘉與維新, 共殲奴孽, 以緜國祚於永遠。 貴國禮哲自命, 諒無煩本院之詞意也。 爲此合咨前去, 貴國希爲察照, 驗收幷熟審, 詳覆過院, 以憑奏奪施行。 以此移咨。 備局以揭帖回答曰: 小邦負罪神明, 自絶于天, 動輒畏忌, 不獲自通於父母之邦者, 于今幾載, 仰瞻雲霄, 中夜搥胸。 玆蒙咨諭, 仰審皇上終始字恤之意, 無異於家人父子之間, 捧紙悲號, 聲淚俱發。 至於小邦俘卒, 竝免社戮, 反賜厚犒, 許以發還故土, 天地之仁, 無物不容, 日月之明, 無微不燭, 慙惶感隕, 靡所措躬。 小邦雖無狀, 以至今日, 而區區本心, 日星下臨, 豈待詞畢而後盡之哉? 方爲在俎之肉, 動有屬垣之戒, 多少情款, 都付回人。 血泣封緘, 肝腸欲裂云。 仁祖大王實錄卷之四十二</original>
    </article>
</corpus>