<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
  <article id="ksa_11701001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局以沃川郡守鄭履祥等四邑守令疏, 回啓曰: "楊津倉穀一萬石, 移送嶺南之外, 令道臣參酌劃給。 賑廳雜穀二千石, 亦令本道, 待解氷船運於楊津倉。 而四邑之距楊津頗遠處, 以近邑糴穀, 推移替給, 以除輓輸之弊。" 上允之。</original>
        <translation>비국 에서 옥천 군수 정이상 등 네 고을 수령의 소 때문에 회계하기를, "양진창의 곡식 1만 석을 영남으로 옮겨 보내는 것 이외는 도신 을 시켜 참작하여 갈라 주게 하고, 진청 의 잡곡 1천 석도 본도를 시켜 얼음이 녹거든 배로 양진창에 날라가게 하되, 네 고을 가운데 양진에서 자못 멀리 떨어져 있는 곳은 가까운 고을의 적곡을 옮겨다가 대체하여 주어서 날라 가는 폐단을 덜게 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以睦林一爲大司諫, 金一夔爲司諫, 成瓘爲獻納, 申必淸爲正言, 安如石爲承旨。</original>
        <translation>목임일을 대사간으로, 김일기를 사간으로, 성관을 헌납으로, 신필청을 정언으로, 안여석을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣。 領議政權大運曰: "鄭重萬之妻, 憑藉上旨, 矯作御札, 做出虛罔之言, 傳說外間, 罪不可容貸。 而自上屈法伸恩, 終不重處, 此後宜加惕慮, 一切嚴禁, 使外言不入, 內言不出, 則宮禁嚴肅矣。" 上曰: "重萬妻, 予憐其慘禍餘生, 時有賜與, 或與之相接, 其爲人浮濫, 矜誇過實, 以至於此, 良可慨也。" 右議政金德遠曰: "閭巷婦女, 多信巫覡之言。 宮中亦多女人, 安知其必無此事? 此輩出入之際, 多泄內間事, 是可慮也。" 上答以留心。 大運。 德遠, 以三南凶歉, 請減尤甚邑田稅大同。 上從之。 大運曰: "危疑之際, 當選武將。 而鎭服軍情, 亦在於重其名位也。 其意蓋在於陞擢訓鍊大將李鏶。" 上可之。 時世子年幼, 尙未接宮僚。 左議政睦來善, 請使宮官, 有時入見, 上許令待春和輪替入見。 來善又請於歲首, 百歲及過九十老人, 令該曺訪問, 特施優老之典。 上可之。 大運以前承旨朴廷薛, 頗有廉稱而年今八十, 請加資, 來善又以故府尹黃一皓, 死於國事, 其妻自先朝特給月廩。 而今聞身死, 無以返葬, 請給喪需擔軍。 竝從之。 大運曰: "新生大君不幸後, 其折受田地, 移屬於義宮。 而楊根邑內田結, 亦入其中, 近畿殘邑, 失此無以成樣, 宜速還給。 此外折受處, 無論遠近, 竝令諸道, 査啓出給, 則非但除民弊, 實光聖德。" 來善、德遠繼陳之, 上始許之。 德遠陳奢侈之弊, 仍曰: "臣聞宣廟未寧時, 諸臣入侍, 則設木綿染色帳, 至着木綿袴, 以此諸臣朝服, 不敢如今日之鮮明, 宦寺輩則不敢着錦叚云。 癸卯, 臣爲假注書, 偕內官摘奸祈雨祭所, 歸路入關王廟修啓時, 見其內官, 姓名卽强義忠也。 打話間, 問內帑多寡, 義忠以爲。 ‘仁祖大王起自閭閻, 洞知民事之艱難, 躬儉節用。 故內司所儲, 陳陳相仍。 孝宗大王塞外風霜, 備嘗艱苦, 故凡事務從簡約, 不至罄乏。 至今上朝, 生長深宮, 節用之道, 不如兩朝。 卽今內藏, 頗匱竭云。’ 其言誠切實, 願益加儉約, 以務節用之道。" 上初頗開納, 及聞義忠之言, 遽怒曰: "書云: ‘爾有嘉謨嘉猷, 入告爾后于內。’ 今以義忠言爲嘉謨而陳達乎? 朝臣宦官, 固不當與之酬酢。 而況敢評論先朝事者乎? 古人云: ‘當用宦官宮妾不知名者。’ 身爲大臣, 敢以義忠凶慘之言, 告達, 殊極駭然。" 仍敎入侍宦官曰: "先朝雖有此事, 義忠宜不敢評論。 況以先朝所無之事, 肆然傳說於外朝? 論其心跡, 極爲凶慘。 渠雖死, 其姓名亟去內侍案, 其子、壻、弟、姪竝削名。 此後若有如此事, 則予當梟示。" 大運爲德遠陳暴其本心無他。 上終不霽怒。 德遠趨出, 上卽命罷職。 大運、來善及入侍諸臣, 相繼陳達, 以爲: "一言妄發, 遽爾譴斥, 非待大臣之體。" 上曰: "雖於敵以下, 不敢對其子弟而說父兄事, 爲臣子者, 豈敢以先朝事, 肆然陳達, 語犯先朝? 不可以大臣而寬恕也。" 大司諫睦林一、持平金文夏, 俱發德遠罷職還收之請, 皆不從。</original>
        <translation>대신과 비국의 제신을 인견하였다. 영의정 권대운이 말하기를, "정중만의 아내가 상지를 빙자하여 어찰을 속여 만들고 거짓말을 만들어 내서 바깥에 퍼뜨렸으므로, 죄를 용서할 수 없는데, 성상께서는 법을 굽히고 은혜를 베풀어 마침내 엄중히 처치하지 않으셨습니다. 이 뒤로는 더 염려하고 일체 엄금하여, 밖의 말이 들어오지 못하고 안의 말이 나가지 못하게 하시면, 궁금이 엄숙하여질 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "정중만의 아내는 내가 그 참화끝에 살아남은 것을 가엾게 여겨서 때로 물건을 내려 주고 더러 만나 보기도 하였는데, 그 사람됨이 경박하고 외람되어 진실보다 불려서 뽐내어 이렇게 되었으니, 참으로 개탄할 만하다." 하였다. 우의정 김덕원이 말하기를, "여염의 부녀자는 흔히 무당의 말을 믿는데, 궁중에도 여인이 많으니, 이런 일이 반드시 없을는지 어찌 알겠습니까? 이들이 드나들 즈음에 안의 일을 누설하는 것이 많으니, 이것이 염려스럽습니다." 하니, 임금이 답하기를, "유의하겠다." 하였다. 권대운김덕원이 말하기를, "삼남 에 흉년이 들었으니, 가장 심한 고을의 전세대동 을 감면하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 권대운이 말하기를, "위의할 때에는 무장을 선택하여야 하며, 군정을 진압하여 복종시키는 것도 그 명위를 중하게 하기에 달려 있습니다." 하였다. 그 뜻은 대개 훈련 대장 이집을 발탁하려는 데에 있었는데, 임금이 윤허하였다. 이때 세자는 나이가 어려서 아직 궁료 를 만나 보지 않았는데, 좌의정 목내선이 말하기를, "궁관을 시켜 때때로 들어가 만나보게 하소서." 하니, 임금이 봄날이 화창하여지거든 번갈아 들어가 만나보게 하도록 허락하였다. 목내선이 또 말하기를, "세수에 1백 세 또는 90세가 넘은 늙은이를 해조를 시켜 찾아서 늙은이를 우대하는 은전을 특별히 베푸소서." 하니, 임금이 윤허하였다. 권대운이 말하기를, "전 승지 박정설은 자못 청렴하다고 일컬어지는데, 나이가 80세이니, 가자하소서." 하고, 목내선이 또 말하기를, "고 부윤 황일호는 나라의 일을 하다가 죽었으므로, 그 아내에게 선조에서 특별히 월름을 주었는데, 이제 듣건대, 죽었으나 고향에 돌아가 묻힐 수 없다 합니다. 청컨대, 상수와 담군을 주소서." 하니, 모두 그대로 따랐다. 권대운이 말하기를, "새로 태어난 대군이 불행하게 된 뒤 절수하였던 전지는 어의궁에 이속하였는데, 양근 읍내의 전결도 그 가운데에 들어 있습니다. 근기의 잔읍이 그 땅을 잃어서 모양을 이룰 수 없으니, 빨리 돌려 주어야 하겠습니다. 이 밖의 절수하였던 곳도 멀고 가까운 것을 논할 것 없이 모두 본도를 시켜 살펴서 아뢰게 하여 내어 주면, 민폐를 덜 뿐더러 참으로 성덕을 빛낼 것입니다." 하였는데, 목내선김덕원이 잇달아 아뢰니, 임금이 비로소 윤허하였다. 김덕원이 사치의 폐단을 아뢰고, 이어서 말하기를, "신이 듣건대, 선묘께서 편찮으실 때에 신하들이 입시하였더니 무명에 물들인 포장을 치고 무명 바지를 입으시기까지 하였으므로, 이 때문에 신하들의 조복이 감히 오늘날처럼 고울 수 없었고, 환시들은 감히 비단옷을 입지 못하였다 합니다. 계묘년 신이 가주서였을 때에 내관과 함께 기우제를 지내는 곳에 가서 적간하였는데, 돌아오는 길에 관왕묘에 들어가서 계사를 쓸 때에 강의충이라는 그 내관을 보고 이야기하는 사이에 내탕의 다과를 물었더니, 강의충이 말하기를 인조 대왕께서는 여염에서 사셔서 백성의 일이 어려움을 환히 아시므로, 몸소 검소하여 절약해서 쓰셨으므로 내사의 저축이 계속 풍부했었습니다. 효종 대왕께서는 변방 밖의 풍상에 괴로움을 고루 겪으셨으므로, 모든 일에 힘써 간약하게 하셔서 저축이 모자라지는 않았습니다. 금상의 조정에 이르러서는 깊은 궁중에서 태어나 자라셨으므로, 절약하여 쓰는 방도가 두 조정만 못하여 지금은 내장이 자못 비었다.고 하였습니다. 그 말이 참으로 절실하니, 더욱 검약하여 절약해서 쓰는 방도에 힘쓰소서." 하니, 임금이 처음에는 자못 마음을 열어 받아들이다가, 강의충의 말을 듣게 되어서는 문득 분노하여 말하기를, "서경에 그대에게 좋은 계책이 있거든 안에 들어가 그대의 임금에게 고하라. 하였는데, 이제 강의충의 말을 좋은 계책이라고 여겨서 아뢰었는가? 조신과 환관은 본디 함께 수작하지 않아야 마땅한데, 더구나 감히 선조의 일을 평론하는 것이었겠는가? 옛사람이 말하기를 환관궁첩은 이름을 모르는 자를 써야 한다. 하였는데, 자신이 대신이면서 감히 강의충의 흉참한 말을 아뢰니, 지극히 놀랍다." 하고, 이어서 입시한 환관에게 분부하기를, "선조에 비록 이런 일이 있었다 하더라도 강의충이 감히 평론하지 않아야 할 것인데, 더구나 선조에 없었던 일을 방자하게 외조에 퍼뜨렸으니, 그 마음 쓴 자취를 논하면 지극히 흉참하다. 그가 죽었을망정 그 성명을 내시안에서 빨리 없애고, 그 아들사위아우조카도 모두 이름을 삭제하라. 이 뒤로 이러한 일이 있으면, 내가 효시 하겠다." 하였다. 권대운이 김덕원을 위하여 그 본심에 다른 뜻이 없었다고 아뢰었으나, 임금이 끝내 분노를 풀지 않았다. 김덕원이 종종걸음으로 달려 나가니, 임금이 곧 파직하라고 명하였다. 권대운목내선과 입시한 신하들이 한 마디 망발하였다 하여 문득 꾸짖어 내치는 것은 대신을 대우하는 예가 아니라고 서로 잇달아 아뢰니, 임금이 말하기를, "동등 이하일지라도 감히 그 자제에게 부형의 일을 말하지 못하는데, 신하로서 어찌 감히 선조의 일을 방자하게 아뢸 수 있는가? 말이 선조를 범하였으니, 대신이라 하여 용서할 수 없다." 하였다. 대사간 목임일지평 김문하가 다 김덕원의 파직을 도로 거두어 달라는 청을 냈으나, 다 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上特下旨, 別諭于三南道臣曰: 否德忝位, 遭罹屯艱, 夙宵憂懼, 莫敢或遑。 對玉食而思稼穡之艱難, 御輕暖而念紡績之辛苦, 耿耿一念, 何嘗不在於安民保邦? 而秪緣仁不足以澤物, 明不足以燭理。 發政圖事, 動輒乖戾, 徒有愛民之心而未有愛民之實。 自速皇天之癉怒, 以致災荒之孔棘, 水旱風霜, 害爾禾穀, 使我三南根本之地, 億萬無辜之民, 飢困至此。 壯者散而之四, 弱者塡于溝壑。 噫嘻! 正當載陽, 品物咸囿於雨露。 而哀我赤子, 亦獨何辜? 生此不辰, 蔀屋無奠居之樂, 中谷有仳離之歎。 靡有孑遺之慘, 將復見於今日, 心焉若割, 尙寐無吪也。 嗚呼! 惟天作之君, 作之師者, 蓋所以爲民也。 予旣不能制民之産, 使無恒心。 又不能量入爲出, 積儲疊恥。 縱欲發倉而殆同無麪之不托, 雖已蠲役而未見實惠之下究, 此罔非寡躬之失, 夫復何言? 然念民之於君, 猶子之於父母。 父母雖貧不能養, 爲其子者, 豈有棄父母而去者乎? 予方與廟堂諸臣, 日夜謀度, 以求濟活之策。 且就三南被災中, 尤甚邑田稅大同, 特令停捧。 餘外擾民之事, 一切停罷, 以示若保之意。 嗟爾赤子, 念祖宗之深仁厚澤, 體寡昧之至誠惻怛! 忍飢忍寒, 各保爾家, 無或流散, 無或竊盜, 而亦宜勸諭隣里蓋藏者, 必須升合相資, 無爲獨生, 是所望於爾等者也。 吁一紙悃愊, 敷告丁寧。 言非騰口, 亶出由衷。 恣爾方伯, 諒予此心, 明白曉諭, 而前頭設賑, 亦且不遠, 爲今日列邑守令者, 若以民飢與同飢;民死與同死爲心, 至誠救活、則庶幾民無捐瘠, 而賑政有着實之效矣。 竝宜知悉另加申飭, 至於湖南封進朔膳, 亦令該曺, 依嶺南例, 限今秋稟旨量減。</original>
        <translation>임금이 특별히 분부를 내려 삼남의 도신에게 별유하기를, "덕이 없는 몸이 외람되게 임금 자리에 있어 재난을 당해 밤낮으로 걱정하여 감히 조금도 겨를이 없었다. 좋은 음식을 대하면 농사의 어려움을 생각하고, 가볍고 따뜻한 옷을 입으면 방적의 괴로움을 생각하는데, 경경한 일념이 어찌 백성을 편안히 하고 나라를 보전하는 데에 있지 않은 적이 있었겠는가마는, 인애는 만물을 윤택하게 하기에 넉넉하지 못하고, 명철은 사리를 밝히기에 넉넉하지 못하였으므로, 정령을 내고 일을 꾀하면 문득 어그러지니, 백성을 사랑하는 마음이 있을 뿐 백성을 사랑하는 실속이 없었으며, 스스로 하늘의 노여움을 재촉하여 큰 흉년이 오게 하였다. 큰물가뭄바람서리가 곡식을 해쳐서, 우리 삼남의 근본이 되는 땅에 사는 뭇 죄 없는 백성을 이토록 굶주리게 하니, 장한 자는 사방으로 흩어지고 약한 자는 구렁을 메워 죽어간다. 아아, 바로 봄날이 따뜻하기 시작할 때에 만물이 우로에 양육되는데, 불쌍한 우리 백성은 또한 홀로 무슨 죄로 여기에 나서 떨치지 못하는가? 부옥에서마나 안정하여 사는 즐거움이 없고 골짜기에서 이별하는 한탄만 있으므로, 살아 남는 자가 없는 참화가 장차 오늘날에 보일 것이니, 마음이 갈라지는 듯하여 차라리 꼼짝 않고 잠이나 들었으면 싶다. 아! 하늘이 임금을 만들고 정승을 만든 것은 백성을 위한 때문인데, 나는 이미 백성의 생업을 다스리지 못하여 항심이 없게 하였고, 또 수입을 헤아려서 지출하지 못하여 저축이 없으니, 창고를 열어 물건을 내려 하여도 쌀없이 밥을 짓는 것과 같고, 이미 신역을 감면하였어도 참된 혜택이 아래까지 이르는 것을 보지 못한다. 이것은 모두 내 잘못이니, 무슨 말을 더하겠는가? 그러나 임금이 백성을 생각하는 것은 부모가 자식을 생각하는 것과 같은데, 부모가 가난하여 양육하지 못하더라도 자식으로서 어찌 부모를 버리고 가는 자가 있겠는가? 내가 바야흐로 묘당의 신하들과 밤낮으로 꾀하여 살릴 방책을 찾는다. 또 삼남의 재해를 입은 가운데에서 가장 심한 고을은 전세대동을 특별히 받지 말게 하였고, 그 밖의 백성을 어지럽히는 일도 일체 멈추게 하여 안정시키는 뜻을 보였다. 아! 너희 백성은 조종의 깊은 인애와 두터운 은택을 생각하고, 내가 지극한 정성으로 슬프게 여기는 것을 몸받아 굶주림과 추위를 참아서 각각 너희 집을 보전하고, 혹 유산하거나 절도하지 말며, 또한 이웃의 저장이 있는 자를 권유하여 반드시 적은 양식이나마 서로 도우며 혼자 살 생각을 하지 말아야 할 것이니, 이것이 너희들에게 바라는 것이다. 아! 한 종이에 정성을 써서 간절히 알리니, 말이 입에서만 나오는 것이 아니라 참으로 속마음에서 나온 것이다. 아아, 방백들은 나의 이 마음을 살펴서 명백히 효유하도록 하라. 그리고 앞으로 진휼를 베푸는 것도 멀지 않았는데, 오늘날 각 고을의 수령으로 있는 자가 백성이 굶으면 같이 굶고 백성이 죽으면 같이 죽기로 마음먹고 지극한 정성으로 구제하여 살린다면, 백성 중에는 버려져서 여위는 자가 없고, 진정에는 착실한 보람이 있을 것이니, 모두 잘 알아서 각별히 신칙하도록 하라." 하였다. 호남에서 봉진하는 삭선도 해조를 시켜 올 가을까지만 품지하여 적당히 줄이게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御明政門受朝參。 大臣復陳金德遠所坐。 不過語言間做錯, 不宜遽罷斥。 上意猶不解, 只令遞差勿罷。 大臣又力爭遞差猶不可。 上曰: "旣參酌處之, 更無可恕也。" 大司諫睦林一、執義申㶅, 俱請還收遞差之命, 竝不從。</original>
        <translation>명정문에 나아가 조참을 받았다. 대신이, 김덕원이 좌죄된 것은 말하는 사이 잘못된 것에 지나지 않으므로, 갑자기 파면하여 물리쳐서는 안된다고 아뢰었는데, 임금의 뜻이 오히려 풀리지 않아서 체차하기만 하고 파직하지는 말게 하였다. 대신이 또 체차하는 것도 안된다고 힘껏 다투니, 임금이 말하기를, "이미 참작하여 처치하였으니, 다시 용서할 수 없다." 하였다. 대사간 목임일집의 신학이 모두 체차하라는 명을 도로 거둘 것을 청하였으나, 모두 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李東根爲持平, 李震休爲弼善。</original>
        <translation>이동근을 지평으로, 이진휴를 필선으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見下直守令, 仍召對玉堂官。</original>
        <translation>하직하는 수령을 인견하고, 이어서 옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官, 仍引見下直守令。</original>
        <translation>옥당관을 소대하고, 이어서 하직하는 수령을 인견하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪萬朝爲承旨。</original>
        <translation>홍만조를 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月掩蝕五車東堂星。</original>
        <translation>달이 오거 동당성을 엄식하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以閔黯爲右議政, 閔宗道爲兵曺判書, 李鏶特拜工曺判書。 黯由兵判拜相, 其姪宗道代之, 人皆側目而無敢言之者。</original>
        <translation>민암을 우의정으로, 민종도를 병조 판서로 삼고, 이집을 공조 판서에 특배하였다. 민암이 병조 판서를 거쳐서 정승에 제배되고, 그 조카 민종도가 그 자리를 갈음하였으나, 사람들이 다 측목하되, 감히 말하는 자가 없었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時憲府諸官, 以大臣推治府吏引避。 領議政權大運、左議政睦來善上箚曰: "昨聞刑曺有未決之訟, 憲臣嚴刑其一邊人, 仍爲囚禁。 送其推閱文書, 則亦受而置之云。 欲知其曲折, 招憲吏則日晩始來, 惡其怠慢? 略施笞罰, 謂曰: ‘該曺誤決則臺諫請罪。’ 職也, 曲直未分而刑其一邊, 受其文案, 將欲代刑曺而聽訟乎? 今群起引避, 謂移罪下吏, 何其聞之爽也?" 上賜優批。 及憲府處置, 竝請出仕, 特命遞差。</original>
        <translation>이때 헌부의 관원들이, 대신이 헌부의 서리를 추치하였다 하여 인피하였다. 영의정 권대운좌의정 목내선이 차자를 올리기를, "어제 듣건대, 형조에서 미처 결단하지 않은 송사가 있는데, 헌신이 한편 사람을 엄하게 형신하여 그대로 가두어 두었고, 그 추열한 문서를 보냈더니, 그것도 받아서 그대로 두었다 합니다. 그 곡절을 알아보려고 헌리를 불렀더니, 저녁에야 왔으므로 그 태만한 것이 미워서 태벌을 조금 주고 말하기를, 해조에서 오결하였으면 대간은 죄주기를 청하는 것이 직분이다. 곡직이 가려지지 않았는데도 그 한편을 형신하고 그 문서를 받았으니, 장차 형조를 대신하여 청송 하려 하는 것인가? 하였는데, 이제 떼 지어 일어나 인피하여 하리에게 죄를 옮긴다 하니, 어찌 그리 들은 것이 어그러집니까?" 하니, 임금이 우비를 내렸다. 헌부를 처치하여 모두 출사시키도록 청하자, 특별히 명하여 체차하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判府事金德遠上疏請譴。 上答以勿待罪。 許免內局都提調之任。</original>
        <translation>판부사 김덕원이 상소하여 견책을 청하니, 임금이 대죄하지 말라고 답하고, 내국 도제조의 직임을 해면하도록 허락하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701014_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政閔黯上疏辭。 答曰: "卿有才有德, 宿負重望, 金甌之卜, 亦云晩矣。 子志先定, 公議僉同, 何其撝謙, 若是其過乎? 速出論道, 亮采惠疇。"</original>
        <translation>우의정 민암이 상소하여 사직하니, 답하기를, "경은 재주가 있고 덕이 있어서 오래도록 중망을 받아 왔으니, 금구지복 이 또한 늦었다 하겠다. 내 뜻이 먼저 정하여 지고 공의가 다 같았는데, 어찌하여 겸손이 이처럼 지나친가? 빨리 나와서 논도하여 일을 밝히고 무리를 순종하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李壽徵爲承旨, 權愭爲執義, 李文興、成任爲持平, 李震休爲修撰。</original>
        <translation>이수징을 승지로, 권기를 집의로, 이문흥성임을 지평으로, 이진휴를 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曺以時任文衡拜相, 則仍帶有例, 啓稟。 時閔黯以文衡拜相故也。 命仍帶, 後黯以體貌有礙, 面辭許遞。</original>
        <translation>이조에서 시임인 문형 이 정승에 제배되면 그대로 대직한 전례가 있다고 계품하였다. 민암이 문형으로서 정승에 제배되었기 때문인데, 그대로 대직하라고 명하였다. 뒤에 민암이 체모에 방애된다 하여 면대하여 사퇴하니, 체임하도록 허락하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上謁太廟。</original>
        <translation>임금이 태묘 에 참배하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平成任、李文興啓曰: "槐院分館之坐, 副正字李彦純曰: ‘今此庭試一榜, 人或以不公爲言, 正與庚戌榜相類。 其榜中如李植諸人, 不可謂不得人, 而以其有謗議, 不許槐院。 今此榜亦何可知其不公, 而苟然可否乎? 遂起而罷坐。 云。’ 所謂庚戌榜, 卽光海時也。 彦純雖極肆然, 何敢以今日, 比擬昏亂之時, 若是其無嚴乎? 年來怪鬼之輩, 懷怨蓄憾, 不肯赴擧, 幺麽彦純, 黨附煽亂之徒, 專爲立功之計, 其心所在。 有不可測, 請李彦純定配。" 答曰: "跡其心術, 萬萬無狀, 不可不重究, 極邊定配。" 遂配慶興。</original>
        <translation>지평 성임이문흥이 아뢰기를, "괴원 분관 을 위한 회좌 에서 부정자 이언순이 말하기를 이번 정시의 방은 사람들이 혹 공정하지 않다고 말하니, 바로 경술년 의 방과 비슷한데, 그때의 방 가운데에서 이식 같은 여러 사람은 마땅한 사람을 얻은 것이 아니라고 말할 수 없겠으나, 비방하는 의논이 있었기 때문에 괴원에 허용하지 않았다. 이번 방도 그것이 공정하지 않은 줄 알면서 어찌 구차하게 영합하여 가부를 논할 수 있겠는가? 하고, 드디어 회좌를 파하였다 합니다. 경술년의 방이라는 것은 광해 때의 일인데, 이언순이 지극히 방자하더라도 어떻게 감히 오늘날을 혼란하던 때에 견주는 것이 이처럼 무엄할 수 있겠습니까? 근년 이래로 도깨비 같은 무리가 원한을 품고 유감을 쌓아 과거를 보려 하지 않는데, 하챦은 이언순이 소란을 선동하는 무리에게 편들어 붙어서 오로지 공을 세우는 계책을 삼으니, 그 마음이 어디에 있는지 헤아릴 수 없습니다. 이언순을 정배하소서." 하니, 답하기를, "그 심술을 추적하면 아주 무상하여 엄중히 추구하지 않을 수 없으니, 극변에 정배하라." 하였는데, 드디어 경흥에 정배하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李文興爲掌令, 洪萬紀爲持平。</original>
        <translation>이문흥을 장령으로, 홍만기를 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣史官勉諭于大司憲李玄逸, 令與偕來。</original>
        <translation>사관을 보내어 대사헌 이현일에게 면유하고 함께 오게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 領議政權大運, 以都下饑困特甚, 請出戶曺貿置穀萬餘石, 從輕發賣。 而仍請自上特下備忘以行之。 上遂下敎縷縷, 備示軫念都民之意, 令該曺擧行。 大運曰: "新折受處, 旣有還給之敎矣。 伊川有訓鍊都監屯田一處及黃腸所封三處, 竝入於折受, 移屬於義宮。 楊根邑內, 亦入其中, 請命還給。" 上可之。 大運曰: "京外民生, 値此大無, 擧皆塡壑, 而獨於祿俸, 不爲減省, 實未安矣。" 筵臣多以爲言。 上曰: "我國祿俸, 元來薄略, 實非忠信重祿之義。 予意則不欲減省。 而諸臣所達如此, 不得已從之。"</original>
        <translation>대신과 비국의 제신을 인견하였다. 영의정 권대운이, 도하에서 굶주려 고생하는 것이 특별히 심하다 하여, 호조에 사들여 둔 곡식 1만여 석을 내어 싸게 팔 것을 청하고, 이어서 임금이 특별히 비망기를 내려서 시행할 것을 청하니, 임금이 드디어 하교하여 누누이 도하의 백성을 염려하는 뜻을 자세히 보이고, 해조로 하여금 거행하게 하였다. 권대운이 말하기를, "새로 절수한 곳은 이미 돌려주라는 분부가 계셨습니다. 이천 에 훈련 도감의 둔전 한 곳과 황장소봉 세 곳이 있는데, 모두 절수에 들어갔다고 어의궁에 이속되었습니다. 양근 읍내도 그 가운데에 들었으니, 돌려주도록 명하소서." 하니, 임금이 윤허하였다. 권대운이 말하기를, "경외의 백성이 이 큰 흉년을 당하여 모두 구렁을 메워 죽는데, 녹봉에서만 줄이지 않으니, 참으로 미안합니다. 연신이 많이 말합니다." 하니, 임금이 말하기를, "우리 나라의 녹봉은 원래 박하니, 참으로 충신으로 대우하고 녹봉을 후중하게 주는 뜻이 아니다. 나는 줄이고 싶지 않으나, 신하들이 아뢰는 것이 이러하니, 마지 못하여 따른다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈橃爲承旨。</original>
        <translation>심벌을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上命弘文提學柳命天、藝文提學權愈, 試士于頖宮, 親發策以問, 取生員金燮等五人。 下備忘曰: "玆當歲首, 親策多士, 事係稀闊, 合施非常之典, 盡一榜直赴殿試。" 憲府爭其濫。 不從。</original>
        <translation>임금이 홍문 제학 유명천예문 제학 권유에게 명하여 반궁 에서 선비를 시험하게 하되, 친히 책을 내어 물어서 생원 김섭 등 5인을 뽑고, 비망기를 내리기를, "이에 세수를 당하여 많은 선비를 친히 책시하는 것은 드문 일이니, 비상한 은전을 베풀어야 마땅하다. 방에 든 자는 모두 직부 전시하라." 하였다. 헌부에서 그 외람됨을 간쟁하였으나, 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣校理沈仲良于慶尙道, 暗行廉察。</original>
        <translation>교리 심중량을 경상도에 보내어 암행하며 염찰하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>忠淸觀察使李麟徵上疏贊頌別諭辭旨之懇惻, 請依富弼活民募兵之規, 曾鞏計口給廩之法施行, 而仍條列救荒節目十數件。 請貸賑廳穀一萬石。 備局覆奏, 以爲: "本道尤甚邑, 旣給京倉二千石米。 而楊津倉穀一萬石, 移轉嶺南之外, 亦令盡數取用, 則今難添給。 至於救荒節目, 亦有踈漏處, 謄送本司所在前謄錄, 使之依此擧行。" 上可之。</original>
        <translation>충청도 관찰사 이인징이 상소하여, 별유의 사지가 간측함을 찬송하고, 부필의 백성을 살리고 군사를 모은 법과 증공의 인구를 헤아려 늠료를 준 법에 따라 시행할 것을 청하였다. 이어서 구황하는 절목을 십수 건을 벌여 적고 진청의 곡식 1만 석을 대여할 것을 청하였다. 비국에서 복주하기를, "본도의 가장 심한 고을에 이미 경창의 2천 석의 쌀을 주었고, 양진창의 곡식 1만 석을 영남으로 옮겨 보내고 남는 것도 전부 가져다가 쓰게 하였으니, 이제 더 주기 어렵습니다. 구황하는 절목에도 허술한 곳이 있으니, 본사에 있는 전등록을 베껴 보내어 이에 따라 거행하게 하소서." 하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以孫萬雄爲掌令。</original>
        <translation>손만웅을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以臍中痰核受炙。 藥房都提調閔黯、提調柳命天、副提調沈檀入侍。 上指壁上輿地圖, 命命天賦詩, 黯亦製進。 遂命檀書其末, 各賞貂帽。</original>
        <translation>임금이 제중담핵 때문에 뜸을 떴다. 약방 도제조 민암제조 유명천부제조 심단이 입시하였는데, 임금이 벽에 걸린 여지도를 가리키며 유명천에게 명하여 시를 짓게 하였다. 민암도 지어 바쳤는데, 드디어 심단에게 명하여 그 끝에 쓰게 하고, 각각 초모를 상으로 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>進善丁時翰從縣道, 上疏陳時弊。 政院言: "疏中有廢庶人處別宮給廩料之語, 此等疏, 曾有勿捧之令, 何以爲之? 上, 下敎曰: "皷簧邪說, 愈往愈甚, 宜有別樣懲治, 仍命捧入其疏。" 就李彦迪一綱十目疏中, 取其正君心、嚴家政、養國本、正朝廷、愼用舍、開言路六條, 述其大略, 仍附已意: "一曰, 正心之道, 必由於懋學。 臣竊念殿下, 或欠涵養深厚底工夫, 殊無沈潛縝密之氣象, 發於外者, 率多傷於輕快, 失於粗急, 喜怒不無過差, 辭氣或至忿懥。 伏願反之於心, 必謹而察之, 使此心之大用, 粹然一出於大公至正之路。 二曰, 前代治亂, 未嘗不由於家道之正不正。 今殿下, 聖德光明, 以御家邦。 而中宮殿新陞壼極, 以贊內治。 閨門之內, 自當整肅, 而先事之戒, 不可不存。 向者, 戚里至於私謁便殿, 以售奸謀。 宦寺至於交結搢紳, 以作權勢, 若一向信用, 則不幾於亡殿下國哉? 今當正始之日, 必須痛自懲艾, 如有宦寺便嬖之類, 交通內外, 復開邪徑者, 卽付有司, 繩以重律焉。 自古人君, 多以戚屬爲肺腑之臣, 而信任不疑, 以致專擅威福, 貽禍於國。 戚里之竊據兵柄, 釀成禍階, 非但國家之不幸, 亦非保全之道也。 殿下撫愛宗戚, 無間親踈, 況在先王同氣乎? 噫! 兩貴主靑年孀居, 有子無良, 獲戾于天。 婦人褊性, 莫知其子之惡。 憂傷成疾, 則豈不惻然傷感哉? 伏望曲加恩禮, 慰解其心, 以篤親親之義焉。 廢妃配體殿下, 幾至十年。 殿下以伉儷遇之, 臣民以母道事之。 今雖見廢, 猶當處之別宮, 待之以禮, 以全舊日之恩義。 而今乃不然, 加以庶人之號, 置諸閭閻之中, 待之無已太薄乎? 殿下雖引漢 光武爲證, 而光武猶聽郅惲之言, 厚待郭后。 處之沛國, 恩禮不替。 未聞其爲庶人而處之閭閻也。 其後明帝, 克追先志, 禮待陰 郭, 每事必均。 光武之事, 卽我殿下今日處變之道也。 明帝之事, 卽我東宮他日取法之地也。 語云: ‘君子交絶, 不出惡聲。’ 詩述谷風, 悲其薄送我畿。 古人於相絶之際, 不能不全其恩義, 以存不得已之心也。 今殿下。 殊欠惻怛黽勉之意, 反有迫切少恩之擧, 此中外人心所以久而愈鬱者也。 頃因儒臣大臣之所達, 有修理別宮, 繼給廩料之命, 而旋卽停罷。 此聖德之旣光而復晦者也。 臣竊惜之。 三曰, 世子生稟異質, 岐嶷夙成, 敎養輔導, 不可少緩。 臣愚以爲, 世子若到始學言語之時, 則雖未及授書, 而當命宮僚, 以次入見, 必先以孝悌忠信等事, 略略說過。 而亦必因所見之物, 所習之事, 觸類寓戒, 以養其良知良能, 則化與心成, 中道若性矣。 雖然保養之功, 專在內侍阿保之流。 必須選其溫良慈惠重厚小心者, 與之居處出入, 以謹保護, 切勿敢以戲慢媟狎之習, 奇衺誕雜之言, 賭一時之喜悅, 致心志之流蕩。 衣冠器用, 務存朴素。 珠玉錦繡, 不近於身。 飮食供養, 亦使簡淡。 肥柔膏膩, 不接於口。 此非但養生養德之要, 亦所以介爾景福之道也。 今我世子之誕降也, 凡我東方億萬生靈, 莫不願戴, 況立殿下之朝, 食殿下之祿者, 其忻慕愛悅, 宜無輕重之殊? 當初殿下, 詢問諸臣, 以定名號。 伊時二三宰臣, 雖有異同之論, 究其本心, 豈有他哉? 不過各陳所見, 而今乃以此爲罪, 一倂斥退, 至於除拜宮僚之時, 亦不參合彼此, 以廣掄選之路, 擧措偏重, 剖析太甚。 此豈所以係一國之心而措國勢於磐石之安者哉? 四曰, 朝廷之所由正者, 在於上下交孚, 群工和穆, 同寅協恭, 以臻至理而已。 庚申年間, 因一妖逆, 機穽大作, 無辜含冤。 幸賴天心大悟, 幽冤畢伸。 第其更革之餘, 誅竄相繼。 此人等, 以殺戮導殿下, 而反受其殃。 然彼初非不告於殿下而擅爲之也, 乃欺誣殿下, 以售其計, 則今當悔悟之始, 殿下以前日見欺者爲戒, 朝臣以前日逞憾者爲懲。 君臣上下, 互相勸戒, 毋踵前習, 實國家之福也。 況我朝仁厚立國, 禮遇臣隣, 不妄誅殺? 豈有屢誅大臣, 如殿下之朝者乎? 夫大臣者, 人主之所禮貌也。 殿下曾不少難, 屢加誅戮, 而其所誅戮, 輒當翻覆之際, 此所以不能釋然於人心, 而國脈以之漸傷, 臣竊悶焉。 朋比之習, 其來已久, 風聲所及, 誰能脫然於色目之中? 而若其善惡心術之所在, 則雖父母兄弟, 亦有所不同, 豈可曰彼皆不善而此皆善也; 此則皆是而彼皆非也? 今乃混其心跡, 無所辨別, 當路之類則不察賢否而汲汲引進。 失志之徒則不究情罪而一切屛逐, 使屛退者含恨次骨, 得意者恣行報復。 臣恐殿下之朝廷, 征戰無已時也。 而況才難之歎, 莫甚於此時? 苟使今日諸臣, 知有國事而不知有偏黨, 克恢甄拔之道, 同心竝力, 則庶可以盡一世之人才矣。 五曰, 用舍得失, 安危所係。 用人之道, 固在推誠。 而又須審擇其人而後, 乃可以推誠信任之矣。 遺逸之士, 用之爲尤難。 列聖以來, 未嘗輕用遺逸。 曹植、成守琛之賢, 亦不過遷轉六品。 而至宣廟初年, 始許未出身臺諫之路, 擧皆人望。 而亦未有驟升濫受之譏矣。 厥後朋比之習漸痼, 而各引草野中, 稍有名論者, 借以吹噓之力, 務爲樹黨之計。 而其人亦不量其才分, 毅然自當, 相率而陷於欺君之罪。 此三四十年以來膏肓之弊也。 殿下亦嘗累用此等人, 而初以待賢之禮招之, 終以誅姦之罪隨之, 豈不亦前後乖剌而傷則哲之明乎? 苟能先察其眞僞, 不受其欺誣, 則初無輕用爵賞之失, 後無陷入罪戾之弊。 臣故曰, 莫如辨之於早而審之於始也。 六曰, 殿下有求言之旨而無翕受之誠; 有咨訪之名而無採用之實。 噫! 朴泰輔、吳斗寅之死, 尙忍何言? 其言之是與不是, 姑舍勿論。 殿下試觀前史, 撲殺言者, 果是何如主哉? 桁楊之下, 見者喪魄, 道路之傳聞者, 掉心。 而滿庭臣僚, 無一人忘身敢諫, 退自相謂曰: ‘上怒如此, 吾輩無如之何云爾。’ 則吾君不能, 莫大乎此, 臣竊痛之。且殿下, 每於所厭聞之事, 則必先立禁令, 或云論以一罪, 或云切勿捧入, 甚非盛世之所宜有也。 不可用則置之而已。 何必先自拒絶, 使不得言乎?。 上覽疏後, 卽下備忘曰: "奸黨屛黜之後, 一種怪鬼之輩, 失志怏怏, 怨憾次骨, 興訛造謗, 惑亂民心, 危疑之端, 指不勝屈。 乃者丁時翰, 投進一疏, 而語意絶悖, 有不忍正視。 噫! 致祥之罪, 上通于天, 而誅止其身。 廷輔等之負犯, 亦非細故。 而編配未久, 旋卽賜環者, 皆出於軫念。 貴主則未知所欲加者, 何禮也? 所欲解者, 何事也? 庶人之惡, 浮於尹氏, 則此實宗社之罪人。 而敢以人心久而愈鬱等語, 肆然筆之於奏御文字, 以資邪論之嚆矢。 至若厚待郭后, 克追先志之說, 尤非人臣之所敢發口者。 春坊僚屬, 旣極一時之選, 則寧有擧措之偏重, 剖析之太甚? 而乃以二三臣之用與不用, 有若關人心之向背國勢之安危者然。 是何遣辭之危險, 一至於此耶? 大憝伏法, 神人胥悅。 而敢曰: ‘國脈漸傷, 忘君死黨, 在法當鞫。’ 而又曰: ‘撲殺言者, 隱然歸朝廷於不韙之地。’ 而爲他日立節之計。 其心所在, 誠不可測也。 丁時翰姑先削奪官爵。" 持平洪萬紀啓請還收曰: "草野踈遠之臣, 未諳朝家處分之意, 敢有條陳, 其所爲言, 雖不稱停, 固當從容開示, 以賜辨破。 而況時翰, 行誼著聞, 爲殿下所嘗禮遇, 則固與凡官庶僚有間。 而今因言語之過, 遽加讉罰, 其於待儒臣之道, 不亦太薄乎?" 答曰: "時翰疏語, 乖盭不正。 其黨附之態, 誠難自掩。 而一則曰不亦太薄, 一則。 曰不諒本情, 顯有救解之意, 臺閣風采, 豈容若是乎? 良可異也。 亟停勿煩。" 右議政閔黯又因入侍, 白上曰: "時翰疏頗有好處, 而辭意亦多謬戾。 近來稱以山人者, 率多黨論, 誤國亡身。 此人嘗自憤慨於斯, 未免矯枉而過直。 昔漢 武殺隆慮公主子昭平君, 史稱用法嚴明。 洪致祥罪關宗社, 沈廷輔所坐亦非細, 向來公主, 連姻貴族, 往來行言, 旣多干涉, 以古言之, 殆近於太平公主。 而自上有所裁斷, 廷輔之放歸田里, 實出於全安之意。 聖上待公主之道, 可謂得中。 時翰之言, 其不明理甚矣。 但時翰待遇之隆自別, 而一言妄發, 遽加譴罰, 恐有妨於言路。" 上曰: "廢人之罪, 實關宗社。 而厚待郭后等語, 豈人臣所敢發口者? 元子定號, 實係一國之人心。 而故爲延拖遷就之計, 則謂之究其本心, 豈有他哉? 壽恒、時烈, 乃元惡大憝, 則天討宜行而曰。 不能釋然於人心。 朴泰輔忘君死黨而曰。 撲殺言者, 此非黨附而何?" 黯曰: "雖或妄發, 而包容寬恕, 豈不有光於聖德乎?" 都承旨沈檀曰: "時翰疏, 言多謬戾, 而禁令一款, 搢紳中亦曾有疏陳者, 非時翰創之也。" 上曰: "今後大小臣僚, 以廢人事, 敢有提起者, 當繩以重辟。 頒布中外, 咸使知之。"</original>
        <translation>진선 정시한이 지방에서 상소하여 시폐를 아뢰었다. 정원에서 말하기를, "소 가운데에 폐서인을 별궁에 살게 하고 늠료를 주어야 한다는 말이 있습니다. 이러한 소는 일찍이 받아들이지 말라고 명하셨는데, 어찌하여야 하겠습니까?" 하니, 임금이 하교하기를, "현혹하는 사설이 갈수록 심하여지니, 각별한 징치가 있어야 하겠다." 하고, 이어서 그 소를 받아들이라고 명하였다. 그 소는 이언적의 일강십목소 가운데에서 임금의 마음을 바루고, 집안의 다스림을 엄하게 하고, 세자를 교양하고, 조정을 바루고, 사람을 쓰고 버리는 것을 삼가고, 언로를 연다는 여섯 조목을 따서 그 대략을 서술하고 이어서 자기 의견을 붙인 것인데, 첫번째에 이르기를, "마음을 바루는 도리는 반드시 학문을 힘쓰는 데에서 말미암아야 합니다. 신이 생각하건대, 전하께서는 점차로 깊고 두텁게 수양하는 공부가 혹 모자라시고, 마음을 가라앉혀 치밀하게 생각하는 기상이 아주 없으시니, 겉으로 드러나는 것은 대개 경쾌한 데에 손상되거나 조급한 데에 실추되는 바가 많고, 희로가 정도에 지나친 바가 없지 아니하여 사기가 혹 분노에 이르기도 하십니다. 바라건대, 마음에 돌이켜 반드시 삼가서 이를 살펴, 이 마음의 대용이 순수하여 한결같이 크게 공변되고 지극히 바른 길에서 나오게 하소서." 하고, 두 번째에 이르기를, "전대의 치란은 일찍이 가도의 정부정에서 말미암지 않은 것이 없습니다. 이제 전하께서는 성덕이 광명하여 국가를 다스리시고, 중궁전은 새로 곤극 에 올라 내치를 도우시니, 규문 안이 절로 정숙하여야 하고, 앞서 있던 일의 경계를 간직하지 않아서는 안되는데, 지난번에 척리가 편전에서 사알하여 간사한 꾀를 부리기까지 하였고, 환시가 진신과 교결하여 권세를 만들기까지 하였으니, 만약 한결같이 믿고 쓰시면 전하의 나라가 망하게 되지 않겠습니까? 이제 정시할 때를 당하였으므로 반드시 매우 스스로 징계해야 하니, 환시편폐 의 무리로서 안팎으로 교통하며 간사한 길을 다시 여는 자가 있으면, 곧 유사에 붙여서 중률로 다스려야 합니다. 예전부터 임금이 흔히 척속을 폐부의 신하로 삼고 신임하고 의심하지 않아서 위복을 마음대로 하여 나라에 재앙을 끼쳤으니, 척리가 병권을 차지하여 재앙의 계제를 만드는 것은 국가의 불행일 뿐더러 그를 보전하는 방도도 아닙니다. 전하께서는 종척을 사랑하여 친소에 차이를 두지 않으시는데, 더구나 선왕의 동기이겠습니까? 아아, 두 공주가 젊은 나이에 홀로 되어, 어질지 못한 아들이 하늘에 죄를 지었으나, 부인의 좁은 본성 때문에 그 아들의 악한 것을 모르고 근심하여 병이 된다면, 어찌 슬퍼서 감상하지 않으시겠습니까? 삼가 바라건대, 후하게 은례를 더하여 그 마음을 위로하여 풀어 주어서 친족을 친애하는 의리를 두텁게 하소서. 폐비는 전하께서 짝하신 지 거의 10년이나 되므로, 전하께서는 배필로 대우하시고 신민은 어머니에 대한 도리로 섬겼으니, 이제 폐기되기는 하였으나, 별궁에 살게 하고, 예로 대우하여 전일의 은의를 온전히 하여야 마땅한데, 이제 그렇지 못한데다가 서인이라는 이름으로 여염 가운데에 두었으니, 대우가 너무 박하지 않습니까? 전하께서는 한나라 광무제의 일 을 인용하여 증거로 삼으시나, 광무제도 질운의 말을 듣고 곽후를 후하게 대우하여 패국에 살게 하고, 은례를 변하지 않았으며, 서인을 만들어서 여염에 살게 하였다는 말은 듣지 못하였습니다. 그 뒤에 명제도 선왕의 뜻을 따라 음후곽후를 예로 대우하여 일마다 반드시 고르게 하였습니다. 광무제의 일은 곧 우리 전하께서 오늘날 처변하실 방도이며, 명제의 일은 곧 우리 동궁께서 뒷날 본받을 바탕입니다. 옛말에 군자는 교제가 끊어질 때에 나쁜 소문을 내지 않는다. 하였고, 시경곡풍 에, 나를 문턱에서 전송할 뿐이다.라고 슬퍼하였으니, 옛사람은 서로 끊을 때에 그 은의를 온전하게 하지 않을 수 없어서 마지 못하는 마음을 가졌었는데, 이제 전하께서는 슬퍼하고 애쓰시는 뜻이 아주 없고, 도리어 박절하게 은혜를 적게 하시는 일이 있으니, 이것이 중외의 인심이 오랠수록 더욱 답답하게 여기는 까닭입니다. 지난번에 유신대신이 아뢴 바로 인하여 별궁을 수리하고 늠료를 잇대어 주라는 명이 계셨으나 곧 그만두셨으니, 이것은 성덕이 빛났다가 다시 어두워진 것입니다. 신은 적이 애석하게 여깁니다." 하고, 세 번째에 이르기를, "세자께서는 특이한 자질을 타고나서 어려서부터 빼어나게 숙성하니, 교양하고 보도하는 일을 조금도 늦추어서는 안됩니다. 신의 어리석은 생각으로는, 세자께서 말을 배우기 시작할 때가 되면, 미처 글을 가르치지는 못하더라도 궁료에게 명하여 차례로 들어가 보고 반드시 먼저 효제충신 등의 일을 대강 이야기하게 하고, 또 반드시 보는 물건이나 익히는 일로 인하여 각각 유에 따라 경계를 붙여서 그 양지 양능을 양성하게 하면 기질의 변화가 천심에 더불어 이루어져서 도리에 맞는 것이 마치 천성처럼 될 것입니다. 그렇기는 하나, 보양하는 공은 오로지 내시아보의 무리에게 달려 있으므로, 반드시 온량하고 자혜하고 중후하고 소심한 자를 가려서 함께 거처하고 출입하며 삼가서 보호하게 하되, 일체 감히 버릇 없이 장난하여 친압하는 버릇이나 상리에 벗어난 잡된 말로 한때의 기쁨을 걸어서 심지가 방탕한 데에 이르지 않도록 하고, 의관기용은 소박한 것을 유지하도록 힘써서 주옥금수를 몸에 가까이하지 않도록 할 것이며, 음식의 공양도 간약하고 담박하게 하여 기름지고 부드러운 것을 입에 대지 않도록 해야 합니다. 이것은 양생양덕하는 요체일 뿐만 아니라, 큰 복을 더하는 방도이기도 합니다. 이제 우리 세자께서 탄강하셨는데, 무릇 우리 동방의 억만 생령으로서 받들기를 원하지 않는 자가 없는데, 더구나 전하의 조정에 서서 전하의 녹을 먹는 자이겠습니까? 그 흔모하고 애열하는 데에는 경중의 차이가 없을 것입니다. 당초 전하께서 신하들에게 물어서 명호를 정하게 하시자, 그 때에 두세 재신이 이론이 있었다 하나, 그 본심을 헤아려 보면 어찌 다른 뜻이 있었겠습니까? 각각 소견을 아뢴 것에 지나지 않는데, 이제는 이것을 죄로 삼아 모두 물리치셨고, 궁료를 제배할 때에도 피차를 섞어 합하여 선택하는 길을 넓히지 않고 거조가 편중되어 부석이 매우 심하였으니, 이것이 어찌 한 나라의 인심을 묶어서 나라의 형세를 반석처럼 편안한 데에 두는 방도이겠습니까?" 하고, 네 번째에 이르기를, "조정이 바르게 되는 방도는 위아래가 서로 믿어서 뭇 신하가 화목하게 함께 삼가고 공경하여 지극한 도리에 이르는 데에 달려 있을 뿐입니다. 경신년 에 한 요역이 함정을 크게 만든 것으로 인하여 죄 없는 사람이 억울한 마음을 품었는데, 다행히 천심이 크게 깨달음에 힘입어 억울한 일이 다 풀렸습니다. 다만 경혁하는 끝에 죽고 귀양간 사람이 잇달았는데, 이 사람들은 살육하는 데로 전하를 인도하다가 도리어 그 재앙을 받은 것입니다. 그러나 저들이 당초에 전하에게 고하지 않고 마음대로 한 것이 아니라, 전하를 속여서 제 계책을 부린 것이니, 이제 뉘우쳐 깨달은 시초를 당하여 전하께서는 전일에 속은 것을 경계로 삼아야 하고, 조신은 전일에 유감을 갚은 것을 징계로 삼아서, 군신 상하가 서로 권계하여 옛 버릇을 다시 밟지 않는 것이 참으로 국가의 복이 될 것입니다. 더구나 아조는 인후로 나라를 세워 신하를 예우하고 함부로 죽이지 않았었으니, 어찌 전하의 조정에서처럼 대신을 여러 번 죽인 일이 있었겠습니까? 대저 대신이란 임금이 예모로 대우하는 바인데, 전하께서는 조금도 어려워하지 않고 여러 번 죽이고, 또 그 죽인 바가 문득 번복될 때를 당하니, 이것이 인심에 석연하지 못하고 나라의 명맥이 점점 손상되어 가는 까닭입니다. 신은 답답합니다. 붕비의 버릇은 그 유래가 이미 오래 되었으니, 풍성이 미치는 바라면 누구인들 색목 가운데에서 벗어날 수 있겠습니까마는, 그 선악의 심술이 있는 바로 말하면 부모 형제 간이라도 같지 않은 바가 있는데, 어찌 저들은 다 착하지 않고 이들은 다 착하며, 이들은 다 옳고 저들은 다 그르다 할 수 있겠습니까? 이제는 그 심적을 혼동하고 분별하는 것이 없으므로, 당로한 무리는 현부를 살피지 않고서 서둘러 끌어다가 등용하고, 실지한 무리는 죄정을 헤아려 보지 않은 채 일체 물리치시니, 내쫓긴 자들은 원한이 뼈에 사무치고 뜻을 얻은 자는 보복을 자행합니다. 그러니 신은 전하의 조정에서 싸움이 그칠 때가 없을까 두렵습니다. 더구나 인재를 얻기 어려운 한탄이 지금보다 심한 때가 없으니, 진실로 오늘날의 신하들로 하여금 국사가 있음을 알되, 편당이 있음을 알지 못하게 하여 인재를 가려 뽑는 도리를 회복하고, 마음과 힘을 합친다면, 일세의 인재를 죄다 얻을 수 있을 것입니다." 하고, 다섯 번째에 이르기를, "용사의 득실은 안위가 달려 있는 것으로서, 사람을 쓰는 도리는 진실로 추성하는 데에 달려 있고, 또 반드시 그 사람을 살펴서 가려야 추성하여 믿고 맡길 수 있습니다. 유일의 선비는 등용하기가 더욱 어려우므로, 열성 이래로 유일을 쉽사리 등용한 적이 없었으니, 조식성수침 같은 어진 이도 6품에 천전되는 데에 지나지 않았으며, 선묘 초년에 비로소 출신이 아니라도 대간이 되는 길을 허락하였는데, 모두 인망이 있었고, 또 갑자기 오르고 외람되게 받았다는 비난도 없었습니다. 그 뒤에 붕비의 버릇이 점점 고질이 되어 각각 초야 가운데에서 조금 명망이 있는 자를 끌어들여 천거하는 힘을 빌어 당을 세우는 계책으로 삼기를 힘쓰고, 그 사람도 제 재분을 헤아리지 않고 의연하게 스스로 감당하며 서로 이끌어서 임금을 속이는 죄에 빠졌으니, 이것이 3, 40년 이래의 다스리기 어려운 병폐입니다. 전하께서도 일찍이 이러한 사람들을 쓰셨는데, 처음에는 어진 이를 대우하는 예로 불렀으나, 마침내 간사한 자를 죽이는 죄로 이를 쫓으셨으니, 어찌 또한 전후가 어그러져서 사람을 알아보는 명철을 손상한 것이 아니겠습니까? 진실로 먼저 그 진위를 살펴서 그 속임을 받지 않았다면, 당초에 작상을 경솔히 쓰는 잘못이 없었을 것이고, 뒤에도 죄에 빠져들 폐단이 없었을 것입니다. 신은 그러므로 일찍이 변별하고 처음에 살피는 것만 못하다고 생각합니다." 하고, 여섯 번째에 이르기를, "전하께서는 구언 하는 분부는 있으나 흡수 하는 정성이 없고, 자문한다는 이름은 있으나 채용하는 실상이 없으십니다. 아! 박태보오두인의 죽음은 오히려 차마 무슨 말을 하겠습니까? 그 말이 옳고 옳지 못한 것은 잠시 버려두고 말하지 않더라도, 전하께서 전사를 살펴보시면 말하는 자를 박살한 것이 과연 어떠한 임금이었습니까? 차꼬에 묶인 것을 보는 사람은 넋을 잃고 길에서 전하는 말을 듣는 사람은 정신을 잃어도 온 조정의 신하들 가운데 제 몸을 잊고 감히 간하는 사람이 하나도 없습니다. 물러가서 서로 말하기를, 성상께서 저렇게 노하시니 우리들은 어떻게 할 수 없다.라고 할 뿐이라면, 우리 임금은 불능하다는 것이 이보다 클 수 없으니, 신은 가슴 아픕니다. 또 전하께서는 번번이 싫은 일을 들으시면, 반드시 먼저 금령을 세워서 일죄 로 논하라고 하시거나 혹 일체 받아들이지 말라고도 하시니, 성세에 있어서 마땅한 일이 아닙니다. 채용할 수 없으면 버려두고 말 것인데, 어찌하여 반드시 먼저 거절하여 말하지 못하게 하시는 것입니까?" 하였다. 임금이 소를 본 뒤에 곧 비망기를 내리기를, "간당을 내친 뒤로 일종의 귀괴한 무리가 뜻을 잃고 불평하며 원망이 뼈에 사무쳐 거짓말과 비방하는 말을 만들어 내어 백성의 마음을 어지럽히니, 위의 한 꼬투리를 이루 손꼽을 수 없다. 지난번에 정시한이 한 소를 올렸는데, 말뜻이 아주 도리에 어그러져 차마 바로 볼 수가 없었다. 아아, 홍치상의 죄는 위로 하늘에 사무치는데 그 자신만 죽이는 데에 그쳤고, 심정보 등의 죄도 작은 일이 아닌데 귀양보낸 지 오래지 않아서 곧 돌아오게 하였는데, 이는 다 공주를 염려한 데에서 나왔으니, 무슨 예를 더하기를 바라는 것이며, 무슨 일을 풀어 주기를 바라는 것인지 모르겠다. 서인의 악이 윤씨보다 더하면, 이는 참으로 종묘사직의 죄인인데, 감히 인심이 갈수록 더욱 답답하여진다는 따위 말을 방자하게도 아뢰는 글에 써서 사론의 효시가 되게 하였고, 곽후를 후대하여 선왕의 뜻을 잘 따랐다는 따위 말로 말하면 더욱이 신하로서 감히 입에 낼 수 있는 것이 아니다. 춘방 의 요속은 한때의 선택을 극진히 하였으니, 어찌 거조가 편중하고 부석이 매우 심한 일이 있었겠는가? 두세 신하를 쓰고 안 쓴 것을 마치 인심의 향배와 국세의 안위에 관계되는 것처럼 하였으니, 이는 어찌하여 말하는 것이 위험하기가 모두 이 지경이 되었는가? 대대 가 복주된 것은 신인이 다 기뻐하는데, 감히 나라의 명맥이 점점 손상되어 간다. 하여 임금을 잊고 당을 위하여 죽을 힘을 다하니, 법에 따라 국문해야 마땅하다. 그런데 또 말하는 자를 박살하였다. 하여 넌지시 조정을 옳지 않은 처지로 돌리고, 뒷날 절의를 세울 계책을 삼았으니, 그 마음의 소재를 참으로 헤아릴 수 없다. 정시한은 우선 먼저 삭탈 관작하도록 하라." 하였다. 지평 홍만기가 명을 도로 거두기를 계청하여 말하기를, "초야의 소원한 신하가 조정에서 처분한 뜻을 잘 몰라서 감히 조목으로 아뢰었으므로, 그 말한 것이 맞지 않더라도 본디 조용히 개시하여 밝혀 주셔야 할 것입니다. 더구나 정시한은 행의가 잘 알려져서 전하께 일찍이 예우 받았으니, 진실로 여느 벼슬의 신하들과는 차이가 있습니다. 이제 말의 허물로 인하여 갑자기 견벌을 더하신다면, 유신을 대우하는 도리에 있어서 또한 너무 박하지 않겠습니까?" 하니, 답하기를, "정시한의 소의 말은 도리에 어그러져서 바르지 못하고, 그 당부하는 꼴은 참으로 스스로 엄폐하기 어려운데, 또한 너무 박하지 않느냐느니 본정을 알지 못한 것이라느니 하여 뚜렷하게 구제하려는 뜻이 있으니, 대각의 풍채가 어찌 이러할 수 있겠는가? 참으로 이상하다. 빨리 멈추고 번거롭히지 말라." 하였다. 우의정 민암이 인하여 또 입시하여 임금에게 아뢰기를, "정시한의 소에는 자못 좋은 데가 있으나, 사의에는 어그러진 데도 많습니다. 근래 산인이라고 일컫는 자들이 대개 당론이 많아서 나라를 그르치고 몸을 망치는데, 이 사람은 일찍이 스스로 이것에 분개하였으나, 폐단을 바로잡으려 하다가 도리어 중도를 잃었습니다. 예전에 한 무제가 융려 공주의 아들 소평군을 죽였는데, 사가는 법을 쓴 것이 엄명하다고 일컬었습니다. 홍치상의 죄는 종묘사직에 관계되고 심정보가 좌죄된 것도 작은 일이 아닙니다. 이제까지 공주가 귀족과 혼인하고, 왕래하며 행동하고 말하는 가운데 이미 간섭하는 것이 많았습니다. 옛일로 말하면 태평 공주 의 일과 거의 같으나, 성상께서 재단하신 바가 있어서, 심정보의 방귀 전리는 참으로 안전하게 하려는 뜻에서 나왔으니, 성상께서 공주를 대우하신 도리는 중도를 얻었다 하겠습니다. 정시한의 말은 사리에 밝지 못한 것이 심합니다. 단지 정시한에게 대우가 융숭한 것이 본디 달랐었는데, 한 마디 망발 때문에 갑자기 견벌을 더하신다면, 언로에 방해되는 바가 있을까 두렵습니다." 하니, 임금이 말하기를, "폐인의 죄는 참으로 종묘사직에 관계되는데, 곽후를 후대하였다는 따위 말이 어찌 신하로서 감히 입으로 낼 수 있는 것이겠는가? 원자의 명호를 정하는 것은 참으로 한 나라의 인심에 관계되는데, 고의로 끌어서 늦출 생각을 하였는데, 그 본심을 헤아려 보면 어찌 다른 뜻이 있었겠느냐? 하였고, 김수항송시열은 원악 대대이므로, 천토를 행해야 마땅한데, 사람들의 마음에 석연하지 못하다. 하였으며, 박태보는 임금을 잊고 당을 위하여 죽을 힘을 다하였는데 말한 자를 박살하였다. 하였으니, 이것이 당부한 것이 아니고 무엇이겠는가?" 하였다. 민암이 말하기를, "혹 망발하였더라도 포용하여 용서하시면, 어찌 성덕에 빛이 있지 않겠습니까?" 하고, 도승지 심단은 말하기를, "정시한의 소에는 어그러진 말이 많으나, 금령에 관한 일은 진신 가운데에도 상소하여 아뢴 자가 있었으니, 정시한이 시작한 것이 아닙니다." 하니, 임금이 말하기를, "이 뒤로 대소 신료 가운데 폐인의 일을 감히 제기하는 자가 있으면 중벌로 다스리겠으니, 반드시 중외에 선포하여 모두 알게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11701030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣副校理趙湜于全羅道, 暗行廉察。</original>
        <translation>부교리 조식을 전라도에 보내어 암행하며 염찰하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>日食。</original>
        <translation>일식이 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副校理趙湜, 自稱以丁時翰門人, 上疏伸辨。 上, 下嚴批。</original>
        <translation>부교리 조식이 스스로 정시한의 문인이라 하며 상소하여 억울함을 밝혔는데, 임금이 엄준한 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副提學睦昌明疏論一時翰譴罰之過重。 不納。</original>
        <translation>부제학 목창명이 상소하여 정시한에 대한 벌이 지나치게 무겁다는 것을 논하였으나, 받아들이지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702002_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "失志奸細之徒, 懷懟蓄憾, 公肆怨國之言, 可駭可愕之端, 不一而足。 李䎙、申鍒、李成朝、金萬㘽、申拱華、金廷說、李孚命、金啓光、李萬祥、兪選基、尹愿等, 廣斂財貨, 私相締結, 或偵伺於卿宰之家, 或聚會于罪黜之人, 興訛造訕, 無所不至, 請竝遠配。" 答: "以詳察處之。" 是後, 上問於閔黯。 黯曰: "李䎙則似不爲此事, 而其中禍家子弟, 素無行檢, 安保其必不爲也? 此人等則不可置之輦轂之下。" 又曰: "武夫亦入色目中, 或有流竄者, 此輩不無疑懼之心。" 上曰: "色目之及於武夫, 良可寒心, 一體調用可也。" 仍答臺啓, 只命定配申鍒以下十人。 其後大司諫權歆、正言羅學川, 論: "䎙晝夜聚會, 出沒偵伺, 情跡叵測, 決不可有所輕重, 請一體定配。" 不從。</original>
        <translation>간원에서 아뢰기를, "실지한 간사한 무리가 원한과 유감을 품고 버젓이 나라를 원망하는 말을 하니, 놀랍습니다. 놀랄 만한 꼬투리는 낱낱이 말할 것도 없거니와, 이빈신유이성조김만재신공화김정열이부명김계광이만상유선기윤원 등이 널리 재물을 거두고 사사로이 서로 체결하여, 경재의 집을 정탐하기도 하고, 죄를 받아 내쳐진 사람에게 모이기도 하며, 거짓말과 헐뜯는 말을 만들어 내되, 못하는 것이 없이 다하니, 모두 멀리 귀양 보내소서." 하니, 답하기를, "잘 살펴서 처치하라." 하였다. 이 뒤에 임금이 민암에게 물었는데, 민암이 말하기를, "이빈은 그런 일을 하지 않았을 듯하나, 그 가운데에서 화를 입은 집의 자제는 본디 행검이 없으니, 반드시 하지 않았으리라고 어찌 보장하겠습니까? 이 사람들은 연곡 아래에 두어서는 안되겠습니다." 하고, 또 말하기를, "무부도 색목 가운데에 들어서 혹 귀양간 자도 있으니, 이들은 의구하는 마음이 없지 않습니다." 하니, 임금이 말하기를, "색목이 무부에게까지 미쳤으니, 참으로 한심스럽다. 한결같이 조용함이 옳다." 하고, 이어서 대계 에 답하여, 신유 이하 10인만 정배하라고 명하였다. 그 뒤에 대사간 권흠정언 나학천이 논하기를, "이빈은 밤낮으로 모여서 출몰하며 정탐합니다. 정적을 헤아릴 수 없으므로 결코 가감하는 바가 있어서는 안되겠으니, 한결같이 정배하소서." 하였으나, 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭來祥爲司諫, 權歆爲大司諫, 李東標爲獻納, 許頻爲副校理。</original>
        <translation>정내상을 사간으로, 권흠을 대사간으로, 이동표를 헌납으로, 허경을 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>因備局啓, 促送咸鏡都事, 使之倍道馳往, 督運本道穀一萬五千石, 以賑嶺南飢民。</original>
        <translation>비국의 계청으로 인하여, 함경 도사를 급히 보내어, 길을 더욱 빨리 달려가서 본도의 곡식 1만 5천 석을 독촉하여 날라다가 영남의 굶주린 백성을 진구하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司饔院以濟州進上甘橘腐傷, 請推封進官, 且治陪持人。 上謂: "海路候風, 費了時日, 腐傷之患, 非由不謹, 命勿問。"</original>
        <translation>사옹원에서, 제주에서 진상한 감귤이 썩었다 하여 봉진관을 추고하고, 가져온 사람을 다스리기를 청하니, 임금이 해로에서 순풍을 기다리느라 시일을 보낸 것이고, 썩을 걱정을 삼가지 않았기 때문이 아니라 하여 문책하지 말라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>玉堂箚請還收丁時翰削奪之命, 不從。</original>
        <translation>옥당 에서 차자를 올려 정시한의 관작을 삭탈하라는 명을 도로 거두기를 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702006_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備忘記曰: "各司開坐, 日長則卯仕酉罷, 日短則辰仕申罷, 自是法典。 而此來百隷, 怠慢成習, 偃臥其家, 日晏赴衙, 雖閑慢公事, 必致夜深後入啓, 事之寒心, 久矣。 去年秋間, 啓下禁府之上言, 今始覆奏, 已極稽緩。 而亦不趁早開坐, 未免深夜入啓。 宜有警責之道, 禁府當該堂郞竝從重推考。 自今以後, 依前下敎, 事係大段變通者外, 循例公事, 必於三日內覆啓, 一依大典開坐事, 更加申飭。"</original>
        <translation>비망기에 이르기를, "각사의 개좌는 해가 길 때에는 묘시에 사진하여 유시에 파하고, 해가 짧을 때에는 진시에 사진하여 신시에 파하는 것이 본디 법인데, 근래에 백관의 게으름이 버릇이 되어 제 집에 누웠다가 늦게야 관아에 나아가므로, 한만한 공사일지라도 반드시 밤이 깊은 뒤에야 입계하게 되니, 일이 한심하게 된 지 오래 되었다. 지난해 가을에 금부에 계하한 상언을 이제야 복주하니, 이미 지극히 지체된 것이다. 그런데 또한 일찍 개좌하지 않아서 깊은 밤에 입계하는 것을 면하지 못하였으므로, 경책하는 방도가 있어야 하겠다. 금부의 당해 당상과 낭청을 모두 종중 추고하도록 하라. 이제부터 전에 하교한 대로 대단히 변통하는 일에 관계되는 것 이외의 관례에 따라 하는 공사는 사흘 안에 복계하고 한결같이 대전대로 개좌하도록 다시 더 신칙하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以羅學川、李一台爲正言, 權瑍爲大司成。</original>
        <translation>나학천이일태를 정언으로, 권경을 대사성으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>刑曺啓言: "因臺啓定配罪人中金啓光, 累日窮搜, 無可憑知, 問于臺官, 則以爲此乃前承旨韓構之甥姪, 一名慶咸, 一名啓光, 屢變名字, 使人莫測, 其實一人而二名云。</original>
        <translation>형조에서 아뢰기를, "대계로 인하여 정배한 죄인 가운데에서 김계광을 여러 날 동안 찾아도 알 수 없으므로, 대관에게 물었더니 이는 바로 전 승지 한구의 생질로서 김경함이라고도 하였다가 김계광이라고도 하였다가 하여 여러 번 이름을 바꾸어서 남들이 헤아릴 수 없게 하니, 실은 한 사람인데 이름이 둘이라 합니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請依卽今戶籍所付名字金慶咸, 改付標發配。"</original>
        <translation>지금 호적에 올라 있는 이름인 김경함으로 고쳐 부표하여 배소로 보내기를 청합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上許之。</original>
        <translation>임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上移御慶德宮。</original>
        <translation>임금이 경덕궁에 이어하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>王世子移次慶德宮。</original>
        <translation>왕세자가 경덕궁에 이차하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>祭酒李玄逸在鄕上疏曰: 嶺南饑饉之慘, 可以流涕。 道臣李聃命, 屢請移粟賑濟, 旣又急於施置, 有便宜收捧之擧, 廟堂以不經稟議, 再請問備。 今之議者, 以經用闕乏爲憂, 殊不念百姓足君誰與不足之意。 若此爲是, 則有若盍徹之論, 果然迂闊, 而必如王錯、陳京、楊愼矜之徒然後, 方可謂忠於國矣。 大臣以大同收米元不捧置, 任意許貸, 願受人處許給之類, 待秋督納之意, 榻前陳達, 又蒙允可。 臣竊以爲, 當初守令不卽收捧之弊, 雖或可罪。 當此餓莩顚連之際, 遽發此請, 恐非朱子當日之意也。 且北地守宰, 多以老敗書生差遣, 願擇武臣之伉健有威望通知兵民之務者, 以易文吏之衰懶不勝職者, 末言判府事金德遠以言語之失, 便被遞罷之命。 不意聖明之世, 有此過擧。" 上答曰: "相臣陳達, 不啻妄發。 豈可比論於容受讜言之義乎? 李聃命之不稟朝廷, 徑先擧行, 甚非得宜, 則大臣請推, 不過欲存事體, 寧有他意? 而一則曰: ‘盍徹之論果然迂闊。 又曰必如王錯、陳京、楊愼矜之徒然後, 方可謂忠於國。’ 想未詳奏達本意而有此語也。 莫重收米, 不卽捧置, 任意許貸, 極可寒心。 罪其守令, 待秋督納, 似不可已也。"</original>
        <translation>좨주 이현일이 고향에서 상소하기를, "영남의 기근이 참혹한 것은 눈물을 흘릴 만하므로, 도신 이담명이 곡식을 옮겨서 진구할 것을 여러 번 청하고, 또 조치하는 데 급하여 편의대로 거둔 일이 있는데, 묘당에서는 품의를 거치지 않았다 하여 문비 하기를 두 번 청하였습니다. 지금 의논하는 자는 경용이 모자라는 것을 염려하되, 백성이 풍족하면 임금이 누구와 더불어 부족하겠는가? 한 뜻을 전혀 생각하지 않으니, 이렇게 하는 것이 옳다면 유약이 왜 철법을 행하지 않느냐고 한 말 이 과연 오활하고, 반드시 왕홍 진경 양신긍 의 무리와 같아야 나라에 충성한다고 말할 수 있을 것입니다. 대신이 대동 수미를 원래대로 받아 두지 않고 뜻대로 대여하거나 받기를 바라는 사람에게 주게한 것 따위는 가을이 되기를 기다려 독촉하여 받는다.는 뜻으로 탐전에서 아뢰어 윤허받았습니다. 신의 생각으로는, 당초에 수령이 곧 거두어 들이지 않은 폐단은 혹 죄줄 수 있다 하나, 이처럼 굶주려 죽고 매우 곤궁한 때에 갑자기 이런 청을 내는 것은 주자의 그때에 맞게 한다는 뜻에 어긋나는 듯합니다. 또 북방의 수령은 흔히 노쇠한 서생을 차임하여 보내는데, 항건하고 위망이 있고 병민의 일을 잘 아는 무신을 가려서 노쇠하고 게을러서 직무를 감당하지 못하는 문리와 바꾸기를 바랍니다." 하고, 끝에 말하기를, "판부사 김덕원은 말을 잘못하였다 하여 문득 체임하라는 명을 받았으니, 성명의 세상에 이런 잘못된 일이 있을 줄 생각하지 못하였습니다." 하였는데, 임금이 답하기를, "상신이 아뢴 것은 망발일 뿐이 아닌데, 이찌 곧은 말을 받아들이는 뜻에 견주어 말할 수 있겠는가? 이담명이 조정에 품의하지 않고 경솔하게 먼저 거행한 것은 매우 마땅하지 않으니, 대신이 추고를 청한 것은 사체를 유지하려 한 것에 지나지 않는다. 어찌 다른 뜻이 있겠는가마는, 어찌하여 철법을 행하지 않느냐는 말이 과연 오활하다고도 하고, 반드시 왕홍진경양신긍의 무리와 같아야 나라에 충성한다고 말할 수 있을 것이라고도 하였으니, 아마도 아뢴 본의를 잘 몰라서 이런 말을 하였을 것이다. 막중한 수미를 곧 받아두지 않고 뜻대로 대여하여 준 것은 지극히 한심스러우니, 그 수령을 죄주고 가을이 되기를 기다려서 독촉하여 받아들이는 일은 그만둘 수 없을 듯하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政睦來善, 因玄逸疏出城, 陳辭箚曰: "王錯諸人, 卽古之聚斂剝民, 以適其君者也。 臣若以此責望於道臣, 則臣亦不免同歸於此類。" 上賜優批。 遣承旨往諭。</original>
        <translation>좌의정 목내선이 이현일의 소로 인하여, 도성을 나가 사직하는 차자를 올리기를, "왕홍 등 여러 사람은 예전에 취렴하고 박민하여 제 임금의 뜻을 맞춘 자들인데, 신도 이렇게 하기를 도신에게 요구한다면, 또한 이들과 같은 무리가 되는 것을 면하지 못할 것입니다." 하였는데, 임금이 우비를 내리고, 승지를 보내어 가서 유시하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣修撰金元燮于忠淸道, 暗行廉察。</original>
        <translation>수찬 김원섭을 충청도에 보내어 암행하며 염찰하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>監試覆試一所擧子韓後愈、朱後賢等, 率寫手韓後徵、李晩白, 冒入場, 事覺, 因試官査啓, 竝令囚禁嚴覈, 主掌官拿問。</original>
        <translation>감시의 복시 때에 일소의 거자 한후유주후현 등이 사수 한후징이만백을 데리고 속여서 시장에 들어갔다가 일이 발각되었다. 시관의 사계로 인하여 모두 가두어 엄중히 사핵하고, 주장관은 나문하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 掌令孫萬雄曰: "錦山士民三十餘人, 聯名呈狀: ‘以爲平安道折受處, 已許革罷, 而本郡富南等三面折受, 獨未蒙恩。 値此大歉, 民無以保存。’ 公家屯田, 尙且出給, 況民田乎? 朝家事體, 似未妥當, 上許令一體出給。" 萬雄又陳濟州敎授, 以本州文官差送有弊。 上令本州, 詳査以聞。</original>
        <translation>대신과 비국의 제신을 인견하였다. 장령 손만웅이 말하기를, "금산의 사민 30여 인이 연명하여 정장하기를, 평안도에서 절수한 곳은 이미 혁파하도록 허락하였는데, 본군의 부남 등 세 면에서 절수한 것만은 은혜를 입지 못하였으므로, 이런 큰 흉년을 당하여 백성이 보존할 수 없다. 하였습니다. 공가의 둔전도 내어 주었는데, 더구나 민전이겠습니까? 국가의 사체에 타당하지 않을 듯합니다." 하니, 임금이 한결같이 내어 주도록 허락하였다. 손만웅이 또 제주 교수를 본주의 문관으로 차임하여 보내는 것은 폐단이 있다고 아뢰니, 임금이 본주로 하여금 잘 살펴서 아뢰게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>狼川縣民家失火, 七人燒死, 命施恤典。</original>
        <translation>낭천현의 민가에 불이 나서 일곱 사람이 타죽었는데, 휼전을 베풀도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以睦林重爲正言, 李萬齡爲司諫, 洪重鼎爲檢閱, 權重經爲修撰, 鄭來祥爲校理。</original>
        <translation>목임중을 정언으로, 이만령을 사간으로, 홍중정을 검열로, 권중경을 수찬으로, 정내상을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 戶曺判書吳始復曰: "倭綿布例給之數, 因嶺南災荒, 無以辦出。 今以海邊塲巖站所屬各邑稅米豆千餘石, 作布充給。 關西移運帖價米, 依塲巖站米豆數, 移送需用爲便。" 上可之。 始復又曰: "慶尙監司李聃命狀請, 道內諸宮家及士夫家田庄穀物船運者, 竝皆留賑。 而以常平廳移轉之穀, 換給穀主, 其事甚便。 而宮家穀物, 非本曺所可擅便。" 上許施之。 始復又請: "嶺南所納惠廳米一萬石, 使之留作賑資。 而以常平廳田米一萬二千石, 添數換給。" 上可之。 禮曺判書李宇鼎言: "慶尙監營, 曾無世子宮節扇封進之例云。 雖未知曲折之如何, 而事體與湖南, 似不可異同。 上令一體封進, 後禮曺稟奏, 以嶺營舊例, 中宮殿亦無節扇封進之事。 今獨於世子宮, 依湖南例封進, 爲未安。" 上命勿爲封進。 掌令孫萬雄曰: "自上頻賜夜對, 令諸臣製詩飮酒, 或至於泥醉不省, 聽聞所及, 似未安。 且於夜對時, 非獨製述, 若講論大學衍義等書, 則尤有補於聖學。 如春坊之官, 亦許一體入對爲好。" 上曰: "春坊非召對之官, 而所陳大意則好, 當留念焉。"</original>
        <translation>대신과 비국의 제신을 인견하였다. 호조 판서 오시복이 말하기를, "왜에게 으레 지급하는 면포의 수를 영남에 흉년이 들었기 때문에 장만하여 낼 수 없으니, 이제 바닷가의 장암참에 소속된 각 고을의 세미세두 1천여 석을 베로 바꾸어서 채워 주고, 관서에서 옮겨 날라 오는 첩가미 를 장암참의 미두 수대로 옮겨 보내어 수용하게 하는 것이 온편하겠습니다." 하니, 임금이 윤허하였다. 오시복이 또 말하기를, "경상 감사 이담명이 장계하기를, 청컨대, 도내의 여러 궁가와 사대부 집의 전장의 곡물로서 배로 나를 것을 모두 머물러 두어 진구에 쓰고, 상평청에서 옮겨 온 곡물로 곡주에게 바꾸어 주소서. 하였는데, 그것이 매우 편리하나 궁가의 곡물은 본디 본조에서 마음대로 할 수 있는 것이 아닙니다." 하니, 임금이 시행하도록 허락하였다. 오시복이 또 영남에서 받아들이는 혜청 의 쌀 1만 석을 머물러 두어 진자로 삼고, 상평청의 전미 1만 2천 석으로 수를 보태어 바꾸어 주기를 청하니, 임금이 윤허하였다. 예조 판서 이우정이 말하기를, "경상 감영에서는 일찍이 세자궁에 절선 을 봉진한 전례가 없었다 합니다. 곡절이 어떠한 지는 모르겠으나, 사체가 호남과 달라서는 안될 듯합니다." 하니, 임금이 한결같이 봉진하게 하였다. 뒤에 예조에서 품주하기를, "영영 의 전례는 중궁전에도 절선을 봉진한 일이 없는데, 이제 세자궁에만 호남의 예에 따라 봉진하는 것은 미안합니다." 하니, 임금이 봉진하지 말라고 명하였다. 장령 손만웅이 말하기를, "성상께서 자주 야대하여 신하들에게 시를 짓고 술을 마시게 하시므로, 혹 몹시 취하여 정신을 차리지 못하는 데 이르니, 청문이 미치는 바가 미안할 듯 합니다. 또 야대할 때에는 제술뿐만 아니라, 대학연의 등의 글을 강론하면, 성학에 더욱 보탬이 있을 것입니다. 춘방의 관원 같은 사람들도 한결같이 입대하게 하는 것이 좋겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "춘방은 소대하는 관원이 아니나, 아뢴 대의가 좋으니, 유념하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>執義權愭上疏言: "用人之方, 倖門大開, 選擧之法, 不恥循私, 外之州郡, 尤有甚焉。 政令刑獄, 無非私意, 而胥吏之爲奸, 守令不知, 知之或以私容之;守令之不法, 監司不知。 知之或以私褒之。 臺章之所彈劾者, 不過邊幅而止。 雖然臣之所大憂者, 只恐殿下出治之大原, 有所未盡。 所謂出治之大原, 不過曰仁心仁聞而已。 殿下卽位數十年間, 朝廷之所爭執者, 不過竄逐某殛罰某而止。 遂使殿下之仁心有所未盡;仁聞有所虧欠, 則玆豈非目今之之大可警動而變化處也? 邇來或有以言重被斥譴者, 臣雖未詳其顚末, 而以人臣之進言而遽加震怒, 大抵過當底事也, 臣竊惜之。" 上答以進言之誠, 予用嘉尙。</original>
        <translation>집의 권기가 상소하기를, "사람을 등용하는 방도에는 요행의 문이 크게 열리고, 선거하는 법에는 사정을 따르는 것을 부끄럽게 여기지 않는데, 외방의 고을들이 더욱 심합니다. 정령형옥은 사의가 아닌 것이 없어서 서리의 농간을 수령이 모르고, 이를 알아도 혹 사사로이 용서하며, 수령의 불법을 감사가 모르고, 이를 알아도 혹 사사로이 칭찬하는데, 대간이 글을 올려 탄핵하는 것은 겉치례에 지나지 않을 뿐입니다. 그렇기는 하나, 신이 크게 근심하는 것은 전하께서 출치 하시는 근원에 미진한 것이 있을까 염려되는 것일 뿐입니다. 출치의 큰 근원이라는 것은 인심인문 을 말하는 것에 지나지 않을 뿐인데, 전하께서 즉위하신 수십 년 동안에 조정에서 쟁집한 것은 누구를 귀양보내고 누구를 극형하는 것에 지나지 않을 뿐이었습니다. 그래서 드디어 전하의 인심에 미진한 것이 있고 인문에 휴흠이 있게 하였다면, 이것이 어찌 지금 크게 경동하여 변화하여야 할 데가 아니겠습니까? 근래에 혹 말 때문에 매우 배척당한 자가 있는데, 신은 그 전말을 잘 모르기는 하나, 신하의 진언 때문에 갑자기 진노하시는 것은 대저 지나친 일이니, 신은 애석하게 여깁니다." 하니, 임금이 답하기를, "진언한 정성을 내가 아름답게 여긴다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政睦來善連日呈辭。 上特遣承旨慰諭。 來善遂承命入來, 上引見慰諭。 來善曰: "卽今西北邊鎭之事, 多寒心者, 頃因北方人張起文, 始聞曾有北方五衛法復設之令, 而尙無頒布者。 節目旣具, 宜速頒行。 且六鎭民俗, 舊無犯越採蔘之事。 自三甲及西邊犯罪人, 多定配以後, 其奸惡之類, 慣於越採, 敎誘愚氓, 以致生事。 此後則此等罪人, 切勿配於六鎭, 可以杜後弊, 上可之。</original>
        <translation>좌의정 목내선이 날마다 정사하니, 임금이 특별히 승지를 보내어 위유하였다. 목내선이 드디어 명에 따라서 들어오니, 임금이 인견하여 위유하였다. 목내선이 말하기를, "지금 서북의 변진의 일에는 한심한 것이 많습니다. 지난번 북방 사람 장기문으로 인하여 비로소 북방의 오위를 두는 법을 다시 설행하라는 영이 있었으나 아직 반포한 적이 없다는 것을 들었는데, 절목이 이미 갖추어졌으니, 빨리 반포하여 시행해야 하겠습니다. 또 육진 백성의 풍속은 예전에 국경을 범하여 넘어가서 인삼을 캐는 일이 없었는데, 삼수갑산과 서쪽 변방에 죄를 범한 사람이 많이 정배된 뒤로는 그 간악한 무리가 넘어가서 캐는 데 버릇이 되어 어리석은 백성을 꾀어서 일을 일으키게 만드니, 이 뒤로는 이러한 죄인은 일체 육진에 정배하지 말아야 뒷 폐단을 막을 수 있겠습니다." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜流星出氐星下。</original>
        <translation>밤에 유성이 저성 아래에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曺判書閔宗道請對白上曰: "臣頃年謫居北邊, 細諳凡事。 瀋陽與蒙古、女眞地方相接, 當其窮迫之際, 雖欲入去寧固塔, 歸路若阻絶, 則其勢必湊於我國。 而前者張孝禮出來時, 示以經歷地圖者, 亦可見其有深慮矣。 年前騷屑, 雖曰孟浪, 萬一有急, 自陽德、孟山等地, 彌滿充斥, 食我積粟, 則將何以爲計乎?" 上曰: "須與廟堂諸臣, 預講綢繆之策可也。"</original>
        <translation>병조 판서 민종도가 청대하여 임금에게 아뢰기를, "신은 근년에 북변에서 귀양살았으므로 모든 일을 잘 압니다. 심양은 몽고여진 지방과 서로 잇닿았으므로, 궁박한 때를 당하여 영고탑으로 들어가려 하여도 돌아갈 길이 막히면, 그 형세가 반드시 우리 나라로 몰려오게 될 것인데, 전에 장효례가 나왔을 때 다녀 본 곳의 지도를 보인 것에서도 깊은 염려가 있음을 알 수 있습니다. 연전의 소요는 맹랑한 것이었다 하나, 만일에 급한 변이 생겨서 양덕맹산 등에서부터 가득 차기 시작하여 우리 나라에서 쌓아둔 곡식을 먹는다면, 장차 어떻게 꾀하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "반드시 묘당의 신하들과 치밀한 계책을 미리 강구해야 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜流星出貫索星下。</original>
        <translation>밤에 유성이 관삭성 아래에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上詣貞陵展謁後, 行酌獻禮, 還至沙河里, 登壇閱武。 仍命牽來太僕馬三匹, 分賜三大將。 上引宋 太祖歷謁武成王故事, 將於回鑾之路, 駐駕武安王廟, 入瞻遺像, 令諸大臣講定節目。 左議政睦來善以爲: "宜倣周王式商容之閭, 行式禮。" 右議政閔黯則以爲: "不宜拜, 且不宜式, 當擧手楫。" 上從黯議。 三司請對, 以無國朝前例, 請停歷入之擧。 上曰: "武安王萬古忠義, 素所嘉歎。 旣過其門, 油然興感, 入瞻何妨?" 不從。</original>
        <translation>임금이 정릉에 가서 전알하고 나서 작헌례를 거행하고, 돌아오다가 사하리에 이르러 단에 올라 열무하고, 이어서 태복마 세 필을 끌어오도록 명하여 세 대장에게 나누어 주었다. 임금이 송 태조가 무성왕 의 사당에 들어 전알한 옛일을 따라 장차 돌아가는 길에 무안왕 의 사당에서 대가를 멈추고 들어가 유상을 보려고 대신들을 시켜 절목을 강정하게 하였다. 좌의정 목내선은 주 무왕이 상용의 여문에서 식례를 거행한 것을 본떠서 거행해야 한다 하고, 우의정 민암은 배례하지 말아야 하고 식례를 거행하지도 말아야 하며 손을 들어 읍례하여야 마땅하다고 하였는데, 임금이 민암의 의논을 따랐다. 삼사에서 청대하여 국조의 전례가 없다 하여 들르는 일을 멈추기를 청하였으나, 임금이 말하기를, "무안왕의 만고의 충의는 평소에 아름답게 여겨 감탄하는 바이다. 이미 그 문을 지나니 새롭게 느낌이 일어나는데, 들어가 본들 무엇이 해롭겠는가?" 하고, 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下備忘記曰: "噫! 武安王之忠義, 實千古所罕。 今玆一瞻遺像, 實出於曠世相感之意, 亦所以激勸武士, 本非取快一時之遊觀。 咨! 爾諸將士, 須體此意, 益勵忠義, 捍衛王室, 是所望也。 且東南關王廟宇破傷處, 令該曺一體修改, 遣官致祭。 祭文中備述予遐想夐歎之意。"</original>
        <translation>임금이 비망기를 내리기를, "아! 무안왕의 충의는 참으로 천고에 드문 것이다. 이제 한번 들러서 유상을 본 것은 참으로 세상에 드물게 서로 느끼는 뜻에서 나왔고, 또한 무사를 격려하기 위한 것이니, 본디 한때의 유관을 쾌하게 하려는 뜻이 아니었다. 아아, 너희 장사들은 모름지기 이 뜻을 몸받아 충의를 더욱 면려하여 왕실을 지키도록 하라. 이것이 바라는 것이다. 또 동쪽과 남쪽에 관왕묘가 파손된 곳은 해조로 하여금 한결같이 고치고, 관원을 보내어 치제하되, 제문 가운데에 내가 멀리 생각하고 경탄하는 뜻을 갖추도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣。 領議政權大運曰: "彼中消息, 雖難盡信, 至行太平宴, 則人心似不至搖動矣。" 上曰: "文書何可盡信乎?" 左議政睦來善曰: "譯官有目見皇帝之面者, 生存則無疑。 且吳三桂叛時, 北京文書二處所得, 或有相符。 亦不可全諉虛踈矣。"</original>
        <translation>대신과 비국의 제신을 인견하였다. 영의정 권대운이 말하기를, "저들의 소식을 죄다 믿기는 어려우나, 태평연까지 행하였다면 인심이 동요되지는 않은 듯합니다." 하자, 임금이 말하기를, "문서를 어찌 죄다 믿을 수 있겠는가?" 하였는데, 좌의정 목내선이 말하기를, "역관 가운데에 황제의 얼굴을 직접 본 자가 있으니, 살아 있는 것은 틀림 없습니다. 또 오삼계의 반란 때의 북경의 문서는 두 곳에서 얻은 것인데, 혹 서로 부합되는 데도 있으니, 전혀 허술한 말로만 여길 수도 없습니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702027_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以近來笠樣, 帽短臺狹, 大異於前, 特令法司申勑, 俾遵舊制。</original>
        <translation>임금이 근래의 갓 모양은 모가 짧고 대가 좁아서 예전과 크게 다르다 하여, 특별히 법사로 하여금 신칙하여 예전 제도를 따르게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣。 戶曺參判李義徵曰: "申鍒等十人, 因臺啓被竄後, 失志之徒, 益肆誹議, 近聞都監把摠柳自三, 自以爲詳知被竄人中金廷說可疑之事, 欲躬告於兩大將云。 故臣與訓將李鏶, 同往招問, 則以爲韓構之子, 士夫也。 廷說則中人也。 名分有殊, 而構之子, 常與廷說同處。 兪泰基亦逐日來會, 渠所目見, 廷說日費酒食, 聚會賓客。 故其婢子, 常奔走於沽酒市肉之事, 推問其婢, 則必直招。 且去冬, 廷說稱以下鄕, 隱接於西門外, 常發怨國之說云。 自三曾與宋道成言, 以廷說事, 將欲書給云。 而及臣等問之, 又欲牢諱其事, 其間似有隱情, 請究問自三, 拿致廷說, 窮覈造言之徒, 明白處置。" 諸大臣皆以爲。 宜使禁府急治之, 上許之。</original>
        <translation>대신과 비국의 제신을 인견하였다. 호조 참판 이의징이 말하기를, "신유 등 10인이 대계로 말미암아 귀양간 뒤로 실지한 무리가 비방하는 의논을 더욱 방자하게 합니다. 요즈음 듣건대, 도감 파총 유자삼이 스스로 말하기를, 귀양간 사람 가운데에서 김정열의 의심스러운 일을 잘 알기 때문에 양 대장에게 몸소 고하려 한다. 하였다 합니다. 그러므로 신이 훈장 이집과 같이 가서 불러 물었더니, 한구의 아들은 사부이고 김정열은 중인이니, 명분에 차이가 있는데 한구의 아들이 늘 김정열과 같이 있고 유태기도 날마다 와서 모이는 것을 그가 눈으로 보았고, 김정열이 날마다 술과 음식을 써서 손을 모으므로 그 종이 술과 고기를 사는 일에 늘 분주하니 그 종을 추문하면 직초할 것이고, 또 지난 겨울에 김정열이 시골에 내려간다 하고는 서문 밖에 숨어 살며 늘 나라를 원망하는 말을 하더라 합니다. 유자삼이 일찍이 송도성에게 말하기를, 김정열의 일을 장차 써서 주려 한다. 하였다 하는데, 신들이 물었더니, 또 그 일을 굳이 숨기려 하였습니다. 그 사이에 숨기는 사정이 있는 듯하니, 유자삼을 구문하고 김정열을 나치하고, 말을 만든 무리를 궁핵하여 명백하게 처치하소서." 하고, 대신들이 다 금부로 하여금 급히 다스리게 하여야 한다고 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11702029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李鳳徵爲開城留守。</original>
        <translation>이봉징을 개성 유수로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判義禁沈梓請對; "以柳自三事拿問傳旨中, 有踈漏處, 請當該承旨推考, 改捧傳旨。" 上可之。 上謂梓曰; "昨見自三原情, 無大段摸捉之事, 不過謂廷說常着直領, 行止可疑。 兪泰基與廷說, 常常往來, 而逢人之際, 謂若久阻者然。 以此謂之殊常, 畢竟端緖如此, 而蔓延則可慮, 宜愼重也。"</original>
        <translation>판의금 심재가 청대하여, 유자삼의 일을 나문하라는 전지 가운데에 허술한 데가 있다 하여 당해 승지를 추고하고 전지를 고쳐서 봉입하기를 청하니, 임금이 윤허하였다. 임금이 심재에게 말하기를, "어제 유자삼의 원정을 보니, 대단하게 모착 할 일은 없고 김정열이 늘 직령을 입으며 행동이 의심스러우며, 유태기와 김정열이 늘 왕래하는데 남을 만났을 때에는 오래 왕래가 없었던 것처럼 말한다.는 것에 지나지 않는다. 이 때문에 수상하다 하나, 결국 꼬투리는 이러할 뿐인데, 옥사의 연루가 만연하면 염려스러우니, 신중히 하여야 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以成瓘、金兌一爲掌令, 丁時潤、李東根爲持平, 李日井爲修撰。</original>
        <translation>성관김태일을 장령으로, 정시윤이동근을 지평으로, 이일정을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>設行三日節製, 賜居首人柳渙及第。</original>
        <translation>삼일 절제 를 설행하여, 으뜸을 차지한 유환에게 급제를 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。 參贊官閔昌道, 陳: "東俗素尙白衣, 先朝以素服, 非常時所可着, 令中外着靑衣。 到今不可因循廢閣。" 上命更申勑。 戶曺判書吳始復曰: "査使出來後, 恐喝操縱, 必倍他勑。 請以別庫小米一萬石發賣銀貨, 以資勑需。" 上許之。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 참찬관 민창도가 말하기를, "동방의 풍속은 본디 백의를 숭상하나, 선조에서 소복은 평시에 입을 것이 아니라 하여 중외에서 청의를 입게 하였는데, 이제 와서 구습을 따라 폐기할 수는 없습니다." 하니, 임금이 다시 신칙하라고 명하였다. 호조 판서 오시복이 말하기를, "사사가 나온 뒤로 공갈하고 조종하는 것이 반드시 다른 칙사보다 갑절이나 더할 것이니, 별고의 소미 1만 석을 내어 은화를 사서 칙수를 돕게 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下備忘曰: "頃日瞻觀武安王遺像, 美髯顯有剪短之形, 事甚未安。 此等處一新修補, 仍念祖宗朝建祠崇奉, 實出景仰忠節之盛意, 而不禁雜人, 致有此事。 其他傷汚處亦多, 使肅淸之廟宇, 作一行人褻玩之所。 若不別樣禁斷, 則今日修改, 明日傷破, 殊無致敬之本意。 今後若又有如此之患, 見發於摘奸時, 則當該守直官從重論罪之意, 各別嚴飭。"</original>
        <translation>임금이 비망기를 내리기를, "지난번에 무안왕의 유상을 보니, 아름다운 수염을 잘라서 짧게 한 형적이 뚜렷이 있었다. 매우 미안한 일이니, 이러한 곳들을 모두 새롭게 보수하라. 이어서 생각한건대, 조종 때에 사당을 세워 숭봉한 것은 참으로 충절을 우러르는 성의에서 나온 것인데, 잡인을 금하지 않아서 이런 일이 있게 하였다. 그 밖에 손상되고 더러워진 곳도 많아서, 숙청한 사당을 한낱 행인이 버릇없이 구경하는 곳으로 만들었다. 만약에 특별히 금단하지 않으면, 오늘 고치고 내일 파손하여 공경하는 본의가 아주 없어질 것이니, 이 뒤로 또 이러한 근심이 적간할 때에 나타나면 당해 수직관을 엄중히 논죄할 것이라는 뜻으로 각별히 엄하게 신칙하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703004_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以姜碩賓、朴紳、兪夏謙爲承旨。</original>
        <translation>강석빈박신유하겸을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣 。備局諸臣領議政權大運曰: "楊津倉米一萬石, 雖己劃給嶺南。 而嶺路險遠, 負載極難。 湖南地近嶺南, 以其大同米一萬石, 移給嶺南。 而楊津倉米, 令惠廳推用, 且嶺南儲置米在各邑者, 限十月計其應用之數, 其餘尙至二萬餘石, 除出一萬三千餘石, 令本道隨其邑大小緩急而分給, 使之待秋除耗還捧似好。" 左議政睦來善, 右議政閔黯, 以各邑儲置米多虛錄, 請於罷賑後, 分輕重論罪。 上竝可之。</original>
        <translation>대신과 비국의 제신을 인견하였다. 영의정 권대운이 말하기를, "양진창의 쌀 1만 석은 이미 영남에 갈라 주었으나, 영로가 험하고 멀어서 날라 가기가 지극히 어렵습니다. 호남이 영남에 가까우니, 그 대동미 1만 석을 영남에 옮겨 주고, 양진창의 쌀은 혜청으로 하여금 옮겨 쓰게 하소서. 또 영남의 각 고을에 있는 저치미는 10월까지 써야 할 수를 계산하고도 그 나머지가 오히려 2만여 석이나 되니, 1만 3천여 석을 덜어내어 본도로 하여금 그 고을들의 크고 작은 급한 일에 따라 나누어 주게 하고, 가을이 되거든 모곡을 면제하여 도로 바치게 하는 것이 좋을 듯합니다." 하고, 좌의정 목내선우의정 민암이 각 고을의 저치미는 헛되이 적은 것이 많다 하여 진휼이 끝난 뒤에 경중을 가려서 논죄할 것을 청하니, 임금이 모두 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>咸鏡觀察使李蓍晩, 平安兵使權儔辭朝。 上引見勉諭。</original>
        <translation>함경 관찰사 이시만평안 병사 권주가 사조하니, 임금이 인견하여 면유하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上將親試士于慕華館, 臨動駕雨作, 因政院啓稟, 命退以明日。</original>
        <translation>임금이 모화관에서 무사를 친시하려고 동가하려 할 때에 비가 내리므로, 정원의 계품에 따라 내일로 물리라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上幸慕華館, 御帳殿 觀武才, 日暮還宮。 兼試文臣堂上以下官于庭, 命製二十韻排律。 朴泰淳等四人入格, 賞賜有差。 武臣李時裕自請應製, 上許之, 以所製圓熟, 特賜虎皮。</original>
        <translation>임금이 모화관에 거둥하여 장전에 나아가 무재를 관열하고, 날이 저물어서 환궁하여 궐정에서 문신 당상 이하의 관원을 아울러 시험하되, 이십운 배율을 짓도록 명하였는데, 박태순 등 4인이 입격하니, 차등을 두어 상을 내렸다. 무신 이시유가 응제하기를 스스로 청하니, 임금이 허락하였는데, 지은 것이 원숙하다 하여 특별히 호피를 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上又臨慕華館閱武。 下備忘記曰: "騎射乃武士之長技也。 自孝廟朝, 罷革射立騎射之法, 蓋非偶然。 而近來武士, 不體朝家勸奬之意, 年未甚老而資秩稍高, 則視若羞恥事, 自稱衰耄, 公然抛棄。 昨閱除初試擧案, 則騎芻不參者, 至於一百三十人之多, 事甚可駭。 雖難盡繩以軍法, 竝令追射事, 分付試所。"</original>
        <translation>임금이 또 모화관에 나아가 열무하고, 비망기를 내리기를, "기사는 무사의 장기이다. 효종 때에 혁사를 폐지하고 기사하는 법을 세운 것은 대개 우연한 것이 아닌데, 근래 무사가 국가에서 권장하는 뜻을 몸받지 않고, 나이가 매우 늙지 않아도 자질이 조금 높아지면 마치 부끄러운 일처럼 생각하여 스스로 노쇠하였다 하고 버젓이 포기한다. 어제 초시를 면제한 거안을 보니, 기추에 불참한 자가 1백 30인에 이르도록 많으니, 매우 놀라운 일이다. 죄다 군법으로 다스리기는 어려우나, 모두 뒤미처 쏘게 하라고 시소에 분부하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>光陵 奉先寺失火, 燒僧舍六十餘間, 以震驚陵寢, 命行慰安祭。</original>
        <translation>광릉 봉선사에 불이 나서 승사 60여 간을 태워서 능침을 진경하게 하였으므로, 위안제를 거행하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金元燮爲應敎, 柳栽爲修撰。</original>
        <translation>김원섭을 응교로, 유재를 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703018_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>冬至正使瀛昌君 沉、副使徐文重等復命。 上引見, 問淸國事情。 沉等曰: "彼常習講技藝, 選擇勇士, 以此知用兵, 而人心强悍, 少無憂畏之色矣。" 又曰: "大明一統志貿來之際, 被捉於搜括, 臣以爲史記外約條無禁令, 此是地家書之類, 不必禁之, 衙譯終不肯聽矣。" 上問永宗子孫有無。 文重對曰: "數年前建國號, 及永宗被虜, 其子孫不知其去處云。"</original>
        <translation>동지정사 영창군 이침부사 서문중 등이 복명하였다. 임금이 인견하여 청국의 사정을 물으니, 이침 등이 말하기를, "저들은 늘 기예를 익히고 시험하여 용사를 선택하니, 이 때문에 군사를 쓸 줄 알아서 인심이 굳세고 조금도 근심하는 빛이 없었습니다." 하고, 또 말하기를, "대명일통지를 사올 때에 수괄에 걸렸는데, 신이 말하기를, 사기 이외의 것은 약조에 금령이 없는데, 이것은 지가서의 종류이니, 금할 것 없다. 하였으나, 아역이 끝내 기꺼이 들어주려 하지 않았습니다." 하였다. 임금이 영종의 자손이 있는지를 묻자, 서문중이 대답하기를, "수년 전에 국호를 세웠는데, 영종이 잡혀가고서는 그 자손은 간 곳을 모른다 합니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 因領議政權大運言: "命遞同義禁金 、刑曺參判鄭樸, 時北使以採參人査事出來。 兩人當以刑官參査, 而老病不可堪故也。" 大運又曰: "凡入侍之規, 大臣以下, 在東班。 宗班則自王子以下, 皆在西。 而慕華館閱武時, 東西換班, 此宜有一定之規。 且文武官團領胸褙 , 各有定制, 文用飛禽, 武用走獸。 而今則混雜無章, 亦宜申飭。" 上竝令遵舊例。 左議政睦來善曰: "丙子年南漢駐蹕時, 嘗見訓鍊大將, 承上命馳詣單騎, 執鞭前後, 無帶率法, 固當如是。 而今則擧動時將官輩, 在行伍中, 皆有牽馬, 見之駭然矣。" 上令三大將, 申飭禁之。 判義禁沈梓, 以柳自三、金廷說等獄事, 請詢大臣, 而處之。 右議政閔黯曰: "尹尙聘, 供云: ‘自三以廷說之故, 食不甘味, 顔色憔悴, 及廷說離去, 憂始弛。’ 此可見自三之疑廷說深矣。 廷說初云" ‘與慶咸同處旬餘。’ 後又變辭, 亦可疑也。" 上令更加推問, 又因諸臣言, 命放逆賊許璽等緣坐。 初出身許坴擊錚, 下禁府。 判義禁沈梓, 以其事稟大臣。 權大運、睦來善等以爲: "此是誣獄, 宜有處分, 而逆名未洗之前, 何可輕議緣坐乎?" 吏曺判書柳命賢曰: "璽獄虛踈, 輿情不服, 蓋璽若有謀逆之意, 則煥之所嗾, 宜無不從。 雖直給火藥火箭, 必甘心持去。 而煥與壽萬輩, 瞷璽之出外, 潛投藥箭, 一邊告變, 捉璽於江外, 搜贓於家中。 此說詳在趙持謙等疏中。 璽之謀逆, 亦未可信。 自上特除其緣坐, 實是聖德事也。 且歷擧沈友善嫡姪故判書詻, 尹仁發之嫡叔故判書毅立及姜萬松嫡姪宰方, 被特恩。 除收司之事以證之。 上曰: "壬戌之獄, 趙持謙、韓泰東等, 皆以爲未快。 璽雖承款, 終無明白之事。 渠輩之稱冤, 固也, 沈詻、姜宰方事, 亦可據以爲例。 命特放其緣坐。"</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 영의정 권대운의 말로 인하여 동의금 김빈형조 참판 정박을 체임하도록 명하였다. 이때에 북사가 삼을 캐는 사람을 조사하는 일 때문에 나왔으므로, 이 두 사람이 형관으로서 참여하여 조사해야 할 것인데, 늙고 병들어서 감당할 수 없기 때문이었다. 권대운이 또 말하기를, "무릇 입시하는 규례는 대신 이하가 동반에 있고, 종반 은 왕자 이하가 다 서쪽에 있어야 하는데, 모화관에서 열무할 때에는 동서가 반열을 바꾸었으니, 이것은 일정한 규례가 있어야 하겠습니다. 또 문관무관의 단령의 흉배에는 각각 정해진 제도가 있어서, 문관은 비금을 쓰고 무관은 주수를 쓰는데, 이제는 혼잡하여 법도가 없으니, 또한 신칙하여야 하겠습니다." 하니, 임금이 모두 옛 제도를 따르게 하였다. 좌의정 목내선이 말하기를, "병자년 남한에 주필하였을 때에 일찍이 보건대, 훈련 대장이 성상의 명을 받고 달려가는데, 단기에 채찍을 잡았고 전후에는 거느린 자가 없었습니다. 본디 이렇게 하여야 하는 법인데, 지금은 거둥 때에 장관들이 항오 가운데에 있어도 다들 말을 끄는 자가 있으니, 보기에 놀랍습니다." 하니, 임금이 삼 대장으로 하여금 신칙하여 금하게 하였다. 판의금 심재가 유자삼김정열 등의 옥사를 대신에게 순문하여 처치하기를 청하였는데, 우의정 민암이 말하기를, "윤상빙이 공초하기를, 유자삼이 김정열 때문에 음식을 먹어도 단맛을 모르고 낯빛이 초췌하더니, 김정열이 떠나게 되어서는 근심이 비로소 풀렸다. 하였으니, 이것으로 유자삼이 김정열을 의심한 것이 깊었다는 것을 알 수 있습니다. 김정열이 처음에는 김경함과 열흘 남짓 함께 거처하였다. 하였다가 뒤에 또 말을 바꾼 것도 의심스럽습니다." 하니, 임금이 다시 더 추문하게 하였다. 또 여러 신하의 말에 따라 역적 허새 등에 연좌된 자를 놓아 주라고 명하였다. 당초에 출신 허육이 격쟁 하였으므로 금부에 내리자, 판의금 심재가 그 일을 대신에 품의하였는데, 권대운목내선 등이 이것은 무옥이므로 처분이 있어야 하겠으나, 역적의 죄명이 씻어지기 전에 어찌 연좌된 자를 가볍게 논하겠는가? 하였다. 이조 판서 유명현이 말하기를, "허새의 옥사는 허술하므로 여정이 승복하지 않습니다. 대개 허새가 반역을 꾀할 뜻이 있었다면 김환이 부추기는 대로 다 따라야 할 것이니, 화약화전을 직접 주었더라도 반드시 달갑게 여겨 가져갔을 것입니다. 그런데 김환과 한수만 등이 허새가 밖에 나간 것을 엿보고, 화약화전을 몰래 투입하고, 한편으로는 고변하였으므로, 강외에서 허새를 잡고 집안에서 장물을 찾아냈습니다. 이 말은 조지겸의 소 가운데에 상세히 실려 있으며, 허새가 모역하였다는 것은 또한 믿을 수가 없습니다. 성상께서 특명으로 연좌된 자를 면제하시는 것은 참으로 성덕의 일입니다." 하고, 또 심우선의 적질인 고 판서 심액과 윤인발의 적숙인 고 판서 윤의립과 강만송의 적질인 강재방이 특은을 입어 수사 에서 면제된 일을 두루 들어서 밝히니, 임금이 말하기를, "임술년 의 옥사는 조지겸한태동 등이 다들 쾌하게 여기지 않거니와, 허새가 승복하기는 하였으나 끝내 명백한 일이 없으니, 그들이 억울하다고 말하는 것은 본디 그럴 일이며, 심액강재방의 일도 근거로 하여 전례로 삼을 수 있다." 하고, 특별히 그 연좌된 자를 놓아 주라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>同經筵柳命天以爲: "柳赫然遷葬時, 宜有顧恤。"</original>
        <translation>동경연 유명천이 말하기를, "유혁연의 천장 때에는 돌보아 주는 것이 있어야 하겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上命優給葬需役軍。</original>
        <translation>임금이 장수역군을 넉넉히 주라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈檀爲大司憲, 姜碩賓爲大司諫, 睦昌明爲都承旨。</original>
        <translation>심단을 대사헌으로, 강석빈을 대사간으로, 목창명을 도승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "洪州故士人洪舜凱, 性行至孝, 至蒙旌閭之典, 窮不能養親。 其奴介孫, 納其田民, 傳之三世, 人稱以孝子有忠奴。 今介孫之孫公賤姜海叔, 謀奪其祖納其主之物, 構呈接訟。 監司定訟官於都事趙德純。 德純房妓, 乃海叔之至親。 德純刑訊舜凱之孫乃範, 勒證其祖誣, 以僞造文書, 終至決給海叔, 請趙德純罷職。 洪乃範、姜海叔等文書, 更令法曹詳査處決。 監營之定訟官於都事, 亦違規例, 忠淸監司李麟徵推考。" 上從之。</original>
        <translation>헌부에서 아뢰기를, "홍주의 고 사인 홍순개는 성행이 지극히 효성스러워 정려의 은전까지 입었으나, 가난하여 어버이를 봉양하지 못하는데, 그 종 개손이 제 전민을 바쳐 3세 동안 전하여 오므로, 사람들이 효자에게 충성한 종이 있다고 일컫습니다. 이제 개손의 손자인 공천 강해숙이 제 할아비가 주인에게 바친 물건을 빼앗으려고 꾀하여 꾸며서 정소하여 송사를 받으니, 감사가 도사 조덕순을 송관으로 정하였는데, 조덕순의 방기가 바로 강해숙의 지친이므로, 조덕순이 홍순개의 손자 홍내범을 형신하여 그 할아비가 속여서 문서를 위조하였다고 억지로 입증시켜 마침내 강해숙에게 결급하기에 이르렀습니다. 청컨대 조덕순은 파직하고, 홍내범강해숙 등의 문서는 다시 법조 로 하여금 상세히 살펴서 처결하게 하소서. 감영에서 도사를 송관으로 정한 것도 규례를 어긴 것이니, 충청 감사 이인징을 추고하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703021_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右參贊李觀徵上疏, 兼進冊子曰: "臣職兼春宮之屬, 經史之可作龜鑑於春宮者, 凡若干條, 釐爲二編, 命之曰春宮保養輯要, 謹此隨疏以進。" 上答: "以深嘉卿憂愛春宮之誠, 當待世子就舍, 以爲朝夕省察之資。"</original>
        <translation>우참찬 이관징이 상소하고 아울러 책자를 바치며 말하기를, "신은 벼슬이 춘궁의 요속을 겸하였으므로, 경사 가운데에서 춘궁에 귀감이 될 만한 것 약간을 수정하여 두 편을 만들어 춘궁보양집요라 이름하여, 삼가 소와 함께 바칩니다." 하니, 임금이 답하기를, "경이 춘궁을 근심하고 아끼는 정성을 매우 아름답게 여긴다. 세자가 숙사에 들거든 아침저녁으로 성찰하는 바탕으로 삼게 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703021_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講, 仍引見嶺南御史沈仲良, 詢沿路所聞, 且問牟麥農形。 仲良陳節扇進封, 殆無限節, 以致竹田難養。 紙地漸貴, 宜有所酌定。 上令申飭從略。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 이어서 영남 어사 심중량을 인견하여 연로에서 들은 바를 묻고, 또 밀보리의 농작물의 형편을 물었는데, 심중량이 말하기를, "절선의 봉진에 거의 한도가 없어서 죽전을 배양하기 어렵게 되었고, 종이가 점점 귀하여지니, 작정이 있어야 하겠습니다." 하니, 임금이 간략하게 하도록 신칙하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703021_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>下備忘曰: "玄風縣監兪命興, 頃因臺啓罷職。 而今觀御史書啓, 大與臺啓不同, 臺諫風聞, 決知其爽實, 特命敍用。 且送舊迎新之際, 奸吏因緣竊簿書、盜財物, 所易新吏, 亦未必得人。 論事之臣, 須念此弊, 只去其太甚者。"</original>
        <translation>비망기를 내리기를, "현풍 현감 유명흥은 지난번 대계로 인하여 파직하였는데, 이제 어사의 서계를 보면 대계와 크게 다르니, 대간의 풍문이 사실에 어그러짐을 틀림없이 알겠다. 특명으로 서용하라. 또 구관을 보내고 신관을 맞이할 즈음에 간사한 아전이 인연하여 부서를 훔쳐서 재물을 도둑질 할 수도 있고, 바뀐 신관도 반드시 마땅한 사람이 아닐 수도 있으니, 일을 논하는 신하는 반드시 이 폐단을 생각하여 그 중에서 매우 심한 자만을 제거하여야 한다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>傳曰: "玉山府院君祠宇, 自內司今將造給。 而料米及錢貨, 亦令該曺, 從優輸送。" 是後極其宏侈, 靡費甚廣, 前所未聞也。</original>
        <translation>전교하기를, "옥산 부원군의 사당을 내사에서 이제 지어 줄 것인데, 요미와 전화도 해조로 하여금 넉넉히 실어 보내게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>增廣別試文科, 取宋來栢等四十二人。</original>
        <translation>증광 별시 문과 에서 송내백 등 42인을 뽑았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭來祥爲司諫, 鄭有徵爲掌令, 洪重夏爲正言, 權瑍爲都承旨, 權重經爲獻納。</original>
        <translation>정내상을 사간으로, 정유징을 장령으로, 홍중하를 정언으로, 권경을 도승지로, 권중경을 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判義禁沈梓、知義禁兪夏益、同義禁朴慶後請對白上曰: "金廷說因大臣筵奏, 施刑二次而不服。 且柳自三面質時, 所言多矛盾, 以獄體論之, 更問自三, 得其可據之端然後, 次問廷說爲宜。" 上曰: "自三若與廷說, 同謀不軌而直爲告變, 則必有執捉之事, 而此則不然, 只以情迹之殊常, 發言於大將, 此亦臆度而非目見也。 頃日大臣, 以人言藉藉, 所供有違端請刑。 而只以此一向刑訊, 有乖獄體, 且關後弊。 廷說姑停刑。 自三嚴刑後, 更觀獄情而處之。"</original>
        <translation>판의금 심재지의금 유하익동의금 박경후가 청대하여 임금에게 아뢰기를, "김정열은 대신의 연주 로 인하여 두 차례 형신하였으나 승복하지 않고, 또 유자삼은 면질하였을 때에 말한 것에 모순이 많습니다. 옥사의 체모로 말하면, 유자삼에게 다시 물어서 그 증거가 될 만한 꼬투리를 알아낸 다음에 김정열에게 묻는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 말하기를, "유자삼이 김정열과 함께 불궤를 꾀하고서 곧바로 고변하였다면 반드시 붙잡을 일이 있겠으나, 이는 그렇지 않다. 정적이 수상하다 하여 대장에게 발언하였으니, 이것도 억측이고 눈으로 본 것이 아니다. 지난날 대신이 사람들의 말이 자자하고 공초에 어그러진 꼬투리가 있다 하여 형신을 청하였으나, 이것만으로 한결같이 형신하는 것은 옥사의 체모에 어그러지고 또 뒷 폐단에 관계되니, 김정열은 우선 형신을 멈추고 유자삼을 엄준히 형신한 뒤에 다시 옥사의 정상을 보아서 처치하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11703027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御資政殿, 行常參禮。 又御晝夕講。</original>
        <translation>임금이 자정전에 나아가 상참례를 거행하고, 또 주강석강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>推覈無實啓稟。 上令廷說及金慶咸, 依前還配。 柳自三等分輕重稟處。 蓋李鏶、李義徵等, 欲以計羅織一邊人, 鍜鍊成獄。 大臣閔黯, 力主其議。 獄官輩瞰上心有疑, 稍緩之, 事竟不售。 時議亦恨其輕發。 諫院啓, 請鏶、徵義推考。 上謂此出於爲國深慮, 不從。</original>
        <translation>금부에서 김정열·유자삼 등의 일은 추핵하였으나 실상이 없다고 계품하니, 임금이 김정열·김경함은 전대로 배소로 돌려보내고, 유자삼 등은 경중을 가려서 품처하게 하였다. 대개 이집·이의징 등이 한편의 사람에게 죄를 씌워 단련하여 옥사를 이루게 할 것을 꾀하고, 대신 민암이 그 의논을 힘껏 주장하였으나, 옥관들이 임금의 마음에 의심하는 것이 있는 것을 알고 조금 늦추니, 일이 마침내 행하여지지 않았고, 당시의 의논들도 경솔히 발의한 것을 한탄하였다. 간원에서 이집·이의징을 추고하기를 계청하니, 임금이 이것은 나라를 위한 깊은 염려에서 나온 것이라 하여 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院以掌隷院公事中, 有書題嚴樞星上言, 直下內司事啓言。 上言之直下內司, 旣違式例, 亦非宮府一體之意。 上嘉納之。</original>
        <translation>정원에서 장례원의 공사 가운데에 있는 서제 엄추성의 상언을 내사에 곧바로 내린 일 때문에 아뢰기를, "상언을 내사에 곧바로 내리는 것은 식례에 어그러지며, 궁부는 일체라는 뜻에도 어그러집니다." 하니, 임금이 가납하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>傳曰: "國舅第宅, 例自內司造給。 而物力不逮, 冬至使齎來銀一千兩, 特賜本家, 使之料理造成。"</original>
        <translation>전교하기를, "국구의 집은 으레 내사에서 지어 주는 것인데, 물력이 미치지 못하니, 동지사가 가져온 은 1천 냥을 본가에 특별히 내려서 요리하여 짓게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704002_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曺參知李玄祚陳疏以爲: "與北虜有讎, 請解職避胡使。" 上命還給其疏曰: "今則朝家定式, 非子之於父, 則不許伸私情。 而玄祚之托病圖遞, 必欲不參郊迎之列, 殊未安。" 玄祚遂不復辭。</original>
        <translation>병조 참지 이현조가 상소하여, 북로와 원한이 있다 하여 해직하여 호사를 피하게 하여 주기를 청하니, 임금이 그 소를 돌려보내라고 명하고, 말하기를, "지금 국가의 정식이 아들의 아버지에 대한 것이 아니면 사정을 신소하는 것을 허락하지 않는데, 이현조가 병을 핑계하여 체임되기를 꾀하고 반드시 교영하는 반열에 참여하지 않으려 하니, 매우 미안하다." 하니, 이현조가 드디어 다시 사퇴하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704002_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 始命東宮師傅僚屬, 定以每月三次入侍, 從大臣權大運言也。 判義禁沈梓, 以柳自三事, 請詢大臣。 權大運、睦來善等, 皆以編配爲當。 閔黯以爲: "廷說情迹, 只是殊常可疑。 雖不可一向刑訊, 自三之生疑於可疑之人, 其心出於爲國, 似當從輕論斷。" 上曰: "廷說旣無顯著之事, 不可一向刑訊, 故參酌處分。 自三面質之時, 變幻辭說, 情狀痛駭。 而此與誣罔陷人有異, 參酌徒配。 兪泰基、尹尙聘、尹𡹘等放送。" 來善以三甲邊民, 便宜具箚記奏稟曰: "邊民犯越, 貽辱國家, 死無可惜, 而蔘路阻絶, 喫着多艱。 若無顧恤, 勢難安頓。 丁卯年暗行御史, 請以防軍布換鹽, 留置北靑, 使三甲民人, 運鹽分食, 待秋成, 鹽一石納米十斗, 以補軍餉, 事甚便好云。 而因南兵使陳弊論報, 其事遂寢。 臣詳問於曾經虞候邊將等人, 則皆以此策爲便。 蓋南道自安邊至洪原八邑, 防軍一千九百六十五名。 而每一人納布二疋, 專屬兵使, 今於防布七十八同三十疋之內, 一半則納布以資公用, 一判則留鹽。 而每疋定四斗, 則可得五百二十四石鹽, 以米折價, 分給邊民, 毋論田米牟米, 從便糶糴, 則公私可以兩便。 請令本道, 詢問民情, 馳聞以處。" 上從之。 時廣州 奉國寺, 稱以明善。 明惠兩公主願堂。 奉安其木主, 每年春秋, 宮人出往行祭。 大司憲沈檀, 陳其不可。 閔黯曰: "昔年奉先、奉恩兩刹, 奉列聖位版, 因儒疏革罷矣。" 上曰: "予所持難者, 卿等可自知之。 此非倉卒革罷之事, 諸臣遂不力請而退。"</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 비로소 동궁의 사부요속에게 명하여 정례로 달마다 세 차례 입시하게 하였는데, 대신 권대운의 말에 따른 것이다. 판의금 심재가 유재삼의 일을 대신에게 묻기를 청하였는데, 권대운목내선 등이 다 편배하는 것이 마땅하다. 하고, 민암이 말하기를, "김정열의 정적은 수상하여 의심스러웠으므로, 한결같이 형신할 수는 없다 하나, 유자삼이 의심스러운 사람에게 의심을 일으킨 것은 그 마음이 나라를 위하는 데에서 나왔으니, 종경 논죄해야 마땅할 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "김정열은 이미 현저한 일이 없으므로 한결같이 형신할 수 없으니, 참작하여 처분하였다. 유자삼은 면질할 때에 말을 바꾸었으므로 정상이 매우 놀라우나, 이것은 속여서 남을 죄에 빠뜨린 것과 다르므로 참작하여 도배하고, 유태기윤상빙윤계 등은 놓아 보내도록 하라." 하였다. 목내선이 삼수갑산의 변민의 편의를 차기에 갖추어 주품하기를, "변민이 국경을 범하여 넘어가 국가에 욕을 끼치는 것은 죽여도 아까울 것이 없으나, 삼을 캐는 길이 막혀서 먹고 살기에 어려움이 많으니, 돌보아 주는 것이 없으면 안정하기 어려운 형세입니다. 정묘년 에 암행 어사가 방군포 를 소금으로 바꾸어 북청에 두고, 삼수갑산의 백성으로 하여금 소금을 날라다가 나누어 먹게 하고, 가을 곡식이 익거든 소금 한 섬에 쌀 열 말을 바치게 하여 군향을 보충하면, 일이 매우 편리할 것이라 하였는데, 남병사가 폐단을 설명하여 논보하였으므로, 그 일을 드디어 그만두었습니다. 신이 일찍이 우후변장을 지낸 사람들에게 상세히 물었더니, 모두 이 방책을 편리하게 여겼습니다. 대개 남도는 안변부터 홍원까지 여덟 고을의 방군이 1천 9백 65명인데, 한 사람마다 베 두 필을 받아서 모두 병사에게 붙입니다. 이제 방군포 78동 30필 안에서 반은 베를 받아 공용에 보태고, 반은 소금을 사되 한 필에 네 말로 정한다면, 5백 24석의 소금을 얻을 수 있을 것이니, 쌀로 절가하여 변방의 백성에게 나누어 주면서 전미모미를 논하지 말고 편의한 데 따라 조적하면 공사가 다 편리할 수 있을 것입니다. 청컨대 본도로 하여금 백성의 뜻을 물어서 치계하게 하여 처치하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이때 광주 봉국사에서 명선명혜 두 공주의 원당에 그 목주를 봉안하고 해마다 봄가을에 궁인이 나가서 제사를 지낸다 하였는데, 대사헌 심단이 그것이 옳지 않음을 말하고, 민암이 말하기를, "예전에 봉선사봉은사에 열성의 위판을 봉안하였는데 유생의 상소 때문에 폐지하였습니다." 하니, 임금이 말하기를, "내가 지난하는 까닭을 경들이 스스로 알거니와, 이것은 갑자기 폐지할 일이 아니다." 하자, 여러 신하들이 드디어 힘껏 청하지 않고 물러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>雨雹。</original>
        <translation>우박이 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>胡使入京, 上幸慕華館迎勑, 引見遠接使尹以濟。 以濟曰: "上勑輕佻, 頗有徵求之色, 索菱花紙四千張, 又求眞墨行路供設鍮器之屬, 或取來。 或令依樣造納, 且索東方文集及五色紙, 要見善寫人, 蓋欲示能文之意也。 且到松都, 欲展謁聖廟。 臣以爲我國謁聖之禮, 必數日致齋, 方許入廟, 不然則不可, 彼頗有慍色而止。 副勑年少能文, 自以爲皇帝親屬, 故每以遵皇帝意, 除弊爲言矣。 納淸亭記文, 有上曰二字, 副勑問, 藩王何以稱? 上答以國人, 於皇帝則稱以皇上。 國王則稱以君上。 副勑又以勑使之勑字, 何以書平行爲言, 故令去其板矣。 上迎勑後, 先由敦義門還宮, 入崇政殿階下幕次, 又行祗迎, 上殿覽勑, 下殿宣勑如儀, 仍行接見禮, 上以奸民冒法犯境, 至煩査使之意, 遜謝。 虜使答云, 邊民無知犯法, 是豈國王之所知乎? 上又謝其沿路除弊。 勑使云, 皇帝一視同仁, 故俺等體行而然。 又云來時, 皇帝有分付之事, 行査畢後, 當言之。"</original>
        <translation>호사가 입경하니, 임금이 모화관에 거둥하여 영칙하고, 원접사 윤이제를 인견하였다. 윤이제가 말하기를, "상칙은 경박하고 자못 물건을 요구하는 빛이 있습니다. 능화지 4천 장을 요구하고, 또 진묵과 행로에서 공설한 유기 붙이를 요구하여 가져오기도 하고, 같은 모양으로 만들어 바치게도 하였습니다. 또 동방의 문집과 오색지를 요구하고, 글씨를 잘 쓰는 사람을 만나기를 요구 하였는데, 대개 글을 잘한다는 것을 보이려는 뜻이었을 것입니다. 또 송도에 이르러 성묘에 전알하려 하므로, 신이 우리 나라에서 알성하는 예는 반드시 수일 동안 치재 하고서야 성묘에 들어가는 것을 허락하며, 그렇게 하지 않으면 안된다 하였더니, 그가 자못 언짢은 기색이 있다가 그만두었습니다. 부칙은 나이가 젊고 글을 잘하며, 스스로 황제의 친족이라 합니다. 그러므로 번번이 황제의 뜻에 따라 폐단을 없앤다고 말합니다." 하였다. 납청정의 기문에 상왈이라는 두 자가 있는데, 부칙이 번왕은 어떻게 칭하느냐고 물으므로, 임금이 답하기를, "황제에 대하여는 황상이라 칭하고, 국왕은 군상이라 칭합니다." 하였다. 부칙이 또 칙사의 칙 자를 어찌하여 평항으로 썼느냐고 말하므로, 그 판을 제거하게 하였다. 임금이 영칙한 뒤에 먼저 돈의문을 거쳐 환궁하여 숭정전 계하의 막차에 들어갔다가, 또 지영을 행하고 전에 올라 칙서를 보고 전에서 내려와 선칙하기를 의례대로 하고, 이어서 접견례를 행하였다. 임금이, 간사한 백성이 법을 무릅쓰고 국경을 범하여 사사를 번거롭히게 되었다는 뜻으로 공손히 비니, 노사가 답하기를, "변방 백성이 무지하여 법을 범하니, 이것이 어찌 국왕께서 아시는 바이겠습니까?" 하였다. 임금이 또 연로에서 폐단을 덜어 준 것을 사례하니, 칙사가 말하기를, "황제께서 차별없이 사랑하시므로, 우리들이 몸받아 행하여서 그러한 것입니다." 하고, 또 말하기를, "올 때에 황제께서 분부하신 것이 있는데, 살피는 일이 끝난 뒤에 말하겠습니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>勑書曰: "爾國人林仁等, 違禁渡江, 將採蔘, 人馬用鳥鎗, 去人蔘衣服等物。 且爾國所報人數, 與寧古塔將軍所報人數不符, 事關人命, 須加詳核。 是用特遣內閣學士兼禮部西安一等侍衛, 羅科多前往爾國, 同爾將前項不法之人及訊地各官, 踈縱情罪, 究審定擬, 具奏特諭。"</original>
        <translation>칙서에 이르기를, "너희 나라 사람 임인 등이 금령을 어기고 강을 건너 삼을 캐려다가 인마에게 조창을 쓰고 인삼의복 등을 가져갔다. 또 너희 나라에서 신보한 사람 수와 영고탑의 장군이 신보한 사람 수가 맞지 않는데, 인명에 관계되는 일이니, 반드시 상세히 핵실하여야 한다. 그러므로 내각학사 겸 예부서안 일등시위 나과다를 특별히 너희 나라에 보내어 너희와 함께 전항의 법을 어긴 사람과 신문한 각관의 방종한 사정과 죄상을 상세히 살펴서 의논하여 정하게 하니, 연유를 갖추어 주본을 만들어 보내라. 특별히 선유한다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上幸南別宮, 將同參査事也。 上入西宴廳, 相揖就座, 行茶禮後, 仍行査事。 罪人林仁拿入推問。 仁供稱: "率林戒先、元得生、金元澄、姜義先等, 庚午八月十四日, 冒夜乘破槽, 自慶興、江邊越去, 行到一處, 猝見帳幕。 俺與李小賢, 持鳥鎗向帳幕, 放丸數次, 而先爲動手者俺也。 馬四匹被鎗致死, 幕中所在人蔘衣服等物, 果爲持來矣。 翌日上國人十餘, 不意突出, 以木椎打李己男, 逢椎卽死。 或被木椎, 或爲顚仆, 急於救死, 他不暇念。 幕中所得人蔘衣服及俺等所持去衣笠、鍮器、鳥鎗, 盡爲棄失, 晝伏夜行, 僅僅逃來, 歸到越去時所渡處, 則所置破槽, 爲水漂去。 以枯柳作筏, 乘夜還渡云。" 上覽訖, 送于虜使。 虜使請少休。 上出御小次, 虜使以上顔色甚似勞憊, 招譯官鄭忠元, 請上還宮, 留大臣行査。 上始辭而終許之, 卽命還宮。 只大臣刑官參査, 諸罪人納供, 皆一辭。</original>
        <translation>임금이 남별궁에 거둥하였는데, 사사에 동참하려는 것이었다. 임금이 서연청에 들어가 서로 읍하고 자리에 앉아 다례를 행한 뒤에 이어서 사사를 행하였다. 죄인 임인을 잡아들여 추문하니, 임인이 공초하기를, "임계선원득생김원징강의선 등을 데리고 경오년 8월 14일 밤에 깨진 구유를 타고 경흥의 강가에서 넘어가 한 곳에 이르렀더니, 갑자기 장막이 보이기에 저와 이소현이 조창을 가지고 장막을 향하여 두어 번 탄환을 쏘았는데, 먼저 손을 움직인 것은 저였습니다. 말 네 필이 조창에 맞아 죽었고, 장막 안에 있던 인삼의복 따위 물건은 과연 가져왔습니다. 이튿날 상국 사람 10여 명이 뜻밖에 불쑥 나타나서 나무 방망이로 이기남을 때려서 방망이에 맞아 바로 죽었는데, 나무 방망이를 맞기도 하고 쓰러지기도 하며 죽음을 벗어나느라 다른 생각을 할 겨를이 없었으므로, 얻었던 인삼의복과 저희들이 가져갔던 옷갓유기조창을 죄다 버린 채 낮에는 숨고 밤에는 걷곤 하여 겨우겨우 도망하여 왔습니다. 넘어갈 때에 건넜던 곳에 돌아와 보니, 두었던 깨진 구유가 물에 떠내려갔으므로, 마른 버들로 떼를 만들어 밤에 도로 건너왔습니다." 하였다. 임금이 보고 나서 노사에게 보내니, 노사가 잠시 쉬기를 청하므로, 임금이 소차에 나왔는데, 노사가 임금의 낯빛이 매우 피곤한 듯하다 하여 역관 정충원을 불러 임금이 환궁하기를 청하였다. 임금이 처음에는 사양하다가 마침내 허락하고 곧 환궁을 명하였다. 대신형관만이 사사에 참여하였는데, 죄인들의 공초가 모두 같은 사연이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>初逆賊、璽、瑛緣坐, 旣命蕩滌。 諫院發啓, 雖以還收爲請, 其措語, 至曰伊時獄情, 至今可疑, 殆所以伸救也。 至是, 賊堅緣坐罪人許稜等, 又因其母上言乞恩, 特命放宥, 政院無一辭違覆。 憲府啓請還收, 且請推考承旨。 然只以數句塞責, 見者齒冷, 上初不從。 後大臣亦以爲言, 始從之。</original>
        <translation>당초에 역적 허새허영에 연좌된 자는 이미 탕척하라고 명하였는데, 간원에서 논계를 내어 그 명을 도로 거두기를 청하기는 하였으나, 그 말에 그때의 옥사의 정상은 이제까지도 의심스럽다.라고까지 하였으니, 거의 신구하려는 것이었다. 이때에 이르러 적 허견에 연좌된 죄인 허능 등이 또 그 어머니가 상언하여 은혜를 베풀기를 청함에 따라 특명으로 방유하였는데, 정원에서는 한 마디 위복 이 없었다. 헌부에서 명을 도로 거두기를 계청하고, 또 승지를 추고하기를 청하였으나, 두어 구로 책임을 다하였을 뿐이었으므로, 보는 사람들이 이를 비웃었다. 임금이 처음에는 따르지 않다가, 뒤에 대신도 말하니, 비로소 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>勅使求見善書人, 令寫字官李翊臣、金以錫, 譯官安性徽入見。 又要見朝士中善書者, 以柳以升、李碩徵、鄭重泰應之。</original>
        <translation>칙사가 글씨를 잘 쓰는 사람을 보기를 바라므로, 사자관 이익신김이석과 역관 안성휘로 하여금 들어가 보게 하였다. 또 조사 중에서 글씨를 잘 쓰는 사람을 보기를 바라므로, 유이승이석징정중태로 하여금 응하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上幸館所, 與虜使同議勘罪。 正犯則擬以死律, 監兵使以下, 勘以革職。 上請加罪。 虜使自言從寬, 出於帝命也。 虜使又以犯越人口爲三十, 而不得窮査, 宜令追捕被刼人蔘、印票等物, 亦當追還等語, 爲文案結辭, 不許刪改曰: "此係重大, 不敢改。 自此陳奏中, 若及難便之意, 則皇帝必許之。" 其意蓋欲爲恐嚇操縱之地也。 虜使又曰: "皇帝別有命, 見今書在別紙, 願上覽過。" 其書曰: ‘本月二十五日, 奉命前赴朝鮮, 審理犯越案情, 西羅入覲陛辭。’ 上曰: "此事自有應得正條, 爾等到彼審理, 務從寬大, 勿爲深刻。" 西羅奏云: "臣等敢不仰體皇上之至意, 俟審理將畢, 當宣諭國王及同審。 諸臣知悉其文體語勢, 有若記事之爲, 將以誇示我國者, 眞贗未可知也。" 上, 下座北向叩頭。 大臣以下, 亦離席稱謝。 虜使固請辟左右。 大臣諸臣, 暫出廳外, 只留御前通事李萬元在侍。 虜使曰: "上國方於瀋陽, 選卒鍊習, 而鳥銃非土産, 患不能得。 貴國以二三千柄入送。 謂於齎咨官及使行回還時, 目見盛京, 有鍊卒之事, 故問諸勑使則果然。 小邦感激皇恩, 報答無階, 敢以兵器獻助云爾, 則皇帝必喜之, 然此乃俺等私言。 非帝意有泄, 則俺等當死, 須思量可否。" 上曰: "外藩何敢私獻兵器於竢罪之日乎?" 皇帝若曰: "兵事甚秘, 爾何從得聞? 將何辭自解也?" 乃令諸臣還入。 行茶而罷。</original>
        <translation>임금이 관소에 거둥하여 노사와 함께 의논하여 감죄 하였다. 정범은 사율로 의정하고, 감사병사 이하는 파직으로 감죄하였는데, 임금이 죄를 더하기를 청하니, 노사가 스스로 말하기를, "너그럽게 한 것은 황제의 명 때문입니다." 하였다. 노사가 또 국경을 범하여 넘어간 사람이 30명이어서 끝까지 조사할 수 없으나, 추포하게 하여야 하며, 약탈당한 인삼인표 따위 물건도 추환하여야 한다는 등의 말로 문안의 결사를 만들고 고치지 못하게 하며 말하기를, "이것은 중대한 것에 관계되므로 감히 고칠 수 없습니다. 이 진주 가운데에 온편하지 못하다는 뜻을 언급하면 황제께서 반드시 허락하실 것입니다." 하였는데, 그 뜻은 대개 공혁하여 조종할 여지를 만들려는 것이었다. 노사가 또 말하기를, "황제께서 따로 명하신 것이 있는데, 이제 그 글이 별지에 있으니, 주상께서 보시기 바랍니다." 하였는데, 그 글에 이르기를, "이 달 25일에 명을 받들고 조선에 가서 국경을 범하여 넘어간 정상을 살피게 되었는데, 서라가 들어가 뵙고 폐사하니, 임금이 말하기를 이 일은 절로 마땅한 정조가 있겠으나, 너희들이 저곳에 가서 심리하여 되도록 관대하게 하기를 힘쓰고 심각하게 하지 말라. 하므로, 서라가 아뢰기를 신들이 감히 황상의 지극하신 뜻을 우러러 몸받지 않겠습니까? 심리가 끝나거든 국왕 및 함께 심리한 신하들에게 선유하여 알리겠습니다. 하였다." 하였다. 그 문체어세에는 일을 기록한 것이 장차 우리 나라에 과시하려 한 것인 듯한 데가 있으니, 진위를 알 수 없다. 임금이 자리에서 내려와 북쪽을 향하여 고두하고 대신 이하도 자리에서 일어나 사례하니, 노사가 굳이 좌우를 물리기를 청하므로, 대신과 여러 신하가 잠시 청외로 나가고, 어전 통사 이만원만 남겨 두어 모시게 하였다. 노사가 말하기를, "상국에서는 바야흐로 심양에서 군졸을 뽑아 연습하는데, 조총은 토산이 아니므로 얻을 수 없는 것을 걱정하니, 귀국에서 2, 3천 자루를 들여보내며 말하기를, 재자관 과 사행이 돌아올 때에 성경에 군졸을 훈련하는 일이 있는 것을 보았으므로, 칙사에게 물었더니, 과연 그러하였습니다. 소방에서는 황은에 감격하나 보답할 계제가 없으니, 감히 병기를 바쳐서 돕겠습니다. 하면, 황제께서 반드시 기뻐하실 것입니다. 그러나 이것은 우리들의 사언이고 황제의 뜻이 아니니, 누설하면 우리들은 죽게 될 것입니다. 모름지기 가부를 헤아리셔야 합니다." 하였는데, 임금이 말하기를, "외번이 어찌 감히 죄를 기다리는 때에 병기를 사사로이 바칠 수 있겠습니까? 황제께서 만약에 병사는 매우 비밀한 것인데, 너희가 어디에서 들었는가? 하시면 장차 무슨 말로 스스로 해명하겠습니까?" 하고, 곧 신하들을 도로 들어오게 하여 다례를 행하고 파하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權重經爲修撰, 李宇晋爲獻納。</original>
        <translation>권중경을 수찬으로, 이우진을 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 時虜使, 以鳥銃事, 恐煩聽聞, 使御前通事, 從容來報。 領議政權大運曰: "彼旣發難處之言, 不可不預講爲之。" 上問諸臣。 大運及睦來善、閔黯等, 皆以不得不給爲對。 獨大司諫姜碩賓以爲難。 上曰: "我國利器, 與之敵國, 大失計也。 然强弱不敵, 初雖不許, 終必難免。 姑觀通事往復後處之。" 通事李萬元, 歸自館所入白曰: "彼問上意如何? 臣答以帝若有命, 敢不唯力, 不待聞命, 何敢私獻?" 通官等又曰: "雖皇帝親兄有罪, 則問罪於宗人府, 不以私屈法。 而今番査事, 不令及於國王, 待之至矣。" 中國方有阿魯德之亂, 此時入送兵器, 必得皇帝之喜云矣。 上令姑托以未聞皇命而爭之。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 이때에 노사가 조총의 일 때문에 청문을 번거롭힐까 염려하여, 어전 통사로 하여금 조용히 와서 알리게 하였다. 영의정 권대운이 말하기를, "그가 이미 난처한 말을 내었으니, 미리 강구하여서 하지 않을 수 없겠습니다." 하니, 임금이 제신에게 물었다. 권대운목내선민암 등은 주지 않을 수 없다고 대답하고, 대사간 강석빈만이 어렵게 여겼는데, 임금이 말하기를, "우리 나라의 이기를 적국에 주는 것은 큰 실책이겠으나, 강약이 대등하지 않으므로 처음에는 허락하지 않더라도 끝내 면하기 어려울 것이니, 우선 통사가 왕복하는 것을 보고 나서 처치하라." 하였다. 통사 이만원이 관소로부터 돌아와서 아뢰기를, "그가 성상의 뜻이 어떠하시냐고 묻기에 신이 대답하기를, 황제의 명이 있었다면 감히 힘쓰지 않겠는가마는, 명을 듣기 전에 어떻게 감히 사사로이 바칠 수 있겠는가? 하니, 통관들이 또 말하기를, 황제의 친형일지라도 죄가 있다면 종인부에서 죄를 묻고 사사로이 법을 굽히지 않는데, 이번의 사사는 국왕에게 미치지 않게 하였으니, 대우하는 것이 지극하였다. 중국에 바야흐로 아로덕의 난이 있으므로, 이때에 병기를 들여보내면 반드시 황제의 기쁨을 얻게 될 것이다. 하였습니다." 하니, 임금이 우선 황제의 명을 듣지 못하였다 핑계하여 쟁집하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>江春道軍摠多而鳥銃少, 不足者一千四百六十餘柄。 監司請添得, 兵曺判書閔宗道以爲: "慶尙道鳥銃餘數, 多至二千七百八十餘柄, 請令移給江春道, 除其有餘, 充其不足, 且京畿 永宗鎭水軍, 本以三百三十七名。 設防禦使後, 添給又如其數, 合元軍雜頉及新軍四百二名。 皆以冒屬餘丁劃給。 而冒屬之類, 貧殘水軍之役甚苦, 魚駭鳥驚, 散亡殆盡, 自今水軍之數, 改定以四百名。 而必以無頉餘丁, 充其額。" 上竝從其議。</original>
        <translation>강춘도에는 군총 은 많으나, 조총이 적어서 모자라는 것이 1천 4백 60여 자루이므로, 감사가 더 달라고 청하였는데, 병조 판서 민종도가 말하기를, "경상도는 조총의 남은 수가 많아서 2천 7백 80여 자루나 되니, 강춘도에 옮겨주어 남는 것을 덜어서 모자라는 것을 채우게 하소서. 또 경기 영종진은 수군이 본래 3백 37명이었는데, 방어사를 둔 뒤에 더 준 것이 또 그 수와 같습니다. 원군의 잡탈 및 새 군사를 합한 4백 2명은 다 모속 한 여정 을 획급하였는데, 모속하였던 무리는 가난하고 수군의 신역이 매우 괴로우므로, 물고기가 놀라서 새가 놀라듯이 흩어져 달아나서 거의 없습니다. 이제부터는 수군의 액수를 4백 명으로 고쳐 정하여 반드시 탈없는 여정으로 그 액수를 채우게 하소서." 하니, 임금이 그 의논에 모두 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704011_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>江陵等地雨雹, 山上雪積如深冬, 平地深幾數寸。</original>
        <translation>강릉 등에 우박이 내렸는데, 산 위에는 한겨울처럼 눈이 쌓이고 평지에는 깊이가 거의 두세 치였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李東標爲修撰。</original>
        <translation>이동표를 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命承旨及中官, 問安于虜使。 虜使怒曰: "所言不見聽? 何用虛禮爲哉?" 不肯受。 承旨、中官, 坐門外相持許久, 日昃始傳命而歸。</original>
        <translation>승지와 중관에게 명하여 노사에게 문안하게 하였더니, 노사가 노하여 말하기를, "말한 것이 받아들여지지 않았는데, 무엇하러 허례를 하겠는가?" 하고, 기꺼이 받으려 하지 않으므로, 승지·중관이 문밖에 앉아서 한참 버티다가 해가 기울어서야 명을 전하고 돌아왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704012_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御前通事李萬元再往館所, 傳上命。 虜使怒曰: "今以防塞之意歸奏, 則必有遣使之擧, 於爾國爲弊大矣。 又迫令書納大臣諸宰之名。" 於是。 諸大臣皆洶懼請對曰: "許給外, 無他策, 請上速決。" 上不得已而許之。 禮曺判書李宇鼎, 入言: "其不可不力爭。" 上曰: "此誠不可無之議也。 然與其畢竟辱及而後許之, 毋寧早從也。"</original>
        <translation>어전 통사 이만원이 다시 관소에 가서 임금의 명을 전하니, 노사가 노하여 말하기를, "이제 막은 뜻을 돌아가 아뢰면, 반드시 사신을 보내는 일이 있게 될 것이니, 너희 나라에 폐해가 되는 것이 클 것이다." 하고, 또 다그쳐 대신과 재신들의 이름을 써서 바치게 하였다. 그래서 대신들이 모두 두려워서 청대하여 말하기를, "주도록 허락하는 밖에 다른 계책이 없으니, 성상께서 빨리 결단하소서." 하니, 임금이 마지 못하여 윤허하였다. 예조 판서 이우정이 들어가 힘껏 다투지 않아서는 안된다고 말하였으나, 임금이 말하기를, "이는 참으로 없어서도 안될 의논이나, 마침내 치욕이 미쳐서야 허락하는 것보다 차라리 일찍 따르는 것이 낫다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704012_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>虜使出授勘罪文書, 且以小紙書數行, 令納于上前。 有云: "本內口供看語, 自是不改的王之奏本。 入我二人, 口宣上諭, 前後收尾體式, 我二人必是要看的。 又王之奏, 遣人在那月也, 說得明白來, 仍索見奏文草。" 大臣以構出追送於中路。 答之。</original>
        <translation>노사가 감죄 문서를 내어주고, 또 쪽지에 두어 줄을 써서 임금에게 바치게 하였는데, 이 문서에 있는 구공 간어 는 고치지 않은 것이다. 임금의 주본에는 우리 두 사람이 황제의 유지를 구두로 선포한 것을 넣고 앞뒤를 마무리한 체식은 우리 두 사람이 반드시 보아야 하겠다. 또 임금의 주달을 위하여 사람을 보내는 것은 어느 달인지 명백하게 말하라.는 말이 있었고, 이어서 주문의 초안을 보기를 요구하였는데, 대신이 만들어서 중도에 뒤미처 보내겠다.라고 대답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704012_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>三公偕詣館所, 見虜使後, 記虜使言以啓。</original>
        <translation>삼공이 함께 관소에 가서 노사를 만난 뒤에 노사의 말을 적어서 아뢰었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>其言或云: "兵器二三千, 所係不少, 我二人爲憑據, 豈無成見。"</original>
        <translation>그 말에, 병기 2, 3천은 관계되는 바가 적지 않고, 우리 두 사람이 빙거가 되는데, 어찌 정견이 없겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>或云: "三千之數, 不能全進達部, 陸續送之。"</original>
        <translation>라고도 하고, 3천의 수를 한꺼번에 본부에 보낼 수 없을 것이니 잇달아 보내라.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>或云: "此必合天意, 大臣藉其天意二字, 爲不得不許之端, 令通事來稟。"</original>
        <translation>고도 하고, 이는 반드시 천의에 맞을 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上曰: "柄數且不得減耶?</original>
        <translation>라고도 하였는데, 대신이 그 천의 두 자를 빙자하여 허락하지 않을 수 없다는 꼬투리로 삼아, 통사로 하여금 와서 여쭈게 하니, 임금이 말하기를, "자루 수도 줄이지 못하는가?" 하고,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>仍令以旣示天意, 敢不奉行?</original>
        <translation>이어서 이미 천의를 보였으므로 감히 봉행하지 않을 수 없으나, 한꺼번에 장만하기 어려우니, 힘이 자라는 대로 장만하여 보내겠다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>而一時難辦, 隨力備送答之。"</original>
        <translation>라고 답하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704012_006">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>谷山等邑雨雪。</original>
        <translation>곡산 등의 고을에 눈이 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704012_007">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>虜使歸。</original>
        <translation>노사가 돌아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李萬齡爲司諫, 睦林重爲正言, 鄭樸爲大司諫。</original>
        <translation>이만령을 사간으로, 목임중을 정언으로, 정박을 대사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御朝講。 領事睦來善曰: "虜使以鳥銃一款, 少忤其意, 輒加以怒色。 問安承旨, 日中不得傳命, 羞辱大矣。" 同知事柳命天曰: "旣不明言帝命, 以一介行人之言, 許給天下利器, 此後事有大於此者, 將何以處之? 陰雨之備, 不可不思。 令大臣與兩大將相議, 西路城池器械, 略加整頓, 邊臣之老孱者, 亦可換易。" 上是命天言。</original>
        <translation>조강에 나아갔다. 영사 목내선이 말하기를, "노사가 조총의 일로 조금만 그 뜻을 거스르면 문득 노여운 빛을 내어 문안하는 승지가 낮에 명을 전할 수가 없었으니, 수욕이 큽니다." 하고, 동지사 유명천이 말하기를, "황제의 명이라고 명백히 말하지 않았는데, 한낱 행인 의 말에 따라 천하의 이기를 주도록 허락하였으니, 이 뒤에 이보다 큰 일이 있으면 장차 어떻게 처치하겠습니까? 전쟁의 대비를 생각하지 않을 수 없으니, 대신으로 하여금 양 대장과 상의하여 서로의 성지기계를 대략 정돈하게 하고, 노쇠한 변신도 바꾸어야 하겠습니다." 하니, 임금이 유명천의 말을 옳게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>江華船人三十三名溺死, 命施恤典。</original>
        <translation>강화의 선인 33명이 물에 빠져 죽었는데, 휼전을 베풀도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政權大運引病呈辭。 賜不允批。</original>
        <translation>영의정 권대운이 병을 핑계하여 정사하니, 윤허하지 않는다는 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>來會銀臺。 權重經、蔡彭胤承命。 金文夏累促不進。 上, 下責旨遞罷, 以靜後見萬物皆有春意爲賦題。 命大提學權愈同製以進, 賜賫有差。 是夜, 又召對玉堂官, 賜酒饌。</original>
        <translation>호당 에 뽑힌 사람들에게 은대 에 와서 모이라고 명하였는데, 권중경·채팽윤은 명대로 따랐으나, 김문하는 여러 번 독촉하여도 나오지 않으므로 임금이 꾸짖는 분부를 내리고 갑자기 파직하였다. ‘고요하고서야 만물에 다 봄 뜻이 있음을 본다’는 것으로 부제를 삼아, 대제학 권유도 함께 지어 바치라고 명하고, 차등을 두어 사뢰 하였다. 이날 밤에 또 옥당관을 소대하여 주찬을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政睦來善, 以己丑年蔘禁事目, 稟定犯越人罪律及捕納人功賞, 其事目有曰: "犯越人邊倅邊將, 不自摘發而現捉於兵使者, 拿問後極邊定配。 兵使不得摘發而現捉於監營, 則罪與邊倅同。 如有知情之事, 則與犯人一體處斷, 蓋犯人則勘以一罪也。" 上曰: "必依事目定罪, 可以懲後。 遂命北兵使李相勛、地方官閔暹, 竝充軍。 監司李瑞雨奪告身, 鍾城留鎭將金遂成, 給糧還送。 罪人之首犯者, 待咨文之回, 以一罪勘斷。 而脅從者, 減死定配。 江邊烟臺將把守將等, 徒配。 被援諸人竝放還。 又以絶塞遐氓, 不可無優恤, 題給行糧, 宣示德意。 譏捕罪人時首功者, 加資除實職。 其餘, 或加資或賜綿布, 有差。"</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 좌의정 목내선이 말하기를, "기축년 의 삼금 사목에 국경을 범하여 넘어간 사람의 죄율과 잡아 바친 사람의 공상을 품정하였는데, 그 사목에, ‘국경을 범하여 넘어간 사람을 변수 ·변장이 스스로 적발하지 않고 병사에게 현착된 자는 나문한 뒤에 극변에 정배하고, 병사가 적발하지 못하고 감영에 현착된 자는 변수와 죄가 같으며, 정상을 안 일이 있으면 범인과 마찬가지로 처단한다.’고 한 것이 있는데, 대개 범인은 일죄 로 감정하였습니다." 하니, 임금이 말하기를, "반드시 사목대로 죄를 정하여야 뒷 사람을 징계할 수 있을 것이다." 하고, 드디어 북병사 이상훈·지방관 민섬은 모두 충군 하고, 감사 이서우는 고신을 삭탈하고, 종성 유진장 김수성은 양식을 주어 돌려보내고, 죄인 중에서 수범인 자는 자문의 회답이 오거든 일죄로 감단하고, 협종 한 자는 사형을 감면하여 정배하고, 강변의 연대장·파수장 등은 도배하고, 원증으로 삼았던 사람은 모두 놓아 보내라고 명하였다. 또 먼 변방의 백성에게 우휼하는 것이 없을 수 없다 하여 행로의 양식을 제급하여 덕의를 베풀어 보이고, 죄인을 잡을 때의 수공인 자에게는 가자하고 실직을 제수하고, 그 나머지도 가자하거나 차등을 두어 면포를 내리게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>咸鏡道 永興以南, 三月下雪, 幾半尺。 定平等邑, 四月下雪, 道臣以聞。</original>
        <translation>함경도 영흥 이남에 3월에 눈이 내려 거의 반 자 쌓이고 정평 등의 고을에 4월에 눈이 내렸는데, 도신이 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以吳始萬爲承旨, 兪夏益判尹。</original>
        <translation>오시만을 승지로, 유하익을 판윤으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李玄祚爲承旨。</original>
        <translation>이현조를 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李文興爲正言。</original>
        <translation>이문흥을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>統制使李聖賚辭陛。 上晝講訖。 引見勉諭而遣之。</original>
        <translation>통제사 이성뢰가 사폐하니, 임금이 주강이 끝나고서 인견하여 면유하여 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金元燮爲承旨, 金一夔爲大司諫, 權儹、鄭善鳴爲掌令, 權重經爲獻納, 許熲爲正言, 洪重夏爲持平。</original>
        <translation>김원섭을 승지로, 김일기를 대사간으로, 권찬정선명을 장령으로, 권중경을 헌납으로, 허경을 정언으로, 홍중하를 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11704029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。 兵曺判書閔宗道曰: "禁軍別將張希載, 移拜御營中軍。 七番禁軍, 以希載能知疾苦善撫御, 皆缺望, 軍情如此, 請仍任。" 上許之。 宗道引希載爲腹心, 故有此言。 軍情之云, 面謾甚矣。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 병조 판서 민종도가 말하기를, "금군 별장 장희재는 어영 중군으로 이배되었는데, 7번의 금군이 장희재는 군사의 질고을 알고 어루만지며 통솔하기를 잘 하여 다들 서운하게 여깁니다. 군사들의 뜻이 이러하니 잉임하게 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다. 민종도는 장희재를 이끌어 심복으로 삼았으므로, 이러한 말을 하였는데, 군사들의 뜻이 그러하다고 한 것은 임금을 면대하여 속인 것이 심하다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>堉卽明聖王后祖父也。 己巳之禍, 金錫冑家旣籍沒。 堉之祀, 令金錫衍移奉, 而奉祀田民, 盡沒入官, 且無祠宇, 置祠版於廳廡。 鄭維岳嘗白其事。 上令戶曺稟處。 判書吳始復覆奏, 請撤給其祠宇, 且給墓所近處屬公田一結, 俾供其祀, 墓奴令掌隷院稟處。 上許之。</original>
        <translation>속관한 고 상신 김육의 사우와 묘전을 돌려주라고 명하였다. 김육은 명성 왕후의 할아버지인데, 기사년 의 화에 김석주의 집이 적몰되고 나서 김육의 제사를 김석연이 옮겨 받아 받들게 하였으나, 제사를 받드는 데에 쓰이는 전민 은 죄다 관가에 몰수되었고, 또 사우가 없어서 사판을 청무에 두었으므로, 정유악이 일찍이 그 일을 아뢰니, 임금이 호조로 하여금 품처하게 하였는데, 판서 오시복이 복주하기를, "그 사우를 거두어서 주고, 또 묘소 근처의 속공전 1결을 주어 그 제사에 이바지하게 하고, 묘노는 장례원으로 하여금 품처하게 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李玄逸爲大司憲, 金夢陽爲修撰, 鄭來祥爲校理。</original>
        <translation>이현일을 대사헌으로, 김몽양을 수찬으로, 정내상을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>先是, 大司憲沈檀, 以憲府禁贖之弊, 入奏曰: "出禁頻數, 閭巷騷擾, 而城上所猶主其事。 長官之言不見施, 至於贖錢文書, 他僚無所與知。 城上所見遞, 則該吏因以掩置府屬, 朔布亦不得繼給, 自今定式出禁, 無過一牌, 而必間日或間三日贖錢, 卽錄於冊子, 通示長官及諸僚府吏, 一依大典, 減定額數, 而都聚一朔禁贖, 使之同時均分, 以防濫雜。" 上許之。 諸臺謂檀言, 有欠相敬之道, 且載錄傳掌, 殆同有司之事, 非臺體所宜, 遂紛然引避。 持平洪重夏上疏曰: "沈檀所定奪, 皆可遵行, 而猶通示一款。 有不然, 臺閣事體, 不以長僚而有所壓; 不以文簿而有相攝。 今創無前之規, 有若郞署之裁稟官長, 則群議之譁然, 固也。 只以出禁之目, 捧贖之數, 詳載冊子, 着標留置, 則替行者, 可以見矣, 何必傳示若句管然哉? 今取擧行條件, 此一段刪改以下, 則自無妨礙之端, 永爲奉行之規矣。" 上以量處爲答。</original>
        <translation>이에 앞서 대사헌 심단이 헌부의 금속 의 폐단 때문에 입주하기를, "출금 이 잦아서 여염이 소요한데, 성상소 에서 오히려 그 일을 주관하나, 장관의 말이 시행되지 않고, 속전에 관한 문서에 있어서는 다른 요속은 관여하여 아는 것이 없으므로, 성상소가 갈리면 해리가 그대로 덮어 두니, 본부 요속의 삭포 도 잇대어 주지 못합니다. 이제부터는 식례를 정하여, 출금은 한 패를 넘지 말고 반드시 하루 또는 사흘 걸러서 하고, 속전은 곧 책자에 적어 장관 및 요속들과 부리에게 통보하여 보이고, 한결같이 대전대로 액수를 줄여 정하여 한 달의 금속을 모두 모아서 한꺼번에 고루 나누게 하여 남잡함을 막으소서." 하니, 임금이 윤허하였다. 대관들이 심단의 말은 서로 공경하는 도리에 이지러지는 데가 있고, 또 적어서 전하여 관장하는 것은 거의 유사의 일과 같아서 대체로서 마땅한 것이 아니다. 하여, 드디어 어지러이 인피하였는데, 지평 홍중하가 상소하기를, "심단이 정탈한 것은 모두 준행할 만하나, 통보하여 보이는 일만은 그렇지 않습니다. 대각의 사체는 장관이라 하여 탄압하는 것이 있을 수 없고, 문부로도 서로 통제할 수 없는데, 이제 전에 없던 규례를 만들어 마치 낭서가 관장에게 재품하는 것처럼 하면, 뭇 의논이 시끄러운 것은 본디 그러할 것입니다. 출금한 조목과 속전을 받은 액수를 상세히 책자에 싣고 표를 붙여서 두기만 하면 교체하여 행하는 자가 볼 수 있을 것인데, 어찌하여 반드시 전하여 보여서 마치 구관하는 것처럼 하여야 하겠습니까? 이제 거행하는 조건에서 이 한 가지를 빼어 고쳐서 내리면, 절로 방애되는 꼬투리가 없어져서 길이 봉행할 규례가 될 것입니다." 하니, 임금이 헤아려 처리하라고 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左承旨吳始萬, 以與右副承旨李玄祚有嫌, 上辭疏。 蓋玄祚曾論始萬季父挺昌致祭之不當故也。 上命還給, 仍下敎, 以强爲廉、藺所不爲之事責之。 玄祚亦上辭疏, 以爲: "豈料伴直許多日, 而乃反督過之太過也。" 蓋始萬出肅, 與玄祚同周旋已數日, 故玄祚疏及之。 其處義之無據如此。</original>
        <translation>좌승지 오시만이 우부승지 이현조와 혐의가 있다 하여 사직을 청하는 소를 올렸다. 대개 이현조가 오시만의 계부 오정창에게 치제하는 것은 마땅하지 않다고 논하였기 때문인데, 임금이 소를 돌려 주라고 명하고, 이어서 하교하여 굳이 염린이 하지 않은 일 을 한다고 꾸짖었다. 이현조도 사직을 청하는 소를 올려, 어찌 허다한 날을 함께 입직하였는데, 도리어 잘못을 꾸짖는 것이 이처럼 매우 지나칠 줄 생각하였겠습니까? 하였는데, 대개 오시만이 출숙하고 이현조와 함께 주선한 지 여러 날이 되었으므로, 이현조의 상소에서 이를 언급한 것이니, 그 처의에 근거가 없는 것이 이러하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705005_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 左議政睦來善曰: "裁判差倭, 經年不歸, 其所欲有三, 一則人蔘通貨也。 一則右京圖書也。 一則定日限以百五日也。 若不許則無歸意, 循例禮數, 亦不受, 以此相詰。 至於撤供, 有傷交隣之道, 而一任其所爲, 亦非事體所當。" 右議政閔黯曰: "人蔘則朝家雖曰防塞, 而商賈輩, 私自通貨, 莫如定其斤數, 使爲一定之規。" 刑曺判書柳命賢曰: "仁廟壬午年, 彦三彦滿圖書, 以特恩許之, 故今亦望特恩, 而聞譯輩言, 倭人亦知其終不能爭矣。" 上命待首相出仕後更議。 時權大運引入故也。 來善又請: "令西路監兵使, 整理各邑鎭軍器可用與不可用者, 區別開錄以聞, 且令兵虞候巡檢, 俾專修改之責。" 上令西北兩道, 一體申飭。 黯曰: "平安監司欲因軍兵, 改作隊, 抄其精壯, 除布輪番, 鍊習技藝, 有所啓請矣。 兵營入番軍兵, 舊有試射放減布之規, 今則初不試才而竝收布云。 兵營用度, 雖曰專靠於此, 精抄習藝, 餘者收布, 亦可以資其用, 令與監營商議以聞, 爲宜。" 上可之。 來善曰: "羅州 巖太島禁松事, 御史書啓蒙允, 而內司以爲本司所屬, 移牒備局, 請勿禁。 宮屯雖在島中, 似無妨於山腰以上禁松矣。" 上曰: "船材可合與否, 更令本道, 摘奸啓聞後處之。" 兵曺判書閔宗道曰: "今春間犯夜人李斗長, 被捉於禁衛營邏卒徐水哲等, 縳授坐更人, 仍致殞命, 故邏卒等, 今方囚禁推覈, 邏卒之捉犯夜人, 乃其職耳, 似不可論以殺人之律, 渠若遲晩, 則可以酌處, 而常漢迷甚, 意其就服則必死。 每稱曖昧, 終死於拷掠之下, 則可矜矣。" 上命巡邏軍四名, 參酌定配, 坐更人放送。 御營大將李義微曰: "彼地關外, 方有戰爭之事云。 元末紅巾之禍, 至及於黃海道, 元之餘孽, 衡突、咸興、定平等地, 此亦不可不虞矣。 西路險阻, 有曉星嶺 淸川江 大同江 洞仙嶺 靑石泂 臨津江, 而淸川、大同, 自有兵使監司鎭之。 洞仙則因鄭維岳言, 今已種樹成林, 而但禁法漸弛, 多有火耕埋炭之弊, 宜飭道臣, 另加禁斷。 靑石洞尤絶險, 且與大興山城近, 宜加松都留守以主兵之號, 選擇壯丁, 專意敎演。 臨津則令坡州、長湍等邑, 合力守禦。 而曉星嶺, 當北使往來之初程, 雖難變通, 而極擇文武有才者差遣, 使之相機措置。 西北人才, 廣加收敍, 以爲固結人心之道似好。" 上令洞仙嶺禁養事, 各別申飭。 其餘竝待首相之出, 熟講而處之。 都承旨權瑍, 請令黃海兵使, 移鎭正方山城, 以重關阨之勢。 上謂事係重大, 不許。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 좌의정 목내선이 말하기를, "재판 차왜가 한 해가 지나도 돌아가지 않는데, 그가 바라는 것이 세 가지입니다. 하나는 인삼의 통화이고, 하나는 우경의 도서 이고, 하나는 일한을 1백 5일로 정하는 것인데, 허락하지 않는다면 돌아갈 뜻이 없고, 관례에 따른 예수도 받지 않으며, 이 때문에 서로 힐책하여 지공을 철폐하는 데 이를 것이니, 교린하는 도리를 손상하는 것도 있고, 그가 하는 대로 맡겨 두는 것도 사체가 마땅한 것이 아닙니다." 하고, 우의정 민암이 말하기를, "인삼은 국가에서 막는다고는 하나, 상고들이 사사로이 통화하니, 그 근수를 정하여 일정한 규례가 되게 하는 것만 못합니다." 하고, 형조 판서 유명현이 말하기를, "인조 임오년 에 언삼언만의 도서를 특은으로 허락하였으므로 지금도 특은을 바라나, 역관들의 말을 들으면 왜인도 끝내 다툴 수 없다는 것을 안다고 합니다." 하니, 임금이 수상이 출사하거든 다시 의논하라고 명하였는데, 이때 권대운이 인퇴하여 들어갔기 때문이다. 목내선이 또 서로의 감사병사로 하여금 각 고을과 진의 군기를 정리하여 쓸 만한 것과 쓸 수 없는 것을 구별하여 벌여 적어서 아뢰게 하고, 또 병마 우후로 하여금 순검하며 수개하는 책임을 전담하게 할 것을 청하니, 임금이 서북 두 도를 한결같이 신칙하게 하였다. 민암이 말하기를, "평안 감사가 군병을 고쳐 작대하는 것으로 인하여 그 정장한 자를 뽑아 군포를 면제하고 번갈아 기예를 연습하게 하도록 계청한 바가 있습니다. 병영에 번드는 군병은 예전부터 사방을 시험하여 군포를 감면하는 규례가 있는데, 지금은 처음부터 시재하지 않고 모두 군포를 거둔다 합니다. 병영의 용도는 오로지 이에 의지한다고는 하나, 정밀하게 뽑아 기예를 연습하게 하고, 남은 자에게서 군포를 거두어도 그 용도를 도울 수 있으니, 감영과 상의하여 아뢰게 하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 임금이 윤허하였다. 목내선이 말하기를, "나주 암태도의 금송하는 일은 어사가 서계하여 윤허받았으나, 내사에서 본사의 소속이라 하여 비국에 이첩하여 금하지 말기를 청하였습니다. 궁둔이 섬 안에 있더라도 산 중턱 이상을 금송하는 데에 방애될 것이 없을 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "선재에 적합한 지의 여부를 본도에서 적간하여 아뢰게 한 뒤에 처치하라." 하였다. 병조 판서 민종도가 말하기를, "올봄에 범야 한 사람 이두장이 금위영의 나졸 서수철 등에게 잡혀서 포박되어 좌경인에게 넘겨졌는데, 곧 숨지게 되었으므로, 나졸들을 바야흐로 가두어 두고 추핵하였습니다. 그러나 나졸이 범야한 사람을 잡는 것은 그 직분일 뿐이니, 살인의 율로 논할 수는 없을 듯합니다. 그들이 지만 한다면 짐작하여 처치할 수 있겠으나, 상한은 매우 미혹하므로, 승복하면 반드시 죽게 될 것이라고 생각하여 번번이 애매하다고 말하고, 마침내 고략당하다가 죽게 된다면, 불쌍할 것입니다." 하니, 임금이 순라군 4명은 참작하여 정배하고 좌경인은 놓아 보내라고 명하였다. 어영 대장 이의징이 말하기를, "피지의 관외에 바야흐로 전쟁하는 일이 있다 합니다. 원나라 말기에 홍건적의 화가 황해도에까지 미치고 원나라의 여얼이 함흥정평 등에서 충돌하였으니, 이것도 염려하지 않을 수 없습니다. 서로의 험조로는 효성령청천강대동강동선령청석동임진강이 있는데, 청천강대동강에는 본디 병사감사가 있어서 진수하나, 동선령은 정유악의 말에 따라 이제는 이미 나무를 심어 숲을 이루었습니다마는, 금법이 점점 느슨하여져서 불살라 경작하거나 숯을 묻는 폐단이 많이 있으니, 도신에게 신칙하여 각별히 더 금단하게 하여야 하겠습니다. 청석동은 더욱 절험하고 또 대흥 산성과 가까우니, 송도 유수에게 군사를 주관하는 칭호를 더하여 장정을 뽑아서 훈련하는 데에 전념하게 하여야 하겠습니다. 임진강은 파주장단 등의 고을로 하여금 힘을 모아 수어하게 하고, 효성령은 북사가 왕래하는 첫 길목이므로, 변통하기는 어렵더라도 문무의 재주가 있는 자를 극진히 가려서 차출하여 보내어 기틀을 보아 조치하게 하고, 서북의 인재를 널리 더 거두어 써서 인심을 굳게 맺는 방도로 삼는 것이 좋을 듯합니다." 하니, 임금이 동선령을 금양하는 일은 각별히 신칙하고, 그 나머지 일은 모두 수상이 출사하거든 익히 강구하여 처치하게 하였다. 도승지 권경이 황해 병사로 하여금 정방 산성으로 이진하여 관애의 형세를 중하게 하기를 청하니, 임금이 중대한 데에 관계되는 일이라 하여 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>先是, 掌令權儧, 以書狀官赴淸國, 多鄙瑣之謗, 宰臣有發言於公會者。 儧以此引避, 以爲商譯輩, 蓄憾造謗。 大司憲沈檀疏斥其避辭之不當。 至是, 諫院論啓以爲: "虛實不可不覈處, 請先遞儧職而後拿問。" 從之。 是後判義禁沈梓筵白: "儧督責譯官, 多有取怨。 今以鄙瑣爲罪, 以臺職而直爲就理, 此無前之事, 而一行譯官, 亦皆以爲無是事, 此亦有難刑訊矣。" 上命儧放送, 譯官則不可全釋, 命削職。 司諫李萬齡疏論削職, 不足以懲罪, 宜令査問科罪。 上不從。</original>
        <translation>이에 앞서 장령 권찬이 서장관으로 청국에 가서 더럽고 잗단 짓을 하였다는 비방이 많았는데, 재신 중에 공회에서 이 말을 낸 자가 있으므로, 권찬이 이 때문에 인피하면서, 상고역관들이 유감을 품어 비방을 만들어 냈다. 하니, 대사헌 심단이 그 인피의 사연이 부당함을 배척하였다. 이때에 이르러 간원에서 논계하기를, "허실을 사핵하여 처치하지 않을 수 없으니, 먼저 권찬을 체직한 후에 나문하소서." 하니, 그대로 따랐다. 이 뒤에 판의금 심재가 경연에서 아뢰기를, "권찬이 역관을 독책하였으므로 원망을 산 것이 많이 있습니다. 이제 더럽고 잗달았다는 것을 죄로 삼아 대직으로서 곧바로 심리를 받게 되었는데, 이것은 전에 없던 일이고, 일행의 역관도 모두 그런 일이 없었다고 하니, 이 또한 형신하기 어려운 데가 있습니다." 하니, 임금이 권찬은 놓아 보내라고 명하고, 역관은 전석할 수 없으므로 벼슬을 삭탈하라고 명하였는데, 사간 이만령이 상소하여 논하기를, "벼슬을 삭탈하는 것으로는 죄를 다스리지 못하니, 사문하여 과죄하여야 마땅합니다." 하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>工曺判書李鏶卒。 上敎曰: "李鏶修擧戎務, 盡心國事, 凶問奄及, 無以爲懷, 令該曺喪葬祭需, 優厚題給, 祿俸亦限三年仍給。" 諫院論啓以爲: "王子公翁主大臣喪, 祿俸仍給三年者, 亦一時之特恩, 決不可輕施非常之典, 請還收。" 不允。 鏶不過常調武夫, 而附凶黨致位正卿, 一時以爲濫。</original>
        <translation>공조 판서 이집이 졸하였다. 임금이 전교하기를, "이집은 군무를 수거하고 나라의 일에 마음을 다하였는데, 흉문이 갑자기 이르니, 마음을 형언할 수 없다. 해조로 하여금 상장과 제수를 넉넉하게 제급하고 녹봉도 3년 동안 그대로 주게 하라." 하였는데, 간원에서 논계하기를, "왕자공주옹주대신의 상에 녹봉을 3년 동안 그대로 주는 것은 또한 한때의 특은이므로, 결코 비상한 은전을 가볍게 베풀 수는 없습니다. 도로 거두소서." 하였으나, 윤허하지 않았다. 이집은 상례로 조용된 무부에 지나지 않는데, 흉당에 붙어서 지위가 정경에 이르렀으므로, 한때의 물의가 외람되다 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李義徵爲訓鍊大將, 黃徵爲御營大將。</original>
        <translation>이의징을 훈련 대장으로, 황징을 어영 대장으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李觀徵爲吏曺判書, 沈檀爲大司諫, 李雲徵爲執義, 鄭有徵、成瓘爲掌令, 李元齡爲獻納, 洪萬紀爲持平, 洪重鉉爲正言, 李萬齡爲司諫, 權重經爲副校理, 尹以濟爲摠戎使。</original>
        <translation>이관징을 이조 판서로, 심단을 대사간으로, 이운징을 집의로, 정유징성관을 장령으로, 이원령을 헌납으로, 홍만기를 지평으로, 홍중현을 정언으로, 이만령을 사간으로, 권중경을 부교리로, 윤이제를 총융사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上命諸承旨, 持公事入對裁斷。</original>
        <translation>임금이 승지에게 공사를 가지고 입대하도록 명하여 재단하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 우의정 민암이 연경에 갈 때에 수역 장현을 데려가겠다고 청하면서 말하기를, "세폐 를 은으로 대납하는 일을 그가 도모할 수 있습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>右議政閔黯, 請於燕行, 率去首譯張炫曰: "歲幣之以銀代納, 渠可圖之。"</original>
        <translation>임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上從之。</original>
        <translation>집의 이운징이 아뢰기를, "이현조가 오정창을 소론한 일은 이미 여정이 놀라와한 것이니, 오시만의 도리로서는 처음부터 승정원에서 함께 출사하는 것이 마땅하지 못하였는데, 이미 함께 입직하고 나서 다시 소를 올려 배척하였으니, 진퇴에 근거가 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>執義李雲徵啓曰: "李玄祚疏論吳挺昌事, 旣是輿情所駭, 則在吳始萬之道, 初不當同院, 而旣已伴直, 乃復疏斥, 進退無據, 自上諭解, 則尤當奉承, 而終不釋憾, 以至必遞而後已。</original>
        <translation>성상께서 타이르셨으니, 더욱 뜻을 받들어야 할 것인데, 끝내 유감을 풀지 않고서 반드시 체임되고서 그만두었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>玄祚之與始萬相較也, 不悔前事, 語又謬戾, 且始萬旣遞, 亦當自處, 而晏然行公, 曾不屑意, 請始萬、玄祚竝罷職。"</original>
        <translation>이현조가 오시만과 서로 다툴 때에 전의 일을 뉘우치지 않고 말도 어그러졌으며, 또 오시만이 이미 체임되었으니, 또한 자처하여야 할 것인데, 태연히 행공하며 개의하지 않습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>上從之。</original>
        <translation>오시만이현조를 모두 파직하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>又啓曰: "奢侈日甚, 卿宰士庶, 競治第舍, 幾於木妖, 請令漢城府, 一一摘奸, 凡新造家舍踰制者, 一依大典撤毁, 不如令者, 隨現論罪。"</original>
        <translation>임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>上命士夫家逾制處, 各別申飭。</original>
        <translation>또 아뢰기를, "사치가 날로 심하여져서 경재사서가 집을 다투어 잘 꾸미는 것이 거의 목요 와 같으니, 한성부로 하여금 낱낱이 적간하여, 무릇 새로 지은 집으로서 제도보다 지나친 것은 한결같이 대전에 따라 헐고, 영대로 하지 않는 자는 드러나는 대로 논죄하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>常漢家, 令漢城府禁斷。</original>
        <translation>임금이 사대부의 집으로서 제도보다 지나친 곳에는 각별히 신칙하고, 상한의 집은 한성부로 하여금 금단하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈橃、李華鎭爲承旨, 閔昌道爲慶尙道觀察使, 兪夏益爲禮曺判書。</original>
        <translation>심벌이화진을 승지로, 민창도를 경상도 관찰사로, 유하익을 예조 판서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講, 特進官姜碩賓白上曰: "前摠戎使盧錠, 屢經閫任, 而身死之日, 家無升米, 至乏附身之物, 淸白可尙, 宜有激勸之道。" 上令題給葬需, 亦令該曺稟處。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 특진관 강석빈이 임금에게 아뢰기를, "전 총융사 노정은 여러 번 곤임을 지냈으나, 죽을 때에는 집에 됫쌀도 없고 입을 것조차 없었습니다. 청백이 숭상할 만하니, 격려하고 권장하는 방도가 있어야 하겠습니다." 하니, 임금이 장수를 제급하게 하고, 또한 해조로 하여금 품처하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>獻納李元齡上疏曰: 近日之事, 徒尙文具, 賑饑之策, 方講於廟堂, 而歌管屢起於甲第, 恤費之道, 日陳於廈氈, 而土木多興於朱門, 應旨推薦, 本爲儲養之計, 而或以曾擬, 或以衰老之人。 苟苟塞責, 禁制不行而段錦或侈於倡優, 國綱漸弛而謹飭未聞於名流, 伏願殿下, 以此數者, 警飭群下。 上答以進言之誠, 予用嘉之。 時因大臣言, 令諸大將尉薦可合將任者各三人, 所薦多匪人云。</original>
        <translation>헌납 이원령이 상소하기를, "근일의 일들은 겉치레를 숭상할 뿐이어서, 굶주린 백성을 진휼할 방책을 바야흐로 묘당에서 강구하는데, 노래와 풍악이 큰 저택에서 자주 일고, 경비를 염려하는 방도를 날마다 임금에게 아뢰는데 토목일이 고관의 집에서 일고, 분부에 따라 추천하는 것은 본디 인재를 미리 길러 두려는 생각인데 전에 천거한 자나 노쇠한 사람을 추천하는 것으로 구차하게 책임을 다하며, 금제가 행하여지지 않아서 비단옷이 혹 광대에게서도 사치하고, 나라의 기강이 점점 해이하여 삼가고 경계한다는 말을 명류에게서도 듣지 못합니다. 바라건대, 전하께서는 이 두어 가지 일을 뭇 신하에게 경계하여 신칙하소서." 하니, 임금이 답하기를, "진언한 정성을 내가 아름답게 여긴다." 하였다. 이때 대신의 말에 따라 대장들로 하여금 장수의 직임에 적합한 자를 각각 세 사람씩 천거하게 하였는데, 천거된 중에는 마땅하지 않은 사람이 많았다 한다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李萬元爲大司諫, 金一夔爲執義, 洪柱震爲掌令, 任胤元爲持平, 宋儒龍爲掌令, 李聃命爲副提學。</original>
        <translation>이만원을 대사간으로, 김일기를 집의로, 홍주진을 장령으로, 임윤원을 지평으로, 송유룡을 장령으로, 이담명을 부제학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李文興爲獻納, 洪重夏、成任爲正言。</original>
        <translation>이문흥을 헌납으로, 홍중하성임을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>守禦使李宇鼎, 因李元齡疏, 上疏辭曰: 臣病伏之中, 猝承薦將之命, 反復思量, 未得其人。 以金世翊、尹天賚兩人備薦, 臣意以爲, 世翊本以將種, 素著名稱, 雖曰曾擬, 不妨再擧。</original>
        <translation>수어사 이우정이 이원령의 상소로 인하여 상소하여 사직하기를, "신이 앓는 중에 갑자기 장수를 천거하라는 명을 받고 반복하여 생각하여도 마땅한 사람을 얻지 못하여, 김세익윤천뢰 두 사람을 비천 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>天賚年紀雖老, 筋力尙健, 久置幕下, 熟諳軍務, 以此應薦, 竊比於擧所知之義, 臺閣責以應文, 情勢已極難安。</original>
        <translation>신의 생각으로는, 김세익은 본디 장수 집안의 자손으로서 평소에 이름이 났으므로 일찍이 의망하였었으나 다시 천거하여도 무방하며, 윤천뢰는 나이가 늙기는 하였으나 근력이 아직 건장한데다가 막하에 오래 두었으므로 군무에 익숙합니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>至於歌管屢起, 土木多興等語, 雖不知指何人, 而臣弟宇謙, 曾構十數間家舍, 久未繕完。</original>
        <translation>이로써 분부에 따라 천거하여 아는 바를 천거한다는 의리에 견주었는데, 대각에서 겉치레로 한 것이라고 책망하니, 정세가 이미 지극히 편안할 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>及臣起廢還京, 無處容接, 仍治其第, 添造若干間架。</original>
        <translation>노래와 음악이 자주 일고 토목일이 많이 일어난다는 따위 말은 어느 사람을 가리킨 것인지 모르겠으나, 신의 아우 이우겸이 전에 열두어 간의 집을 짓다가 오래도록 다 짓지 못하였는데, 신이 다시 등용되어 서울로 돌아와서는 살 곳이 없으므로, 그 집을 꾸미고 몇 간을 더 지었고, 신의 조카 이도원이 다행히 급제하여 사심의 기쁨을 금하지 못하고 간략하게 모임을 가져 신의 집에 술자리를 베풀었으니, 신이 스스로 감당하여야 할 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>臣姪道原, 幸占科第, 不勝私心之喜, 略有會集之擧, 設酌臣家, 臣宜自當, 乞削臣諸任。</original>
        <translation>신의 여러 직임을 삭제하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>上答以不必深嫌。</original>
        <translation>임금이 답하기를, "깊이 혐의할 것 없다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曺判書閔宗道上疏辭曰: 晩聞諫臣疏中, 有歌管土木等語, 臣之姪子, 幸登小科, 爲設慶席, 以慰老母, 則歌管不可謂不起也。 臣忝將任, 所居狹隘, 墻外隙地, 附作小屋, 以爲偏裨容接之計, 則土木不可謂不興也。 人言之來, 烏敢辭乎? 答以不必深嫌。</original>
        <translation>병조 판서 민종도가 상소하여 사직하기를, "늦게 듣건대, 간신의 소 가운데에 노래와 풍악이니 토목일이니 하는 따위 말이 있었다 합니다. 신의 조카가 다행히 소과에 올랐으므로, 경하하는 자리를 베풀어 늙은 어미를 위로하였으니, 노래와 풍악이 일지 않았다고 할 수 없습니다. 신이 장수의 직임에 있는데 사는 곳이 좁으므로 담밖의 빈 땅에 작은 집을 붙여 지어 편비를 살게 할 생각이었으니, 토목일을 일으키지 않았다고 할 수 없습니다. 남의 말이 생기는 것을 어찌 감히 막겠습니까?" 하니, 답하기를, "깊이 혐의할 필요가 없다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時領議政權大運、左議政睦來善, 一時引疾。 上特下備忘, 遣承旨敦勉, 仍令與之偕來。</original>
        <translation>이때 영의정 권대운좌의정 목내선이 한꺼번에 병을 핑계로 사퇴하니, 임금이 특별히 비망기를 내려 승지를 보내어 돈면하고 이어서 함께 오게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705028_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政閔黯請對白上曰: "諫臣疏中土木歌管等事, 臣有所不安。 頃者四五宰臣, 謂小臣出疆不遠, 古人餞行之事, 不可闕。 遂與之約會, 其後又集李宇鼎家, 不無數三助歡之具。 且卽今廷臣十年廢黜之餘, 所居第宅, 或斥賣或空廢, 而閭家則禁不得借入, 彼寓此移, 不奠厥居, 不得已買基而營建, 隨毁而葺繕。 蓋爲庇身, 非有侈第之意也。" 上諭以予已想其然, 令勿引咎。 是時諸閔奢汰無度, 荒淫縱樂, 爲世所指目, 而不思自反。 請對陳達, 有若事理當然者然, 其亦放肆也巳。</original>
        <translation>우의정 민암이 청대하여 임금에게 아뢰기를, "간신의 소 가운데에 있는 토목일과 노래풍악 따위 일은 신에게도 불안한 것이 있습니다. 지난번에 네댓 재신이 소신의 출강 이 멀지 않으므로, 옛사람의 전송하던 일을 그만둘 수 없다 하여, 드디어 함께 약속하여 만났고, 그 뒤에 또 이우정의 집에 모였는데, 두세 가지 기쁜 흥을 돕는 제구가 없지 않았습니다. 또 이제 조정의 신하가 10년 동안 폐출되어 있던 끝에 살던 집은 팔았거나 황폐해졌는데, 여염집은 빌어 들지 못하게 금하므로, 여기저기 옮겨 살면서 그 거주를 정하지 못하다가, 마지 못하여 터를 사서 짓고 무너진 데를 수선하였으니, 대개 몸을 의탁하기 위한 것이고 집을 사치하게 하려는 뜻이 있는 것이 아닐 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "내가 이미 그럴 것이라고 생각하였으니, 인책하지 말도록 하라." 하였다. 이때 민씨들은 사치하는 것이 절도가 없고, 주색에 빠져 방자히 즐겼으므로 세상 사람들에게 지목받았는데, 스스로 반성할 것을 생각하지 않고 청대하여 사리가 당연한 듯이 아뢰었으니, 그 또한 방자한 일이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11705029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曺判書李觀徵免。 以柳命賢爲吏曺判書。</original>
        <translation>이조 판서 이관징이 면직되었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>金夢陽爲正言。</original>
        <translation>유명현을 이조 판서로, 김몽양을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>朔乙卯/雨。</original>
        <translation>비가 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時久旱, 將行祈雨祭, 旣卜日雨作。 政院啓稟停止。</original>
        <translation>이때 오래 가물어서 기우제를 지내려고 이미 날짜를 잡았는데, 비가 내리므로 정원에서 계품하여 멈추었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706001_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安道 咸從、殷山數十邑, 雨雹損麥。 黃海道 谷山等地, 亦下雹, 道臣以聞。</original>
        <translation>평안도 함종은산 등 수십 고을에 우박이 내려 보리를 손상하고, 황해도 곡산 등에도 우박이 내렸는데, 도신이 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 左議政睦來善承命入對, 別無陳白之事。 大司諫睦昌明啓曰: "勸武軍官試射, 居首一人之外, 未入格三人, 亦有一體賜第之命, 其所激勸之道, 反啓僥倖之門, 請還收。" 上諭以兩局勸武軍官, 雖未入格, 而特赴殿試, 亦有前例。 不從。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 좌의정 목내선은 명을 받고 입대하였으나 별로 아뢰는 일이 없었다. 대사간 목창명이 아뢰기를, "권무 군관의 시사에서 으뜸을 차지한 한 사람 외에 입격하지 못한 세 사람에게도 마찬가지로 집을 내려 주라는 명이 있었는데, 그 격려하고 권장하는 방도가 도리어 요행을 바라는 문을 열게 되니, 도로 거두소서." 하니, 임금이 말하기를, "양국의 권무 군관이 입격하지 못하였으나, 특별히 전시 에 나아가게 한 전례도 있다." 하고, 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以成儁爲持平, 朴行義爲檢閱。</original>
        <translation>성준을 지평으로, 박행의를 검열로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。 參贊官李萬元曰: "刑官, 國之重任, 生民休戚係焉。 人心不古, 奸僞百出, 大訟大獄, 不可造次決定。 而刑曺判書鄭維岳, 曾任刑判時, 凡諸大訟, 必決於一兩日內, 輕着甚矣。 及今再授, 大不叶民情, 訟者不肯歸, 宜有戒飭。" 上曰: "刑判異於庶官, 而泛稱輕着, 不指某事。 有若臺臣彈論, 事體未安。" 萬元不敢復言。 其後維岳陳疏引咎。 上答以過當之言, 不必深嫌。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 참찬관 이만원이 말하기를, "형관은 나라의 중임이며 백성의 고락이 여기에 걸려 있습니다. 인심이 예전과 같지 않아서 간사하게 속이는 일이 갖가지로 나오므로, 큰 송사나 큰 옥사는 갑자기 결정할 수 없는데, 형조 판서 정유악은 일찍이 형조 판서를 맡았을 때 모든 큰 송사를 반드시 하루 이틀 안에 결정하였으니, 경솔하게 결정한 것이 심합니다. 이제 와서 다시 제수한 것은 크게 민정에 맞지 않으므로, 송자가 기꺼이 좇으려 하지 않으니, 계칙이 있어야 하겠습니다." 하였는데, 임금이 말하기를, "형조 판서는 서관과 다른데, 경솔히 결정하였다고 범연히 말하고, 무슨 일인지를 가리키지 아니하여 마치 대신의 탄론처럼 하는 것은 사체가 미안하다." 하니, 이만원이 감히 다시 말하지 못하였다. 그 뒤에 정유악이 상소하여 인책하였는데, 임금이 답하기를, "타당하지 못한 말을 깊이 혐의할 필요가 없다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權歆爲吏曺參議。</original>
        <translation>권흠을 이조 참의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。 參贊官金元燮曰: "慶尙監司李聃命, 以大丘府內, 麥穗有二三岐或四五岐, 事係稀異, 竝其麥穗馳聞, 而古之人君, 不以瑞爲瑞, 以民不飢寒爲上瑞, 方此艱虞溢目之日, 稱以瑞麥, 捧入未安, 竊附於古人却瑞不奏之義, 其狀啓及麥穗, 敢請還送。" 上許之。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 참찬관 김원섭이 말하기를, "경상 감사 이담명이 대구부 안에 두세 갈래 또는 네댓 갈래 갈라진 보리 이삭이 있는 것을 희귀한 일이라 하여 그 보리 이삭과 함께 치문하였는데, 옛 임금은 상서를 상서로 여기지 않고 백성이 굶주리고 추워하지 않는 것을 가장 상서로운 일로 여겼습니다. 바야흐로 고생과 근심이 눈앞에 넘치는 때에 상서로운 보리라 하여 봉입하는 것은 미안하니, 옛사람이 상서를 물리치고 아뢰지 않은 뜻에 붙여, 그 장계와 보리이삭은 돌려보내기를 감히 청합니다." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見宣醞, 入侍承旨史官, 竝賜酒, 或以不勝杯勺辭。 上强之飮。 史官洪重鼎, 至請數外加飮。 上許令盡量。 大運以今日始壯觀, 稱之於上前。 蓋重鼎性嗜酒不事事, 久在史局, 記注殆廢云。</original>
        <translation>영의정 권대운이 비로소 명을 받고 출사하니, 임금이 인견하여 선온 하였는데, 입시한 승지·사관에게도 모두 술을 내렸다. 혹 더 마시지 못한다고 사양하면 임금이 억지로 마시게 하였는데, 사관 홍중정은 차례 오는 수 외에도 더 마시겠다고 청하기까지 하니, 임금이 양껏 마시도록 허락하였으므로, 권대운이 오늘에야 장관을 본다고 임금 앞에서 칭찬하였다. 대개 홍중정은 성질이 술을 즐겨 일을 돌보지 않았는데, 사국에 오래 있었으므로 기주가 거의 폐기되었다 한다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫李萬齡上疏曰: 在囚罪人, 身有重病, 衆所共知, 則啓稟保放, 例也。 譯官張燦, 囚禁數日, 且無身恙, 而因備局覆啓, 遽蒙保放之特恩, 揆以法例, 處分太遽。 又聞一重臣, 與前水使鄭后亮, 旣有婚家之嫌, 而及其將薦之際, 以此人爲達。 至於稱譽於前席, 后亮之有才與否, 姑置勿論, 彈墨未乾, 名登薦剡, 豈不有乖於遠嫌之義? 竊爲重臣惜之也。 且秋官之長, 曾在是任, 大小獄訟, 率爾決折, 致有怨咨, 人皆傳說, 而因筵臣非斥, 始乃引入, 自處之道, 未知得當也。 答曰: "張燦之啓請保放, 蓋慮滯囚。 鄭后亮之名登薦剡, 意在惜才。 旣往之事, 不必追嫌, 則出而供仕, 未知其不可也。" 蓋張燦, 卽希載之至親也。 閔黯爲相, 凡係張家事, 無不曲庇, 而黯之姪宗道, 以兵判, 薦其姻婭可合將才, 故萬齡之言如此。</original>
        <translation>사간 이만령이 상소하기를, "갇혀 있는 죄인의 몸에 뭇사람이 모두 아는 중병이 있으면 계품하여 보방 하는 것이 규례이나, 역관 장찬은 며칠 갇혔을 뿐이고 몸에 병도 없는데, 비국의 복계에 따라 문득 보방의 특은을 입었으니, 법례로 헤아리면 처분이 너무 갑작스럽습니다. 또 듣건대 한 중신은 전 수사 정후량과 혼인을 맺은 집이라는 혐의가 이미 있는데도 장천할 즈음에 이 사람을 아뢰어 임금 앞에서 칭찬까지 하였다 합니다. 정후량이 재주가 있고 없는 것은 우선 덮어두고 논하지 않더라도, 탄핵한 글의 먹이 마르기도 전에 이름이 천염 에 올랐으니, 어찌 혐의를 멀리한다는 의리에 어그러지지 않겠습니까? 중신을 위하여 애석하게 여깁니다. 또 추관 의 장이 전에 이 직임에 있을 때에 크고 작은 옥송을 경솔히 결단하여 원망이 있게 만든 것을 사람들이 다 전하여 말하는데, 연신이 배척함으로 말미암아 비로소 인퇴하였으니, 자처하는 도리가 이러하여야 마땅한지 모르겠습니다." 하니, 답하기를, "장찬의 보방을 계청한 것은 대개 옥수가 지체되는 것을 염려하기 때문이었을 것이고, 정후량의 이름이 천염에 오른 것은 뜻이 재주를 아깝게 여기는 데에 있었을 것이다. 지난 일을 뒤미처 혐의할 것 없으니, 함께 출사하는 것이 옳지 않은 줄 모르겠다." 하였다. 대개 장찬은 장희재의 지친인데, 민암이 정승이 되어서는 모든 장가에 관계된 일을 곡진하게 감싸지 않은 것이 없으며, 민암의 조카 민종도가 병판으로서 그 혼인한 집안 사람을 장재에 합당하다고 천거하였으므로, 이만령의 말이 이러하였던 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以柳憲章爲持平。</original>
        <translation>유헌장을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府: "以宣惠廳郞廳李邰, 挾娼公廨, 戲褻無度, 擧措駭異, 請汰去。"</original>
        <translation>헌부에서 말하기를, "선혜청 낭청 이태는 공해에서 창기를 끼고 절도없이 희롱하였으므로 행동이 해괴하니, 태거하소서." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>諫院: "以同福縣監李光道, 爲備賑資, 釀酒作餠, 招聚民人而饋之, 逐名勒定, 追捧穀物, 重損體貌, 厚招怨罵, 請罷職。"</original>
        <translation>간원에서 말하기를, "동복 현감 이광도는 진자를 장만하기 위하여 술을 빚고 떡을 만들어 백성을 불러 모아 먹이고, 사람마다 억지로 배정하여 곡물을 추가하여 받아들였으므로, 체모를 매우 손상하고 원망을 많이 가져왔으니, 파직하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>竝依啓。</original>
        <translation>모두 아뢴 대로 하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706009_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>弑夫罪人莫今, 鞫問就服正刑, 破家瀦宅如法。</original>
        <translation>지아비를 죽인 죄인 막금이 국문에 승복하였으므로, 법대로 처형하고 그 집을 헐고 집터에 못을 팠다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李玄紀爲大司諫, 洪重鉉、成瑨爲正言, 金夢陽爲修撰。</original>
        <translation>이현기를 대사간으로, 홍중현성진을 정언으로, 김몽양을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安道 江界五月下雪, 道臣以聞。</original>
        <translation>평안도 강계에 5월에 눈이 내렸는데, 도신이 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 領議政權大運、左議政睦來善, 俱以爲將薦人, 多名位已顯者, 殊非抄選儲養之意。 令諸大將, 更於年少未試之類, 廣抄以薦, 上可之。 大運以全羅監司李玄紀, 賑政纔罷, 凡事未及收殺, 而遽移諫職, 爲不便。 上令仍任。 來善仍陳三南監司爲料理賑資, 或擅減國役, 或取用京司所管之穀, 率多不稟廟堂, 事體爲可駭。 今後藩臣, 如有不稟而擅斷者, 請律以輕蔑朝廷之罪。 上可之。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 영의정 권대운좌의정 목내선이 함께 말하기를, "장천에 든 사람 중에는 명위가 이미 현저한 자가 많이 있으므로, 뽑아서 미리 양성하는 뜻에 매우 어그러지니, 대장들로 하여금 다시 나이가 젊고 미처 시험하여 보지 않은 무리에서 널리 뽑아 천거하게 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다. 권대운이 말하기를, "진정이 겨우 끝나서 모든 일이 미처 끝맺어지지 않았는데, 전라 감사 이현기를 문득 간직으로 옮기는 것은 불편합니다." 하니, 임금이 잉임하게 하였다. 목내선이 이어서 아뢰기를, "삼남의 감사가 진자를 요리하기 위하여 국역을 마음대로 줄이기도 하고, 경사에서 관장하는 곡식을 가져다 쓰되 거의 다 묘당에 품의하지 않았으니, 사체가 놀랍습니다. 이 뒤로 품의하지 않고 마음대로 결단하는 번신이 있거든 조정을 깔본 죄로 다스리소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入南斗魁星。</original>
        <translation>달이 남두 괴성 으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李湜爲全羅道觀察使, 朴紳爲承旨。</original>
        <translation>이식을 전라도 관찰사로, 박신을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>甲山等邑雹, 道臣以聞。</original>
        <translation>갑산 등의 고을에 우박이 내렸는데, 도신이 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪萬朝爲承旨, 柳命天爲判義禁, 鄭維岳爲判尹。</original>
        <translation>홍만조를 승지로, 유명천을 판의금으로, 정유악을 판윤으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上召見諸宗臣於便殿, 試才宣醞, 仍下備忘記曰: "宗臣之貧窶者甚多, 見之矜憐, 其令宗親府抄啓後, 自該曺優給衣資食物, 以表予惇親之意。"</original>
        <translation>임금이 종신들을 편전에 불러서 만나보고, 시재하고 선온하였다. 이어서 비망기를 내리기를, "가난한 종신이 매우 많아서 보기에 가엾으니, 종친부로 하여금 초계한 뒤에 해조에서 옷감과 먹을 것을 넉넉히 주어 내가 두텁게 친애하는 뜻을 보이라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706019_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>宗臣試射得中者八人竝命加資, 蓋特恩也。</original>
        <translation>시사에서 맞힌 종신 8인에게 모두 가자하라고 명하였는데, 대개 특은을 베푼 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706019_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "京城四山之松, 慘被蟲損, 餘者又爲風落, 而不待枝葉乾枯, 徑許發賣, 斧斤遍山, 混斫生松, 請漢城府堂郞推考, 姑寢發賣之令, 以杜濫雜之弊。"</original>
        <translation>헌부에서 아뢰기를, "경성 사산 의 소나무가 벌레의 손상을 참혹하게 입었고, 나머지도 시들거나 바람에 부러졌으므로 가지잎이 말라 죽기 전에 미리 팔도록 허락하였는데, 도끼가 온 산에 두루 차서 산 소나무까지 섞어 자르니, 한성부의 당상낭청을 추고하고, 팔라는 영을 잠시 멈추어 남잡한 폐단을 막으소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>從之。</original>
        <translation>그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 領議政權大運以江都築城事, 陳白曰: "訓鍊都監之軍, 乃輦下親兵。 固不可赴役於遠外, 以御營軍五百名, 除番赴役, 似便。 但諸議多以聚軍外地, 爲慮矣。" 上曰: "此則過慮也, 頃年墩臺之役, 雖有意外之事, 何可每疑其如是耶?" 右議政閔黯曰: "或以募軍爲便, 而應募者近萬, 若無統領, 事必不集, 莫如專用節制之軍, 而海邊軍卒, 頗習築土之役, 黃海道禁衛軍當番者, 除番赴役, 而令去軍裝則何慮之有?" 上曰: "諸臣雖各有所見, 而以御營軍赴役, 如大臣言可也。" 右參贊柳命天, 以意外事變爲慮, 黯曰: "頃年惡言, 亦出於僧軍, 僧軍是募軍之類, 若以此爲慮, 則募軍不可役矣。" 上曰: "人君之心, 貴於豁達, 御衆之道, 務在寬弘。 昔宋 太祖曰: ‘有天命者, 任自爲之。’ 若事事出慮, 節節生疑, 則非人君含弘廣大之度。 此役但當用有節制之兵, 何可豫疑於不當疑之地乎? 設有意外之患, 非所逆料也。" 諸臣遂稱頌聖德而退。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 영의정 권대운이 강도 에서 성을 쌓는 일 때문에 아뢰기를, "훈련 도감의 군사는 연하의 친병이므로, 본디 외지에 가서 일할 수 없으니, 어영청의 군사 5백 명을 번을 면제하여 가서 일하게 하는 것이 온편할 듯합니다. 다만 의논들 중에는 외지에 군사를 모으는 것을 염려하는 것이 많습니다." 하니, 임금이 말하기를, "그것은 지나친 염려이다. 근년에 돈대를 쌓는 일을 할 때에 뜻밖의 일이 있기는 하였으나, 어찌 번번이 그러하리라고 의구할 수 있겠는가?" 하였다. 우의정 민암이 말하기를, "혹 군사를 모으는 것을 편리하게 여기기도 하는데, 응모하는 자가 1만에 가까우니, 통령이 없다면 일이 성취되지 않을 것입니다. 절제하는 군사를 쓰는 것만 못한데, 바닷가의 군졸은 자못 흙을 쌓는 일에 익숙하니, 황해도 금위영의 군사로서 당번한 자에게 번을 면제하여 부역하게 하되 군장을 없애게 하면 무슨 염려가 있겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "제신에게 각각 소견이 있기는 하나, 대신의 말대로 어영청의 군사를 가서 일하게 하는 것이 옳다." 하였다. 우참찬 유명천은 뜻밖의 사변이 염려된다 하고, 민암은 말하기를, "근년의 악언도 승군에게서 나왔는데, 승군은 모군한 무리이니 이것을 염려한다면 모군하여 역사시킬 수 없을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "임금의 마음은 활달한 것이 중요하고, 무리를 어거하는 도리는 너그럽기를 힘써야 하는 것이다. 예전에 송 태조가 말하기를, 천명이 있는 자는 제 뜻대로 한다. 하였거니와, 일마다 염려를 일으키고 때때로 의심을 일으킨다면, 임금이 만물을 포용하는 넓고 큰 도량이 아니다. 이 일에는 절제가 있는 군사를 써야 할 뿐인데, 어찌하여 의심하지 않아야 할 것을 미리 의심할 수 있겠는가? 뜻밖의 걱정이 있게 되더라도 미리 생각할 것이 아니다." 하자, 신하들이 드디어 성덕을 칭송하고 물러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>長淵、平壤等地蝗, 道臣以聞。</original>
        <translation>장연평양 등에 황재가 있었는데, 도신이 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司饔參奉鄭歧胤、長陵參奉許恫、司圃別檢金南一、健元陵參奉金世平, 竝命直出六品。 歧胤, 故參判蘊之孫。 恫, 穆之孫也。 南一, 謂已積仕。 世平, 稱有才諝, 而請其破格陞品, 蓋法外干恩也。 諫院啓請還收。 不允。</original>
        <translation>대신의 말로 인하여 사옹 참봉 정기윤·장릉 참봉 허상·사포 별검 김남일·건원릉 참봉 김세평을 모두 6품으로 곧바로 올리라고 명하였다. 정기윤은 고 참판 정온의 손자이고, 허상은 허목의 손자이며, 김남일은 이미 오래 벼슬하였고, 김세평은 재지가 있다 하여 파격하여 승품하기를 청하였으니, 대개 법을 벗어나서 은혜를 요구한 것이다. 간원에서 도로 거두기를 계청하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>爲都目政, 以金夢陽爲校理, 柳憲章爲修撰, 沈橃爲忠淸道觀察使, 權瑎爲藝文提學, 吳始大爲承旨, 閔興道爲司書, 朴昌漢爲持平。</original>
        <translation>도목정 이 있었다. 김몽양을 교리로, 유헌장을 수찬으로, 심발을 충청도 관찰사로, 권해를 예문 제학으로, 오시대를 승지로, 민흥도를 사서로, 박창한을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11706025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>都目政, 以李浚爲副修撰, 睦林重爲弼善, 權重經爲吏曺正郞, 朴泰淳爲文學。</original>
        <translation>도목정이 있었다. 이준을 부수찬으로, 목임중을 필선으로, 권중경을 이조 정랑으로, 박태순을 문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>倭人願貿我國書冊, 許之。 所求皆儒家書云。</original>
        <translation>왜인이 우리 나라 서책을 사기를 바라므로 허락하였는데, 바라는 것은 다 유가의 서책이었다 한다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慶尙觀察使閔昌道辭朝。 上引見諭之曰: "諸道方伯, 孰非重任, 而嶺南爲最。 前歲凶歉, 振古所無, 安集流散, 爲急先務, 其往懋哉?" 昌道曰: "文官之出入兩司者, 蓋尠出宰, 而率多武蔭, 弊瘼滋甚, 殿最雖宜盡心, 自朝家亦不可不擇送矣。" 上曰: "治績不係文南武, 固宜擇送, 而考其治不治, 惟在殿最之嚴明矣。 且嶺南, 素稱人才府庫, 而士習渝薄, 漸不如古, 卿須廉問, 必擇可合調用者以聞。"</original>
        <translation>경상 관찰사 민창도가 사조하니, 임금이 인견하고, 유시하기를, "제도의 방백이 누구인들 중임이 아니랴마는 영남이 가장 중요한데, 지난해의 흉년은 예전에 없던 것이므로 유산한 자를 안집하는 것이 급선무이니, 가서 힘쓰도록 하라." 하였다. 민창도가 말하기를, "양사에 출입한 문관은 대개 수령으로 나가는 일이 적고 거의 다 무관음관이므로 병폐가 점점 심하여 갑니다. 전최 에는 마음을 다하여야 하겠으나, 국가에서도 가려서 보내지 않아서는 안되겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "치적은 문관남행 무관에 관계되지 않으므로, 진실로 가려서 보내야 하겠으나, 잘 다스리고 잘못 다스리는 것을 살피는 것은 오직 전최를 엄명하게 하는 데에 달려 있다. 또 영남은 본래 인재의 부고라 하나, 사습이 투박하여 점점 예전만 못하여 가니, 경은 염문하여 등용하기에 합당한 자를 가려서 계문하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707001_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權愭爲執義, 李東標爲獻納, 睦林重爲掌令, 沈最良、閔興道爲持平。</original>
        <translation>권기를 집의로, 이동표를 헌납으로, 목임중을 장령으로, 심최량민흥도를 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黃海觀察使朴慶後辭陛, 上引見勉諭而遣之, 仍召對玉堂官, 講綱目。</original>
        <translation>황해 관찰사 박경후가 사폐하니, 임금이 인견하고 면유하여 보냈다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>校理金夢陽虛怯失儀, 人皆笑之。</original>
        <translation>이어서 옥당관을 소대하여 강목을 강하였는데, 교리 김몽양이 허겁하여 실의하므로 사람들이 다 웃었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭有徵爲掌令。</original>
        <translation>정유징을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 領議政權大運白丁時翰事曰: "疏語妄率, 罪之宜矣。 蓋處分旣定之後, 自上若以舊恩, 有所軫念, 則固爲盛德事, 臣子豈敢輕議於其間? 其在明是非之道, 不可不譴, 而但時翰, 以謹飭之士, 篤於事親, 親沒之後, 永斷世念, 其志之可尙如此。 豈於衰老之境, 爲後日計乎? 時月屢過, 宜有寬恕之道。" 左議政睦來善、右議政閔黯等, 相繼陳達, 如大運言。 上乃命敍用。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 영의정 권대운이 정시한의 일을 아뢰기를, "소의 말이 경망한 것은 죄주어 마땅한데, 대개 처분이 이미 정하여진 뒤에 성상께서 구은으로 진념하시는 바가 있으면, 참으로 성덕의 일이 될 것이나, 신하가 어찌 감히 그 사이에서 가볍게 의논하겠습니까? 시비를 밝히는 도리로서는 견책하지 않을 수 없겠습니다마는, 정시한은 삼가고 경계하는 선비로서 어버이를 섬기는 일에 도타왔고, 어버이가 죽은 뒤에는 세상에 대한 생각을 아주 끊었으니, 그 뜻이 이처럼 숭상할 만한데, 어찌 노쇠한 지경에서 뒷날을 위한 생각을 하겠습니까? 세월이 많이 지났으니, 너그럽게 용서하시는 방도가 있어야 하겠습니다." 하고, 좌의정 목내선우의정 민암 등도 잇달아서 권대운의 말과 같이 아뢰니, 임금이 서용하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707003_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>關西大疫。</original>
        <translation>관서에 크게 돌림병이 돌았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命湖堂被抄人及禁直諸臣, 齊會銀臺, 製進詩律, 中官持傳御題, 湖堂則命以出餞龍江二十韻排律, 其餘命以巧節渡鵲橋十韻排律及次李白 金陵韻三首, 令大提學權愈, 科次以入, 賞賚有差。</original>
        <translation>호당에 뽑힌 사람과 금중에 입직한 신하들에게 명하여 은대에 일제히 모여 율시를 지어 바치게 하였다. 중관이 어제를 가져와 전하였는데, 호당은 용강에 나가 배웅하다라는 글제로 이십운 배율을 짓도록 명하고, 그 나머지는 칠석에 오작교를 건너다라는 글제로 십운 배율과 이백의 금릉시를 차운한 세 수를 짓도록 명하고, 대제학 권유로 하여금 차례를 매겨 들이게 하여, 차등을 두어 상주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李震休爲副校理。</original>
        <translation>이진휴를 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>咸鏡道大水, 且有雹災, 道臣以聞。</original>
        <translation>함경도에 홍수가 지고, 또 우박의 재해가 있었는데, 도신이 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>三南圻甸守令之擅貸儲置米者, 分輕重論罪, 從宣惠廳之啓也。 擅用五十石以上, 拿問定配。 十石以上, 拿問科罪。 分給未捧者千石以上, 準十石擅用之律。 五百石以上, 罷職。 十石以上決杖。 分給守令, 報于監司, 而監司不稟于朝廷者, 監司推考, 守令則置之。 開城留守李鳳徵, 前任順天府使時, 擅給二百餘石米, 罪在決杖, 而以事體有異, 只推考, 蓋大同儲置米, 所以備緩急。 而是時守令, 貪汚成風, 托以賑飢, 率歸潤橐, 及其事覺, 無一人抵法, 識者爲之寒心。</original>
        <translation>삼남 기전 의 수령으로서 저치미를 마음대로 대여한 자를 경중을 가려서 논죄하였다. 선혜청의 계청에 따른 것인데, 50석 이상을 마음대로 쓴 것은 나문하여 정배하고, 10석 이상은 나문하여 죄주었다. 나누어 주었다가 받아들이지 않은 것이 1천석 이상인 것은 10석을 마음대로 쓴 율에 준하고, 5백 석 이상은 파직하고 10석 이상은 결장하였다. 나누어 준 수령이 감사에게 신보하였으나, 감사가 조정에 품신하지 않은 경우는 감사는 추고하고 수령은 버려두었다. 개성 유수 이봉징은 전에 순천 부사를 맡았을 때 2백여 석의 쌀을 마음대로 주었으므로, 죄가 결장에 해당하나, 사체가 다르기 때문에 추고만 하였다. 대개 대동 저치미 는 급한 일에 대비하기 위한 것인데, 이때 수령들의 탐오함이 버릇이 되어 기근을 진휼한다는 핑계로 거의 다 제 주머니를 불리는 데로 돌렸었다. 그러나, 그 일이 발각되었어도 한 사람도 법에 저촉받지 않았으므로, 식자가 한심하게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前判書金禹錫卒。 年六十七。 禹錫之父卨, 欲占吏郞, 潛嗾鄕人, 疏誣其居前者, 被覺抵罪, 爲一世所賤汚, 轗軻以終身。 禹錫以其子, 能致位卿月, 人謂之蓋愆, 然其爲人, 巧於浮沈取容, 頗欠淳實之風云。 後謚貞穆。</original>
        <translation>전 판서 김우석이 졸하였는데, 67세였다. 김우석의 아버지 김설은 이조의 낭관 자리를 차지하려고 남몰래 고향 사람들을 부추겨서 상소하여 전에 그 자리에 있던 사람을 무함하게 하였다가, 발각되어 죄받았으므로 세상에서 천하고 더럽게 여겨져 뜻을 잃고 종신하였다. 김우석은 그 아들로서 능히 지위가 고관에 이르렀으므로 사람들이 허물을 덮었다 하였으나, 그 사람됨은 세속에 따르면서 남의 마음에 들기를 잘하여 자못 순실한 기풍이 없었다 한다. 뒤에 정목이라 증시하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>海西兩湖, 水溢損稼, 又有蝗, 道臣以聞。</original>
        <translation>해서양호에 큰 물이 넘쳐서 농사를 손상시켰고, 또 황재가 있었는데, 도신이 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707011_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李震休爲司諫, 李允明爲正言。</original>
        <translation>이진휴를 사간으로, 이윤명을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曺啓: "禁軍數人, 聚會彰義門外松間, 分曺射帿, 略持酒食療飢, 被捉於刑曺, 會飮之禁, 事體不當, 請令該曺, 出給其贖, 今後則勿禁。" 上, 下特敎曰: "禁吏之橫行閭里, 百般操縱, 當捉, 而不捉, 不當捉, 而混捉, 實是今日之痼弊, 令攸司囚禁科罪, 此後如此之類, 切勿執捉, 仍令定式施行。" 政院啓曰: "會飮設禁, 自有定制, 因禁吏之混捉, 反弛其堤防, 則武夫之多率無賴, 稱以射會, 濫費酒肉, 大張聲樂者, 將莫敢誰何, 其流之弊, 亦不可不慮。 請還收定式施行之 敎。" 憲府亦啓爭之。 上不從。</original>
        <translation>병조에서 아뢰기를, "금군 몇명이 창의문 밖의 소나무 사이에서 무리를 나누어 활쏘기를 하였는데, 술과 먹을 것을 조금 가지고 요기하다가, 형조에서 나가 회음을 단속하는 때에 잡혔습니다. 사체가 부당하니, 해조로 하여금 그 속전을 내어 주고 이 뒤에는 금하지 말게 하소서." 하니, 임금이 특교를 내리기를, "금리가 여염에 횡행하며 갖가지로 조종하여, 잡아야 하는데도 잡지 않고 잡지 않아야 하는데도 섞어 잡으니, 참으로 오늘날의 고질적인 폐단이다. 유사로 하여금 가두어 죄주게 하고, 이후 이와 같은 무리는 일체 잡지 말게 하라." 하고, 이어서 정식하여 시행하게 하였다. 정원에서 아뢰기를, "회음에 대하여 마련한 금령에는 절로 정제가 있는데, 금리가 섞어 잡았기 때문에 도리어 그 막는 것을 늦춘다면, 무부가 무뢰한 자를 많이 거느리고 활쏘기의 모임이라는 핑계로 술과 고기를 낭비하고 풍악을 크게 벌이는 것을 장차 감히 아무도 건드릴 수 없을 것이니, 그 유폐를 염려하지 않을 수 없습니다. 정식하여 시행하라는 분부를 도로 거두소서." 하고, 헌부에서도 아뢰어 다투었으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 左議政睦來善曰: "卽今保障之可恃者, 只有江都、南漢, 江都則爲待變, 有魚鹽儲置之規。 南漢則無之, 曾在丙子, 扈入山城, 其時艱乏之狀, 臣所聞知也。 到今不可無預備之道, 請依江都例, 散舊蓄新, 歲以爲常, 用備緩急之需。" 知事李宇鼎曰: "守禦廳有油淸魚鹽等物, 稱以別庫而置之。 雖無戶曺劃給之物, 亦可以料理移給矣。" 來善又曰: "山城募入之民, 舊不過三百戶, 而今則避役之類, 逐歲投入, 多至千餘戶。 復戶定式, 只一千結, 以此無以遍給。 若不及今變通, 恐有難處之端, 請自今勿許募入。" 宇鼎亦以爲: "城中地少人多, 生理極難, 人心强悍, 異於他處。 若値事變, 不無可虞。" 上竝可之。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 좌의정 목내선이 말하기를, "지금 믿을 만한 보장은 강도와 남한이 있을 뿐인데, 강도에는 사변에 대비하기 위하여 어염을 저축하여 두는 규례가 있으나 남한에는 없습니다. 일찍이 병자년 산성에 호종하여 들어갔을 때 궁핍하였던 정상은 신이 들어서 아는 바입니다. 이제 와서 예비하는 방도가 없을 수 없으니, 강도의 예에 따라 묵은 것을 흩어 주고 새것을 저축하되, 해마다 상례로 하여 급할 때의 쓰임에 갖추소서." 하고, 지사 이우정이 말하기를, "수어청에 참기름물고기소금 따위 물건이 있는데, 별고라 하여 버려둡니다. 호조에서 획급한 물건이 없기는 하나 요리하여 옮겨 줄 수 있을 것입니다." 하고, 또 목내선이 말하기를, "산성에 모집하여 들여보낸 백성이 예전에는 3백 호에 지나지 않았는데, 이제는 신역을 피하는 무리가 해마다 들어가서 1천여 호나 많아졌습니다. 복호 의 정식은 1천 결뿐이므로, 이것으로 두루 줄 수 없는데, 이제 미처 변통하지 않으면 난처한 꼬투리가 있게 될 것이니, 이제부터는 모집하여 들여보내지 말게 하소서." 하고, 이우정도 말하기를, "성 안은 땅이 적고 사람이 많아서 살아갈 도리가 매우 어려워서 인심이 사납기가 다른 곳과 다르니, 사변을 당하면 염려스러운 일이 없지 않을 것입니다." 하니, 임금이 모두 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>湖西以地震聞。</original>
        <translation>호서에서 지진하였다고 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>江春觀察使安如石辭陛, 引見勉諭而遣之。</original>
        <translation>강춘 관찰사 안여석이 사폐하니, 인견하고 면유하여 보냈다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>都承旨沈檀白上曰: "近來監司守令, 卜山於本道本邑, 而若其地師所贊, 則或抑買田宅, 或勒毁民舍, 或先受文券 , 遷延不買, 以爲漸取之計者有之。</original>
        <translation>도승지 심단이 임금에게 아뢰기를, "근래에 감사수령이 본도본읍에 산소를 잡는데, 그 지사 가 칭찬하는 것이면 전택을 억지로 사거나, 민가를 억지로 헐거나, 문권을 먼저 받고서 늦추면서 사지도 않은 채 차차 빼앗을 생각을 하는 자가 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>或在官營窆, 仍置家舍, 以爲日後居息之所者有之。</original>
        <translation>그리고 고을에 있을 때에 광을 만들고 집을 만들어 두어 뒷날에 쉴 곳으로 삼는 자가 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>監司旣自犯禁, 則守令益無忌憚, 聽聞所及, 豈不寒心?</original>
        <translation>감사가 이미 스스로 금령을 범하였으면, 수령은 더욱 꺼리는 것이 없으니, 청문이 미치는 바가 어찌 한심하지 않겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>請自今嚴禁定式施行。"</original>
        <translation>이제부터 엄히 금하고 정식하여 시행하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>上是之, 下敎曰: "江春監司旣親承傳敎, 而諸道亦令嚴禁, 如有犯者, 別樣科罪。</original>
        <translation>임금이 윤허하고, 하교하기를, "강춘 감사는 이미 친히 전교를 받았으나, 제도에서도 엄히 금하고 범하는 자가 있거든 각별히 죄주게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曺判書閔宗道, 以江都城役事, 請對白上曰: "曾以禁衛御營番軍徵召使役之意, 稟定。 而禁衛軍不足之數, 請徵海西軍以充之。 又請親往, 審察其形便。" 上竝許之。</original>
        <translation>병조 판서 민종도가 강도에서 성을 쌓는 일 때문에 청대하여 임금에게 아뢰기를, "전에 금위영과 어영청에 번드는 군사를 징소하여 사역시킬 뜻을 품정하였는데, 금위영 군사의 모자라는 수는 해서의 군사를 징발하여 채우소서." 하고, 또 친히 가서 그 형편을 살피겠다고 청하니, 임금이 모두 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李玄逸爲吏曺參判, 金一夔爲司諫, 柳以復爲正言, 權愈爲大司憲。</original>
        <translation>이현일을 이조 참판으로, 김일기를 사간으로, 유이복을 정언으로, 권유를 대사헌으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見守令邊將, 勉諭而遣之。 承旨李雲徵曰: "向因橫議之紛紜, 至有逆律論斷之敎, 而其後犯科者, 始雖讉罰, 旋復收敍, 有似中改, 不能堅執。 恐不逞之徒, 有以窺測, 且非先王執法堅如金石信如四時之道。" 上答以當體念。 雲徵之言, 蓋爲丁時翰事發也。 所謂橫議, 卽指時翰疏論及己巳處分者, 人之無狀, 胡至此極, 誠不忍正視也。</original>
        <translation>수령변장을 인견하고, 면유하여 보냈다. 승지 이운징이 말하기를, "지난번에 횡의가 시끄럽기 때문에, 역률로 논단하라는 분부까지 있었는데, 그 뒤로 과조를 범한 자를 비로소 견벌하기는 하였으나, 곧 다시 거두어 서용하였으므로, 중도에서 고치고 굳게 지키지 못하는 것이 있는 듯하니, 불령한 무리가 엿보고 헤아리는 것이 있을까 염려됩니다. 또 선왕께서 법을 지키는 것을 금석처럼 굳게 하고 사시처럼 미덥게 하신 도리에 어그러집니다." 하니, 임금이 답하기를, "체념하겠다." 하였다. 이운징의 말은 대개 정시한의 일 때문에 낸 것인데, 이른바 횡의라는 것은 곧 정시한의 소론과 기사년 에 처분한 자를 가리킨 것이니, 사람이 어찌 이에 이르도록 지극히 무상한가? 참으로 차마 바로 볼 수 없다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>湖南以地震聞。</original>
        <translation>호남에서 지진하였다고 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 領議政權大運, 以判府事金德遠書送所懷, 白上曰: "築城時徵召元軍, 雖是渠輩當番之役, 而秋穫未了, 奪時可慮, 萬石米旣有劃給, 若添以兵曺綿布六百同, 則召募可得萬名, 似無役夫不足之弊云, 而諸議不無異同矣。" 左議政睦來善、右議政閔黯, 皆以爲不便曰: "元軍使役, 有何怨咨乎?" 獨右參贊柳命矢, 是德遠言。 上命用元軍。 訓鍊大將李義徵, 請: "以延袤長廣, 分排於三軍門, 而監董官姓名, 鐫之城石, 若有崩頹, 則從輕重罪之。" 上可之。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 영의정 권대운이, 판부사 김덕원이 생각하는 바를 써 보낸 것 때문에 임금에게 아뢰기를, "성을 쌓을 때에 원군을 징소하는 것은 이것이 그들이 당번하는 일이기는 하나, 추수가 아직 끝나지 않았으므로 그 시기를 빼앗기게 될 것이 염려스러운데, 1만 석의 쌀을 이미 획급한 것이 있으니, 병조의 면포 6백 동을 보탠다면, 불러모아도 1만 명을 얻을 수 있어서 일꾼이 모자라는 폐단이 없을 듯하다. 하였으나, 여러 사람의 의논들과는 다른 것이 없지 않습니다." 하고, 좌의정 목내선우의정 민암도 다 불편하게 여겨 말하기를, "원군을 사역시키는데, 무슨 원망이 있겠습니까?" 하였으나, 우참찬 유명천만이 김덕원의 말을 옳다 하였는데, 임금이 원군을 쓰라고 명하였다. 훈련 대장 이의징이 청하기를, "넓이길이너비를 삼군문에 분배하고 감동관의 성명을 성의 돌에 새겨, 무너지는 데가 있으면 경중에 따라 무겁게 죄주소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權瑎爲大司諫, 李萬齡爲執義。</original>
        <translation>권해를 대사간으로, 이만령을 집의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上怒永柔縣令金世 , 刑訊龍洞宮差, 特命先罷後推, 鄕任色吏, 令本道嚴刑定罪。 政院啓, 請還收先使本道査問。 不許。 後大司諫權瑎筵白: "不問本道, 直罷守令, 恐貽累聖德也。" 右議政閔黯亦言: "守令無擅刑之法, 査問本道則可知委折。" 上始令査問。 時黯姪就道, 方爲本道監司, 而宮差刑訊, 實就道使之也。 就道以此陳辭疏, 且言官吏替受其罪之爲冤。 上敎曰: "宮差旣持啓下文書, 則與私往作弊有間, 而不爲啓聞, 直加刑訊, 事體不當, 就道推考, 官吏罷推。 刑訊等事, 今姑安徐。 査問一款, 亦勿擧行。"</original>
        <translation>임금이 영유 현령 김세진이 용동궁의 궁차를 형신한 것에 노하여, 특별히 명하여 먼저 파직한 뒤에 추고하고, 향임과 색리는 본도로 하여금 엄히 형신하여 죄를 정하게 하였는데, 정원에서 아뢰기를, "명을 도로 거두고 먼저 본도로 하여금 사문하게 하소서." 하였으나, 윤허하지 않았다. 뒤에 대사간 권해가 연석에서 아뢰기를, "본도에 묻지 않고 곧바로 수령을 파직하면 성덕에 누를 끼칠 듯합니다." 하고, 우의정 민암도 말하기를, "수령은 마음대로 형신하는 법이 없으니, 본도에 사문하면 까닭을 알 수 있을 것입니다." 하니, 임금이 비로소 사문하게 하였다. 이때 민암의 조카 민취도가 바야흐로 본도의 감사였는데, 궁차의 형신은 실로 민취도가 시킨 것이었다. 민취도가 이 때문에 사직하는 소를 올리고, 또 관리가 그 죄를 받는 것은 억울하다고 말하였는데, 임금이 전교하기를, "궁차가 이미 계하 한 문서를 가졌으면 사사로이 가서 폐단을 짓는 것과 차이가 있는데, 계문하지 않고 곧바로 형신하였으므로 사체가 부당하니, 민취도는 추고하고 관리는 파직하여 추고하라. 형신하는 따위 일들은 이제 우선 천천히 하고 사문하는 일도 거행하지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707024_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曺判書兪夏益, 承命往審健元陵、獻陵碑閣後, 歸奏兩陵碑石傷毁之狀, 仍言: "獻陵碑閣基址尙存, 似當依舊制重建。 健元陵則未有基址, 亦當依獻陵碑閣之制, 一體營建。" 允之。</original>
        <translation>예조 판서 유하익이 명을 받고 건원릉과 헌릉에 가서 비각을 살핀 뒤에 돌아와서 두 능의 비석이 손상된 정상을 아뢰고, 이어서 말하기를, "헌릉의 비각은 옛터가 아직 남았으므로, 옛 제도에 따라 다시 세워야 할 듯하고, 건원릉은 터가 없으니, 또한 헌릉의 비각의 제도에 따라 마찬가지로 세워야 하겠습니다." 하니, 그대로 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院論: "騎省郞官淸選階梯, 曾前薦擬, 意有所在, 中間廢閣, 不無猥雜, 請依舊例復設薦規。 答以令該曺稟處。 後吏曺覆啓, 以爲反啓猥雜之門, 請勿許。" 從之。</original>
        <translation>간원에서 논하기를, "기성 의 낭관은 청선의 계제이므로, 전에 천거하여 주의하던 데에는 뜻이 있었는데, 중간에 폐지하여 외람되고 혼잡한 일이 없지 않으니, 구례대로 다시 천거하는 규례를 두소서." 하니, 답하기를, "해조로 하여금 품처하게 하라." 하였다. 뒤에 이조에서 복계하기를, "도리어 외람되고 혼잡한 문을 열게 되니, 윤허하지 마소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時宗廟陵寢祭享物種, 自大同設置後, 無加定之規。 其不足者, 輒自戶曺, 臨時給價, 故每有苟簡之患。 戶曺判書吳始復白其事, 上令與宣惠廳堂上, 相議磨鍊。 就奉常寺應行祭享所入各種中, 添給貢物之價。</original>
        <translation>이때 종묘·능침의 제향에 드는 물건은 대동을 설치한 뒤로 더 정하는 규례가 없고, 그 모자라는 것은 곧 호조에서 임시하여 값을 주었으므로, 번번이 구차하고 간약한 걱정이 있었는데, 호조 판서 오시복이 그 일을 아뢰니, 임금이 선혜청의 당상과 상의하여 마련하여 봉상시에서 지내야 할 제향에 드는 여러 가지 물건 가운데에서 공물 값을 더 주게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李宇晋爲司諫, 李東根、金汝鍵爲正言。</original>
        <translation>이우진을 사간으로, 이동근김여건을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>海西蝗。</original>
        <translation>해서에 황재가 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>關北有風雹雨水之災。 道臣以聞。</original>
        <translation>관북에 바람우박비의 재해가 있었는데, 도신이 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安監司閔就道, 以本道軍政之雜亂無統, 狀請抄精壯, 以附近作隊, 廟堂覆奏。 許之。</original>
        <translation>평안 감사 민취도가 본도의 군정이 난잡해서 통섭할 바가 없다 하여 장계하여 정장한 자를 뽑아 부근끼리 대를 만들기를 청하였는데, 묘당에서 복주하니, 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707101_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。 承旨金元燮, 請: "耆老大臣權大運、睦來善, 趁今秋賜宴。" 上曰: "五禮儀有仲秋行老人宴之文, 令該曺, 以八月擇日賜宴。" 元燮意在納媚時相, 有此奏, 人多鄙之。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다. 승지 김원섭이 청하기를, "기로 대신 권대운목내선에게 올 가을 안에 잔치를 내리소서." 하니, 임금이 말하기를, "오례의에 중추에 노인연을 거행한다는 글이 있으니, 해조로 하여금 8월 안에서 날을 가려 잔치를 내리게 하라." 하였다. 김원섭은 당시의 정승에게 예쁘게 보이려는 뜻이 있어서 이렇게 아뢰었으므로, 더럽게 여기는 사람이 많았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707103_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣。 右議政閔黯曰: "耆老錫宴, 數百年罕有之事, 而吳挺緯以耆老堂上, 方在罪籍中, 獨不得與。 挺緯雖死, 必有遺恨矣。" 權大運、睦來善, 俱以賑政纔了, 饑饉未蘇, 引爲謙讓之辭。 來善仍曰: "祖宗朝耆老賜宴時, 從二品亦有參宴之例, 罷散人等抄啓, 使之進參似好。" 上命挺緯敍用, 從二品年七十以上, 亦令抄啓。 又命侍從臣母年七十以上, 食物題給。 是後抄二十餘人, 賜米肉。 禮曺判書兪夏益曰: "臣頃往獻陵, 見舊英陵碑石, 仆在獻陵右邊舊陵冗前。 地勢汚陷, 水潦停滀, 僅出龍頭, 而水浸石面, 不能審其文字, 而云是安平大君之筆矣。 碑文中必有御諱, 所見甚未安。" 上命擇日埋安于淨潔處。 戶曺判書吳始復曰: "上年三南稅入大縮, 而田稅及奴婢貢布, 未捧者甚多。 請以軍資倉陳豆一萬石, 作錢補用。" 上可之。 大司諫權瑎請搜訪遺逸, 以侍冑筵。 上令該曺, 另加搜問。 執義李萬齡請還收吳挺緯敍用之命。 不從。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 우의정 민암이 말하기를, "기로에게 잔치를 내리는 것은 수백 년 사이에 드물게 있는 일인데, 오정위는 기로 당상으로서 바야흐로 죄적에 들어 있으므로 홀로 참여하지 못하니, 오정위는 죽어도 유한이 있을 것입니다." 하고, 권대운목내선은 다 진정이 겨우 끝났고 기근이 아직 회복되지 않았다 하여 겸양하는 말을 하였다. 목내선이 이어서 말하기를, "조종 때에는 기로에게 잔치를 내릴 때에 종2품도 잔치에 참여한 예가 있으니, 파산한 사람들을 초록하여 아뢰어 진참하게 하는 것이 좋을 듯합니다." 하니, 임금이 오정위를 서용하라고 명하고, 종2품으로서 70세 이상인 자도 초록하여 아뢰게 하고, 또 시종신의 어머니로서 70세 이상인 자에게 먹을 것을 제급하되, 이 뒤로는 20여 인을 뽑아 쌀과 고기를 내려 주라고 명하였다. 예조 판서 유하익이 말하기를, "신이 지난번에 헌릉에 가서 옛 영릉의 비석이 헌릉의 오른편에 있는 옛 능혈 앞에 쓰러져 있는 것을 보았습니다. 지세가 파이고 물이 고여서 용머리만 겨우 나오고 물이 석면을 침식하여 그 글자를 알아볼 수 없으나, 이것이 안평 대군의 글씨라 합니다. 비문 가운데에 반드시 어휘가 있을 것이니, 보기에 매우 미안하였습니다." 하니, 임금이 날을 가려서 깨끗한 곳에 매안하도록 명하였다. 호조 판서 오시복이 말하기를, "지난해 삼남의 세입이 크게 줄었는데, 전세와 노비 공포 를 받지 못한 것이 매우 많으니, 군자창의 묵은 콩 1만 석을 돈으로 바꾸어 보태어 쓰게 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다. 대사간 권해가 유일 을 찾아서 주연 에 시종하게 할 것을 청하니, 임금이 해조로 하여금 각별히 찾게 하였다. 집의 이만령이 오정위를 서용하라는 명을 도로 거두기를 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707106_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權愭爲司諫, 洪重鉉爲正言。</original>
        <translation>권기를 사간으로, 홍중현을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707107_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>如淸國。 上引見宣醞。 兵曺判書閔宗道, 自江都歸, 請對同入, 盛陳築城便宜。 且曰: "鎭海寺募僧百名, 俾便守護, 龍塘串津岸, 有可作僧舍處, 若得空名僧帖數十張及許募僧半百名, 則足以增設一寺, 爲他日得力之地。" 上竝令廟堂稟處。 備局覆啓許施, 但以募僧有弊, 姑限以六十名, 分屬兩寺。</original>
        <translation>사은사 민암·강석빈 등이 청국에 가는데, 임금이 인견하여 선온하였다. 병조 판서 민종도가 강도에서 돌아와 청대하여 같이 들어왔는데, 성을 쌓는 것이 편의하다는 것을 두루 말하고, 또 말하기를, "진해사는 중 1백 명을 모아 수호하기 편하게 하고, 용당곶이 나루 언덕에 승사를 만들 만한 곳이 있으니, 공명 승첩 수십 장을 얻어 중 50명을 모으도록 허가하면 한 절을 더 설치하여 뒷날에 힘을 얻을 바탕을 만들 수 있습니다." 하니, 임금이 모두 묘당으로 하여금 품처하게 하였는데, 비국에서 복계하여 시행하도록 허가하되, 다만 중을 모으는 것은 폐단이 있다 하여 우선 60명으로 제한하여 두 절에 나누어 붙이게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707109_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權愭爲承旨, 鄭來祥爲司諫。</original>
        <translation>권기를 승지로, 정내상을 사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707109_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>忠淸道觀察使沈橃辭陛。 勉諭以遣之。</original>
        <translation>충청도 관찰사 심벌이 사폐하니, 면유하여 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707111_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上手題一律, 下政院曰: "從古禍人國, 莫如黨比酷, 東西纔標榜, 老少轉橫拆, 公道時淪喪, 私心日係着, 須知殷鑑邇, 終始竭忠力。" 仍下敎曰: "朋黨之禍, 尙忍言哉? 目今化理維新, 朝著淸明, 一乃心力, 夾輔王室, 此誠可以有爲之機。 而或勤或怠, 不繼初心, 固人情之所難免。 諄勑勵, 不害爲加勉之道, 咨! 爾大小臣僚, 體予至意, 痛袪己私, 終始保合, 豈非國家無疆之福歟?"</original>
        <translation>임금이 손수 한 율시를 써서 정원에 내리기를, "예전부터 나라를 어지럽힘은 붕당보다 혹독한 것이 없는데, 동서가 겨우 주장을 내세우자 노소가 바로 마구 헐뜯어대어 공도는 때로 아주 없어지고 사심이 날로 이어 붙어 있으니 모름지기 은감이 가까운 줄 알아서 끝내 충성의 힘 다하여야 하리라." 하고, 이어서 하교하기를, "붕당의 화를 오히려 차마 말하겠는가? 지금 교화하여 다스려서 유신하여 조정이 맑고 밝아졌으니, 마음과 힘을 한결같이 하여 왕실을 돕도록 하라. 지금은 참으로 유위한 기회인데, 부지런하기도 하고 게으르기도 하여 처음의 마음을 이어 가지 못하는 것은 본디 인정이 면하기 어려운 것이나, 간절하게 칙려하면 더 힘쓰는 도리에 해롭지 않을 것이다. 아! 그대 대소 신료는 내 지극한 뜻을 몸받아 사사로운 마음을 아주 없애고 끝까지 보합하라. 그러면 어찌 국가의 끝없는 복이 아니겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707113_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>戶曺判書吳始復白上曰: "己酉年, 設義倉於忠州 可興, 癸亥年, 欲以忠州爲獨鎭, 移其倉於距州治六七里楊津, 名之曰楊津倉。 第其地卑湫, 不合儲穀, 倉底募民亦渙散, 今牧使李國憲, 請移其倉舍於州治及金遷, 宜詢諸大臣而許之。 大臣亦以爲便。" 兵曺判書閔宗道曰: "江都新造倉舍, 其制甚好, 穀氣踈通, 可支累年。 蓋留守申厚載赴燕時, 見通州倉舍之制, 倣而爲之云。" 上令依其制移建。</original>
        <translation>호조 판서 오시복이 임금에게 아뢰기를, "기유년 에 충주 가흥에 의창 을 설치하였는데, 계해년 에 충주를 독진으로 삼으려고 그 창고를 주치에서 6, 7리 떨어져 있는 양진으로 옮겨서 이름하여 양진창이라 하였습니다. 단지 그 땅이 낮고 축축하여 곡식을 저장하기에 적합하지 못하고, 창고 근처의 모집한 백성도 흩어졌으므로, 이제 목사 이국헌이 그 창고를 주치와 금천으로 옮기기를 청하니, 대신들에게 물어서 허락하여야 하겠습니다." 하였는데, 대신들도 온편하다 하고, 병조 판서 민종도가 말하기를, "강도에 새로 만든 창고는 그 제도가 매우 좋아서 곡기가 소통하여 여러 해 동안 견딜 수 있는데, 대개 유수 신후재가 연경에 갔을 때에 통주의 창고 제도를 보고 본떠서 만들었다 합니다." 하니, 임금이 그 제도에 따라 옮겨 세우게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707114_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>松都有蟲災。</original>
        <translation>송도에 충재가 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707114_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>下敎曰: "國舅節惠之典, 尙未擧行, 事體未安。 玉山府院君謚號, 斯速議定。 弘文館啓: "以已於前秋, 議定謚望, 而坐無東壁, 未經太常合議, 政院遂請開政差出。"</original>
        <translation>하교하기를, "국구를 절혜하는 법을 아직 거행하지 못하였으니, 사체가 미안하다. 옥산 부원군 의 시호를 빨리 의논하여 정하라." 하였는데, 홍문관에서 아뢰기를, "이미 지난 가을에 의논하여 시망 을 정하였으나, 회좌 때에 동벽 이 없으므로 태상 과 합의를 거치지 못하였습니다." 하니, 정원에서 드디어 개정하여 차출할 것을 청하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707114_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭來祥爲應敎, 權瑍爲大司成, 金一夔爲司諫。</original>
        <translation>정내상을 응교로, 권환을 대사성으로, 김일기를 사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707117_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時久雨傷稼。 行禜祭三日而止。</original>
        <translation>이때 비가 오래 내려서 곡식을 손상시켰는데, 영제 를 사흘 동안 지내고서 그쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707117_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲權愈、大司諫權瑎、掌令鄭有徵、睦林重、持平沈最良、金汝鍵、正言李東根、洪重鉉等, 合啓曰: "趙師錫曾在庚申, 包藏禍心, 密贊凶冑, 構成大獄, 屠戮善類。 其同情設機之迹, 路人皆知, 而掩面匿形, 圖漏勳籍, 簸弄伎倆, 靡不用極。 平生心事, 未有若師錫之凶秘者也。 朝議從寬, 聖度曲貸, 尙置之原任之列, 見待如故, 則宜省愆悔罪, 以圖自新之不暇, 而廼於王世子冊封之日, 旣到郊外, 徘徊前却, 咫尺脩門, 終不入參於大庭呼嵩之班。 大禮纔訖, 旋返圻庄, 偃息自如, 略無所忌, 其心所在, 誠不可測。 近來義理晦塞, 人心波蕩, 國是之靡定, 訛言之日興, 實由於此輩之煽動。 不可不嚴懲痛戢, 請罷職。" 一啓卽允。</original>
        <translation>대사헌 권유, 대사간 권해, 장령 정유징목임중, 지평 심최량김여건, 정언 이동근홍중현 등이 합계 하기를, "조사석은 일찍이 경신년 에 화심을 품고 몰래 흉적 김석주를 도와 큰 옥사를 만들어 선류를 도륙하였습니다. 그 뜻을 같이하고 기틀을 장만한 자취는 길가는 사람들도 다 아는데, 낯을 가리고 형적을 숨겨 훈적에서 빠지려고 꾀하여 극진히 하지 않는 것이 없이 기량을 부렸으니, 평생의 심사가 조사석처럼 흉악하고 비밀한 자가 없습니다. 조정의 의논이 너그럽고 성상의 도량이 용서하시어 오히려 원임의 반열에 두어 예전처럼 대우받으니, 허물을 살피고 죄를 뉘우쳐서 스스로 새로워지려고 도모하기에 겨를이 없어야 할 것인데, 왕세자가 책봉되는 날에 이미 교외까지 와서 머뭇거리고 대궐 문을 지척에 두고도 끝내 대궐 뜰에서 호숭 하는 반열에 참여하지 않았고, 대례가 끝나자 곧 경기에 있는 전장으로 돌아가 태연히 누워 쉬어 조금도 꺼리는 바가 없으니, 그 마음이 어디에 있는지 참으로 헤아릴 수 없습니다. 근래 의리가 어둡고 인심이 소란하여 국시가 정하여지지 않고 와언이 날로 일어나는 것은 실로 이들이 선동하기 때문이므로 엄밀히 징계하고 통렬히 금하지 않아서는 안되니, 파직하소서." 하였는데, 한 번 아뢰어서 곧 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707117_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院以執義李萬齡, 托疾陳疏, 規避大論, 請遞差。</original>
        <translation>간원에서 말하기를, "집의 이만령은 병을 핑계하고 상소하여 큰 논의를 피하려고 꾀하였으니, 체차하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上, 下備忘曰: "趙師錫受國厚恩, 不思圖報, 趨附鬼蜮之輩, 可駭可愕之擧, 不一而足。</original>
        <translation>임금이 비망기를 내리기를, "조사석은 나라에서 두터운 은혜를 받고도 갚으려고 생각하지 않고 귀역 의 무리에 붙좇으니, 놀랍다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>不參賀班, 尤極無狀, 萬齡亦人耳, 豈不知此而遲回瞻顧, 以爲日後計?</original>
        <translation>놀라운 일은 대단히 많으나, 경하하는 반열에 참여하지 않은 것은 더욱 지극히 무상하다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>其習誠可惡。</original>
        <translation>이만령도 사람인데 어찌 이것을 모르랴마는, 머뭇거리고 돌아보아 뒷날을 위한 생각을 하였으니, 그 버릇이 참으로 밉다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>特命罷職。"</original>
        <translation>특별히 파직을 명한다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707118_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭來祥爲檢詳, 李湜、吳始萬爲承旨, 成瓘爲執義, 許熲爲校理。</original>
        <translation>정내상을 검상으로, 이식오시만을 승지로, 성관을 집의로, 허경을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707118_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兩司合啓, 請趙師錫極邊遠竄。 上令中道付處。 諫院又請李萬齡削爵門黜, 從之。</original>
        <translation>양사에서 합계하여 조사석을 극변으로 멀리 귀양보내기를 청하였으나, 임금이 중도 부처 하게 하였다. 간원에서 또 이만령의 관작을 삭탈하고 문외 출송 할 것을 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707121_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政許穆謚文正。 判中樞金時讓謚忠翼。 知中樞全湜謚忠簡。 贈贊成權應銖謚忠毅。 安弘國謚忠顯贈判書金宇顒謚文貞。 趙壽益謚文簡。 應銖卽功臣, 應得謚者。 而弘國戰亡故特謚。 宇顒、壽益官俱參判, 不應謚, 而時輩以其黨類白請, 特賜謚。 又賜張炯謚安憲, 卽所謂玉山也。 甲戌改紀後削之。</original>
        <translation>좌의정 심희수에게 문정, 우의정 허목에게 문정, 판중추 김시양에게 충익, 지중추 전식에게 충간, 증 찬성 권응수에게 충의, 안홍국에게 충현, 증 판서 김우옹에게 문정, 조수익에게 문간이라 시호를 내렸다. 권응수는 공신이므로 시호를 받을 자이고, 안홍국은 싸움터에서 죽었으므로 특별히 시호를 내렸고, 김우옹·조수익은 벼슬이 모두 참판이었으므로 시호를 내리지 않아야 할 것이나 시배가 당류이기 때문에 아뢰어 청하여 특별히 시호를 내리게 되었다. 또 장형에게도 안헌이라 시호를 내렸는데, 곧 이른바 옥산으로서, 갑술년 의 개기 이후에 삭제하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707121_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李壽徵爲承旨, 鄭來祥爲副校理。</original>
        <translation>이수징을 승지로, 정내상을 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707122_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>承旨李雲徵上疏曰: "近日國有大是非而未及定; 臣有大罪過而未能正。 半國之人, 波蕩而靡所止戾。 己巳正月元子定號時, 堅執異議者, 及祔太廟封世子冊坤宮三大禮時, 偃臥郊圻, 公然不參者, 尙無大處分, 臣竊慨然。 誠願渙發宸斷, 將其時會議諸臣中尤無狀者及三大禮無故不參卿宰之臣, 分輕重科罪然後, 布告中外, 諭以國是已定。 異議逬黜影從吠聲之徒, 蕩除舊染, 咸與維新之意, 則中立顧瞻之徒, 知所去就, 而不至於愚迷矣。" 上答以優批。</original>
        <translation>승지 이운징이 상소하기를, "근일 나라에 큰 시비가 있어도 미처 정하지 못하고, 신하에게 큰 죄과가 있어도 바로잡지 못하니, 나라 사람의 태반이 동요하여 안정하지 못합니다. 기사년 정월 원자의 위호를 정할 때에 이의를 고집한 자와, 태묘에 합부하고 세자를 책봉하고 곤궁을 책봉하는 세 대례 때에 근교에 누워서 버젓이 참여하지 않은 자에게 아직도 큰 처분이 없으니, 신은 개탄합니다. 참으로 바라건대, 성상께서 결단을 내어 그때 모여 의논한 신하들 가운데에서 가장 무상했던 자와 세 대례에 까닭없이 참여하지 않은 경재인 신하를 경중을 가려서 죄준 뒤에 중외에 포고하여 국시가 이미 정하여졌으므로, 이의하다가 내쳐지고 남의 말에 따라 떠들던 무리는 옛 잘못을 씻어 주니, 모두 유신에 참여하라는 뜻으로 유시하소서. 그러면 가운데에 서서 돌아보던 무리가 거취할 바를 알아서 어리석고 미혹한 데에 이르지 않을 것입니다." 하니, 임금이 우악한 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707122_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安道管餉吏, 有偸竊公穀八百餘石者, 被覺就服, 因本道狀聞, 令於境上梟示。</original>
        <translation>평안도의 관향리 가운데에 공곡 8백여 석을 훔친 자가 있는데, 발각되어 승복하니, 본도의 장문에 따라 경상에 효시하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707123_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>趙師錫極邊遠竄之啓, 久不允。 玉堂沈仲良、鄭來祥、許熲、柳憲章、柳栽、李浚等, 聯名上箚爭之, 始允之。</original>
        <translation>조사석을 극변으로 멀리 귀양보내자는 계청을 오래도록 윤허하지 않으므로, 옥당의 심중량정내상허경유헌장유재이준 등이 연명하여 차자를 올려 간쟁하니, 비로소 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707124_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰, 上以李雲徵疏中元子定號時異議者及三大禮不參卿宰論罪事, 俯詢于入侍諸臣, 或言初旣寬處, 今則後時, 或言輕重間, 不可無罪, 議不一。 上曰: "仁廟朝, 因追崇事被罪者, 事過後, 卽蒙寬宥。 今亦不可追罪。" 雲徵之論遂寢。 雲徵見趙師錫以不參賀被罪。 意上心好峻論。 挺身投疏, 爲此一網打盡之計云。 上因大臣言, 三南賑穀及租稅, 特命蠲減, 卽命承旨就榻前, 書下備忘曰: "哀我民生, 纔經大侵, 萬死一生, 譬如大病之人, 氣血未復也。 此時懷保之策, 在所當先, 今若諉以稍稔, 許多賑穀, 一時還徵, 則此正古人所謂樂歲終身苦, 凶年不免於死亡者也。 是豈王政所可忍乎? 其令該曺該廳, 分輕重稟旨變通, 上年停捧之田稅, 全減, 大同則量減, 以示朝家德意。" 諸司遂遵上旨, 奏減之。 戶曺常平廳宣惠廳所減, 凡九萬餘石。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 임금이 이운징의 소 가운데에 있는 원자의 위호를 정할 때에 이의한 자와 세 대례에 참여하지 않은 경재를 논죄하는 일을 입시한 신하들에게 물으니, 혹 처음에 이미 너그럽게 처치하였고, 이제는 제때에 늦었다.고 말하기도 하고, 가볍든 무겁든 죄가 없을 수 없다.고 말하기도 하여 의논이 같지 않았는데, 임금이 말하기를, "인조 때에 추숭하는 일로 인하여 죄받은 자는 일이 지난 뒤에 곧 너그럽게 용서받았으니, 지금도 뒤미치어 죄줄 수 없다." 하니, 이운징의 논의가 드디어 그쳤다. 이운징은 조사석이 하례에 참여하지 않았다 하여 죄받은 것을 보고, 임금의 마음이 준열한 논의를 좋아하리라고 생각하여 앞장서서 상소하여 일망타진할 생각이었다 한다. 임금이 대신의 말로 인하여 삼남의 진곡과 조세를 감면하도록 특별히 명하고, 곧 승지에게 명하여 탑전에 나오게 하여 비망기를 써서 내리기를, "가엾은 우리 백성이 겨우 큰 침해를 겪고 죽을 지경에서 살아났으니, 이를테면 크게 앓던 사람이 기혈이 회복되지 못한 것과 같다. 이때에 회유하여 보전할 방책을 먼저 해야 할 처지인데, 이제 만약에 곡식이 조금 잘되었다는 핑계로 허다한 진곡을 한꺼번에 도로 거둔다면, 이는 바로 옛사람이 이른바 풍년에도 끝내 괴롭고, 흉년에는 죽음을 면하지 못한다는 것이 될 것이니, 이것이 어찌 왕정이 차마 할 수 있는 것이겠는가? 해조해청으로 하여금 경중을 가려서 품지하고 변통하되, 지난해 받아들이는 것을 정지한 전세는 모두 감면하고 대동은 적당히 줄여서 국가의 덕의를 보이라." 하였다. 제사에서 드디어 임금의 뜻에 따라 아뢰어 줄였는데, 호조상평청선혜청에서 줄인 것은 모두 9만여 석이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707125_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>下春坊。 春坊請刊出弁卷, 待東宮開筵, 以此文進講, 許之。 其文曰: "予惟千字一書, 卽梁朝周興嗣之所撰也。 昔武帝敎諸王書, 令殷鐵石。 于鍾、王書中, 榻一千字不重者, 每字片紙, 雜碎無序, 令興嗣韻之。 興嗣編綴於一日之內, 鬢髮爲之盡白, 可見用力之勤, 而其所以排比者, 亦可謂精且切矣。 仍又思惟, 春宮方講習是書, 而性旣聰明, 心智日長, 加意學問, 正在匪遠。 每當誦讀之際, 不惟只識字訓而已。 必須反覆紬繹, 觸類而長之。 如讀孝當竭力之句, 則思文王之日三朝。 而必也愉愉怡怡, 洞洞屬屬, 讀尺璧寸陰之句, 則如舜投珠璧, 禹惜寸陰, 而必也賤寶貴德, 學如不及。 讀尅念作聖之句, 則念聖狂之判, 在乎理欲, 而必也遏爾人欲, 擴爾天理。 讀知過必改之句, 則體羲易之風雷益, 而必也遷善如風之速, 改過如雷之猛, 讀務玆稼穡之句, 則知盤中粒米, 皆出辛苦, 而必也尙儉節用, 爲國惜福。 日夕孜孜, 體驗于身, 則未必不爲開發成就之一助云爾。"</original>
        <translation>임금이 친히 천자 서문을 춘방에 내렸는데, 춘방에서 권두에 붙여서 찍어내어 동궁에서 서연을 열 때에 이 글을 진강하겠다고 청하니, 윤허하였다. 그 서문에 이르기를, "내가 생각하건대, 천자의 글은 양나라의 주흥사가 지은 것이다. 예전에 무제가 제왕에게 가르칠 글을 은철석으로 하여금 종요·왕희지의 글 가운데에서 중복되지 않게 1천 자를 베껴 내게 하였는데, 글자마다 다른 쪽지이고 번잡하여 차서가 없으므로, 주흥사로 하여금 운문을 만들게 하였더니, 주흥사가 하루 안에 엮어 내고 머리가 죄다 하얘졌으니 힘쓴 것이 부지런함을 알 수 있고, 그 배열한 방법도 정교하고 절실하다 하겠다. 또 생각하건대, 춘궁이 바야흐로 이 글을 강습하는데, 천성이 이미 총명해서 마음과 지혜가 날로 자라나면 학문에 뜻을 두는 것이 틀림없이 멀지 않을 것이니, 글을 읽을 때마다 글자의 새김만을 알 뿐이 아니라, 반드시 반복하여 주역 하고, 유에 따라 장점을 얻게 해야 할 것이다. 효도에 힘을 다하여야 한다는 글귀를 읽으면 문왕이 하루에 세 번 문안한 것 을 생각하여 반드시 즐거운 낯빛으로 성실하고도 전일할 것이며, 성인은 척벽 을 귀하게 여기지 않고, 촌음을 아낀다는 글귀를 읽으면 순임금이 주벽을 버리고 우임금이 촌음을 아낀 것같이 하여 반드시 보배를 천하게 여기고 덕을 귀하게 여겨 학문에 미치지 못하듯이 할 것이며, 능히 성인이 되기를 생각한다는 글귀를 읽으면 성인과 광인의 구별이 천리와 인욕에 달려 있다는 것을 생각하여 반드시 그 인욕을 막고 그 천리를 넓힐 것이며, 허물을 알면 반드시 고친다는 글귀를 읽으면 주역 풍뢰익을 체득하여 반드시 바람처럼 빠르게 선으로 옮겨가고 천둥처럼 맹렬하게 허물을 고칠 것이며, 농사를 힘쓴다는 글귀를 읽으면 소반 안의 쌀 한 톨도 다 신고에서 나온 것을 알아서 반드시 검소를 숭상하고 절약하여 써서 나라를 위하여 석복 하여 밤낮으로 부지런히 제 몸에 체험하면, 개발하여 성취하는 한 도움이 될 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707125_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>江原道 淮陽 水入面, 爲壽進宮折受, 府使李玄祚疏陳其弊, 上卽命革罷。 且令他宮諸司, 毋更折受, 以除民困。</original>
        <translation>강원도 회양 수입면이 수진궁에 절수되었는데, 부사 이현조가 상소하여 그 폐단을 아뢰니, 임금이 곧 혁파하라고 명하고, 또 다른 궁과 제사로 하여금 다시 절수하지 말아서 민폐를 없애게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707127_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。 知經筵沈梓曰: "侍從臣有老母被賜賚者, 將會其老母而設宴, 以侈上恩, 甚盛擧也。 宣廟朝西平府院君 韓浚謙, 故參判洪履祥等及仁廟朝新豐府院君 張維, 故判書李植等, 爲老母設宴時, 有宣醞賜樂賜物之恩。 故相臣盧守愼母, 年過八十, 設壽席。 宣廟至令朝臣, 赴宴而賜樂賜物, 臣亦竊附故事, 敢奏。" 上謂事甚稀貴, 命依宣廟朝故事而行之。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 지경연 심재가 말하기를, "시종신으로서 늙은 어미가 있어서 사여를 받은 자는 장차 그 늙은 어미를 모아 잔치를 베풀어서 상은을 크게 하려 하니, 매우 성대한 일입니다. 선조 때의 서평 부원군 한준겸고 참판 홍이상 등과 인조 때의 신풍 부원군 장유고 판서 이식 등은 늙은 어미를 위하여 잔치를 베풀 때에 선온하고, 풍악을 내리고 물건을 내리는 은혜가 있었으며, 고 상신 노수신이 어미의 나이가 여든이 넘어서 수석을 베풀었을 때에 선조께서 조신으로 하여금 잔치에 가게 하고 풍악을 내리고 물건을 내리셨는데, 신도 옛일에 붙여 감히 아룁니다." 하니, 임금이 매우 희귀한 일이라 하여, 선조 때의 옛일에 따라 거행하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707128_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下備忘曰: "孟子云: ‘仁政必自經界始, 正經界者, 王政之先務也。’</original>
        <translation>임금이 비망기를 내리기를, "맹자에 인정은 반드시 경계 에서 비롯한다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>我國經界不正, 賦役仍以不均, 諸道量田, 縱不能一時竝擧, 漸修此法, 則不有愈於一任其不均而置之相忘耶?</original>
        <translation>하였으니, 경계를 바루는 것이 왕정의 선무이다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>其令廟堂, 商確稟處。"</original>
        <translation>우리 나라는 경계가 바르지 않고 부역도 따라서 고르지 않으니, 제도의 양전 을 한꺼번에 모두 거행하지는 못하더라도, 점차로 이 법을 수거하면, 고르지 않은 대로 맡겨둔 채 서로 잊는 것보다 낫지 않겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>後因大臣言, 令待明年行之。</original>
        <translation>묘당으로 하여금 상의하여 품처하게 하라." 하였다. 뒤에 대신의 말로 인하여 내년이 되거든 시행하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707128_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>刑曺判書尹以濟入侍, 以海西印僞造罪人事, 白上曰: "所僞造者, 乃安岳郡戶長之印, 雖與各衙門正印有間, 而律無區別之文。"</original>
        <translation>형조 판서 윤이제가 입시하여 해서의 인을 위조한 죄인의 일로 임금에게 아뢰기를, "위조한 것은 안악군 호장의 인이니, 각 아문의 정인과 차이가 있기는 하나, 율문에는 구별하는 글이 없습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上特令減死, 絶島爲奴, 勿揀赦典, 仍以此定式。</original>
        <translation>임금이 특별히 감사하여 절도에 보내어 종으로 삼되, 물간 사전 하게 하고, 이어서 이것으로 정식하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707128_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上初命張炯守墓軍給復。 戶曺判書吳始復白其無前例。 乃止。</original>
        <translation>임금이 처음에 장형의 수묘군에게 급복 하라고 명하였는데, 호조 판서 오시복이 전례가 없다고 아뢰니, 그만두게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11707129_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命昌德、昌慶兩宮修理時, 監董諸臣及內官, 或陞秩或賜馬, 賞賚有差, 恩典之濫屑。 甚矣。</original>
        <translation>창덕궁창경궁 두 궁을 수리할 때에 감독한 신하들과 내관에게 벼슬을 높여 주기도 하고, 말을 내려 주기도 하여 차등을 두어 상주었는데, 은전이 매우 지나쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫金一夔、正言李東根、洪重鉉啓曰: "錫冑之舊蒼頭景先, 本以雲山良民。 爲錫冑所卵育, 前後誣獄, 莫不陰承指敎, 密奉區劃, 傳言授札, 招集凶徒, 藏蹤秘跡, 交通宦寺, 身參勳籍, 秩加嘉善, 爲勳武輳集之藪, 作賄賂委積之市。 國人之切齒腐心, 與錫冑無間, 及冑之敗, 自知其罪, 逃脫遠避。 今因備局別關, 自西關掩捕, 囚繫京獄。 而地部之鉤問錫冑漏産, 特其細事, 己巳反坐之獄, 失之寬緩, 群凶情節, 尙有未盡露者。 景先以同情密謀之人, 終始行凶之狀, 大小與議之徒, 無不畢知, 不可不巖嚴 加鉤覈, 明得事實, 請移送禁府, 嚴鞫究問。" 從之。 景先旣被鞫, 時議脅令誣招, 以盡殺餘人, 拷掠備至, 而景先噤不開口, 至死無異辭, 事遂解。</original>
        <translation>사간 김일기, 정언 이동근홍중현이 아뢰기를, "김석주의 옛 종 경선은 본디 운산의 양민으로서 김석주가 돌보아 기른 자인데, 전후의 무옥에 모두 몰래 지교받지 않은 것이 없었습니다. 은밀히 구획을 받아 말을 전하고 서찰을 전하여 흉악한 무리를 불러모으고, 종적을 감추어 환시와 교통하면서 자신이 훈적에 참여하여 벼슬이 가선에 올라, 훈무가 모여드는 곳이 되고 뇌물이 쌓이는 저자가 되니, 나라 사람이 절치부심 하는 것은 김석주에 대한 것과 차이가 없습니다. 김석주가 패몰하자 스스로 제 죄를 알고 달아나 멀리 피하였다가, 이제 비국의 특별한 관문 으로 인하여 서관에서 잡아 경옥에 가두었는데, 지부에서 사문하는 것은 김석주의 빠뜨린 재산으로 특별히 자질구레한 일일 뿐이고, 기사년 반좌의 옥사는 이를 그르쳐서 너그럽게 용서하니, 뭇 흉악한 정상이 아직도 죄다 드러나지 않은 것이 있습니다. 경선은 뜻을 같이하여 은밀히 모의한 사람으로서 처음부터 끝까지 흉악한 짓을 한 정상과 모든 의논에 참여한 무리를 다 알지 못하는 것이 없으므로, 엄하게 사문하여 사실을 분명히 알아 내지 않아서는 안되니, 금부로 옮겨 보내어 엄하게 추국하여 끝까지 구문하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다. 경선은 이미 추국받았는데, 당시의 의논이 협박하여 거짓으로 공초하게 하여 나머지 사람을 죄다 죽이려 하였다. 온갖 고문을 다하였으나, 경선이 잠자코 입을 열지 않고 죽게 되어도 다른 말을 하지 않아서, 드디어 일이 풀렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李聃命爲大司憲, 李日井爲修撰, 睦昌明爲都承旨, 沈檀爲平安道觀察使。</original>
        <translation>이담명을 대사헌으로, 이일정을 수찬으로, 목창명을 도승지로, 심단을 평안도 관찰사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹悠期爲持平, 權瑎爲副提學, 申必淸、李頣晩爲正言, 閔就道爲大司諫。</original>
        <translation>윤유기를 지평으로, 권해를 부제학으로, 신필청이이만을 정언으로, 민취도를 대사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 左議政睦來善: "以軍役充額之難, 請於禁衛營, 餘戶保除出二千七百十六名以塡之。 且禁衛軍與兵曺正軍之役有異, 兒保之年, 雖未及十一歲, 姑以此餘戶保充額, 則纔過數年, 可以應役。 他軍門亦宜一體變通。" 上可之。 兵曺判書閔宗道曰: "自朝家申明兒弱充役之禁, 簽丁極難。 而如禁衛軍保人, 自是良民, 願屬之役, 若許兒弱, 可除其弊。" 上謂禁衛保人, 旣有待年徵米之規, 非如騎步兵之卽捧身布者許之。 訓鍊大將李義徵曰: "本局軍制, 於軍兵中募得自備, 卜馬者三百二十人, 除其番而使自喂養, 爲役甚苦, 近益凋弊。 乞得飼馬大豆, 而他無拮据之方。 安岳 西面, 有可合築堰開墾處, 請得折受, 屬之本局, 以資需用。" 戶曺判書吳始復以爲: "各衙門屯田, 新有禁令。 今若創許, 必多效尤者。 日後廣占之弊, 亦不可不慮。" 上曰: "曾於陵幸時, 見訓局卜馬軍, 疲弊可矜。 只許訓局, 後勿爲例。" 執義成瓘: "以屯田之規, 不可創開, 請還收。" 不從。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 좌의정 목내선이 군역을 충액하기 어렵다는 것으로써 청하기를, "금위영의 여호보에서 2천 7백 16명을 덜어 내어 채우소서. 또 금위영의 군사는 병조의 정군의 신역과 다르니, 아보의 나이가 11세에 못 미치더라도 우선 이 여호보로써 충액하면, 겨우 두어 해를 지나서 응역 할 수 있을 것입니다. 다른 군문도 마찬가지로 변통하여야 하겠습니다." 하니, 임금이 윤허하였다. 병조 판서 민종도가 말하기를, "국가에서 어린아이로 충역하는 것을 금하는 영을 거듭 밝혔으므로, 장정을 등록하기가 지극히 어려운데, 금위영 군사의 보인 같은 것은 이제부터 양민이 속하기를 바라는 신역이니, 어린아이도 허가하면 그 폐단을 덜 수 있을 것입니다." 하니, 임금이 금위영의 보인은 이미 나이가 차거든 쌀을 거둔다는 규례가 있으므로, 기병보병의 즉시 신포를 바치는 것과 같은 것이 아니라 하여 윤허하였다. 훈련 대장 이의징이 말하기를, "본국의 군제는 군병 가운데에서 스스로 복마 를 장만할 수 있는 자 3백 20인을 모아 그 번을 면제하여 스스로 먹여 기르게 하므로 신역이 매우 괴로운데, 요즈음에는 더욱 조폐하여 말을 먹을 콩을 구걸할 뿐이고 달리 힘쓸 방도가 없습니다. 안악 서면에 둑을 쌓고 개간하기에 합당한 곳이 있으니, 절수하여 본국에 붙여서 수용을 돕게 하소서." 하고, 호조 판서 오시복이 말하기를, "각 아문의 둔전은 금령을 새로 내렸는데, 이제 허가하기 시작하면 반드시 나쁜 선례를 본뜨는 자가 많을 것입니다. 뒷날에 넓게 차지하는 폐단이 있을 것도 염려하지 않을 수 없습니다." 하니, 임금이 말하기를, "일찍이 능행할 때에 훈국의 복마군이 피폐한 것을 보니, 가엾었다. 훈국에만 허가하고 뒤에는 선례로 삼지 말라." 하였다. 집의 성관이 둔전의 규례를 새로 열어서는 안된다 하여 명을 도로 거두기를 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以江都築城及遠陵治道之役, 圻甸民弊, 不可不恤, 特下備忘, 令減圻邑大同收米。 宣惠廳以爲: "城役需用, 皆自軍門擔當, 別無及民之害。 陵幸時修道, 亦不過數邑之役, 只許衿川、陽川、金浦等邑收米, 每結減一斗或一斗五升。"</original>
        <translation>임금이 강도에서 성을 쌓는 일과 먼 능에 가는 길을 닦는 일로 경기의 백성이 피폐하므로 돌보지 않을 수 없다 하여, 특별히 비망기를 내려 경기 각 고을의 대동 수미를 감면하게 하였는데, 선혜청에서 말하기를, "성을 쌓는 공역의 수용은 모두 군문에서 담당하므로 백성에게 미치는 해가 별로 없고, 능행 때에 길을 닦는 것도 몇 고을의 일에 지나지 않습니다." 하니, 금천양천금포 등 고을의 수미만을 결마다 1두 또는 1두 5승씩 줄이도록 허락하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李文興爲掌令, 金元燮爲承旨。</original>
        <translation>이문흥을 장령으로, 김원섭을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入南斗魁中。</original>
        <translation>달이 남두괴성 가운데로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政睦來善、戶曺判書吳始復請對白上曰: "陵幸時, 露梁津將結浮橋以渡, 聞江村老人, 皆言日氣和穩則浮橋便, 而或値潮漲風亂則洶湧動搖, 不如用船。 且孝廟朝陵幸時, 聯綴三舟, 以奉乘輿。 今又以大索, 橫江左右, 運船于其間, 則可以利涉。" 上謂: "不但孝廟朝前例, 曾於驪州之行, 結船渡江, 少無傾危之慮, 可其奏。" 始復又曰: "御路之廣, 限以二十五尺, 法也。 聞金浦地, 未經行幸已久, 輦道荒廢, 轉成畦壠者多。 今欲准法除治, 必犯民田。" 來善亦言: "城內輦道, 亦有未準限處。" 上令以二十尺減定。 俾不傷穀。</original>
        <translation>좌의정 목내선호조 판서 오시복이 청대하여 임금에게 아뢰기를, "능행 때에 노량진에 부교를 매어서 건너려 하는데, 강촌의 늙은이들이 모두 말하기를, 날씨가 온화하면 부교가 편하나, 혹 물이 벌창하고 바람이 어지러울 때를 만나면 용솟음쳐서 흔들리므로 배를 쓰는 것만 못하다. 한다 합니다. 또 효종께서 능행하셨을 때에는 세 배를 이어서 승여를 모셨으니, 지금도 밧줄을 강의 좌우에 가로질러서 그 사이로 배를 부리면 편리하게 건널 수 있을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "효종 때의 전례뿐이 아니라, 일찍이 여주에 갈 때에도 배를 매어 강을 건넜는데, 기울어 위태한 염려가 조금도 없었으니, 아뢴 대로 하라." 하였다. 오시복이 또 말하기를, "어로의 너비는 25척으로 제한하는 것이 법인데, 김포 땅은 행행을 겪지 않은 지 이미 오래 되었으므로 연도가 황폐하여 밭둑이 된 것이 많다 하니, 이제 법에 맞추어 닦으려면 백성의 밭을 침범하게 될 것입니다." 하고, 목내선도 말하기를, "성안의 연도도 제한에 맞지 않는 곳이 많습니다." 하니, 임금이 20척으로 줄여 정하여 곡식을 상하지 않게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708008_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上特遣中官于江都, 慰諭築城將士, 賜香醞六十甁, 其他賜賚甚厚。 仍令江華留守宣諭曰: "可信可恤, 非士卒乎? 無事則環衛, 有警則前驅, 休戚與共, 而今此版築之役, 雖出於迨天未雨之策, 工役浩穰, 非軍門健兒, 不足以完了。 此所以徵軍赴役, 而然念爾等, 身操版鍤, 勞苦實多, 予之矜恤, 奚止若宋帝之於西征將士哉? 且飭軍卒, 不遵將令, 作挐村間者, 繩以軍令, 斷不饒貸。"</original>
        <translation>임금이 강도에 중관을 특별히 보내어 성을 쌓는 장사를 위유하고, 향온 60병을 내렸다. 그 밖에도 물건을 매우 후하게 내리고, 이어서 강화 유수에게 선유하기를, "믿어야 하고 돌보아야 하는 것이 사졸이 아니겠는가? 일이 없을 때에는 환위하고 경급이 있으면 전구하여 고락을 같이 하는데, 이번에 성벽을 쌓는 일은 하늘에서 비가 내리기 전에 마치려는 계책에서 나오기는 하였으나 공역이 커서 군문의 건아가 아니면 끝낼 수 없다. 이 때문에 군사를 징발하여 부역하게 하였으나, 너희들을 생각하면 몸소 판삽을 다루느라 노고가 참으로 많으니, 내가 긍휼하는 것이 어찌 송제가 서정하는 장사에게 한 것에 그치겠는가? 또 군졸에게 신칙하되, 장수의 영을 따르지 않고 촌간에서 폐단을 짓는 자는 군령으로 다스리고 단연코 용서하지 않는다 하라." 하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上詣太學謁文廟, 仍策士, 取李壄等五人。 兼試武藝, 卽於帳殿放榜, 及還宮, 特命文武擧人, 進立於駕前, 使倡優呈戲, 識者爲之寒心, 而大臣以下, 無一人請止者。 是日曉頭, 上御下輦臺, 先下備忘記, 令揭示多士曰: "設庠序學校, 以養四方之士者, 蓋爲其講劘正學。 擇善修身, 本乎人倫, 明乎物理者也。 豈徒作文干祿而已哉? 昔顓孫師學干祿, 子曰: ‘多聞闕疑, 愼言其餘, 則寡尤。 多見闕殆, 愼行其餘, 則寡悔。 誠能學之博, 擇之精, 守之約, 則祿不干而自至矣。’ 此豈非萬世之格言耶? 竊觀比來, 世降俗末, 士習不古, 經明行修, 曉達治體者少。 而尙文辭遺經業, 趨祿利者滔滔, 豈我祖宗興學作人之本意哉? 予於此, 未嘗不爲世道發一嘅也。 仍記昔安定胡公, 嘗爲蘇湖敎授孜孜雅飭。 其第子之辭氣, 異乎常人。 矧伊濟濟章甫, 密邇尺五, 上下情志, 譪然流通, 誘掖激勵, 寧不在玆? 咨! 爾多士, 敬聽予訓, 服膺勿失, 漸磨成就, 則其爲國家斯文之幸, 可勝言哉? 稟出心腹, 宜各猛省。" 左議政睦來善請以聖敎, 頒示中外學宮。 許之。 史臣曰: "黨習漸痼, 倖門大開, 科選不公, 士趨以之失正, 用捨循情, 官方以之日紊, 遺經業趨利祿, 亦無足怪。 倘不以大公至正之道, 有大警動大振作之擧, 而徒區區於以言敎之末, 則雖日下十行之敎, 終爲無益之歸, 可慨也已。 是時科選多循私, 閔黯子章道, 以不文, 徒藉勢力而濫與焉, 一世駭之。 史臣亦非不悅於閔家者, 而目見其事, 所記如此, 公議可見也。</original>
        <translation>임금이 태학에 가서 문묘에 배알하고, 이어서 선비를 책시 하여 이야 등 5인을 뽑아, 아울러 무예를 시험하여 곧 장전에서 방방 하였다. 환궁할 때에 특별히 문무의 거인에게 명하여 어가 앞에 나와 서게 하고, 창우로 하여금 정희 하게 하였다. 식자는 이것을 한심하게 여겼으나, 대신 이하 한 사람도 말리는 자가 없었다. 이날 새벽에 임금이 하련대 에 나아가 먼저 비망기를 나려 여러 선비들에게 게시하게 하였는데, 이르기를, "학교를 설치하여 사방의 선비를 기르는 것은 대개 바른 학문을 연구하여 착한 것을 가리고 몸을 닦아서 인륜에 근본하고 물리에 밝게 하기 위한 것이니, 어찌 글을 짓고 녹을 구하기만 하는 것일 뿐이겠는가? 예전에 전손사 가 녹을 구하는 법을 묻자, 공자가 말하기를, 많이 들어서 의심스러운 것을 줄이고 그 나머지를 삼가서 말하면 허물이 적을 것이고, 많이 보아서 위태롭게 여기는 것을 줄이고 그 나머지를 삼가서 행하면 뉘우침이 적을 것이다. 하였다. 참으로 배우는 것이 넓고 가리는 것이 정하고 지키는 것이 요긴한 것일 수 있다면, 녹은 구하지 않아도 절로 올 것이니, 이것이 어찌 만세의 격언이 아니겠는가? 요즈음 가만히 살펴보건대, 세상이 갈수록 풍속이 쇠퇴해져서 선비의 버릇이 예전만 못하여 경학에 밝고 행실을 닦아 치체를 잘 아는 자는 적고, 문사를 숭상하여 경학을 버리고 녹리를 좇는 자가 많으니, 어찌 우리 조종께서 학교를 일으켜 인재를 양성하는 본의이겠는가? 이에 나는 일찍이 세도를 위해 개탄하지 않은 바 없다. 또 생각하건대, 예전에 안정 호공 이 소호의 교수이었을 때에 부지런히 아칙 하여 그 제자의 사기가 여느 사람과 달랐는데, 더구나 저 재주가 많은 여러 선비가 아주 가까이 있어 위아래의 뜻이 온화하게 유통하니, 인도하여 도와주며 격려하는 것이 어찌 여기에 달려 있지 않겠는가? 아아, 너희 여러 선비는 내 가르침을 공경히 들어 잘 지켜서 잊지 말고 점점 연마하여 성취하면, 그것이 국가와 사문의 다행임을 이루 다 말할 수 있겠는가? 크게 성심을 내어 마땅히 각각 맹성하도록 하라." 하였다. 좌의정 목내선이 성교를 중외의 학관에게 반시하기를 청하니, 윤허하였다. 사신은 논한다. 당습이 점점 고질이 되고 요행의 문이 크게 열려서 과거가 공정하지 못하니 선비가 따라서 이 때문에 바른 것을 잃고, 용사를 사정에 따르니, 관이 이 때문에 날로 어지러워지므로, 경학을 버리고 이록을 좇는 것은 또한 괴이할 것도 없다. 만약 대공 지정한 방도로 크게 경동하고 크게 진작하는 거조가 있지 않고, 한갓 말로 가르치는 말단의 일에 구구하기만 한다면, 날마다 열 줄의 가르침을 내리더라도 마침내 무익한 것이 될 것이니, 개탄스럽다. 이때 과거는 사정에 따르는 것이 많으므로, 민암의 아들 민장도가 글을 못하는 사람으로서 다만 세력에 의지하여 외람되게 급제하니, 온 세상이 놀랐다. 사관도 민가에 아첨하지 않는 자는 아니나, 눈으로 그 일을 보고서 적은 것이 이러하였으니, 공론을 알 수 있다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政閔黯赴燕, 行到灣上, 上箚贊頌御製四韻詩曰: "王者處萬民之上, 有四海之富, 其志不在於聲色游佃宮室輿馬之屬, 而獨在於詩書萬幾之暇。 游戲文墨, 發爲詞章, 已足高世, 況其志不在於馳騁 詞藝, 在於講究治道, 行堯典、禹謨之義, 成淸廟ㆍ生民之體, 發如綸之音, 勑在廷之臣, 俾人人各自感發其情志, 洗滌其衷腹, 精白一心, 公耳忘私, 同歸於大同之域? 猗歟盛哉! 且曰。 數年以來, 流竄者多, 放還者少, 其在家父母妻子, 豈能無愁歎鬱抑之心, 亦豈無悔罪自新之人乎? 金廷說、金慶咸, 誠不良之徒也。 宜乎屛諸四裔。 其餘諸人, 猥雜瑣細。 尹世紀、具志禎之罪, 蓋亦有所自取。 而此人等罪目, 終涉不明, 姑令放歸田里, 得以悔艾, 恐有合於咸與維新之意。 仍和進御製。" 上答: "以陳戒之語, 賡載之義, 可見係戀楓宸眷眷円忱也。 箚末事, 當詢諸廟堂而處之。"</original>
        <translation>우의정 민암이 연경에 가다가 만상 에 이르러 차자를 올려 어제 사운시를 찬송하기를, "임금은 만백성의 위에 있어 사해의 부를 가졌으므로, 그 뜻이 성색 유전 궁실여마 따위에 두지 않고, 오로지 시서에만 뜻을 두고 만기의 여가에 문묵을 희롱하여 사장으로 나타내는 것만도 이미 세상에서 뛰어났다 할 것입니다. 더구나 그 뜻이 사예로 달려가는 데에 있지 않고 치도를 강구하는 데에 있으며, 요전우모 의 의리를 행하고, 청묘생민 의 체요를 이루었습니다. 윤음을 내어 조정에 있는 신하를 신칙하셔서 사람마다 각각 스스로 그 뜻을 감발하고 그 충심을 씻게 하시니, 정백한 일심이 공정할 뿐이고, 사정을 잊어서 대동의 지경으로 같이 돌아가게 하셨습니다. 아! 성대합니다." 하고, 또 말하기를, "수년 이래로 귀양간 자가 많고 놓아 돌려보낸 자는 적은데, 집에 있는 부모처자가 어찌 슬프고 한탄하며 억울하게 여기는 마음이 없겠으며, 또한 죄를 뉘우치고 스스로 새로워진 사람이 없겠습니까? 김정열김경함은 참으로 불량한 무리이니 사방의 먼 곳으로 내쳐야 마땅하나, 그 나머지 여러 사람은 혼잡하고도 자질구레한 것입니다. 윤세기구지정의 죄는 대개 또한 스스로 취한 바가 있으나, 이 사람들의 죄목은 끝내 분명하지 않으니, 우선 전리에 귀양보내어 뉘우치고 징계될 수 있게 하면, 아마도 함께 유신하는 뜻에 적합할 듯합니다." 하고, 이어서 어제에 화답하여 바쳤는데, 임금이 답하기를, "경계를 아뢴 말과 화답한 뜻에서 임금을 사모하는 정성을 알겠다. 차자의 끝에 적은 일을 묘당에 물어서 처치하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>獻納李東標以新恩前導, 雖出於聳動之盛意, 倡優雜戲, 聖人所惡。 而自泮宮至闕下, 在前呈戲, 誠有所未安。 倉卒之際, 未及論列, 致有外議, 引嫌請遞。 答曰: "釋褐之日, 各率倡優, 自是常事。 新恩前導之際, 渠自隨入, 則雖不驅黜, 曾不役耳目。 今觀避辭, 有若故令呈戲者然。 君臣間貴相知心之道, 果如是乎?"</original>
        <translation>헌납 이동표가 말하기를, "신은 이 전도한 것은 용동하기 위한 성의에서 나오기는 하였으나, 창우의 잡희는 성인이 싫어하는 것인데, 반궁에서 대궐 앞까지 앞에서 정희한 것은 참으로 미안한 바가 있습니다. 갑작스러운 사이에 미처 논열하지 못하여 밖의 의논이 있게 되었습니다." 하고, 인혐하여 체직을 청하니, 답하기를, "석갈 하는 날에 각각 창우를 거느리는 것은 본디 상례인 일이고, 신은이 전도한 때에 그들이 스스로 따라 들어왔다면 내쫓지는 않더라도 듣고 보지 않았어야 할 것인데, 이제 피혐한 사연을 보면 마치 고의로 정희하게 하였다는 듯하니, 임금과 신하 사이에 서로 마음을 아는 것을 귀중하게 여기는 도리가 과연 이러한 것인가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708011_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上聞宗親府, 以前日有引見宣醞之恩, 遵故事將設宴, 特命賜樂。</original>
        <translation>임금이 종친부에서 전일에 인견하고 선온한 은전이 있었으므로, 옛일에 따라 잔치를 베풀 것이라는 말을 듣고, 특별히 명하여 풍악을 내려 주게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行判中樞府事呂聖齊卒, 年六十七, 聖齊與正字李弘相, 俱以故相姜碩期之孫女夫。 及姜家禍作, 弘相則不忍心知其冤, 而離其妻, 自廢以終身。 聖齊則怯於被禍, 呈狀離黜, 改娶他妻, 而猶牽於舊情, 潛蓄前妻, 至有所生, 自不免爲欺君犯禁之歸。 夫婦, 人之大倫, 而其處義之苟簡如此, 人以是多弘相而短聖齊。 特以廣交遊善浮沈, 節次推遷, 竟至大拜, 後謚靖惠。</original>
        <translation>행 판중추부사 여성제가 졸하였는데, 67세이다. 여성제는 정자 이홍상과 함께 고 상신 강석기의 손녀의 지아비로서, 강가에 화가 일어나게 되어서는 이홍상은 차마 마음으로 그 억울함을 알면서 그 아내와 헤어질 수 없으므로 스스로 벼슬을 그만두고 평생을 마쳤으나, 여성제는 화를 입을 것을 겁내어 정장하여 헤어지고 다시 다른 아내를 얻었는데, 그래도 옛정에 끌려 몰래 전처를 집에 두어 소생까지 있으니, 스스로 임금을 속이고 금령을 범하는 데로 돌아가는 것을 면하지 못하였다. 부부는 사람의 대륜인데 그 처의의 구차하고 간약함이 이러하였으므로, 사람들이 이 때문에 이홍상을 칭찬하고 여성제를 그르게 여겼다. 다만 교유를 넓히고 부침을 잘하여 차차로 벼슬을 옮겨 마침내 대배 에 이르렀다. 뒤에 정혜라 증시하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>火星入東井。</original>
        <translation>화성이 동정성에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以宋光壁、李寅賓爲掌令, 李東標爲校理, 李宇晋爲執義, 金兌一爲獻納。</original>
        <translation>송광벽이인빈을 장령으로, 이동표를 교리로, 이우진을 집의로, 김태일을 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權瑍爲大司諫, 許熲爲司諫, 羅學川、睦林重爲正言。</original>
        <translation>권환을 대사간으로, 허경을 사간으로, 나학천목임중을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令李寅賓上疏: 以臨雍未幾, 陵幸繼卜。 旬望之間, 擧動稠疊, 涉津經宿, 旣非近地, 冒曉將事, 恐勞聖躬, 爲言。 蓋意欲請寢, 而恐忤旨, 不敢盡其說。 上答: "以祗謁園陵, 情禮之不可已。 累年經營, 今始定行, 凡事一向遷就, 則終歸不成, 決難中止也。 且君臣之間, 何語可隱? 深居寂鬱之餘, 每經遠幸, 頗覺舒泰, 不害爲節宣之道也。"</original>
        <translation>장령 이인빈이 상소하기를, "성균관에 거둥한 지 얼마 안되었는데, 능행 날짜를 이어서 잡아 열흘보름 사이에 거둥을 거듭하여 나루를 건너고 밤을 지내는 것이 이미 가까운 곳이 아니니, 새벽부터 행사하면 성궁을 피로하게 할까 두렵습니다." 하였다. 대개 명을 거두기를 청하려는 생각이었으나 뜻에 거스를 것을 염려하여 감히 그 말을 다하지 못한 것인데, 임금이 답하기를, "원릉을 삼가 참배하는 것은 정례로서 그만둘 수 없으므로, 여러 해 동안 경영하다가 이제야 비로소 정하여 거행하는 것이다. 모든 일은 줄곧 미루기만 하면 끝내 이루지 못하게 되니, 결코 중지할 수 없다. 또 임금과 신하 사이에 무슨 숨길 만한 일이 있겠는가? 고요하고 답답한 끝에 멀리 거둥할 때마다 자못 후련함을 느끼니, 적당히 푸는 방도에 해롭지 않다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708023_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 領議政權大運曰: "右相出疆時, 所陳箚語中, 向時人區別罪犯輕重而調用云者, 其意固好, 而失志之徒, 懷怨不仕者多, 無如之何矣。" 左議政睦來善曰: "時事旣變, 怨國之徒, 流播凶言, 臺諫聞而論啓逬逐者十人。 而其中或有以名字之音相似, 錯認而混入者, 橫罹之弊, 亦不可不慮。" 上問: "其換名者爲誰?" 承旨對: "以李晩祥、金萬㘽兩人。" 筵中諸臣, 或以爲初非目見, 有難指的, 或以爲文字無憑, 辨別未易, 或曰罪疑惟輕。 何妨參酌? 或曰自中稱冤, 何可准信? 上謂: "當初處分, 未能明白, 令禁府更議大臣而處之。 特贈故大司憲李瀣職, 瀣卽文純公滉之兄也。 爲奸臣李芑所構殺, 國人冤之, 至今因來善言有是命。" 大運又請: "故掌令洪翼漢之孫義盈直長禹錫, 特陞六品職, 以示崇奬節義之意。" 上可之。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 영의정 권대운이 말하기를, "우상이 출강 할 때에 아뢴 차자의 말 가운데에 지난번에 사람은 죄의 경중을 구별하여 등용해야 한다. 한 것은 그 뜻이 참으로 좋으나, 실지한 무리는 원한을 품고 벼슬하지 않는 자가 많으니, 어찌할 수 없습니다." 하고, 좌의정 목내선이 말하기를, "시사가 이미 변하였는데 나라를 원망하는 무리가 흉한 말을 퍼뜨리므로, 대간이 듣고서 논계하여 내친 자가 열 사람입니다. 그런데 그 가운데에 혹 이름자의 음이 비슷하여 오인하여 섞여 들어간 자가 뜻밖에 화를 당한 폐단도 염려하지 않을 수 없습니다." 하니, 임금이 이름을 바꾼 자는 누구냐고 물었다. 승지가 이만상김만재 두 사람이라고 답하고, 연중의 제신이 혹 처음부터 눈으로 본 것이 아니므로 확실하게 가리켜 말할 수 없다.고도 하고, 문자를 빙거할 데가 없으므로 판별하기가 쉽지 않다.고도 하고, 죄가 의심스러우면 가볍게 처치하는 것인데 참작하는 데에 무슨 해로울 것이 있겠느냐고도 하고, 저희끼리 억울하다는 것을 어찌 믿을 수 있겠느냐고도 하였는데, 임금이 당초의 처분이 명백하지 못하였다 하여 금부로 하여금 대신에게 다시 의논하여 처치하게 하였다. 고 대사헌 이해에게 특별히 증직하였다. 이해는 문순공 이황의 형인데, 간신에게 무함당하여 죽었으므로, 나라 사람이 원통하게 여겼다. 이제 와서 목내선의 말에 따라 이 명이 있었다. 권대운이 또 고 장령 홍익한의 손자 의영 직장 홍우석을 특별히 6품 벼슬에 올려서 절의를 숭장하는 뜻을 보이기를 청하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11708023_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前判書李翊相卒, 年六十七。</original>
        <translation>전 판서 이익상이 졸하였는데, 67세였다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>翊相, 殷相之弟, 於其群從兄弟中, 文才最劣, 而猶以家世之故, 得拜藝文提學。</original>
        <translation>이익상은 이은상의 아우인데, 뭇 종형제 가운데에서 문재가 가장 모자라는데도 가문 때문에 예문 제학에 제배되었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>雖無疪點之可言, 亦不爲名論所重, 以此得免禍網。</original>
        <translation>말할 만한 흠은 없었으나, 명망이 중하지도 않았으므로, 이 때문에 화를 면할 수 있었다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>後謚文僖。</original>
        <translation>뒤에 문희라 증시하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上謁金浦 章陵特命減陵幸時赴役諸邑, 秋收米每結各二斗。</original>
        <translation>임금이 김포 장릉에 전알하였다. 특별히 명하여 능행 때에 부역한 여러 고을의 가을 수미를 결마다 각각 2두씩 줄이게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行酌獻禮如儀, 廻至露梁沙場, 登壇閱武。 訓鍊都監、禁衛營、御營廳、守禦廳四營軍, 合操旣罷, 以陣法鍊習, 四大將各賜御廐馬一疋。</original>
        <translation>작헌례를 의식대로 거행하였다. 돌아오다가 노량 사장에 이르러 등단하여 열무하였다. 훈련 도감금위영어영청수어청 네 영의 군사의 합조 가 파하고 나서 진법을 연습하였다. 네 대장에게 각각 어구마 1필을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上渡露梁津, 見成三問等六臣墓在路傍, 感其節義, 特命遣官賜祭。 仍命遣近侍致祭于魯山大君墓。 判府事金德遠以爲: "六臣墓雖有古來流傳之說, 而猶無明白可據之證。 朴彭年後孫故郡守崇古, 嘗爲之竪石表識, 而不敢定謂祖墳云。" 上遂令祭于其祠。 祠在江邊, 與墓隔一岡而近, 士子輩所嘗建也。 又因禮官言, 聞未復官, 敎曰: "六臣與明朝方孝孺何異? 卽命復官, 且賜祠額。" 吏曺判書柳命賢, 請詢他大臣。 而上謂不必問, 斷而行之, 甚盛擧也。 俄而。 承旨睦昌明、金元燮請對。 迭奏以累朝之所未遑, 似有微意, 今不當輕擧, 力請不已。 上始令姑寢前命。 只行魯山墓致祭。 昌明請倣前例。 遣禮曺參議, 可之。</original>
        <translation>임금이 노량진을 건너 성삼문 등 육신의 무덤이 길 옆에 있는 것을 보고 그 절의에 감동하여 특별히 명하여 관원을 보내어 사제하게 하고, 이어서 명하여 근시를 노산 대군의 묘에 보내어 제사하게 하였다. 판부사 김덕원이 말하기를, "육신의 무덤은 예전부터 전하여 오는 말이 있기는 하나, 그래도 명백히 의거할 만한 증험이 없습니다. 박팽년의 후손인 고 군수 박숭고가 일찍이 이를 위하여 비석을 세워 표지하였으나 감히 조상의 무덤이라고 틀림없이 말하지 못하였다 합니다." 하니, 임금이 드디어 그 사당에 제사하게 하였다. 사당은 강가에 있어 무덤과는 언덕하나 사이로 가까운데, 선비들이 일찍이 세운 것이었다. 또 예관이 복관하지 못하였다는 말을 들었다고 말함에 따라, 전교하기를, "육신은 명나라의 방효유 와 무엇이 다르겠는가?" 하고, 곧 복관하고, 사당의 편액을 내리라고 명하였다. 이조 판서 유명현이 다른 대신에게 묻기를 청하였으나, 임금이 물을 필요가 없다 하고 결단하여 행하였으니, 매우 성대한 거조이다. 이윽고 승지 목창명김원섭이 청대하여 번갈아 아뢰기를, "여러 조정에서 서두르지 않은 데에는 은미한 뜻이 있는 듯하니, 이제 쉽사리 거행하는 것은 마땅하지 못합니다." 하고, 힘껏 청하여 마지않으니, 임금이 비로소 전에 명한 것을 우선 멈추고 노산묘의 제사만을 거행하게 하였다. 목창명이 전례를 본떠 예조 참의를 보내기를 청하니, 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709002_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>玉堂上箚陳戒曰: "戎不可不詰, 而詰戎有其道。 武不可不閱。 而閱武有其時。 當以耀德爲上, 毋使觀兵勝之。" 答曰: "豈以觀兵爲快? 蓋出於安不忘戰也。"</original>
        <translation>옥당에서 차자를 올려 진계하기를, "융사는 닦지 않을 수 없으나 융사를 닦는 데에는 그 도리가 있고, 열무하지 않을 수 없으나 열무하는 데에는 그 시기가 있습니다. 덕을 빛내는 것을 첫째로 삼아야 하니, 군사를 관열하는 것을 만족하게 여기게 하지 마소서." 하니, 답하기를, "어찌 군사를 관열하는 것을 쾌하게 여기겠는가? 대개 편안할 때에도 전쟁을 잊지 않으려는 데에서 나온 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以羅楦爲掌令。</original>
        <translation>나훤을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言申必淸上疏, 請擇師儒, 敎以禮讓, 罕科擧養其廉恥。 上優批嘉納。</original>
        <translation>정언 신필청이 상소하여, 사유를 가려서 예양를 가르치고, 과거를 드물게 하고, 염치를 기르기를 청하니, 임금이 우비하여 가납하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709003_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司僕寺爲禁牧場冒耕之弊, 新定科條, 犯者論以一罪。 上謂: "太過, 令減律。" 遂定以全家徙邊。 蓋出於貴人賤畜之意也。</original>
        <translation>사복시에서, 목장 안에서 함부로 경작하는 폐단을 금하기 위하여 범한 자는 일죄로 논하는 과조를 새로 정하였는데, 임금이 너무 지나치다 하여 형률을 줄이게 하였다. 드디어 전가 사변 으로 정하였는데, 대개 사람을 귀하게 여기고 짐승을 천하게 여기는 뜻에서 나온 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以柳命堅爲京畿觀察使, 閔興道爲持平。</original>
        <translation>유명견을 경기 관찰사로, 민흥도를 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以張炯家將延謚, 特命該曺, 宴需米錢綿布, 從優輸送。 宣謚日, 內外宣醞, 賜一等樂。 且令公卿諸宰, 一齊赴宴, 蓋無前之事也。</original>
        <translation>임금이 장형의 집에서 연시 할 것이라 하여 특별히 해조에 명하여 잔치에 드는 쌀돈면포를 넉넉히 실어 보내고 선시하는 날에 내외의 선온을 하고 일등악을 내려 주게 하고, 또 공경과 재신으로 하여금 일제히 잔치에 가게 하였는데, 대개 전에 없던 일이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>雷電。</original>
        <translation>천둥하고 번개쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜召對玉堂官, 賜饌宣醞, 夜深乃罷, 多有使酒失儀者。</original>
        <translation>밤에 옥당관을 소대하였다. 사찬 선온하고 밤이 깊어서야 파하였는데, 술에 취하여 예절을 잃은 자가 많았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以睦林一爲承旨, 洪重鉉爲正言, 許熲爲校理, 金一夔爲司諫, 特陞李義徵工曺判書, 義徴以白徒起身, 迭將兩局, 驟擢八座, 深結奧援之力也。</original>
        <translation>목임일을 승지로, 홍중현을 정언으로, 허경을 교리로, 김일기를 사간으로 삼고, 이의징을 공조 판서로 특별히 올렸다. 이의징은 백도로서 기신하여 양국의 대장을 번갈아 지내고 갑자기 팔좌 에 발탁되었는데, 은밀하게 후원하는 자와 깊이 결탁한 힘이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判府事金德遠箚: "請令春坊, 就小學 孝經中, 抄其易解之嘉言, 翻以諺書, 使東宮保姆, 朝夕敎導。" 上令依施。</original>
        <translation>판부사 김덕원이 차자를 올려, 춘방으로 하여금 소학효경 가운데에서 알기 쉬운 좋은 말을 뽑아 언서로 번역하여 동궁의 보모를 시켜 아침저녁으로 가르치게 하기를 청하니, 임금이 그대로 시행하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰, 以六臣事, 諸臣迭陳所見, 多引春秋諱尊諱親之義及子爲父隱臣爲君隱之說, 以爲難, 此蓋出於許穆之論也。 諸議終未歸一。 上令待在外儒臣獻議及出疆大臣還朝而決之。 其後李玄逸、閔黯, 皆以崇奬爲當。 上遂申前命而行之, 命復朝臣祿俸權減之數。 初因三南凶歉, 五品以上祿, 一等減一石。 至是, 因左議政睦來善言: "自明年正月, 還復其舊制。" 兵曺判書閔宗道曰: "露梁閱武時, 起火一枝, 飛落於御幕次遮日竹, 驚愕甚矣。 各營中軍, 不謹約束, 致此誤放, 不可不拿治。" 領議政權大運謂: "大將亦不可無罪, 請竝推考。" 上曰: "此非大將之罪, 只令拿覈四營中軍。" 大司諫權瑍, 請推大將, 亦不從。 先是, 京外士族婦女年九十以上者, 竝令抄啓, 將施以封爵之典, 因外方所報多濫雜, 難以區別, 只許給食物。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 육신의 일로 신하들이 소견을 번갈아 아뢰었다. 춘추의 존자를 위하여 휘하고 친자를 위하여 휘하는 의리와 아들이 아버지를 위하여 숨기고 신하가 임금을 위하여 숨긴다는 설을 인용하여 어렵게 여기는 자가 많았는데, 이것은 대개 허목의 의논에서 나온 것이었다. 여러 사람의 의논이 마침내 하나로 돌아가지 않으니, 임금이 외방에 있는 유신의 헌의와 출강한 대신이 돌아오기를 기다려서 결정하게 되었다. 그 뒤에 이현일민암이 모두 숭장하는 것이 마땅하다 하니, 임금이 드디어 전의 명령을 거듭 밝혀서 거행하게 하였다. 임시로 줄였던 조신의 녹봉을 회복하라고 명하였다. 처음에 삼남의 흉년 때문에 5품 이상의 녹에서 1등 에 1석을 줄이게 하였었는데, 이때에 이르러 좌의정 목내선의 말로 인하여 내년 정월부터 도로 옛 제도대로 회복하게 하였다. 병조 판서 민종도가 말하기를, "노량에서 열무할 때에 기화전 의 한 가지가 어막차의 차일죽에 날아와 떨어져서 매우 놀랐습니다. 각영의 중군이 약속을 삼가지 않아서 이렇게 잘못 쏘게 되었으니, 나치하지 않아서는 안되겠습니다." 하고, 영의정 권대운이 말하기를, "대장도 죄가 없을 수 없으니, 아울러 추고하소서." 하니, 임금이 말하기를, "이것은 대장의 죄가 아니다. 네 영의 중군만을 나핵하게 하라." 하였다. 대사간 권환이 대장을 추고하기를 청하였으나, 또한 따르지 않았다. 이에 앞서 경외의 사족의 부녀로서 나이가 90 이상인 자를 모두 초계하게 하여 봉작하는 은전을 베풀려 하였는데, 외방에서 신보한 것에 남잡한 것이 많아서 구별하기 어려우므로, 식물만 주도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上因筵臣言, 聞江都築城之役, 民田多被蹂躪, 命宣惠廳減田租。</original>
        <translation>임금이, 연신이 강도에서 성을 쌓는 일로 백성의 밭이 많이 짓밟혔다 한다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>嘗於己未年築墩時, 有蠲賦之惠, 今亦用其例也。</original>
        <translation>고 말함에 따라 선혜청에 명하여 전조를 줄이게 하였다. 일찍이 기미년 돈대를 쌓을 때에 부세를 줄이는 혜택이 있었는데, 지금도 그 전례를 쓴 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以姜銑爲承旨, 鄭來祥爲舍人。</original>
        <translation>강선을 승지로, 정내상을 사인으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。 參贊官睦林一言: "持平閔興道, 靈豐君 㵓之請掃墳也, 特給奠床由馬, 爲太過。" 上曰: "一時特恩, 庸何傷乎?" 興道一小官, 而特以熙之子, 黯之姪, 被此格外之典, 是時寵遇閔家, 多類此。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 참찬관 목임일이 말하기를, "지평 민흥도와 영풍군 이식이 소분 을 청하였을 때에 특별히 전상과 유마를 준 것은 너무 지나칩니다." 하니, 임금이 말하기를, "한때의 특은인데, 무엇이 해롭겠는가?" 하였다. 민흥도는 한낱 소관인데, 민희의 아들이고 민암의 조카라 하여 이런 격외의 은전을 입었으니, 이때 민가를 총애하여 대우하는 것이 흔히 이러하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜對玉堂官, 諸臣雜陳邊鄙踈虞之狀, 臨罷宣醞。</original>
        <translation>밤에 옥당관을 소대하였는데, 신하들이 변방의 허술한 정상을 여러 가지로 아뢰었다. 파할 즈음에 선온하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>關西雨雹。 雹大或如鳩卵。</original>
        <translation>관서에 우박이 내렸는데, 우박의 크기가 비둘기 알만한 것도 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709017_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局以北路饑荒啓, 減本道冬朔月課軍器之備。</original>
        <translation>비국에서 북로의 기근 때문에 본도의 겨울철 월과 군기 의 준비를 감면하기로 청하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是日立冬節也。</original>
        <translation>이 날은 입동절이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>夜大雷雨以電。</original>
        <translation>밤에 크게 천둥하고 비가 내리며 번개쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709018_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>退行九日製。 賜居首人李萬選及第。</original>
        <translation>구일제 를 늦추어 행하였다. 으뜸을 차지한 사람인 이만진에게 급제를 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈最良爲掌令, 李一台爲正言, 睦昌明爲大司成, 成瑨爲掌令, 柳栽爲修撰, 權珪、吳始萬爲承旨, 鄭來祥爲副校理。</original>
        <translation>심최량을 장령으로, 이일태를 정언으로, 목창명을 대사성으로, 성관을 장령으로, 유재를 수찬으로, 권규오시만을 승지로, 정내상을 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院以雷變陳戒。 上嘉納之。</original>
        <translation>정원에서 뇌변 때문에 진계하니, 임금이 가납하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>下敎曰: "予以不穀, 叨承丕基, 顧諟明命, 恐墜托付, 夙夜寅畏, 罔或怠忽。 秪緣才踈德薄, 施措乖舛, 國勢日趨委靡, 民生日益困窮, 雖微咎徵, 已多虞端, 不料雷電之變。 遽發於閉藏之月, 虩虩燁燁, 殆罔盛夏, 不知何樣禍機。 伏在冥冥之中, 而仁天之降災儆子, 若是其諄諄耶? 乾象玄遠, 縱未易窺測, 災不虛生, 必有所召, 靜思厥繇, 亶在否德, 反躬省愆, 一倍兢惕, 罔知攸措也。 承旨代予草敎。 宜自政府廣求讜直之言, 以匡小子之不逮。 咨! 爾大小臣僚, 深體前日戒諭之旨, 割斷私意, 恢張公道, 且念昔人僅容施馬之義, 亟罷土木, 務盡節約。 唯以愛君如父憂國如家, 爲己任。 同心戮力, 夾輔王室, 少答天譴, 弘濟時艱。"</original>
        <translation>하교하기를, "내가 착하지 못한 자질로 외람되게 큰 기업을 이어받았으므로, 하늘의 밝은 명을 뒤돌아보며 부탁을 실추할까 염려하고, 밤낮으로 공경하고 두려워하여 조금이라도 게을리하지 않았지만, 재주가 적고 덕이 적어서 시조가 어그러지기 때문에, 국세가 날로 쇠퇴하여 가고 민생이 날로 곤궁을 더하여 간다. 작은 구징일지라도 이미 근심의 꼬투리가 많았으나, 천둥번개의 변이 폐장 의 달에 문득 나타나 거의 한여름처럼 놀랍게 번쩍거릴 줄 몰랐다. 어떠한 재앙의 기틀이 어두운 가운데에 숨어 있기에 어진 하늘이 재앙을 내려 나를 경계하여 이처럼 간절히 가르치는 것인지 모르겠다. 건상 은 현원하여 헤아리기가 쉽지 않기는 하나, 재앙은 헛되이 일어나지 않고 반드시 부른 까닭이 있는데, 고요히 그 까닭은 생각하면 참으로 덕이 없는 나에게 있으니, 자신에 돌이켜 허물을 살피면 더욱 더 두려워서 할 바를 모르겠다. 승지는 나를 대신하여 교서를 기초하고, 정부에서는 널리 정직한 말을 구하여 내가 못 미치는 것을 바로잡아야 한다. 아아, 그대 대소 신료는 전일 계유한 말을 깊이 몸받아 사의를 끊고 공도를 확장하며, 또 옛사람이 겨우 말을 돌릴 수 있을 만한 집을 지어 산 의리를 생각하여 토목의 일을 빨리 그만두고 절약을 다하도록 힘쓰며, 오직 임금을 아버지처럼 사랑하고 나라를 집처럼 근심하는 것을 자기 임무로 여겨 마음을 같이하고 힘을 다하여 왕실을 돕고, 조금이라도 천견에 보답하여 널리 이때의 어려움을 구제하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709020_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安觀察使沈檀辭陛。 晝講訖。 引見勉諭以遣。</original>
        <translation>평안 관찰사 심단이 사폐하니, 주강이 끝나고서 인견하고 면유하여 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>雷電雨雹。</original>
        <translation>천둥하고 번개치며 우박이 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜月犯軒轅左角星。</original>
        <translation>밤에 달이 헌원 좌각성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院上箚陳戒, 上嘉納之。</original>
        <translation>간원에서 차자를 올려 진계하니, 임금이 가납하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709024_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 上以雷變, 遍問弭災之策。 大臣諸臣, 不過以恐懼修省等說, 推演煩複而已。 大臣欲行疏決, 判義禁柳命天以爲: "被謫五人, 雖云罪目不明, 而若使明白其罪, 豈止流竄? 此外無可稱冤者。" 吏曺判書柳命賢曰: "赦者, 小人之幸, 不可以過災而行赦。" 刑曺判書尹以濟。 只以五人中李晩祥換名橫罹, 請釋從之。 因戶曺判書吳始復言。 平安 黃海道舊糶穀, 限三之一停捧。 先是, 以諸道連年失稔, 有舊糶停捧之令, 故竝及兩西。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 임금이 천둥의 변 때문에 재앙을 그치게 할 방책을 두루 물었는데, 대신제신은 공구 수성 등의 말을 부연하여 번거롭게 거듭하는 데에 지나지 않을 뿐이었다. 대신이 소결을 행하기를 바랐는데, 판의금 유명천이 말하기를, "귀양간 다섯 사람은 죄목이 명백하지 않다고는 하나, 그 죄를 명백하게 한다면, 어찌 귀양보내는 데에 그치겠습니까? 이 밖에는 억울하다고 할 만한 자가 없습니다." 하고, 이조 판서 유명현이 말하기를, "사유는 소인의 다행이니, 재앙을 만났다 하여 사유를 행할 수는 없습니다." 하고, 형조 판서 윤이제가 말하기를, "다만 다섯 사람 가운데에서 이만상이 이름을 고쳤다가 뜻밖에 화를 당하였으니, 놓아 주소서." 하니, 그대로 따랐다. 호조 판서 오시복이 말하기를, "평안도황해도의 지난 조곡을 3분의 1만 받아들이도록 한 것을 멈추소서." 하였다. 이에 앞서 각도에서 해마다 흉년이 들었으므로, 지난 조곡을 받아들이는 것을 멈추라는 영이 있었기 때문에, 양서에도 아울러 미친 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709024_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>令諸承旨持公事入侍, 夜深乃罷。</original>
        <translation>승지로 하여금 공사를 가지고 입시하게 하였는데, 밤이 깊어서야 파하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709024_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>同知李玄錫上疏進冊子, 名曰易義窺斑。 上以推演五爻之君位, 反復陳戒, 褒答之。 蓋玄錫自以爲, 學易於許穆, 而所著述, 別無喫緊適用語, 特出於逞才求衒云。</original>
        <translation>동지 이현석이 상소하고 역의규반이라 이름붙인 책자를 바쳤는데, 임금이 오효의 군위를 추연하고 반복하여 진계한 것이라 하여 칭찬하여 답하였다. 대개 이현석은 스스로 허목에게서 역을 배웠다 하는데, 저술한 것에는 매우 긴요하게 적용되는 말이 별로 없고, 재주를 부려 뽐내려는 데에서 나온 것뿐이라 한다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以柳憲章爲修撰。</original>
        <translation>유헌장을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令沈最良應旨上疏, 陳得人才、振紀綱, 納諫諍、崇節儉、擇守令、責久任、罷雇軍七條, 語多陳腐, 意無要領。</original>
        <translation>장령 심최량이 분부에 응하여 상소하여, 인재를 얻고 기강을 떨치고 간쟁을 받아들이고 절검을 숭상하고 수령을 가리고 구임을 책망하고 고군을 폐지하는 일곱 조목을 아뢰었는데, 말은 진부한 것이 많고 뜻은 요령이 없었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上優批嘉奬, 仍令該曺稟處, 率多不施。</original>
        <translation>임금이 우비하여 가장하고, 이어서 해조를 시켜 품처하게 하였으나, 거의 다 시행되지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府上箚陳戒, 優批嘉奬。</original>
        <translation>헌부에서 차자를 올려 진계하니, 우비하여 가장하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。 侍讀官沈仲良曰: "春秋: ‘有三月癸酉大雨震電, 庚辰大雨雪。’ 胡氏釋之曰 「震電者, 陽精。 雨雪者, 陰氣。」 周之三月, 卽夏之正月, 雷未可以出, 電未可以見, 此陽失節也。 雷已出電已見, 則雪不當降, 此陰氣縱也。 此其爲變, 不但爲尋常冬雷而已。" 上曰: "引經申戒甚好, 而雪則當降之時, 豈至於雷變之甚乎?" 仲良曰: "此在隱公九年, 試於燕閑之暇, 取其文而覽之, 則可見其爲咎徵, 甚可畏也。" 檢討官柳憲章曰: "禁中事, 雖非外臣所知, 而竊伏聞孝宗大王, 當久旱終日露坐於暴陽之中, 以致甘霔霈然, 誠實之效, 豈不能感回天意乎?" 上曰: "未有誠而不動者, 當惕念焉。"</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 시독관 심중량이 말하기를, "춘추에 3월 계유일에 크게 비가 내리면 천둥번개치고, 경진일에 크게 눈이 내렸다. 하였는데, 호씨 가 풀이하기를, 천둥번개는 양정이고 눈은 음기이다. 하였습니다. 주대의 9월은 하대의 정월이므로, 천둥이 아직 날 수 없고 번개가 아직 보일 수 없을 때이니 이것은 양정이 제 철을 잃은 것이며, 천둥이 나고 번개가 보였다면 눈은 내리지 않아야 할 것이니, 이것은 음기가 방종한 것입니다. 이것은 그 이변이 심상한 겨울 천둥일 뿐이 아닙니다." 하니, 임금이 말하기를, "경서를 인용하여 거듭 경계하는 것은 매우 좋으나, 눈은 내릴 때이니, 어찌 심한 천둥의 이변이야 되겠는가?" 하자, 심중량이 말하기를, "이것은 은공 9년에 있었던 일입니다. 연한한 때에 그 글을 가져다 보시면 그 구징이 매우 두려워할 만한 것임을 아실 수 있을 것입니다." 하였다. 검토관 유헌장이 말하기를, "금중의 일은 외신이 알 바가 아니기는 하나, 듣건대 효종 대왕께서 오랜 가뭄을 당하였을 때에 종일 뙤약볕에 노좌하자, 단비가 흠뻑 내리게 되었다 하니, 성실한 보람이 어찌 하늘의 뜻을 감동시킬 수 없겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "정성스러워 감동시키지 못하는 것은 없으니, 척념하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以許熲爲執義, 宋光璧爲掌令, 洪重夏、李允明爲持平, 李湜爲大司諫。</original>
        <translation>허경을 집의로, 송광벽을 장령으로, 홍중하이윤명을 지평으로, 이식을 대사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11709030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曺參判李玄逸承召入京, 上特令該曺, 給柴炭米肉。</original>
        <translation>이조 참판 이현일이 부름을 받고 입경하였는데, 임금이 특별히 해조로 하여금 땔나무숯쌀고기를 주게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是日, 遣吏曺佐郞權重經宣張炯謚。 先是, 上旣令大臣以下, 傾朝赴宴, 而賜第一法樂以侈之, 及雷電雹雪之變, 疊發於數日之間, 街談巷議, 皆以爲變不虛生。 人心頗洶懼, 而朝廷之上, 莫敢有言。 及設宴前一日, 諫院始以草草數語, 請寢賜樂之命。 上不從, 仍下飭敎於禮曺曰: "盛筵難再, 舊典難撓, 依前敎擧行。" 權大運、睦來善聯名陳箚: "以臺啓方張, 而仍命擧行, 爲未安。" 批以參酌變通, 只令賜樂於延謚及內宣醞。 其實無所減殺也。 承旨金元燮稱以應旨上疏, 略曰: "天災孔慘, 國勢甚艱, 此正大臣盡心力殫謀猷, 孜孜汲汲不容少緩之日而乞免之章, 只引咎謝過而已。 豈無可蠲之害, 可除之弊而然乎? 朝廷之上, 軟熟成風, 譏貶駁正之論, 鹵莾於公卿, 纖悉於州縣之吏, 苟使大臣, 有勤攻吾闕之願, 如諸葛之於孝直, 則人孰不言之哉? 且諫臣之請收賜樂, 深得匡救之體, 而殿下不兪, 豈未之深思耶? 天官宣謚, 禮固盛矣。 御府傳饌, 恩固侈矣。 又何必重之以天樂法譜, 有若豫大之爲於可懼可警之日乎? 遠外聞者, 將以殿下, 爲應天不實, 拒諫不用, 是殿下一擧而二失矣。" 批曰: "今玆召災, 亶由否德。 輔相之臣, 有何闕失, 而侵逼至此乎? 疏末事, 不過遵舊典存事體之意, 而不料因此自取慢天戒拒直諫之目, 只自慙歎, 夫何言哉? 元燮之言, 固善矣。 而所以責大臣者, 泛而不切, 其意未必不在於曲爲大臣地, 欲其藉此不赴宴也。 然擧朝卿士, 無不齊赴宴集之盛, 國朝無比。 其位在達官, 世稱名士者, 亦多獻媚而助歡云。" 上又下敎曰: "公卿諸宰, 一竝參宴之敎, 意非偶然。 而聞有不進者, 慢君命甚矣。 其令政院, 査出罷職。" 朝廷益震懾。</original>
        <translation>이날 이조 좌랑 권중경을 보내어 장형의 시호를 내렸다. 이에 앞서 임금이 이미 대신 이하 온 조정이 잔치에 가게 하고, 으뜸의 법악을 내려 사치하게 하도록 하였다. 천둥번개우박눈의 변이 며칠 사이에 거듭 나타나자, 가항의 논의가 모두 이변은 헛되이 일어나지 않는다 하여 인심이 자못 어수선하였으나, 조정에서는 감히 말할 수 없었는데, 잔치를 베풀기 하루 전에야 간원에서 비로소 간략한 몇 마디로 풍악을 내리라는 명을 거두기를 청하니, 임금이 따르지 않고, 이어서 예조에 칙교를 내리기를, "성연은 다시 할 수 없고 구전은 변동할 수 없으니, 전에 분부한 대로 거행하라." 하였다. 권대운목내선이 연명하여 차자를 올려 대계가 바야흐로 벌어졌는데, 거행하라고 명하는 것은 미안하다고 아뢰니, 참작하여 변통하겠다고 비답하고, 연시 및 내선온에만 풍악을 내리게 하였으니, 실상은 줄인 것이 없었다. 승지 김원섭이 분부에 응하는 것이라 일컬어 상소하였는데, 대략 이르기를, "천재가 매우 참혹하고 국세가 매우 어려우므로, 지금은 바로 대신이 마음을 다하여 모유에 힘을 기울이며 부지런히 서둘러서 조금도 늦출 수 없는 때인데, 사면을 청하는 글에는 허물을 인책하고 잘못을 빌 뿐이니, 어찌 덜어 없애야 할 폐해가 없어서 그러는 것이겠습니까? 조정이 유약한 것이 버릇이 되어, 비평하여 배척하거나 공박하여 바로잡는 논의가 공경에게 대하여는 소홀하고 고을의 관리에게 대하여는 세밀한데, 대신이 자기의 과실을 부지런히 공박하기를 바라는 것이 제갈양이 효직 에게 바라던 것과 같다면 사람들이 누구인들 말하지 않겠습니까? 또 간신이 풍악을 내려주던 것을 거두기를 청한 것은 광구하는 체모에 매우 맞는데도 전하께서 윤허하지 않으시니, 어찌 깊이 생각하지 아니하십니까? 천관 에서 선시하는 것은 예가 본디 성대한 것이고, 어부 에서 찬선을 전하는 것은 은혜가 참으로 사치한 것인데, 또 어찌하여 반드시 천악 법보를 마치 두려워하고 경계하여야 할 때에 기쁨이 큰 것처럼 보태주어야 하겠습니까? 멀리 밖에서 듣는 자가 장차 전하께서는 하늘에 응답하시는 것이 부실하고 간쟁을 막아 채용하지 않는다고 생각할 것이니, 이것은 전하께서 한꺼번에 두 가지를 잃으시는 것입니다." 하니, 비답하기를, "이번에 재앙을 불러온 것은 오직 내가 덕이 없는 까닭인데, 보필하는 신하에게 무슨 과실이 있기에 이토록 핍박하는가? 소 끝에 말한 일은 예전부터 지켜온 법에 따라 일의 체모를 보존하는 뜻에 지나지 않는데, 이 때문에 하늘의 경계를 게을리하고 정직한 간쟁을 물리친다는 조목을 자취하게 될 줄 생각하지 못하였다. 스스로 부끄러워 한탄할 뿐이니, 대저 어찌 말하겠는가?" 하였다. 김원섭의 말은 본디 착한 것이었으나, 대신을 책망한 까닭은 범연하여 절실하지 못하였다. 그 뜻은 반드시 대신의 처지에 상세히 언급하려는 데에 있지 않은 것은 아니었으나, 이것을 빙자하여 잔치에 가지 않으려는 것이었다. 그러나 온 조정의 경사가 모두 일제히 가서 잔치 모임의 성대함이 국조 이래로 견줄 바 없었고, 그 지위가 달관에 있고 세상에서 명사라 일컫는 자도 많이 아첨하고 함께 기뻐하였다 한다. 임금이 또 하교하기를, "공경재신들이 모두 잔치에 참여하라는 분부는 뜻이 우연한 것이 아닌데, 간혹 가지 않은 자가 있다 하니, 임금의 명을 업신여긴 것이 심하다. 정원으로 하여금 살펴 내어 파직하라." 하니, 조정에서 더욱 두려워하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>校理李東標乞覲親下鄕。 上, 下特敎曰: "東標之文學, 合置經幄, 以備顧問。 而第其偏親, 遠在嶺外, 每切陟屺之念, 安能專意職事乎? 今以親病受由, 不得不許。 而使之俟病少間, 將毋上來。" 東標遂上疏稱謝, 答以: "爾其歸省病母, 宜速上來。 而徐待春和, 將毋入京, 毋違予命。" 東標稱以嶺人之翹楚。 而上之眷遇, 可謂出尋常萬萬, 則其感激圖報, 宜非他人之比。 而嘗承夜對之延訪, 徒以醉飽失儀聞, 及當雷變之作, 張家賜樂。 又是何等過擧。 而出入講筵, 無進規之言, 奔趨宴席, 有納媚之態。 此殆所以徼此寵數者, 鄙哉!</original>
        <translation>교리 이동표가 근친하러 고향에 내려가겠다고 청하니, 임금이 특별히 전교하기를, "이동표의 문학은 경악에 두어 고문에 갖추기에 합당한데, 편친이 멀리 영외에 있어 늘 어머니를 사모하는 생각이 절실하니, 어찌 직무에 전념할 수 있겠는가? 이제 어버이의 병 때문에 말미를 받는 것을 허가하지 않을 수 없어서 잠시 병구완하게 하니, 어미를 데리고 올라오도록 하라." 하였다. 이동표가 드디어 상소하여 사례하니, 답하기를, "너는 돌아가서 병든 어미를 살피고 빨리 올라와서 천천히 봄날이 따뜻하여지기를 기다려 어미를 데리고 서울로 들어오도록 하라. 내 명을 어기지 말라." 하였다. 이동표는 영남 사람 중에서 걸출이라 일컬어지고 임금의 권우가 보통보다 휠씬 더하다 하겠으니, 감격하여 보답하려 꾀하는 것이 다른 사람에 견줄 것이 아닐 터인데, 일찍이 야대의 연방을 받았을 때 한갓 실컷 취하여 예절을 잃은 것으로 알려졌을 뿐이다. 천둥의 변이 일어났을 때에는 장가에 풍악을 내려주는 것이 또한 얼마나 지나친 거조인데, 강연에 출입하면서 경계를 아뢰는 말이 없이 잔치에 달려가서 아첨하는 태도가 있었다. 이것은 거의 총애를 바라는 방법이었으니, 더럽다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以睦林一爲吏曺參議, 沈季良爲吏曺佐郞, 洪萬朝爲承旨, 睦林重、成瑨爲掌令, 金文夏、羅學川爲持平。</original>
        <translation>목임일을 이조 참의로, 심계량을 이조 좌랑으로, 홍만조를 승지로, 목임중성진을 장령으로, 김문하나학천을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曺參判李玄逸入謝, 上引見慰諭, 勉以補不逮。 玄逸對曰: "搢紳草野之間, 應旨進言者, 固多狂妄。 雖難擇施, 必須優容, 勿遽摧折。" 上許以留念, 仍問嶺南農形。 玄逸略陳旱田失稔狀曰: "公家徵稅, 無異常年, 民以爲怨。" 上不之答, 卽命宣醞。 玄逸亦無所言。</original>
        <translation>이조 참판 이현일이 들어와 사례하니, 임금이 인견하여 위유하고, 미치지 못하는 데를 돕도록 권면하였다. 이현일이 대답하기를, "진신초야 간에 분부에 응하여 진언하는 것에는 본디 광망한 것이 많아서 가려내어 시행하기가 어렵기는 하나, 반드시 너그러이 용납하고 문득 꺾지 마소서." 하니, 임금이 유념하겠다고 받아들이고, 이어서 영남의 농사 형편을 물었다. 이현일이 밭의 곡식이 여물지 않은 정상을 대략 아뢰고 말하기를, "공가에서 세를 거두는 것이 여느 해와 다름 없으므로 백성이 원망합니다." 하였으나, 임금이 답하지 않고, 곧 선온하도록 명하니, 이현일도 말하는 것이 없었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>執義許熲啓曰: "國舅延謚時不參人, 一竝罷職。 不但有乖於仁恕體下, 至如本府多官, 雖不與諫院, 竝發停樂之論, 安得諉以論出他司而獨晏然赴宴乎? 此異於無端不參。 而言官四人, 一時竝罷, 尤非所以待臺閣之道, 請還掌令宋光璧、沈最良、持平李允明、洪重夏罷職之命。 且以政院之全昧曲折, 不爲區別, 請推考當該承旨。" 上答以: "廉恥太勝, 紀綱陵夷, 識者寒心久矣。 諫院之官, 未准所請, 不得進參, 其勢則然。 憲臣旣無發論之事, 有何難冒之嫌, 而晏然退歸, 終不赴宴, 責以慢命。 律以罷職, 未見過當, 而汲汲救解, 侵斥喉司, 予實未曉也。" 熲遂引嫌而退。 玉堂處置出之。</original>
        <translation>집의 허경이 아뢰기를, "국구의 연시 때에 참여하지 않은 사람을 모두 파직하는 것은 인서하고 아랫사람을 체휼하는 데에 어그러지는 것이 있을 뿐이 아닙니다. 본부로 말하면 많은 관원이 간원과 함께 풍악을 내리는 것을 멈추도록 청하는 논의를 내지는 않았으나, 어찌 다른 관사에서 논의가 나왔다 하여 홀로 태연하게 잔치에 갈 수 있겠습니까? 이것은 까닭없이 참여하지 않은 것과 다른데, 언관 네 사람이 한꺼번에 모두 파직되었으니, 더욱 대각을 대우하는 방도가 아닙니다. 장령 송광벽심최량과 지평 이윤명홍중하를 파직하라는 명을 도로 거두소서." 하고, 또 정원에서 곡절을 전혀 모르고 구별하지 않았다 하여 당해 승지를 추고하기를 청하니, 임금이 답하기를, "염치는 너무 많고 기강은 쇠퇴하니, 식자가 한심하게 여긴 지 오래되었다. 간원의 관원은 청한 것을 윤허받지 못하였으므로 참여할 수 없는 것은 그 형세가 그러하겠으나, 헌신은 이미 논의를 낸 일이 없는데, 무슨 무릅쓰기 어려운 혐의가 있기에 태연하게 물러가서 끝내 잔치에 가지 않았는가? 명을 업신여긴 것으로 죄책하여 파직으로 다스린 것이 타당하지 못한 것을 모르겠는데, 서둘러 구제하고 후사를 배척하니, 나는 참으로 모르겠다." 하였다. 허경이 드디어 인혐하여 물러갔는데, 옥당에서 처치하여 출사하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。 副提學權瑎進曰: "憲府多官, 旣詣宴所, 因諫院之不參, 有拘於臺體, 不得已相率而退, 此與無緣不參者有異。 參議權歆, 旣諾於主人來速之時, 猝發寒疾, 欲進而不果。 修撰李日井之癃病, 世所共知, 慢君命之罪, 實非其本情。 上只許還寢歆、日井罷職之罰。" 吏曺參判李玄逸曰: "宣祖朝臺諫金誠一, 以貂裘事, 指斥相臣盧守愼、守愼執其手曰: ‘臺閣風采。 固不當若是耶?’ 當時兩美之。 宣廟嘗敎曰: ‘臺諫能言, 宰相受過, 國之福也。’ 金元燮之疏雖過當, 無害於宰相受過之道。 未安之敎, 殊非求言之本意。" 上諭以元無深咎底意。 玄逸稱頌而退。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 부제학 권해가 나아가 말하기를, "헌부의 많은 관원이 잔치하는 곳에 갔었으나, 간원에서 불참하였기 때문에 대간의 체모에 구애되는 바가 있어서 마지 못하여 서로 이끌고 물러났으니, 이것은 까닭없이 불참한 것과 차이가 있습니다. 참의 권흠은 주인이 와서 초청하였을 때에 이미 승락하여 갑자기 한질이 나서 가려 하였지만 못갔고, 수찬 이일정의 융질은 세상이 다 아는 것이니, 임금의 명을 업신여긴 죄는 참으로 그 본정에 어그러집니다." 하니, 임금이 권흠이일정을 파직하는 벌만을 도로 거둘 것을 윤허하였다. 이조 참판 이현일이 말하기를, "선조 때에 대간 김성일이 초구 의 일로 상신 노수신을 배척하니, 노수신이 그 손을 잡고, 대각의 풍채가 본디 이러하여야 마땅하지 않은가? 하였는데, 당시 사람들이 두 사람을 칭찬하였습니다. 선조께서는 일찍이 하교하시기를, 대간이 능히 말하고 재상이 받아들인 것은 나라의 복이다. 하셨습니다. 김원섭의 소가 타당하지 못하나 재상이 받아들이는 도리에는 해로울 것이 없습니다. 미안한 하교는 구언한 본의에 매우 어그러집니다." 하니, 임금이 본디 매우 허물하려는 뜻이 없었다고 타이르자, 이현일이 칭송하고 물러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>護軍李雲徵, 以應旨爲名, 進一疏, 專以罪南龍翼, 爲弭災之策, 有曰: "正當更化之後, 盡心爲國者, 非不充滿於朝。</original>
        <translation>호군 이운징이 분부에 응한다고 이름하여 한 소를 바쳤는데, 오로지 남용익을 죄주는 것이 재앙을 그치게 하는 방책이라 하였다. 말하기를, "바로 경화한 뒤에 마음을 다하여 나라를 위하는 자가 조정에 충만하지 않은 것은 아니나, 큰 위세에 물든 바는 오히려 두려워하는 생각을 갖는 것을 면하지 못하니, 나라의 일을 담당하여 후환을 염려하지 않은 자가 대개 또한 드뭅니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>而積威所漸, 猶未免有怵惕之慮。</original>
        <translation>번번이 큰 의논이나 큰 시비를 당하면 거의 다 놀라서 규피하는데, 이것은 성명께서도 이미 통촉하셨으므로, 전에 문득 다시 병을 핑계하여 규피한다는 하교가 계셨으나, 조금도 진작하는 기상이 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>擔當國事, 不顧後患者, 蓋亦尠矣。</original>
        <translation>대저 처심이 너그러운 것이 어찌 아름답지 않겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>每當大議論大是非, 則率皆色斯而規避, 此則聖明亦已洞燭。</original>
        <translation>지금 뭇 간사한 자가 한산한 지위에 물러가 있다고는 하나 권세를 잡은 것이 이미 오래 되었으므로, 문생인 고리가 온 나라에 반이 넘습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>曾有輒復引疾規避之敎, 而少無振作之氣, 夫處心之寬緩, 豈不美哉?</original>
        <translation>그 사문에 은혜를 심은 무리는 일체의 은혜만을 생각한 채 의분은 돌아보지 않고, 스스로 함께 나라를 저버리면서 계로구목이 죽어도 후회하지 않던 것 과 같은 바가 있으니, 참으로 이른바 공을 저버리고 당을 위하여 죽는다는 자인데, 어찌 다시 임금과 신하의 의리가 있다는 것을 알겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>卽今群壬, 雖云退處散地, 而秉權旣久, 門生故吏, 一國過半, 其樹恩私門之徒, 徒懷一切之惠, 不顧義分, 自與背國。</original>
        <translation>그 가운데에서도 더욱 심한 자로서 남용익 같은 무리는 국가에서 세상에 드문 대우를 받았으나, 임금의 간절한 분부를 잊은 채 오직 당을 감싸고 권세를 굳힐 계책만을 생각하고, 하문하셨을 때에 말을 꾸며 굳이 거역하였을 뿐만 아니라, 물리치면 물러간다고 하였으니, 더욱 지극히 무엄합니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>有若季路、仇牧死而不悔, 眞所謂背公死黨者, 豈復知有君臣之義哉?</original>
        <translation>그리고 교문을 대찬할 때에는 차마 듣지 못할 말을 써서 사방에 전하여 보이기까지 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>其尤甚者, 如南龍翼輩。</original>
        <translation>아아, 몽란 두 자가 어떠한 말입니까?</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>受國家不世之遇, 而忍忘君父懇惻之旨, 惟思護黨固權之計, 不但詢問之下, 飾辭牢拒, 退則退矣之說, 尤極無嚴。</original>
        <translation>그 나머지 조사도 모두 비평하는 뜻이 아닌 것이 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>至於代撰敎文, 乃用不忍聞之語, 以傳示四方。</original>
        <translation>전하께서는 살펴 보소서.</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>噫夢蘭二字, 是何等語?</original>
        <translation>이것이 과연 아무 뜻도 없이 나왔겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="12">
        <original>其餘措辭, 無非譏刺之意, 殿下試嘗察之, 此果出於無情乎?</original>
        <translation>뜻이 없다 하더라도 막중한 교문을 이처럼 함부로 지었으면 죄가 없을 수 없는데, 더구나 반드시 아무 뜻이 없이 나오지도 않은 것이겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="13">
        <original>縱使無情, 莫重敎文, 如是杜撰, 不能無罪, 況其不必出於無情者乎?</original>
        <translation>이번 교문이 누구의 뜻으로 어떤 글을 짓고, 또 어디에 쓰는 것이기에 뜻을 두고 말을 지은 것이 이토록 차례가 없는 데 이르렀습니까?</translation>
      </s>
      <s id="14">
        <original>今此敎文, 以誰意而撰何文, 又用於何處, 而措意命辭, 至此之無倫哉?</original>
        <translation>그러나 오히려 귀양보내는 벌에서 벗어났는데도 감히 논하지 못하니, 그래도 나라에 전형이 있다 하겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="15">
        <original>然尙逭於流放之科而莫之敢論, 猶可謂國有典刑哉?</original>
        <translation>오늘날 뭇 간사한 자가 오히려 죄다 사라지지 않고 남은 위세가 오히려 사람들을 말할 수 없게 하며 거리낌없이 방자하고 전혀 뉘우치지 않으니, 천재가 온 것이 이로 말미암지 않았는지 어찌 알겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="16">
        <original>今日群陰, 猶未盡消, 餘威尙能讋人, 恣肆無忌, 絶不悔悟, 天災之來, 安知不由於斯乎?</original>
        <translation>삼가 바라건대, 전하께서는 전일 권신이 농간한 것을 깊이 경계하여 소인이 기회를 틈타 불쑥 나타나서 다시 간사한 지혜를 부리지 못하게 하소서.</translation>
      </s>
      <s id="17">
        <original>伏願殿下, 深戒前日權臣之竊弄, 勿使小人, 乘機闖發, 復弄奸智, 則朝無疑畏之慮, 民無搖蕩之志, 國勢自固, 天意可回。"</original>
        <translation>그러면 조정에는 의구할 염려가 없고 백성에게는 동요하는 뜻이 없어서, 나라의 형세가 절로 굳어지고 하늘의 뜻을 돌이킬 수 있을 것입니다."</translation>
      </s>
      <s id="18">
        <original>答: "以憂愛進言, 予甚嘉尙。"</original>
        <translation>하였는데, 답하기를, "나라를 근심하고 임금을 사랑하여 진언하니, 내가 매우 가상하게 여긴다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>湖南雨雹雷電, 至有震死者, 道臣以聞。</original>
        <translation>호남에 우박이 내리고 천둥하고 번개쳤는데, 번개에 맞아 죽은 자까지 있었다. 도신이 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上親行啓覆。</original>
        <translation>임금이 친히 계복 을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以柳憲章爲校理。</original>
        <translation>유헌장을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府: "以永柔縣令金世 , 蠱惑邑妓, 出人娼家, 被本夫敺打, 折傷一臂, 爲衣冠之羞, 請罷職。" 從之。</original>
        <translation>헌부에서 말하기를, "영유 현령 김세진은 읍기에게 미혹되어 창가에 출입하다가 본부에게 맞아서 한 팔이 부러졌습니다. 의관의 수치이니, 파직하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權重經爲修撰, 李宇晋爲執義。</original>
        <translation>권중경을 수찬으로, 이우진을 집의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜召吏曺參判李玄逸及玉堂官宣醞, 以湖堂被選人蔡彭胤, 方直春坊, 特命引入。 上謂彭胤曰: "平生不識君王面, 一夢尋常繞玉墀之句, 爾其記之乎?" 蓋彭胤嘗有是作。 上聞而嘉之也。 遂同賜酒, 仍敎曰: "夜對如家人父子之禮, 須安意醉飽也。"</original>
        <translation>밤에 이조 참판 이현일과 옥당관을 불러서 선온하였다. 호당에 뽑힌 사람인 채팽윤이 바야흐로 춘방에 입직하였으므로, 특별히 명하여 들어오게 하였다. 임금이 채팽윤에게 말하기를, "평생에 임금 얼굴 모르고 지냈는데, 지척에서 옥지에 둘려 있는 꿈꾸었네라는 글귀를 너는 기억하는가?" 하였는데, 대개 채팽윤이 전에 이 시를 지었을 때 임금이 듣고서 아름답게 여겼기 때문이다. 드디어 같이 술을 내리고, 이어서 전교하기를, "야대는 사가의 부자 간의 예와 같으니, 마음놓고 실컷 먹고 마시도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>戶曺判書吳始復, 謂: "李玄逸家所賜生猪, 不足爲旅邸繼肉之資, 請以米代送月二石。"</original>
        <translation>호조 판서 오시복이 말하기를, "이현일의 집에 내려 준 산돼지는 여저 에서 먹을 고기를 대어갈 거리가 못 되니, 쌀로 갈음하여 한 달에 두 섬을 보내소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>許之。</original>
        <translation>윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時有常漢宋庚戌, 列書朝紳姓名於一張紙, 有若一番人進退之狀爲武士柳永徵等所瞰, 密告於捕將張希載。 希載認爲奇貨, 旣購捕之。 大臣權大運、睦來善, 兵曺判書閔宗道, 遂以此請對入白。 上欲令禁府推問。 來善請因付捕廳而鞫治, 上遂可之。 來善曰: "武士見其書者七人, 而不卽綁縳其人而來, 此不可無罪。" 上令待獄事出場, 從重科罪。</original>
        <translation>이 때 상한 송경술이 조정 진신의 성명을 한 장의 종이에 벌여 쓴 것이 마치 한 번의 사람이 진퇴하는 듯한 형상이었는데, 무사 유영징 등이 보게 되어 포장 장희재에게 밀고하니, 장희재가 기화로 알고 구포 하였다. 대신 권대운목내선과 병조 판서 민종도가 드디어 이 때문에 청대하여 들어가 아뢰니, 임금이 금부로 하여금 추문하게 하려 하였는데, 목내선이 그대로 포청에 붙여 국문하여 다스리게 하기를 청하니, 임금이 드디어 윤허하였다. 목내선이 말하기를, "그 글을 본 무사가 일곱 사람인데, 곧 묶어 오지 않았으니, 이것은 죄가 없을 수 없습니다." 하니, 임금이 옥사가 출장하거든 엄중히 죄주게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上親行三覆, 罪人竝依律, 只貸殺妻人崔日先死。 日先惡其妻淫慝, 拔刀割耳, 因以病死。 上謂與撲殺有間, 特原之。</original>
        <translation>임금이 친히 삼복 을 행하였다. 죄인은 모두 율문대로 죄주었는데, 아내를 죽인 사람인 최일선의 사형만을 용서하였다. 최일선은 제 아내가 음특한 것을 미워하여 칼을 뽑아 귀를 베었는데, 이 때문에 앓다가 죽었으므로, 임금이 때려 죽인 것과 차이가 있다 하여 특별히 용서하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以廣州府設爲防禦營獨鎭, 如水原例, 仍兼守禦副使之號。 摠察守禦廳軍校之居本州者, 使防營中軍, 兼察營將之任。 本府田稅大同米千石, 限五年, 一半則留作軍餉, 一半則劃給官需。 且以各司奴婢在境內者三十口, 許屬本府。 皆因守禦使李宇鼎與府尹金夢陽, 相議請于朝, 而大臣權大運啓施之。 先是, 以丙丁扈從武士, 設局付料, 名以局出身。 其後又許訓局軍卒出身之入屬, 額數漸繁。 初凡七局, 每局百人, 間因有闕勿補, 減爲三局, 而每局各止四十餘人。 至是, 大臣權大運、訓將李義徵等, 白其事。 上謂勢將自罷, 事有可惜, 令三局各限五十人, 試才許屬。</original>
        <translation>광주부에 수원의 예와 같이 방어영의 독진을 설치하고, 그대로 수어 부사의 칭호를 겸하여 본주에 사는 수어청의 군교들을 총찰하게 하였으며, 방어영 중군으로 하여금 영장의 직임을 겸찰하게 하고, 본부의 전세·대동미 1천 석을 5년에 한하여 반은 머물러 두어 군향으로 하고 반은 관수로 획급하며, 또 경내에 있는 각사의 노비 30구를 본부에 붙이도록 허가하였는데, 모두 수어사 이우정과 부윤 김몽양이 상의하여 조정에 청하고 대신 권대운이 아뢰어 시행한 것이다. 이에 앞서 병자년 ·정축년 에 호종한 무사로 국을 설치하고 봉료를 주며 이름하여 국출신이라 하였는데, 그 뒤에 또 훈국의 군졸 출신이 입속하는 것을 허락하여 액수가 점점 많아졌다. 처음에는 모두 7국이고 국마다 1백 인이었는데, 이따금 궐원이 있기 때문에 채우지 않고 줄여서 3국을 만들고 국마다 각각 40여 인에 그치게 하였다. 이때에 이르러 대신 권대운·훈장 이의징 등이 그 일을 아뢰니, 임금이 장차 절로 폐지될 형세이므로 아까운 일이라 하여 3국에 각각 50인을 한하여 시재해서 입속시키도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權重經爲校理, 李濟民爲修撰。</original>
        <translation>권중경을 교리로, 이제민을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司諫李湜、司諫金一夔等, 以元子定號頒赦時, 南龍翼所撰敎文, 草草塞責, 語且不擇, 請遠竄。 答以龍翼負犯, 予豈不知? 而旣往之後, 不必追罪。</original>
        <translation>대사간 이식사간 김일기 등이 말하기를, "원자를 정호하고 반교할 때에 남용익이 지은 교문은 소홀하여 책임만 면하였고, 말도 가리지 않았으니, 멀리 귀양보내소서." 하니, 답하기를, "남용익이 죄를 진 것을 내가 어찌 모르랴마는, 지나간 뒤에 추죄할 필요는 없다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>雹。</original>
        <translation>우박이 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權重經爲吏曺正郞。</original>
        <translation>권중경을 이조 정랑으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>吏曺參判李玄逸, 請寬趙嗣基之罪曰: "坐語言薄過, 十年在謫, 今遭昭代, 猶不免廢錮, 爲可矜。"</original>
        <translation>이조 참판 이현일이 조사기의 죄를 용서하기를 청하여 말하기를, "말을 박하게 한 잘못으로 좌죄되어 10년 동안 귀양살았는데, 이제 밝은 시대를 만나고도 오히려 폐고를 면하지 못하니, 불쌍합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上答: "以前頭歲抄時, 當思量而處之。"</original>
        <translation>임금이 답하기를, "앞으로 세초 때에 헤아려서 처치하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>竄前判書南龍翼, 正言洪重鉉因入侍, 申前啓力爭,請詢于筵中諸臣而處之。</original>
        <translation>전 판서 남용익을 귀양보냈다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>李玄逸、權愈、權瑎等, 皆以爲敎文語不擇, 諫臣言是。</original>
        <translation>정언 홍중현이 입시하였을 때에 전에 아뢴 것을 거듭 힘껏 다투고 연중의 신하들에게 물어서 처치하기를 청하였는데, 이현일권유권해 등이 모두 교문의 말을 가리지 않았으니, 간신의 말이 옳다. 라고 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上乃從之。</original>
        <translation>임금이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。 知經筵柳命天, 盛陳李雲徵論南龍翼疏, 有讜直之風。 上不答。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 지경연 유명천이, 이운징이 남용익을 논한 소에는 정직한 기풍이 있다고 장황하게 아뢰었으나, 임금이 답하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰, 因開城留守李鳳徵之請, 許鑄錢。 諸議多以爲, 外方許鑄有弊。 而鳳徵以本府凋弊近甚, 不堪支勑, 今又新設營門, 策應尤艱, 力請新鑄, 一以補勑需, 一以補軍需。 上竟從之。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 개성 유수 이봉징의 청에 따라 주전을 허가하였다. 여러 의논은 외방에서 주전하도록 허가하면 폐단이 있다.라고 많이 말하였으나, 이봉징이 본부는 요즈음 매우 조폐하여 칙사를 지공하는 일을 감당하지 못하는데, 이제 또 영문을 새로 설치하였으므로 책응하기가 더욱 어렵다 하고, 새로 주전하여 한편으로 칙수에 보태고 한편으로 군수에 보태기를 힘껏 청하니, 임금이 마침내 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府請拿問校書正字鄭維錫ㆍ維錫以人之妾子, 不服嫡母喪, 冒赴試圍, 占科通仕。 上因臺啓, 聞而駭之, 卽允其請。 是時倫紀之斁敗, 風俗之乖戾, 亦可見也。</original>
        <translation>헌부에서 교서 정자 정유석을 나문하기를 청하였다. 정유석은 첩의 아들로서 적모의 상을 입지 않고 법을 어기고서 시장에 나아가 과거에 붙어서 벼슬길에 통하였는데, 임금이 대계에 따라 듣고 놀라서 곧 그 청대로 윤허하였다. 이때 윤기가 무너지고 풍속이 어그러진 것을 또한 알 수 있다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11710027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李觀徵爲禮曺判書, 閔就道爲大司諫。 洪重鉉爲司書, 李聃命爲大司成。</original>
        <translation>이관징을 예조 판서로, 민취도를 대사간으로, 홍중현을 사서로, 이담명을 대사성으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曺參判李玄逸, 盛稱李雲徵可合出入經席。 上不許, 命以其職入對。 時有李世芳者上疏, 贊美柳緯漢, 請加褒奬, 語極凶慘。 特進官柳命賢擧以陳請。 上命收用緯漢。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 이조 참판 이현일이, 이운징은 경석에 출입하기에 합당하다는 장황하게 칭찬하였는데, 임금이 윤허하지 않고 그 벼슬로 입대하라고 명하였다. 이때 이세방이라는 자가 상소하여 유위한을 칭찬하고 포장하기를 청하였는데, 말이 매우 흉참하였으나, 특진관 유명현이 천거하여 아뢰어 청하니, 임금이 유위한을 수용하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭來祥爲司諫, 沈仲良爲校理, 朴澄爲正言, 朴涏爲副校理。</original>
        <translation>정내상을 사간으로, 심중량을 교리로, 박징을 정언으로, 박정을 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>關北雷動海溢。</original>
        <translation>관북에 천둥치고 해일이 일어났다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰, 引見時三司隨入, 例也。 是日玉堂入直官沈仲良、李浚, 皆稱病推諉不入。 上命拿推。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 인견 때에는 삼사에서 따라 들어가는 것이 관례인데, 이날 옥당의 입직관 심중량이준이 모두 병이라 핑계하고 들어가지 않았으므로, 임금이 나추하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諸道糴穀, 多逋欠, 因大臣言, 蠲其難俸者多至二萬七千餘石。</original>
        <translation>제도의 적곡에 포흠이 많았는데, 대신의 말로 인하여 받아들이기 어려운 것을 감면한 것이 많아서 2만 7천여 석이나 되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>日暈。</original>
        <translation>햇무리하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪柱震爲掌令, 柳憲章爲副校理。</original>
        <translation>홍주진을 장령으로, 유헌장을 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出北斗星上。</original>
        <translation>유성이 북두성 위에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以吳始大、朴鎭圭、姜銑、權歆爲承旨, 李東根爲弼善。</original>
        <translation>오시대박진규강선권흠을 승지로, 이동근을 필선으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711008_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>復尹義濟官, 因其妻上言, 吏曺覆啓請復故也。</original>
        <translation>윤의제를 복관하였다. 그 아내의 상언에 따라 이조에서 복계하여 복관을 청하였기 때문이었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>義濟之罪, 誅亦不足, 而追奪未幾, 旋請牽復, 放肆無嚴極矣。</original>
        <translation>윤의제의 죄는 죽어도 부족한데, 추탈한 지 얼마 안되어 곧 회복을 청하였으니, 지극히 방자하고 무엄하다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月暈廻木星。</original>
        <translation>달무리가 목성을 둘렀다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府請罷渭原郡守白璇燁, 理山郡守成就程。 上以我國之專尙門閥, 已成痼弊, 而兩邑守無他罪, 只以白徒微賤請罷, 非試可乃已之道, 不從。</original>
        <translation>헌부에서 위원 군수 백선엽과 이산 군수 성취정을 파직하기를 청하였으나, 임금이 우리 나라에서 오로지 문벌을 숭상하는 것이 고질적인 폐습이 되어, 두 고을의 수령에게 다른 죄가 없는데도 다만 백도는 미천하다 하여 파직을 청한 것은 쓸 만한지 시험하고서야 그만두는 도리에 어그러진다 하여 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府以士人尹志聖妻因妬, 撲殺志聖賤妾。 請令有司, 囚志聖及其妻, 詳覈科罪。 從之。</original>
        <translation>헌부에서 말하기를, "사인 윤지성의 아내는 질투 때문에 윤지성의 천첩을 때려 죽였으니, 유사로 하여금 윤지성과 그 아내를 가두고 상세히 살펴서 죄주게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下備忘記曰: "予觀國朝故事, 太宗二年, 命盡前代可法之事于壁上、成宗元年, 命擇可法可戒者, 圖畫作屛, 仍令詞臣, 詩以詠之, 是豈取玩於繪事哉? 今欲取前代善可爲法, 惡可爲戒者各八事, 以其類描作二屛, 屛各八疊。 張之座隅, 以資省察, 其令玉堂董成之。 主文之臣, 各以其事製律詩, 弁諸屛幅以進。 善者, 帝堯之任賢圖治, 帝舜之作歌勑命, 夏 禹之揭器求言, 商湯之桑林禱雨, 中宗之德滅祥桑, 周文之澤及枯骨, 武王之丹書受戒, 宣王之感諫勤政。 惡者, 夏 少康之遊畋失位, 漢 成帝之市里微行, 哀帝之嬖侫戮賢, 靈帝之西邸鬻爵, 晋 武帝之羊車遊宴, 唐 玄宗之斂財侈費, 懿宗之怒流諫臣, 宋 徽宗之任用奸賊, 凡十六事也。 是日御晝講, 吏曺參判李玄逸進曰: "聖上以遊畋, 爲惡可戒之一事, 而臨御以來, 無一日畋獵之娛, 此則殿下之所已能也。 先儒曰: ‘須從性偏難克處克將去。’ 願易以他事。" 上遽答曰: "儒臣之言, 意甚好。 將以何事易之?" 玄逸囁嚅不敢言, 只曰: "在聖上內省而自知之也。" 人笑其怯懦。 玄逸又曰: "舜之玄德升聞, 不切於事宜, 以皐陶賡歌, 君臣交儆之義, 易之。" 上曰: "唯。"</original>
        <translation>임금이 비망기를 내리기를, "내가 국조의 옛일을 보건대, 태종 2년에 명하여 전대의 본받을 만한 일을 벽에 그리게 하셨고, 성종 원년에 명하여 본받을 만하고 경계할 만한 것을 가려서 그려 병풍을 만들게 하고 이어서 사신으로 하여금 시를 지어 읊게 하셨으니, 이것이 어찌 그림에서 완상을 취하신 일이겠는가? 이제 전대의 선하여 본받을 만하고 악하여 경계할 만한 것 각각 여덟 가지를 그 종류에 따라 그려서 두 병풍을 만들되, 병풍은 각각 여덟 폭으로 하여 앉은 자리 가까이 펴 두어 성찰을 돕게 하려 하니, 옥당으로 하여금 감독하여 만들게 하고, 주문하는 신하로 하여금 각각 그 일에 따라 율시를 지어 병풍 폭 머리에 얹어 써서 바치게 하라. 선한 것은 제요가 어진이를 임용하여 다스리기를 꾀한 것과 제순이 노래를 지어 천명을 경계한 것 과 하우가 기구를 걸어 선언을 구한 것과 상탕이 상림에서 비를 빈 것 과 중종의 덕이 상상을 사라지게 한 것 과 주 문왕의 은택이 죽은 자의 뼈에까지 미친 것과 무왕이 단서로 경계를 받은 것과 선왕이 간언에 감동하여 정사를 부지런히 한 것이고, 악한 것은 하 소강이 사냥에 빠져 왕위를 잃은 것 과 한 성제가 시리를 미행한 것과 애제가 간사한 자를 사랑하고 어진이를 죽인 것과 영제가 서저에서 관작을 판 것과 진 무제가 양차로 유연한 것과 당 현종이 재물을 거두어 사치하게 쓴 것과 의종이 노하여 간신을 귀양보낸 것과 송 휘종이 간적을 임용한 것이니, 모두 열 여섯 가지이다." 하였다. 이날 주강에 나아갔는데, 이조 참판 이현일이 나아가 말하기를, "성상께서는 사냥을 경계할 만한 악한 일의 한 가지로 여겨 임어하신 이래로 하루도 사냥을 즐기신 적이 없으니, 이것은 전하께서 이미 능히 하신 것입니다. 선유가 말하기를 성질이 편벽하여 극복하기 어려운 곳부터 제거하여야 한다, 하였으니, 다른 일로 바꾸소서." 하니, 임금이 문득 답하기를, "유신이 말한 뜻이 매우 좋다. 무슨 일로 바꿀 것인가?" 하자, 이현일이 머뭇거리며 감히 말하지 못하고, 다만 말하기를, "성상께서 안으로 살펴서 스스로 아시기에 달려 있습니다." 하니, 사람들이 그 겁내는 것을 웃었다. 이현일이 또 말하기를, "순의 숨은 덕이 승문 한 것은 사의에 적절하지 않으니, 고요가 이어받아 노래하여 임금과 신하가 서로 공경한 뜻으로 바꾸소서." 하니, 임금이 말하기를, "옳다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰, 上以金永河獄事 事見下。 爲虛妄。 問于大臣, 大臣對曰: "誠如聖敎, 而猶有端緖之未盡露者, 請姑仍之, 意在鍜鍊故也。" 時捕廳罪人宋庚戌亦杖斃。 大臣白其事酌處。 柳永徵、張萬春等, 謂有密告之功, 減罪削職。 其餘五人竝定配, 以旣見庚戌所書紙而不卽發告, 爲罪也。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 임금이 김영하의 옥사 를 허망한 것으로 여겨 대신에게 물으니, 대신이 대답하기를, "참으로 성교와 같습니다마는, 그래도 죄다 드러나지 않은 꼬투리가 있으니 아직 그대로 두소서." 하였는데, 뜻이 단련하려는 데에 있었기 때문이다. 이때 포청의 죄인 송경술도 형장을 맞다가 죽었으므로, 대신이 그 일을 아뢰고 참작하여 처치하여, 유영징장만춘 등은 밀고한 공이 있다 하여 죄를 감하여 벼슬을 삭탈하고, 그 나머지 다섯 사람은 모두 정배하였는데, 송경술이 쓴 종이를 보고 나서도 곧 발고하지 않은 것을 죄로 삼은 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上嘗召都監劍士入禁中, 試其擊刺之法。 左議政睦來善以爲: "天威咫尺之地, 試劍術, 非所以愼重之道, 須設左右威儀然後, 觀之乃可。" 上曰: "予欲一見而止, 不必再也。"</original>
        <translation>임금이 일찍이 도감의 검사를 불러 금중에 들어오게 하여 그 치고 찌르는 법을 시험하였는데, 좌의정 목내선이 말하기를, "천위의 지척인 곳에서 검술을 시험하는 것은 신중히 하는 도리에 어그러지니, 반드시 좌우의 위의를 베푼 뒤에 보시는 것이 옳습니다." 하니, 임금이 말하기를, "내가 한 번 보고 그치려 하였으니, 다시 할 것 없다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711013_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命湖堂諸臣會銀臺, 應製以賦詩, 栢梁臺排律一首, 雪冒臺逵似連璐四韻二首, 爲題製進, 賜賚有差。</original>
        <translation>호당의 신하들에게 명하여 은대에 모여 응제하여 시를 짓게 하였다. 백량대라는 글제로 배율 한 수와 대 깃에 눈 덮이니 아름다운 구슬을 이은 듯하다.라는 글제로 사운 두 수를 지어 바쳤는데, 차등을 두어 물건을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月暈廻火星。</original>
        <translation>달무리가 화성을 둘렀다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰, 出示陳奏使先來狀啓, 詢問彼人假道事許否便宜。 令諸臣各陳方策。 蓋彼人, 托以胡皇命移咨曰: "將遣五使, 自義州由我境行, 往見白頭山, 摸畫而來。 必使我國熟諳地方人, 導其路, 且要及正月前回咨, 或云將作一統志, 欲遍審山川形勢, 而其意未可測也。" 使臣亦具別單以聞曰: "在寧遠衛, 聽於道路, 有云內大臣一人, 刑部尙書一人, 翰苑官一人, 侍御史一人, 爲見長白山, 方往寧古塔, 及歸。 當轉向東國, 竝鴨綠江而行, 更審長白山。 胡人或稱白頭山以長白故也。 上意深以爲虞, 反覆諮諏。 而大臣無所建明, 只對以徐待赴燕大臣之歸, 當熟講而更奏云。"</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 진주사의 선래 장계를 내어 보이고 저들이 길을 빌겠다는 일에 대하여 허락할 지 그 여부의 편의를 물어 신하들에게 각각 방책을 아뢰게 하였다. 대개 저들이 호황의 명이라 핑계하여 이자하기를, 장차 다섯 사신을 보내어 의주로부터 우리 지경을 거쳐 백두산에 가 보고 그려올 것인데, 반드시 우리 나라의 지방을 잘 아는 사람을 시켜 그 길을 인도하게 하여야 한다. 또 정월 이전까지 회자하기 바란다. 하였기 때문인데, 혹 장차 일통지를 지을 것이므로 산천의 형세를 두루 살피려는 것이라고도 하나, 그 뜻을 헤아릴 수 없다. 사신도 별단에 갖추어 적어서 아뢰기를. 영원위에 있으면서 길에서 들으니, 내대신 한 사람과 형부 상서 한 사람과 한원관 한 사람과 시어사 한 사람이 장백산을 보기 위하여 바야흐로 영고탑에 갔는데, 돌아올 때에는 동국으로 향하여 압록강을 따라 가서 장백산을 다시 살필 것이다. 합니다. 하였는데, 호인은 혹 백두산을 장백산이라 하기 때문이다. 임금의 생각은 매우 염려스럽게 여겨 반복하여 물었으나, 대신은 건명하는 것이 없이 다만 대답하기를, 연경에 간 대신이 돌아오거든 익히 강구하여 다시 아뢰겠습니다. 하였다 한다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>許嶺南賦稅綿布之代, 一半捧錢, 木綿, 南土之産, 而是歲頗失稔。 李玄逸以嶺人, 備陳其狀, 仍請許鑄錢。 朝議多難之, 只令大同田稅, 減其作布之數, 隨民願納錢。</original>
        <translation>영남의 부세인 면포 중에서 반은 돈으로 대납하도록 허락하였다. 목면은 남방에서 나는 것인데, 이 해에는 매우 흉년이 들었으므로, 이현일이 영남 사람으로서 그 정상을 상세히 아뢰고, 이어서 주전을 허락하기를 청하였다. 그러나 조정의 의논은 어렵게 여기는 사람이 많으므로, 대동 전세는 면포로 환작하는 수를 줄여서 백성이 원하는 대로 돈으로 바치게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局堂上柳命賢、權瑎請對, 以五使接待之節, 稟裁上前, 仍請馳傳令西北道臣, 描畫沿邊形便以上之。 朝廷實不知邊上山川形勢之如何, 茫然無以措其策云。</original>
        <translation>비국의 당상 유명현권해가 청대하여, 다섯 사신을 접대하는 절목을 임금 앞에서 품재하고, 이어서 치전하여 서북의 도신으로 하여금 연변의 형편을 그려서 올리게 하기를 청하였다. 조정에서는 실로 변경의 산천의 형세가 어떠한지를 모르므로 망연히 그 대책을 조치할 수 없었다 한다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李東根爲持平, 朴萬鼎爲校理。</original>
        <translation>이동근을 지평으로, 박만정을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曺參判李玄逸, 因善惡圖作屛之命, 各就其事, 逐條作贊, 仍作序文弁其首, 隨疏以進, 大抵戒君德之辭也。</original>
        <translation>이조 참판 이현일이 선악을 그려서 병풍을 만들라는 명에 따라, 각각 그 일에 대하여 조목을 따라 찬을 짓고 이어서 서문을 지어 그 첫머리에 얹어 소와 함께 바쳤다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上賜批嘉奬, 命賜豹皮一令以賞之。</original>
        <translation>대저 임금의 덕을 경계한 말이었는데, 임금이 비답을 내려 가장하고, 명하여 표피 한 벌을 내려서 상주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官, 關東饑, 減歲幣綿布之半。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다. 관동의 기근 때문에 세폐 면포 의 반을 감면하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以刑曺囚徒, 多至二十餘名, 下特敎使卽疏決, 刑曺所放, 只輕罪十五人, 餘皆滯囚如前。</original>
        <translation>임금이 형조의 수도가 많아서 20여 명이나 되므로 특교를 내려 곧 소결하게 하였으나, 형조에서 놓아 준 것은 경죄 15인 뿐이고 나머지는 다 여전히 체수되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>湖南人鄭武瑞等疏請, 故相臣鄭澈追奪官爵。 其言皆襲丁巳年楊夢擧已陳之說。 而稱以對辨庚申柳景瑞疏語, 末端又請撤去故參議安邦俊祠宇。 邦俊卽先正成渾門人, 而嘗有著述, 錄己丑獄顚末甚悉, 故特惡之也。 上答以拔本塞源, 語極明快。 而追削事, 太涉已甚。 後數日, 李玄逸入對力請, 竟削澈職。 邦俊祠宇, 亦因柳成龍後孫後常疏, 廟堂奏毁之。</original>
        <translation>호남 사람 정무서 등이 상소하여, 고 상신 정철의 관작을 추탈하기를 청하였다. 그 말은 다 정사년 에 양몽거가 이미 아뢴 말인데, 경신년 의 유경서의 소어에 대변하는 것이라 칭하였다. 끝에 또 고 참의 안방준의 사당을 헐 것을 청하였다. 안방준은 선정 성혼의 문인으로 일찍이 저술한 것이 있는데, 기축년 의 옥사의 전말을 매우 상세히 적었으므로, 특별히 미워한 것이다. 임금이 답하기를, "발본 색원한다는 말은 매우 명쾌하나, 추삭하는 것은 너무 심하다." 하였는데, 며칠 뒤에 이현일이 입대하여 힘껏 청하니 마침내 정철의 벼슬을 추삭하였고, 안방준의 사당도 유성룡의 후손인 유후상의 소에 따라 묘당에서 아뢰어서 헐었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以閔就道爲大司憲, 金一夔爲執義, 成瓘爲司諫, 李東根爲掌令, 洪墪爲副修撰, 李玄紀爲大司諫, 柳以復爲持平, 李寅賓爲弼善, 宋儒龍爲掌令。</original>
        <translation>민취도를 대사헌으로, 김일기를 집의로, 성관을 사간으로, 이동근을 장령으로, 홍돈을 부수찬으로, 이현기를 대사간으로, 유이복을 지평으로, 이인빈을 필선으로, 송유룡을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上特下備忘記, 令布告中外, 有曰: "夏 禹之世, 功成治定, 黎民皞皞。 而猶以不若唐、虞, 痛自刻責, 至於下車泣辜, 至誠惻怛之意, 藹然乎辭表, 千載之下, 有足感動者。 嗚呼! 今日國步之屯艱, 維其棘矣。 氓俗之乖敗, 亦孔棘矣。 受親敬兄, 忠君弟長, 漫不知爲何事。 悖倫亂常, 日加月增, 耳聞目見, 罔非驚心。 不圖湖西, 又有父殺子之變, 噫! 父子慈愛, 天賦之常性, 無責賤同得, 彼雖蚩蚩, 忍爲此至不忍之事, 豈無所以哉? 魯論云: ‘道之以政, 齊之以刑, 民免而無恥。 道之以德, 齊之以禮, 有恥且格。’ 旨哉! 言乎。 藐予小子, 無才無德, 臨小民今過一紀, 而曾不知以德禮, 先之一之, 使民日遷善, 但欲以法制刑罰, 苟冀其遠罪, 是恃其末而不探其本也。 繇是觀之, 吾民之不自愛而輕犯法, 實由於導率之乖方。 寡昧之痛心, 奚但大禹之泣辜而已哉? 咨! 爾大小民庶, 體予反覆誥諭之至意, 感發本然之善心, 盡其職分之當然。 一日二日, 各自激勵, 則於變時雍之化, 豈特專美於唐。 虞?"</original>
        <translation>임금이 특별히 비망기를 내려 중외에 포고하게 하였는데, 이르기를, "하우 때에는 공적을 이루어서 다스려져 안정되어 백성이 너그럽고 침착하였으나, 오히려 당우 때만은 못하였으므로 매우 자책하여 수레에서 내려 죄인을 보고서 울고 진정으로 슬퍼하는 뜻이 말에 넘치기까지 하였으니, 천 년 뒤에서 넉넉히 감동할 만한 것이 있다. 아! 오늘날 나라의 운명이 어려워지는 것이 급하거니와, 백성의 풍속이 무너지는 것도 매우 급하여져서, 어버이를 사랑하고 형을 공경하고 임금에게 충성하고 어른에게 공손한 것이 무슨 일인지 전혀 모른다. 윤리를 어기고 강상을 어지럽히는 일이 날로 더하고 달로 늘어 귀로 듣고 눈으로 보는 것마다 놀라지 않은 것이 없는데, 호서에서 또 아비가 아들을 죽이는 변이 있을 줄 생각하지 못하였다. 아아, 아비와 아들의 사랑은 타고난 떳떳한 본성이므로, 귀천을 가릴 것 없이 같이 받은 것인데, 그가 비록 무지할망정 이런 아주 차마 하지 못할 일을 하였으니, 어찌 까닭이 없겠는가? 논어에 법으로 이끌고 형벌로 다스리면 백성들이 면하여 수치심이 없어지나, 덕으로 이끌고 예로 다스리면 수치심이 있고도 바루어진다. 하였으니, 이 말은 아름답다. 변변치 못한 내가 재주도 없고 덕도 없이 백성을 다스린 지 이제 1기 가 지났는데도, 덕과 예로 이끌고 다스려서 백성을 날로 착하여지게 할 줄 모르고, 법제와 형벌로 구차하게 죄에서 멀어지기만을 바랐으니, 이것은 그 말단을 믿고 그 근본을 찾지 않은 것이다. 이것을 보면, 우리 백성이 자애하지 않고 범법을 가볍게 여기는 것은 실로 이끄는 방도가 어그러졌기 때문이니, 내 마음이 아픈 것이 어찌 대우가 죄인을 보고 운 것만 할 뿐이겠는가? 아! 너희 대소 민서는 내가 반복하여 이르는 지극한 뜻을 몸받아 본연의 착한 마음에서 감발하고 그 직분의 당연한 것을 다하여, 하루 또 하루 각각 스스로 격려하라. 그러면 변화하여 화평하여지는 교화가 어찌 당우 때에만 전미하겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711024_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政權大運等, 與備局諸宰請對白上曰: "彼人之來, 雖難防塞, 自江界至三甲, 近十日程。 而沿江細路, 攀崖緣木, 絶險難通。 五使之行, 人口必不少, 牛馬亦不得行, 無以供給, 備陳此狀於回咨中, 以觀其俯仰爲便。" 上令必遜順善爲之辭, 且以惠山以後難可鄕導之意, 及之。 蓋自甲山過惠山, 則乃彼國地方, 非我國人所嘗通行處, 欲藉此爲持難之一端云。</original>
        <translation>영의정 권대운 등이 비국의 재신들과 함께 청대하여 임금에게 아뢰기를, "저들이 오는 것을 막기는 어려우나, 강계부터 삼수갑산까지는 거의 10일정인데 연강의 작은 길은 낭떠러지를 기어오르고 나무를 잡고 올라야 하므로 아주 험하여 통과하기 어렵습니다. 다섯 사신의 일행에는 사람이 적지 않을 것인데 마소도 갈 수 없으므로 공급할 수 없으니, 이런 정상을 회자 가운데에 상세히 설명하여 그 동정을 보는 것이 온편하겠습니다." 하니, 임금이 반드시 공순하게 말을 잘 만들고, 또 혜산 이후는 길잡이를 하기 어렵다는 뜻도 언급하게 하였다. 대개 갑산으로부터 혜산을 지나면 저들 나라의 지방이고 우리 나라 사람이 통행하던 곳이 아니므로, 이것을 빙자하여 지난하는 한 꼬투리를 삼은 것이라 한다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>誅誣告罪人金永河。 永河, 長湍人。 自稱解醫術, 而妖誕無賴, 見朝議每欲構殺一邊人, 妄生希覬, 與武弁徐琳、宋德崇, 相來往, 常誇言足掌有黑痣, 貴當至一品。 又曰: "失時宰相, 聚銀陰養壯士, 圖不軌, 至以金壽恒爲不死, 其家子姪, 與金萬重主其謀。 李立身之子景先, 朴斌、李光漢等子, 與其事。 南九萬、徐文重在西氷庫, 約會竹山府使崔橚及鐵原府使, 爲外應。 或曰: ‘得聞於山僧寶印。’ 或曰: ‘豐德常漢車加 五金。’是壯士, 如趙師錫、南龍翼, 亦有可疑之端。 琳 德崇以告捕盜大將張希載, 希載聞而喜之。 卽人告于上。 遂設鞫。 永河招辭, 多變幻不成說, 時人猶欲羅織, 被援諸人中車加 五金、寶印、景先等, 先請收捕, 或無其人, 或非其名。 上謂虛罔甚, 屢示欲罷之意。 鞫廳不得已訊永河, 服誣告罪斬之, 籍産如法。 琳 德崇以輕信妄言之罪, 徒配。 希載無所問。</original>
        <translation>무고한 죄인 김영하를 처형하였다. 김영하는 장단 사람으로, 스스로 의술을 안다고 일컬어 요망하고 무뢰하였다. 조정의 의논이 늘 한편 사람을 무함하여 죽이려는 것을 보고, 망령되게 분수에 넘치는 일을 바라는 마음을 품어 무변인 서임송덕숭과 서로 왕래하며 늘, 발바닥에 검은 사마귀가 있으니 귀하기가 1품에 이를 것이다.라고 뽐내어 말하였다. 또 시기를 놓친 재상이 은을 모아 장사를 몰래 길러서 불궤를 꾀한다. 하고, 김수항이 죽지 않고 그 아들조카가 김만중과 함께 그 모의를 주장하는데, 이입신의 아들 이경선과 박빈이광한 등의 아들이 그 일에 참여하였고, 남구만서문중이 서빙고에서 죽산 부사 최숙 및 철원 부사와 만나 외응하기로 약속하였다고까지 하였다. 또 산승 보인에게서 들었다.고도 하고, 풍덕의 상한인 차가오금은 장사이며, 조사석남용익도 의심스러운 꼬투리가 있다.고도 하였다. 서임송덕숭이 포도 대장 장희재에게 고하였는데, 장희재가 듣고 기뻐서 곧 임금에게 들어가 고하니, 드디어 국청을 설치하였다. 김영하의 공초는 변환이 많아서 말이 되지 않았으나, 그때 사람들은 오히려 나직하고자 하여 끌어들인 사람들 가운데에서 차가오금보인이경선 등을 잡아들이기를 먼저 청하였으나, 그런 사람이 없기도 하고 그런 이름이 아니기도 하므로, 임금이 매우 허망하다고 생각하여 파기하려는 뜻을 여러 번 보였다. 국청에서 마지 못하여 김영하를 신문하여 무고죄를 승복시켜 참형에 처하고, 법대로 가산을 적몰하였으며, 서임송덕숭은 망언을 경솔히 믿은 죄로 도배하였으나, 장희재에게는 문책이 없었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>海西罪人車忠傑、曹以達, 拿鞫得情, 以妖言犯上斬。 忠傑居海州。 以達居載寧, 俱以良民, 業巫覡。 以達妻愛珍, 尤妖誕, 自稱有天機工夫, 作書非梵非諺, 不可解。 倡言漢陽將盡, 奠邑當興。 常備奠物, 入山間祭天。 又稱首陽山上峰義相菴, 有生佛。 名鄭弼錫, 故統制使鄭榏之妻, 生子七歲, 不知去處, 得非此兒乎? 忠傑以其言, 往問于榏之孫泰昌, 泰昌驚駭, 卽詣官告, 道臣以聞。 遂設鞫, 皆就服正法。 愛珍追後捕來, 鞫斬之。 申廷希、廷業、韓萬周等, 亦有同參情節, 而抵賴不服。 上謂此不過妖言惑衆之亂民, 元惡旣伏誅, 餘不必窮訊。 傳之生議, 竝減死定配。 所謂鄭弼錫, 搜捕終不得, 實無其人云。</original>
        <translation>해서의 죄인 차충걸조이달을 나국해서 실정을 알아내어 요사한 말을 하여 임금을 범한 죄로 참형에 처하였다. 차충걸은 해주에 살고, 조이달은 재령에 사는데, 모두 양민으로서 무격을 업으로 삼았다. 조이달의 아내인 애진은 더욱 요사하고 허망하여, 스스로 천기에 대한 공부가 있다고 일컬으며 범자도 아니고 언자도 아닌 알 수 없는 글을 쓰고, 한양은 장차 다하고 전읍이 일어날 것이다.라고 창언하며 늘 전물을 갖추어 산에 들어가 하늘에 제사하였고, 또 수양산 상봉에 있는 의상암에 정필석이라는 생불이 있다. 고 통제사 정익의 아내가 아들을 낳았는데 일곱 살 때에 간 곳을 모르니, 이 아이가 아니겠는가? 하였다. 차충걸이 이 말을 정익의 손자 정태창에게 가서 물었는데, 정태창이 놀라서 곧 관가에 가서 고하니, 도신이 계문하였다. 드디어 국청을 설치하였는데, 다 승복하였으므로 처형하였고, 애진은 뒤미처 잡아와서 국문하여 참형에 처하였다. 신정희신정업한만주 등도 같이 참여한 정상이 있었으나 부인하고 승복하지 않았는데, 임금이 이것이 요사한 말로 뭇사람을 현혹한 난민인데, 원악이 이미 처형되었으니, 나머지는 끝까지 신문할 필요가 없다.고 생각하여, 살릴 의논에 붙여서 모두 사형을 감면하여 정배하였다. 이른바 정필석은 찾아 잡으려 하였으나 끝내 잡지 못하였는데, 실은 그런 사람이 없었다 한다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是夜上宣醞玉堂, 製下七言詩曰: "雪風如劍折綿寒, 金闕沈沈夜已闌。 忽憶登瀛傳御膳, 厭厭醉飽侈恩歡。" 且以小序引之, 有云: "經幄之臣, 職親地禁, 祖宗朝恩禮之逈別, 若家人父子者, 夫豈偶然哉? 卽今寒事漸緊, 更皷漸遲, 對天廚之珍羞, 念禁直之寂寞, 特賜御膳法醞。" 蓋寵之也。 玉堂入直官進箋以謝, 賡韻以進。</original>
        <translation>이날 밤에 임금이 옥당에 선온하고, 칠언시를 지어 내렸는데, 이르기를, "설풍은 칼로 솜을 자르듯이 추워지고 금궐은 침침하여 밤이 이미 깊었는데 문득 등영 생각나서 어선을 보내 주니 편히 실컷 먹고 마셔 크게 느껴 즐기라." 하였다. 또 소서를 붙였는데, 이르기를, "경악의 신하는 직분이 금중을 가까이하니, 조종 때에 마치 사가의 아버지와 아들 사이처럼 은례가 특별하였던 것이 어찌 우연이었겠는가? 지금 추위는 점점 긴박하고 경고는 점점 늦어지므로, 천주의 진수를 대하면 금직의 적막을 생각하게 되니, 특별히 어선법온를 내린다." 하였으니, 대개 총애한 것이다. 옥당의 입직관이 전문을 바쳐 사례하고 화운하여 바쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>斬犯越罪人林仁等六名, 初査事旣畢, 仍囚。 以待彼報, 至是咨文始到, 故刑官入奏而斬之。 上謂罪狀雖可痛, 邊民犯禁, 實關生理, 情有可惻, 特令戶曺題給裹瘞之具。 有同罪二人, 見漏於胡使査案者, 特命減死定配。</original>
        <translation>범월 한 죄인 임인 등 6명을 초사하는 일이 이미 끝나서 그대로 가두어 두고 저들이 알려 오기를 기다렸는데, 이때에 자문이 비로소 왔으므로, 형조에서 입주하여 참형에 처하였다. 임금이 죄상은 통분할 만하더라도 변방의 백성이 금령을 범하는 것은 실로 살길에 관계되는 것이므로, 정상이 가엾다 하여 특별히 호조로 하여금 싸서 묻을 제구를 제급하게 하였다. 같은 죄를 범하였으나 호사의 사안에 빠진 두 사람이 있었는데, 특별히 사형을 감면하여 정배하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>杖配尹志聖妻。 志聖妻, 以妬悍殺婢被囚, 檢死者, 至施炮烙慘刑, 旣取服。 刑曺請決杖于市, 仍定配以懲之, 且治其夫不能齊家之罪。 上可其奏。</original>
        <translation>윤지성의 아내를 장배하였다. 윤지성의 아내는 질투가 사나와서 종을 죽이고 갇혔는데, 검사하는 자가 단근질하는 참혹한 형신까지 하여 이미 승복을 받았다. 형조에서 저자에서 결장하고 이어서 정배하여 징계하고, 또 그 지아비가 집안을 다스리지 못한 죄도 다스리기를 청하니, 임금이 그 주청을 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局堂上尹以濟、吳始復、權愈等上疏, 請築北漢山城。 蓋動於胡使假道之說, 欲爲臨變駐蹕之所也。 上令廟堂稟處, 於是, 人心大騷, 洶洶若不保朝夕。 築城之議, 亦久不決。</original>
        <translation>비국의 당상인 윤이제오시복권유 등이 상소하여 북한 산성을 쌓기를 청하였다. 대개 호사가 길을 빈다는 말에 동요되어 변고가 임박하면 주필할 곳으로 삼으려는 것인데, 임금이 묘당으로 하여금 품처하게 하였다. 그래서 인심이 크게 소요하여 마치 조석을 보장하지 못할 듯이 어수선하였고, 성을 쌓는 의논도 오래 결정되지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>下備忘記曰: "誣獄之冤且慘, 未有若辛壬兩年之獄。 伊時搆捏羅織, 戕殺無辜之賊, 旣已正法。 餘人之干係兩獄而被謫者, 其令該府, 永勿擧論於赦宥之典。</original>
        <translation>비망기를 내리기를, "무옥이 억울하고도 참혹하였던 것으로는 신유년 임술년 의 옥사만한 것이 없었다. 그때 날조하여 죄를 씌워서 죄 없는 사람을 죽인 적은 이미 처형하였거니와, 나머지 두 옥사에 관계되어 귀양간 자는 해부에서 영구히 사유하는 은전을 거론하지 말게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11711030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "李光漢、南斗北、李立身、朴斌等, 或伏法或杖斃, 而諸賊之子, 罔有懲畏之心, 徒懷狠毒之志, 而出沒京外, 肆然怨國, 請竝絶島定配。"</original>
        <translation>간원에서 아뢰기를, "이광한남두북이입신박빈 등은 처형되기도 하고 형장을 맞아 죽기도 하였으나, 여러 적들의 아들들은 징계되어 두려워하는 마음이 없고, 다만 흔독한 뜻을 품고서 경외에 출몰하며 방자하게 나라를 원망하니, 모두 절도에 정배하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>從之。</original>
        <translation>그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>畿內關西關東。 俱以雷動聞。</original>
        <translation>기내관서관동에서 모두 천둥이 있었음을 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李允明爲持平, 洪萬朝爲全羅道觀察使, 李日井爲舍人。</original>
        <translation>이윤명을 지평으로, 홍만조를 전라도 관찰사로, 이일정을 사인으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰, 議北漢築城利害, 大臣以江都城役未了, 難之。 上令待江都畢役後, 更議處之。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 북한에 성을 쌓는 이해를 의논하였는데, 대신이 강도의 성을 쌓는 일이 끝나지 않았다 하여 어렵게 여기니, 임금이 강도의 일이 끝나거든 다시 의논하여 처치하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712003_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫成瓘, 以李師命、鄭元老、李元成、金重夏、金煥等諸子, 出沒京外, 肆然怨國, 請竝絶島定配。</original>
        <translation>사간 성관이 말하기를, "이사명정원로이원성김중하김환 등의 아들들이 경외에 출몰하며 방자하게 나라를 원망하니, 모두 절도에 정배하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>從之。</original>
        <translation>그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712003_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲閔就道, 以金錫冑、李師命之妻, 偃息郊畿, 無所畏忌, 請遠配。 上初以爲難, 詢于大臣。 權大運、睦來善皆以爲不可不罪, 遂從之。 蓋婦女竄配, 前所未有也。</original>
        <translation>대사헌 민취도가 말하기를, "김석주이사명의 아내는 교기에 누워 쉬면서 꺼리는 것이 없으니, 멀리 정배하소서." 하니, 임금이 처음에는 어렵게 여기고 대신에게 물었는데, 권대운목내선이 다 죄주지 않아서는 안된다 하니, 드디어 그대로 따랐다. 대개 부녀자를 귀양보내는 것은 전에 없던 일이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>分遣暗行御史李宇晋、沈最良、金文夏、李寅燁、李頣晩、朴涏等, 廉察守宰治否。</original>
        <translation>암행 어사 이우진심최량김문하이인엽이이만박정 등을 나누어 보내어 수령이 잘 다스리는지를 염찰하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>陳奏使閔黯、姜碩賓等復命。 上引見, 問彼中事情。 黯謂: "五使之來, 無可深虞。" 上卽命召入他大臣言其故, 還寢遣使探情之擧。 上又以六臣褒奬事問黯。 黯對曰: "孔子 周臣而贊夷、齊, 雖以皇明方孝孺, 我東鄭夢周事觀之, 固無嫌於褒奬節義, 況光廟後世忠臣之說, 亦可見懲意?" 碩賓等所陳亦如之。 上頗樂聞焉。 上聞安南使臣, 亦以朝貢之燕, 問其衣冠制度。 黯對: "以頭着黑紗帽, 而以白銀爲揷角穴, 身服紅錦有紋團領, 而胸背繡龍形, 制樣小於我國之制, 帶率皆黑衣而着黑巾, 巾制甚高, 無論尊卑, 盡被頭髮, 恒嚼檳榔, 對客不輟, 牙齒皆黑。 若着漆然, 其儀形, 大抵慓輕, 而接待之際, 頗知禮讓。 臣聞故判書李晬光, 嘗遇安南使臣, 有贈詩之事, 與之唱酬, 則亦能稍解文字矣。"</original>
        <translation>진주사 민암강석빈 등이 복명하였다. 임금이 인견하여 저들의 사정을 물으니, 민암이 다섯 사신이 오는 것은 깊이 염려할 만한 것이 없다고 하였다. 임금이 곧 명하여 다른 대신을 불러들여 그 까닭을 말하고, 사신을 보내어 사정을 정탐하는 일을 도로 그만두게 하였다. 임금이 또 육신을 포장하는 일을 민암에게 물으니, 민암이 대답하기를, "공자는 주나라의 신하인데도 백이숙제를 찬양하였습니다. 명나라의 방효유와 우리 동방의 정몽주의 일로 보더라도 본디 절의를 포장하는 데에는 혐의할 것이 없는데, 더구나 세조께서 후세의 충신이라 하신 말에서도 숨은 뜻을 알 수 있습니다." 하고, 강석빈 등이 아뢴 바도 같았는데, 임금이 자못 즐거이 들었다. 임금이 안남의 사신도 조공하러 연경에 갔다는 말을 듣고, 그 의관의 제도를 물으니, 민암이 대답하기를, "머리에는 검은 사모를 썼는데, 흰 은으로 뿔을 꽂는 구멍을 만들었으며, 몸에는 무늬가 있는 붉은 비단의 단령을 입었는데, 흉배는 용모양을 수놓았으되 만듦새가 우리 나라의 제도보다 작았습니다. 거느린 사람들은 거의 다 검게 입고 검은 건을 썼는데 건의 제도는 매우 높았으며, 존비를 막론하고 죄다 머리털을 풀어 헤쳤습니다. 늘 빈랑을 씹는데 손을 대하여도 그만두지 않았으며, 이는 마치 옷을 칠한 듯이 다 검었습니다. 거동은 대저 가벼웠으나 접대할 때에는 예양을 자못 알았습니다. 신이 듣건대, 고 판서 이수광이 전에 안남의 사신을 만나서 시를 지어 준 일이 있다고 하는데, 함께 창수하여 보니 또한 능히 글을 조금 알았습니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李宇謙爲正言, 李麟徵爲承旨, 李東標爲獻納, 洪重夏爲持平。</original>
        <translation>이우겸을 정언으로, 이인징을 승지로, 이동표를 헌납으로, 홍중하를 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>特命該曺, 復成三問等六人爵, 遣官致祭, 賜祠額愍節。 下備忘記曰: "有國所先務, 固莫大乎奬義崇節。 人臣之所最難, 亦莫過乎伏節死義。 彼六臣, 豈不知天命人心之不可逆, 而乃心所事, 死而無悔, 是誠人所難能, 而其忠節澟澟乎數百年之下, 可與方孝孺景淸比論矣。 適因有事先陵, 輦過墓傍, 於予心尤有所感者。 噫! 爲親者諱, 詎昧斯義。 而當世亂臣後世忠臣之敎, 聖意有在。 今日此擧, 實所以紹世祖之遺意, 光世祖之盛德也。"</original>
        <translation>해조에 특별히 명하여 성삼문 등 여섯 사람을 복작하고, 관원을 보내어 치제하게 하였다. 사당의 편액을 민절이라 내리고, 비망기를 내리기를, "나라에서 먼저 힘쓸 것은 본디 절의를 숭장하는 것보다 큰 것이 없고, 신하가 가장 하기 어려운 것도 절의에 죽는 것보다 큰 것이 없다. 저 육신이 어찌 천명과 인심이 거스를 수 없는 것인 줄 몰랐겠는가마는, 그 마음이 섬기는 바에는 죽어도 뉘우침이 없었으니, 이것은 참으로 사람이 능히 하기 어려운 것이어서 그 충절이 수백 년 뒤에도 늠름하여 방효유경청 과 견주어 논할 수 있을 것이다. 마침 선왕의 능에 일이 있어서 연이 그 무덤 옆을 지남에 따라 내 마음에 더욱 느낀 것이 있었다. 아! 어버이를 위하는 것은 숨기는 법인데, 어찌 이 의리를 모르랴마는, 당세에는 난신이나 후세에는 충신이라는 분부에 성의가 있었으니, 오늘의 이 일은 실로 세조의 유의를 잇고 세조의 성덕을 빛내는 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712006_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院以趙師錫負犯甚重, 而其子泰耉, 不可置秉筆之任, 請削史薦。</original>
        <translation>간원에서 말하기를, "조사석이 지은 죄가 매우 중하여 그 아들 조태구는 병필지임 에 둘 수 없으니, 사천에서 삭제하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>從之。</original>
        <translation>그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月暈廻木星。</original>
        <translation>달무리가 목성을 둘렀다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫成瓘, 正言朴澄, 請追奪故參議安邦俊之爵。 從之。</original>
        <translation>사간 성관정언 박징이 고 참의 안방준의 벼슬을 추탈하기를 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令李東根疏, 請伸雪堅、柟之獄曰: "究其罪則妖言也。 用其律則大逆也。 謂之大逆則誣告之律, 不當加於鍜鍊之賊。 謂之妖言則收孥之典, 不可仍於反案之日, 一邊以大逆繩之, 一邊以誣告誅之, 讞獄事體, 豈宜若是其矇矓也?" 又曰: "西北人心波蕩, 朝夕難保, 非罪人所處之地。 而閔鼎重以姦兇巨魁, 假息於此, 移配絶島, 斷不可緩也。 又請收用兩湖人士。" 上答: "以庚申之獄, 更詢大臣而處之, 務歸至當。 移配絶島一款, 令該府稟處。 兩湖人才, 分付該曺, 搜問收用。"</original>
        <translation>장령 이동근이 상소하여, 복선군 이남과 허견의 옥사를 신설하기를 청하며 말하기를, "그 죄를 헤아리면 요언인데, 그 율을 적용한 것은 대역입니다. 대역이라 한다면 무고의 율이 단련한 적에게 쓰이지 말아야 하고, 요언이라 한다면 수노 하는 법이 번안된 날에도 그대로 따를 수는 없는 것인데, 한편으로는 대역으로 다스리고 한편으로는 무고로 주벌하였으니, 옥사를 의논하는 사체가 어찌 이처럼 흐려야 하겠습니까?" 하고, 또 말하기를, "서북은 인심이 소란하여 조석을 보장하기 어려우므로 죄인이 있을 곳이 아닌데, 민정중은 간사한 자의 우두머리로서 여기에서 귀양사니, 절도로 이배하는 것을 단연코 늦추어서는 안되겠습니다." 하고, 또 양호의 인사를 수용하기를 청하였는데, 임금이 답하기를, "경신년 의 옥사는 대신에게 다시 물어서 처치하여 마땅한 데로 돌아가도록 힘쓰고, 절도에 이배하는 일은 해부로 하여금 품처하게 할 것이며, 양호의 인재는 해조에 분부하여 찾아서 수용하게 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712010_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李湜爲承旨, 許熲爲應敎。</original>
        <translation>이식을 승지로, 허경을 응교로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸宰。 左議政睦來善薦李玄逸之弟嵩逸, 可合直授六品職。 右議政閔黯, 以故判書鄭世規之後屬零替, 請除其孫奎祥職, 竝從之。 判義禁柳命天, 以李東根疏, 請移配閔鼎重事, 稟裁于榻前。 上曰: "島配固無不可, 而今以臺疏所論而移配, 則罪目不明, 今姑置之。" 蓋東根, 以有西北邊虞, 爲恐動之端, 語意至深, 上亦甚之也。</original>
        <translation>대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 좌의정 목내선이 이현일의 아우 이숭일을 천거하여 6품의 벼슬에 곧바로 제수하기에 합당하다 하고, 우의정 민암이 고 판서 정세규의 후손의 형세가 구차하다 하여 그 손자인 정규상에게 벼슬을 제수하기를 청하니, 모두 그대로 따랐다. 판의금 유명천이 이동근의 소에 따라 민정중을 이배하는 일을 탑전에서 품재하기를 청하니, 임금이 말하기를, "도배는 본디 안될 것이 없으나, 이제 대간의 소에 논한 것이라 하여 이배한다면 죄목이 분명하지 않아질 것이니, 이제 우선 그대로 두라." 하였다. 대개 이동근은 서북 변방의 염려를 공동하는 꼬투리로 삼았는데, 말의 뜻이 매우 심각하였으므로, 임금도 심하게 여긴 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "頃日筵中, 有羅斗春特出六品之命。 斗春雖有勤幹之稱, 別無表異之才, 豈可以其年多體肥, 難責弓馬, 而施以陞六之典乎? 請還收。" 不從。 斗春初因訓將李義徵言, 有除職勸武之命, 而大臣權大運, 以其弓馬非才, 請別爲調用, 遂除宗簿主簿。 官方之淆雜, 可知也。</original>
        <translation>간원에서 아뢰기를, "지난번 연중에서 나두춘을 특별히 6품에 내라는 명이 있었습니다. 나두춘은 직무에 부지런하다는 칭찬이 있기는 하나, 특이한 재능이 별로 없는데, 어찌 나이가 많고 몸이 살져서 궁마의 일을 맡기기 어렵다 하여 6품에 승직하는 은전을 베풀 수 있겠습니까? 도로 거두소서." 하였으나, 따르지 않았다. 나두춘은 처음에 훈련 대장 이의징의 말로 인하여 권무 군관에 제직하라는 명이 있었는데, 대신 권대운이 궁마는 그의 재능이 아니라 하여 달리 등용하기를 청하여, 드디어 종부시 주부를 제수하였으니, 관방이 난잡한 것을 알 수 있다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李震休爲修撰, 朴昌漢爲弼善。</original>
        <translation>이진휴를 수찬으로, 박창한을 필선으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曺參判李玄逸進疏論, 君德其日有六: "曰進德立志、通變擇任、育材惜時也。" 上優批褒奬。</original>
        <translation>이조 참판 이현일이 상소하여 임금의 덕에 대하여 논하였다. 그 조목에는 여섯 가지가 있어, 덕을 진취하고 뜻을 세우고 변화의 이치에 통하고 가려서 임용하고 인재를 육성하고 때를 아끼는 것이었는데, 임금이 우비하여 포장하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政權大運再度呈辭。 上特批敦諭。 令承旨往宣。 左議政睦來善上箚辭以疾。 遣承旨諭批亦如之。 又命太醫視疾。</original>
        <translation>영의정 권대운이 두 번 정사 하였는데, 임금이 특별히 비답하여 돈유하고 승지를 보내어 가서 이르게 하였다. 좌의정 목내선이 차자를 올려 병으로 사직하였는데, 승지를 보내어 비답을 이르게 한 것이 또한 같았고 또 태의에 명하여 병을 보살피게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭來祥爲司諫, 成瓘爲輔德, 沈季良、李東標爲吏曺佐郞, 李達意爲獻納。</original>
        <translation>정내상을 사간으로, 성관을 보덕으로, 심계량이동표를 이조 좌랑으로, 이달의를 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官, 副提學權瑎, 因侍講陳西路關防之策, 請令監司兵使及守令, 分排沿路山城, 定爲信地, 臨急入據, 且飭諸郡, 修飾軍器, 邊邑舊糴, 限三年蠲減負逋, 用示優恤之意。 江界等六郡人士之有才行者及戰亡人子孫, 令防禦使薦聞調用, 以聳群情。 又言各邑月課軍器, 監營防納有弊, 令其該邑自備, 而刻識年月, 以考其精麤而黜陟之。 上竝令廟堂稟處。 講訖, 上以日寒, 命中官出給貂裘一領於李玄逸。 蓋寵之也。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다. 부제학 권해가 시강할 때에 서로의 관방에 관한 방책을 아뢰고, 계청하기를, "감사병사 및 수령으로 하여금 연로의 산성을 분배하여 신지로 정하고, 급한 변에 임박하면 들어가 웅거하게 하고, 또 고을들에 신칙하여 군기를 수리하소서. 변방 고을의 묵은 적곡은 3년을 한하여 체납한 것을 감면하여 우휼하는 뜻을 보이소서. 강계 등 여섯 고을의 재행이 있는 인사와 전쟁에서 죽은 사람의 자손은 방어사로 하여금 천거하게 하여 등용해서 뭇사람의 뜻을 용동시키소서." 하고, 또 말하기를, "각 고을의 월과 군기를 감영에서 방납 하는 것은 폐단이 있으니, 그 고을로 하여금 스스로 장만하되 연월을 새겨 표지하여 그 정추를 살펴서 출척하소서." 하니, 임금이 모두 묘당으로 하여금 품처하게 하였다. 강하기를 마치자, 임금이 날씨가 춥다 하여 중관에게 명하여 이현일에게 초구 한 벌을 내어 주게 하였는데, 대개 총애를 베푼 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>先是逆适之亂。 仁祖大王駐蹕于公州, 不旬日。 适就㦻。 車駕遂還京都。 故相臣申欽撰碑文, 盛稱聖祖偉烈。 且記顚末頗詳, 其文又有治石于雙樹亭下之語, 而尙無立碑之擧, 人以爲欠典。 承旨李麟徵, 自忠淸監司遞歸奏之。 上令該曺覆奏, 至是, 分付本道, 鐫刻而立之。</original>
        <translation>이에 앞서 역적 이괄의 난 때에 인조 대왕이 공주에 주필하였다가, 열흘이 못되어 이괄이 주륙당하였으므로, 거가가 드디어 서울로 돌아왔었다. 고 상신 신흠이 비문을 지어 성조의 위열을 성대히 칭송하고, 또 전말을 자못 상세히 적었다. 그 글에 또 쌍수정 아래에서 돌을 다듬었다.는 말이 있는데, 아직 비석을 세우는 일을 하지 않았으므로, 사람들이 흠결로 여겼다. 승지 이인징이 충청 감사에서 갈려 돌아와 이것을 아뢰니, 임금이 해조로 하여금 복주하게 하였는데, 이때에 이르러 본도에 분부하여 새겨서 세우게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上親視都目政, 命兩銓調用三南西北人才。</original>
        <translation>임금이 친히 도목정을 살폈다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>成三問等六臣後裔, 亦令收錄, 以趙湜爲副修撰。</original>
        <translation>양전 에 명하여 삼남서북의 인재와 성삼문 등 육신의 후예도 수용하게 하였다. 조식을 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>親視都目政, 以權重經爲副應敎。 政訖, 宣醞而罷。</original>
        <translation>친히 도목정을 살폈다. 권중경을 부응교로 삼았다. 정사가 끝나고서 선온하고 파하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命諸承旨, 各持該掌公事入侍裁決。 承旨權歆, 盛稱宣廟朝鞫死人李潑、李洁之冤, 請施隱卒之章, 遂命贈職。 承旨李湜以爲: "尹鑴死於庚申獄, 尙在淺土中, 今將移葬, 宜有恤典。" 命給葬需及役軍。</original>
        <translation>승지들에게 명하여 각각 관장하는 공사를 가지고 입시하게 하여 재결하였다. 승지 권흠이 선조 때에 추국받아 죽은 사람인 이발이길이 억울하다는 것을 장황하게 말하여 은졸 의 법을 베풀기를 청하니, 드디어 증직하라고 명하였다. 승지 이식이 말하기를, "윤휴는 경신년 의 옥사 때에 죽었는데, 아직도 천토 안에 있다가 이제 이장하려 하니, 휼전이 있어야 하겠습니다." 하니, 장수와 역군을 주라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書柳命賢免, 以吳始復爲吏曹判書, 以李文興爲司諫。</original>
        <translation>이조 판서 유명현이 면직되고, 오시복을 이조 판서로 삼고, 이문흥을 사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11712030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以秋曺獄囚多滯, 命各該司速行疏放。 肅宗顯義光倫睿聖英烈章文憲武敬明元孝大王實錄卷之二十三終</original>
        <translation>임금이 추조의 옥수가 많이 지체되었다 하여 각 해사에 명하여 빨리 소방하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
</corpus>