<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
    <article id="kua_11101001_001">
        <translation>임금이 인정문에 나아가 하례를 받았다.</translation>
        <original>上御仁政門受賀。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101001_002">
        <translation>임금이 유시를 내려서 8도와 양도에 농사를 권장하였다.</translation>
        <original>下諭, 勸農于八道兩都。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101001_003">
        <translation>헌부 지평 김석일이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "원단의 아침에 경사스러움을 하례드리는 것은 의례 가운데 큰 것인데, 한성 판관 이세담이 술에 취하여 고함을 지르는 등 행동거지가 거칠고 난폭하였으니, 마땅히 도태시켜야 합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "元朝慶賀, 禮之大者, 而漢城判官李世聃被酒叫呼, 擧措荒亂, 宜汰去。 " 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101001_004">
        <translation>봉조하 최규서가 졸하였다. 최규서는 어려서부터 한때의 명망이 있었으며, 지위가 재상에까지 이르렀으나 성묘한다고 핑계하고 고향으로 돌아가서 숙종의 세대가 끝날 때까지 그대로 있으면서 벼슬하지 아니하였다. 경종조에 이르러서 임인년의 옥사 가 일어나자, 곧 한 소장을 올렸는데, ‘40년 동안 쌓여 오던 화가 비로소 오늘날에 와서 터졌다.’라는 말이 있었으니, 그때의 사람들이 앙화를 일으킬 마음이라고 말하였다. 무신년의 역변 이 일어남에 미쳐 도성에 달려와서 적의 동정을 고발하여 사건이 평정되자, 훈명을 힘써 사양하니, 임금이 이를 가상히 여겨 ‘한 가닥 절의로서 나라를 붙들었다.’라는 네 글자를 손수 써서 주어 그를 포장하였었다. 이때에 이르러 서울의 사제에서 졸하였는데, 임금이 부음을 듣고 애도하여 유지를 내리기를, "청렴하고 근신하는 지조와 기미를 먼저 알아보는 명석함으로써 몸을 깨끗이 하여 고향에 은거하였으며, 신축년 임인년의 분경하던 때를 당하여 더러움에 물들지 않고 나쁜 것에 더럽히지 않아서 그 마음이 맑고 깨끗하였다. 하물며 종사와 나라를 깊이 사랑하여 먼저 적당의 간담을 꺾어버려 세상에 다시 없는 큰 공을 세웠는데도 힘써 훈명을 사양하여 항구 불변의 우아한 지조를 이룩하였으니, 그가 벼슬에서 물러나고 나아가는 것이 진실로 처신하는 의리에 마땅하였다. 아! 원로가 서거하였으니, 장차 어디에 의지하랴? 상장의 여러 가지 필요한 물품과 3년 동안의 녹봉을 규례에 의하여 거행하도록 하고 사철에 군색함을 돌보아 주어 필요한 물자를 생시의 예에 의하여 수송하도록 하라. 또 태상시로 하여금 시장을 기다리지 말고 시호를 내리는 은전을 거행하도록 하라." 하고, 이어서 사관을 보내어 상소에서 왕지를 선포하게 하였다.</translation>
        <original>奉朝賀崔奎瑞卒。 奎瑞少有時名, 致位卿宰, 托省墓還鄕, 終肅宗之世, 仍不仕。 至景廟朝壬寅獄起, 乃陳一疏, 而有四十年醞釀之禍, 始發於今日之語, 時人謂之禍心。 至戊申逆變, 馳詣都城, 告賊動靜, 事平力辭勳名, 上嘉之, 手書一絲扶鼎四字以褒之。 至是卒于京第, 訃聞, 上悼惜, 下諭曰: "廉謹之操、先知之明, 潔身處鄕。 當辛壬奔競之日, 不染不汚, 氷玉其心。 況眷眷宗國, 先挫賊膽, 樹不世之大功, 力辭勳名, 成恒日之雅操, 其退其進, 允叶處義。 噫! 黃耉逝矣, 其將何倚? 喪葬諸需, 三年祿俸, 令依例擧行, 四時周急, 依生時輸送。 又令太常, 不待諡狀, 亟擧節惠之典。 " 仍遣史官, 宣旨喪所。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101002_001">
        <translation>헌부 지평 김석일이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101003_001">
        <translation>임금이 중국에서 돌아온 진주사 세 사신을 인견하였다. 정사 서명균이 말하기를, "저들이 말하기를, ‘본국으로 하여금 율을 의논하게 한 것은 곧 그대 나라를 대우하려는 도리이다. 일찍이 별사를 파견하지 말도록 하였는데, 지금 어찌하여 왔는가?’라고 하였으니, 율을 의논한 뒤에 다만 재자관만 보내는 것이 옳겠습니다." 하고, 부사 박문수는 말하기를, "청나라 황제의 사람됨은 성현으로 자처하면서도 가혹한 정치를 많이 행하여 강희 황제 때의 옛 신하들 가운데 죽은 자가 수백 인입니다. 오성 어사를 두어 비밀히 조정의 신하들을 사찰하기 때문에 사람들이 모두 두려워서 벌벌 떨고 있으며, 돈을 모으는 데에 골몰하여 원성이 길거리에 가득 찼습니다. 나이가 60세에 가까운데도 태자를 세우지 아니하였으니, 그 형세가 오래 가지 못할 것입니다. 그렇게 된다면 장차 우리 나라의 근심이 될 것인데, 지금 서로는 하나의 풍류를 즐기는 난장판을 이루어 방어의 도리가 허술하여 믿을 것이 없으니 이것이 진실로 개탄스러운 일입니다." 하였는데, 임금이 말하기를, "경은 즐겁게 놀아 보지 않았는가?" 하자, 박문수가 말하기를, "신은 권적을 두려워하기 때문에 감히 그리하지 못하였습니다." 하니, 임금이 웃으면서 말하기를, "만리의 사신 행역에 옛 습관을 버리지 않았으니, 진실로 가상하다." 하였다. 박문수가 말하기를, "고 병사 정봉수와 의병장 이입이 정묘년 의 호란을 당하여 용골산성에 들어가서 장사준을 목베고, 수천 명의 잔약한 병사로써 수만 명의 오랑캐를 공격하여 죽였으므로, 황해도와 평안도의 양서 지방이 그에게 힘입어서 편안하였습니다. 명나라에서도 또한 그 공을 가상히 여겨 특별히 명하여 관직을 제수하였는데, 그 은패와 표문이 아직도 남아 있기 때문에, 성상의 예람에 대비하고자 하여 삼가 이것을 가지고 왔습니다." 하고, 이어서 그것을 바치니, 임금이 말하기를, "지금 은패와 인문을 보니, 명나라 도독부에서 찍은 인장이다. 생각지도 않게 오늘 한관의 위의를 다시 보게 되었다. 본도로 하여금 치제하게 하고, 남이흥의 충민사에도 또한 일체로 사제하도록 하라." 하고, 그 후손들을 녹용하라고 명하였다.</translation>
        <original>上引見回還陳奏三使臣。 正使徐命均曰: "彼言: ‘使本國議律, 乃待汝國之道也。 曾令勿遣別使, 今何來耶?’ 議律後, 只送齎咨官爲宜矣。 " 副使朴文秀言: "淸皇爲人, 自聖多苛刻之政, 康熙舊臣, 死者數百人。 置五星御史, 譏察朝臣, 故人皆惴惴, 殖貨無厭, 怨聲載路。 年近六十, 不立太子, 其勢不久。 然則將爲我憂, 而卽今西路, 作一風流場, 防守之道, 蕩然無可恃, 此誠慨然。 " 上曰: "卿則能不盤遊乎?" 文秀曰: "臣畏權𥛚, 故未敢耳。 " 上笑曰: "萬里行役, 舊習不除, 良可喜也。 " 文秀曰: "故兵使鄭鳳壽、義兵將李立,丁卯亂, 入龍骨山城, 斬張士俊, 以數千殘兵, 擊殺數萬胡, 兩西賴以奠安。 皇明亦嘉其功, 特命除職, 其銀牌票文猶存, 故爲備睿覽, 謹此齎來。 " 仍進之, 上曰: "今觀銀牌、印文, 乃皇朝督府之所印也。 不圖今日復見漢官威儀。 令本道致祭南以興 忠愍祠亦一體賜祭。 " 命錄用其後。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101003_002">
        <translation>전 참판 조정만이 나이가 80세였으므로 전례에 따라 가의 대부로 승진시키는 것이 마땅하였으나, 우의정 김흥경이 품계를 뛰어서 자헌 대부로 승진시킬 것을 굳이 청하니, 임금이 이를 특별히 허락하였다.</translation>
        <original>前參判趙正萬年八十, 例當陞嘉義, 右議政金興慶固請超陞資憲, 上特許之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101004_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 그때 부상들이 인삼을 왜인들에게 몰래 팔았기 때문에 인삼 값이 크게 뛰어올라서 인삼 1냥이 쌀 2석 10두의 값에 해당하였는데, 공인들이 상언하여 공물의 값을 올려 주기를 청하였다. 이때에 이르러 대신들이 이것을 진달하였는데, 공조 참판 조현명이 아뢰기를, "전부터 동래부에서 오로지 삼세를 관장하기 때문에 잠상의 금지를 지극히 엄하게 하였으나, 요즈음 호조에서 세를 거둔 다음부터 동래부에서 이권을 잃어버리자 잠상의 금지를 내버려 두어 도외시하고 있습니다. 지금 만약 삼세를 전의 예대로 동래부에 주고 잠상들을 전관하게 한다면 금지할 수가 있을 것입니다." 하니, 임금이 그대로 따르고, 이어서 비국으로 하여금 공물의 값을 적당히 올리게 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 時, 富商潛賣人蔘于倭人, 故蔘價踴貴, 蔘一兩直米二石十斗。 貢人等上言, 請增貢價。 至是, 大臣陳達, 工曹參判趙顯命奏言: "自前萊府專掌蔘稅, 故潛商之禁極嚴, 近則自戶曹收稅, 萊府失利, 潛商之禁, 置之度外。 今若以蔘稅, 依前給萊府, 使之專管潛商, 則可以禁矣。 " 從之, 仍令備局量增貢價。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101004_002">
        <translation>임금이 봉조하 이광좌·영돈녕 부사 정호·찬성 정제두·금평위 박필성에게 음식물을 하사하라고 명하였는데, 이는 대개 세수에 노인들을 우대하는 특별한 은전이었다. 행 사직 송진명이 아뢰기를, "안흥에서 방수하는 역사는 신이 하읍에 있을 때에 가서 살펴보고 비국에 보고하였습니다. 지금 바야흐로 이것을 정파하자는 의논이 있으니, 한번 품정하는 것이 마땅하겠습니다." 하였는데, 임금이 말하기를, "경은 완성할 수 있다고 말하는데, 그 일이 되어가는 형편이 어떠한가?" 하자, 송진명이 말하기를, "이형좌와 박문수는 모두 완성할 수 없다고 말하지만, 신이 역사하는 곳을 두루 살펴보건대, 인력을 많이 쓴다면 방수하지 못할 리가 없습니다. 하물며 삼남 지방의 조운하는 길이 통하느냐 막히느냐 하는 문제에 관계되며, 공역이 거의 절반이나 이루어졌는데도 까닭 없이 갑자기 중지한다면 조정의 명령이 전도되는 것을 면하지 못할 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "이미 시작된 역사를 어찌 의논에 흔들려서 그만두겠는가? 이선이 그 역사를 준공한다면 상을 주고, 일을 실패한다면 죄를 줄 뿐이니, 경이 그 일을 맡아서 다스리도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>命賜食物于奉朝賀李光佐、領府事鄭澔、贊成鄭齊斗、錦平尉 朴弼成, 蓋歲首優老之特恩也。 行司直宋眞明奏言: "安興防水之役, 臣在下邑時, 往審報備局矣。 方有停罷之論, 宜一稟定矣。 " 上曰: "卿謂可成云, 其形止何如?" 眞明曰: "李衡佐、朴文秀皆以爲不可成, 臣遍觀役處, 多用人力, 則無不可防之理。 況係三南漕路通塞, 功役垂半, 無端遽寢, 朝令不免顚倒矣。 " 上曰: "旣始之役, 何可撓攘? 李譔告功則賞之, 債事則罪之而已, 卿其句管焉。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11101004_003">
        <translation>헌부 지평 김석일이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "부총관 박황은 명성과 인망이 본래 없어서 여러 사람들의 의논이 떠들썩합니다. 무신이 상소하여 사직하는 것은 더욱 지극히 외람되니, 파직하는 것이 마땅합니다. 전 참판 조정만에게 품계를 뛰어넘어 가자한 일은 전에도 들어 보지 못한 일이며 또 후일의 폐단에도 관계되니, 내리신 명령을 정지하는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 박황만 체차하도록 명하고 조정만의 일은 따르지 않았다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "副摠管朴璜聲望素乏, 物議譁然。 武臣之陳疏辭職, 尤極猥越, 宜罷職。 前參判趙正萬之變品加資, 事未前聞, 且關後弊, 宜寢成命。 " 上只命朴璜遞差, 趙正萬事不從。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101005_001">
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 시독관 임정이 말하기를, "고 봉조하 최규서는 나이가 많고 덕망이 있는 구신으로서 또 종사에 큰 공이 있었습니다. 지난해에 해은 부원군 오명항의 상사에는 성상께서 금교에서 곡림하는 거조가 있었으니, 지금 이번에 봉조하의 상사에도 마땅히 이와 다를 바가 없어야 할 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "내가 대비전을 받들면서 이번 신정을 당하였다. 어제와 오늘의 길흉이 판이하게 다르니, 마음이 편안치 못한 바가 있다. 그러므로 예관의 품정을 정지시켰다." 하였다. 검토관 유건기가 말하기를, "신이 일찍이 듣건대, 봉조하 최규서가 은퇴한 뒤에 글을 친구에게 보내어 말하기를, ‘시절이 조용하면 채군모 가 되고 세월이 어지러우면 강만리 가 되겠다.’라고 하였으니, 대개 그가 이미 두 가지 일을 넉넉히 해낼 수 있는 자입니다. 그 이름과 절개를 온전히 지켜서 당대의 일인자가 될 수가 있었으니, 마지막으로 은졸지전 을 베풀어서 특별히 우대하는 뜻을 보임이 마땅할 것입니다." 하였다.</translation>
        <original>上行召對。 侍讀官任珽曰: "故奉朝賀崔奎瑞以耆德舊臣, 且有宗社大功。 頃年海恩府院君 吳命恒之喪, 自上有禁橋哭臨之擧, 今此奉朝賀之喪, 宜無異同矣。 " 上曰: "予奉東朝, 當此新正。 昨今吉凶判異, 心有所不安, 故寢禮官之稟矣。 " 檢討官兪健基曰: "臣嘗聞, 崔奉朝賀退休後, 貽書儕友曰: ‘時淸則爲蔡君謨, 世亂則爲江萬里。 ’ 蓋已辦得兩事者也。 完名全節, 可爲當代一人, 崇終隱卒之典, 宜示優異矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11101005_002">
        <translation>판부사 이의현이 차자를 올려 늙고 병든 몸으로 서추 의 자리에 있으면서 조정의 모의에 참여하는 것이 마땅하지 않다고 아뢰니, 답하기를, "차대에 입시하는 것은 옛 관례이다. 옛날의 아름다운 제도를 경은 모름지기 허물지 말라." 하였다.</translation>
        <original>判府事李宜顯上箚, 陳老病居西樞, 不宜參廟謨, 批曰: "次對入侍, 舊例也。 昔日美制, 卿須勿墜焉。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11101006_001">
        <translation>윤동형을 대사간으로, 황정을 충청도 관찰사로, 이현보를 강원도 관찰사로, 서명형을 헌납으로, 홍중일을 지평으로, 남태량을 수찬으로, 김약로를 부수찬으로, 허인을 함경 북도 병사로, 윤광신을 전라도 병사로, 정익하를 의주 부윤으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹東衡爲大司諫, 黃晸爲忠淸道觀察使, 李玄輔爲江原道觀察使, 徐命珩爲獻納, 洪重一爲持平, 南泰良爲修撰, 金若魯爲副修撰, 許繗爲咸鏡北道兵使, 尹光莘爲全羅兵使, 鄭益河爲義州府尹。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101007_001">
        <translation>임금이 태묘와 영녕전에 전알하였다.</translation>
        <original>上展謁太廟及永寧殿。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101007_002">
        <translation>간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 박내정의 사건은 정계하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允。 朴乃貞事停。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101007_003">
        <translation>그때 장릉의 수도를 막는 역사가 오래 되었으나 아직 이루어지지 아니하였으므로, 윤순의 의논에 따라서 경기 감사에게 차사원을 정하여 책임지고 역사를 완성하도록 명하였다. 이날 임금이 봉심 대신을 인견하고 이어서 각 도의 차사원을 불러 각 고을의 일을 물어 보았다. 이어 소대를 행하고 난 뒤에 정관정요를 강론하였는데, ‘백성들이 편안하고 즐거운 것은 곧 갑옷과 병기이다.’라는 글에 이르러, 임금이 말하기를, "지금 전에 무기를 수선하지 아니하였다는 것으로써 두 수령을 추고하게 하였는데, 서민들이 편안하고 여러 사람들의 마음이 성벽처럼 굳게 뭉치면 비록 갑병이 없더라도 그 누가 우리를 업신여기겠는가? 수령들의 추고를 정지하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>時, 長陵水道防塞, 役久未就, 從尹淳議, 命畿伯定差員, 責令完役。 是日, 上引見奉審大臣, 仍召各道差使員問邑事。 旣而行召對, 講貞觀政要, 至百姓安樂, 便是甲仗之文, 上曰: "俄以不繕戎器, 命推兩守令矣, 民庶乂安。 衆心成城, 則雖無甲兵, 其誰侮予? 守令推考其寢之。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11101010_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 이조 참의 이종성이 구임이 마땅함을 논하면서 말하기를, "효종조의 대신은 정태화 한 사람뿐이었고, 이조 판서 박장원과 병조 판서 김좌명은 그 관직에 오래 있었기 때문에 좋은 사람을 얻어 훌륭한 정치를 하였다는 찬미를 지금에 이르기까지 말합니다. 그런데 근래에는 이조 판서와 병조 판서가 문득 돌아가면서 제수하는 자리가 되었습니다." 하니, 임금이 말하기를, "처음에 사람을 고르지 아니한 것은 바로 나의 허물이니, 마땅히 깊이 반성하겠다." 하였다. 공조 참판 조현명이 말하기를, "구임을 시행하고자 한다면 마땅히 먼저 신중하게 관직을 제수해야 합니다." 하고, 이종성은 말하기를, "고 상신 김수항은 명망이 불가한 점이 없었으나 끝내 호조 판서를 의망하지 않았었으니, 선대 조정에서 사람을 어떻게 썼는지 여기에서 볼 수가 있습니다." 하고, 이조 판서 송인명은 말하기를, "지금의 전조는 미봉해 나갈 방책이 없으니, 구임시키기가 어찌 어렵지 아니하겠습니까?" 하자, 임금이 말하기를, "경은 어찌 이를 담당할 뜻이 없는가?" 하니, 송인명이 말하기를, "조현명은 청요의 관직을 힘써 사양하였으니, 심히 의의가 없습니다. 듣건대, 그가 사사로이 박문수를 문책하여 말하기를, ‘그대가 만약 사간원의 관직을 맡는다면 나도 또한 이것을 피하지 아니할 것이다.’라 하였다고 하니, 조현명에게 마땅히 언책의 직임을 제수해야 하겠습니다." 하였다. 조현명이 말하기를, "이 말은 사실에서 주고받은 것인데, 옛친구를 협박하는 것입니다." 하자, 송인명이 말하기를, "말이 이미 입 밖으로 나왔는데, 도리어 스스로 변명하는 것은 잘못입니다." 하였는데, 대신이 연석의 체모가 엄숙하지 못한다 하여 아울러 추고하기를 청하니, 윤허하였다. 송진명이 말하기를, "관서 지방의 일로에는 관부의 사용으로 징세하고 수렴라는 것이 한정이 없습니다. 그러므로 신이 그 고을의 규칙에 따라 조금 이정을 더하여 결호에 일정한 법규를 정하고, 부역에 있어서 괴롭고 수월한 정도를 고르게 하였으며, 여러 창고에는 공용과 사용을 구분하여 절목을 상세히 정하고 계문하여 법식을 정하였습니다. 신이 이미 심려를 다하여 열 달 동안에 실마리가 잡혔고, 이것을 시행한 지 수년이 되었으나 조금도 그 피해가 없었는데, 이것을 기뻐하지 아니하고 비방하는 자가 많아서 감히 법식을 어김이 있으니, 청컨대, 대동법의 사목에 의하여 논죄하도록 하소서." 하자, 임금이 옳게 여겼다. 인하여 어사의 봉서 중에 이것을 첨서하도록 명하고, 또 양서 지방에 을사년 이후 세운 비와 생사당을 철거하라고 하였으니, 박문수의 말을 따른 것이었다. 또 대신들에게 명하여 어사를 뽑아서 아뢰게 하고, 인하여 하교하기를, "옛날에 효종조에 있어서 대신이 수령을 논죄하면 버려 두고 가부간에 즉시 어사를 파견하여 염찰하게 하였는데, 만약 사실과 다르면 그것을 말한 자를 도리어 죄주었었다. 고 상신 이상진이 휴가를 받고 전주에 갔을 때에도 또한 봉서를 내려 주어 수령들의 잘잘못과 민간의 질고를 살펴보도록 하였으니, 인군이 나라를 다스리는 것은 마땅히 이와 같아야 한다." 하고, 이어서 전관에게 유시하기를, "어제 저녁에 당 태종이 이정을 보내어 기전을 안찰한 고사를 강하였는데, 정관 의 정치가 진실로 개안한 것이다. 근래에 도신들을 내가 구임시키고자 한다. 이수항이 바야흐로 과한이 차서 교체하게 되었는데 기년 동안에 어찌 능히 그 재주를 펼 수 있겠는가?" 하고, 이수항에게 그대로 충청도 감사에 유임하도록 명하였다. 송인명이 말하기를, "세 전관이 지금 모두 소환되었으니, 이태징도 또한 마땅히 내직으로 옮겨야 하겠습니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다. 헌납 서명형이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 아뢰기를, "제주 목사 김중희는 이미 유시하는 글을 받고도 곧 ‘원수의 땅이라’는 등의 말을 하면서 방자하게 장문하였으니, 감률하는 것이 마땅합니다. 근래에 변장들이 취임하기를 싫어하여 기피하는 습성이 있습니다. 윤광신은 강계 부사에 제배되었는데도 여러달 동안 미루다가 곤수의 직임으로 옮겼으니, 엄하게 징벌을 가함이 마땅합니다. 청컨대 그를 파직하고 서용하지 마소서." 하니, 대신들이 말하기를, "윤광신을 파직시킨다면 그 뜻을 적중시키는 것이니, 마땅히 그대로 강계에 잉임시켜 그로 하여금 속히 부임하도록 하소서." 하자, 윤허하였다.</translation>
        <original>上引見大臣備堂。 吏曹參議李宗城言久任之宜曰: "孝廟朝大臣則鄭太和一人, 吏判朴長遠、兵判金佐明久於其職, 故得人致治之美, 至今稱之。 近來則吏兵判便作循環之窠矣。 " 上曰: "初不擇人, 寔予之過, 當猛省。 " 工曹參判趙顯命曰: "欲行久任, 當先愼授。 " 宗城曰: "故相臣金壽恒名望無所不可, 而終不擬戶判, 先朝用人, 於此可見。 " 吏曹判書宋寅明曰: "今之銓地, 彌綸無策, 久任豈不難哉?" 上曰: "卿何無擔當意也?" 寅明曰: "趙顯命力辭淸要, 甚無義。 聞其私責朴文秀曰: ‘君若行諫職, 我亦不避。 ’ 顯命宜授言責之任。 " 顯命曰: "是以私室酬酢, 脅持故舊也。 " 寅明曰: "言旣出口, 今反自明非矣。 " 大臣以筵體不嚴, 請竝推考, 允之。 宋眞明曰: "關西一路, 官府私用, 徵斂無節。 故臣因其邑規, 稍加釐正, 定恒規於結戶, 均苦歇於力役, 諸庫區分公私, 詳定節目, 啓聞定式矣。 臣旣竭慮, 十朔就緖, 行之數年, 少無其害。 不悅而造謗者多, 敢有違越, 請依大同事目論罪。 " 上可之。 命添書御史封書中, 又命撤去西土乙巳以後所立碑及生祠, 因朴文秀言也。 又命大臣抄啓御史, 敎曰: "昔在孝廟朝, 臺臣論守令則置之, 可否間卽遣御史廉察, 若爽實則反罪言者。 故相臣李尙眞受暇往全州, 亦賜封書, 使察守令臧否、民間疾苦。 人君治國, 當如此矣。 " 仍諭銓官曰: "昨夕講唐宗送李靖按察畿甸事, 貞觀之治, 誠開眼。 近來道臣予欲久任, 李壽沆方瓜遞, 周歲何能展其才乎?" 命李壽沆仍任忠淸監司。 寅明言: "三銓官今皆召還, 李台徵亦當內移。 " 上可之。 獻納徐命珩申前啓, 不允。 又啓言: "濟州牧使金重熙旣授諭書, 而乃以讎地等說, 肆然狀聞, 宜勘律。 近來邊倅厭避成習, 尹光莘除拜江界, 遲廻屢朔, 終移閫任, 宜加嚴懲。 請罷職不敍。 " 大臣言: "光莘罷職, 適中其意, 宜仍任江界, 俾速赴任。 " 上允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101010_002">
        <translation>신겸재를 장령으로, 한익모를 지평으로, 김상로를 응교로, 심성진을 부수찬으로, 정언섭을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以申兼濟爲掌令, 韓翼謩爲持平, 金尙魯爲應敎, 沈星鎭爲副修撰, 鄭彦燮爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101010_003">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "공조 판서 이삼이 졸하였습니다." 하니, 임금이 애도하면서 유지를 내리기를, "나의 좋은 장수를 잃었도다. 상례와 부의를 예에 의하여 시행하고 후손을 녹용하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓言工曹判書李森卒, 上悼惜下諭曰: "失吾良將。 喪賻依例, 錄用其後。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11101011_001">
        <translation>임금이 소대를 행하고 정관정요를 강하였는데, 옥사를 다스리는 것을 논한 곳에 이르러 임금이 말하기를, "위징이 말하기를, ‘신문하기도 전에 먼저 그에 대한 선입감이 있으면 그를 신문하기에 미쳐 죄에 몰아넣게 된다.’라고 하였는데, 이것은 옥사를 다스리는 자들이 마땅히 경계해야 할 바이다. 형옥이란 실로 사람의 목숨에 관계되어 털끝만한 차이에 생사가 곧 판정되는데, 만약 선입감을 가진다면 어찌 다 공평하고 진실하게 판결하여 원옥과 남형이 없을 수가 있겠는가?" 하고, 이어서 이 교지를 가지고 형옥을 맡은 신하들에게 반시하라고 명하였다.</translation>
        <original>上行召對。 講貞觀政要, 至論理獄處, 上曰: "魏徵言: ‘未訊之前, 先爲之意, 及其訊也, 驅而致之。 ’ 此實按獄者當戒。 刑獄實關人命, 毫釐之差, 死生立判。 若先爲之意, 何以盡平允, 而無冤濫也?" 仍命以此敎, 頒示掌刑之臣。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101012_001">
        <translation>숙종의 후궁 영빈 김씨가 졸하였다. 김씨는 도정 김창국의 딸로서 궁궐에 뽑혀 들어와 후궁이 되었는데, 숙종의 예대가 다른 빈어와는 달랐으므로 임금도 또한 그를 예로써 높이었다. 이때에 이르러 졸하니, 임금이 말하기를, "선대 왕조의 후궁은 다만 이 한사람만 남았었다. 일찍이 인현 성모와 더불어 기사년 의 환란을 만났었다가, 갑술년 성모께서 복위되었을 때에 그도 또한 복작되었었다. 내가 어렸을 때에 항상 어머니라고 일컬었는데 지금 그 상을 당한 소식을 들으니 슬픈 감회를 억누르지 못하겠다. 예장은 안빈의 예에 따라 행하도록 하라." 하였다가, 이윽고 명령을 바꾸어 명빈의 예를 쓰도록 하였다.</translation>
        <original>肅廟後宮寧嬪 金氏卒。 金氏都正昌國女也。 選入後宮, 肅廟禮待, 異於他嬪御, 上亦尊禮之, 至是卒。 上曰: "先朝後宮, 只餘一人。 曾與仁顯聖母, 同値己巳, 而甲戌復位時, 亦復爵矣。 予幼時常母稱之, 今聞其喪, 不勝感懷。 禮葬依安嬪例。 " 旣而, 更命用䄙嬪例。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101013_001">
        <translation>윤순을 공조 판서로, 조현명을 부제학으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹淳爲工曹判書, 趙顯命爲副提學。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101013_002">
        <translation>강원도 감사 조최수가 아뢰기를, "울릉도의 수색 토벌을 금년에 마땅히 해야 하지만 흉년에 폐단이 있으니, 청컨대 이를 정지하도록 하소서." 하였는데, 김취로 등이 말하기를, "지난 정축년 에 왜인들이 이 섬을 달라고 청하자, 조정에서 엄하게 배척하고 장한상을 보내어 그 섬의 모양을 그려서 왔으며, 3년에 한 번씩 가 보기로 정하였으니, 이를 정지할 수가 없습니다." 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>江原監司趙最壽啓言: "鬱陵島搜討, 今年當行, 而歉歲有弊, 請停之。 " 金取魯等曰: "往在丁丑, 倭人請得此島, 朝家嚴斥, 而遣張漢相, 圖形以來, 定以三年一往, 不可停也。 " 上可之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101016_001">
        <translation>김정윤을 장령으로, 김석일을 지평으로, 이필구를 전라도 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以金廷潤爲掌令, 金錫一爲持平, 李必耉爲全羅兵使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101017_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 김흥경이 윤양래를 승문원과 비국의 양쪽 제조로 임명하기를 청하자, 응교 김약로가 말하기를, "윤양래의 자질과 명망이 양쪽 직임에 아울러 임명하는 것은 마땅하지 않습니다." 하니, 임금이 말하기를, "윤양래의 재주와 도량이 진실로 비국 당상에는 합당하다. 그러나 괴원에는 마땅히 문한의 인사를 뽑도록 하라." 하고, 다만 비국 당상에만 차정하라고 명하였다. 김약로가 또 말하기를, "조현명은 장임과 경연관에 아울러 임명할 수가 없습니다." 하니, 조현명이 겸임한 부제학을 체차하라고 명하였다. 장령 김정윤이 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 조정만·박황의 사건은 정계하였다. 헌납 서명형이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "의금부 도사 정득천은 잡기로써 출세를 하였기 때문에 동렬들이 나란히 서기를 부끄럽게 여기니, 마땅히 도태시켜야 합니다. 삼조의 낭관은 음직의 청선인데, 공조 좌랑 조계는 부관에서 6품으로 승진되어 관방이 가볍고 설만하니, 마땅히 그를 도태시켜야 합니다. 부산은 남방 요새의 중요한 진인데, 첨사 최형은 노쇠하고 혼미하여 오래도록 맡겨둘 수가 없으니, 마땅히 파직시켜야 합니다. 진도 군수 최성은 잔열하여 자목관으로 적합하지 아니하니, 개차함이 마땅합니다." 하니, 임금이 아울러 그대로 따랐다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 右議政金興慶請以尹陽來差承文備局兩提調, 應敎金若魯曰: "陽來地望, 不宜竝差兩任。 " 上曰: "陽來才局, 固合備堂, 而槐院則當取文翰。 " 命只差備堂。 若魯又言: "趙顯命不可竝帶將任、經幄。 " 命遞顯命副提學。 掌令金廷潤申前啓, 不允。 趙正萬、朴璜事停啓。 獻納徐命珩申前啓, 不允。 又啓言: "禁府都事鄭得天雜技發身, 同列羞伍, 宜汰去。 三曹郞官, 蔭路淸選, 而工曹佐郞趙階由部官陞六, 官方輕褻, 宜汰去。 釜山南徼重鎭, 而僉使崔炯衰頹昏庸, 不可久畀, 宜罷職。 珍島郡守崔晟殘劣不合字牧, 宜改差。 " 上竝從之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101017_002">
        <translation>임금이 소대를 행하였다.</translation>
        <original>上行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101018_001">
        <translation>경상도 성주 사람 하감발의 딸 수양대가 밤에 그 어미와 함께 자는데 호랑이가 그 어미를 물어 뜯자 어미를 끌어안고 고함을 지르니, 마을 사람들이 호랑이를 쫓아버렸으므로 그 어미의 시체를 잃지 아니하였으며, 경주 군관 박남구는 호랑이가 그 어미를 물어 뜯자, 호랑이와 더불어 서로 격투하여 호랑이가 곧 어미를 내버리고 가버렸으므로 어미가 죽음을 모면하였는데, 도신이 이것을 계문하니, 정문을 세워 포장하게 하였다.</translation>
        <original>慶尙道 星州人河甘發女兒首陽臺, 夜與其母宿, 虎囕其母, 抱母大呼, 村人逐虎, 不失母屍。 慶州軍官朴南耉虎囕其母, 與虎相搏, 虎乃捨之而去, 母得不死。 道臣啓聞, 旌褒。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101020_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 형조 판서 장붕익이 아뢰기를, "지난 겨울에 별군직 윤필은이 상소하여 전선의 제도를 바친 것으로 인하여 신이 왕명을 받들고 이삼과 더불어 전선과 거북선을 개조하였는데, 전선의 2층 위에 장식이 너무 무거워서 바람을 만나면 제어하기가 어렵겠으므로 위층의 방패를 별도로 제도를 만들어서 때에 따라 눕혔다 세웠다가 하고, 선두에는 곡목을 덧붙여서 그 모양이 마치 오리의 목과 같으나 조금 뽀족하여 비록 풍랑을 따라서 나가더라도 뚫고 지나가는 것이 아주 빠르며, 혹시 암석에 부딪히더라도 곡목이 먼저 파손되기 때문에 매우 편리합니다." 하니, 그 제도의 모형을 내전으로 가지고 들어오게 한 뒤에 비국에 내려 주라고 명하였다. 장령 김정윤이 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 한세유·장응규 등의 사건은 정계하였다. 또 아뢰기를, "어제 내시사에서 합격하지 못한 자에게 특별히 급제를 내려 주라고 명하였는데, 어찌 충신의 후손과 조카라고 하여 함부로 규격 이외의 은전을 베풀 수가 있겠습니까? 청컨대 이한범에게 급제를 내려준 명을 도로 거두도록 하소서." 하였으나, 임금이 윤허하지 않았다. 이한범은 바로 이순신의 후손으로서 이봉상의 조카였다. 헌납 서명형이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 刑曹判書張鵬翼奏言: "前冬因別軍職尹弼殷疏, 獻戰船之制, 臣承命與李森改造戰船與龜船, 而戰船之二層上粧甚重, 遇風難制, 故上層防牌, 別作制度, 隨時偃竪。 船頭加付曲木, 狀如鴨頸而稍尖, 雖隨風浪, 穿過甚疾, 或觸巖石, 曲木先破, 甚便利矣。 " 命其制樣內入後, 下備局。 掌令金廷潤申前啓, 不允。 韓世愈、張應奎等事停。 又啓: "昨日內試射未中格者, 特命賜第, 何可謂忠臣之孫與姪, 而濫施格外恩乎? 請還收李漢範賜第之命。 " 上不允。 漢範卽舜臣之後, 鳳祥之姪也。 獻納徐命珩申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101020_002">
        <translation>조명신·윤용을 승지로, 조원명을 부제학으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙命臣、尹容爲承旨, 趙遠命爲副提學。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101021_001">
        <translation>영빈 이씨가 원자 를 집복헌에서 탄생하였다. 그때 나라에서 오랫동안 저사가 없으니 사람들이 모두 근심하고 두려워하였는데, 이때에 이르러 온 나라에서 기뻐하고 즐거워하였다. 시임 대신·원임 대신 및 여러 재신과 옥당에서 모두 나아가 청대하니, 임금이 이들을 인견하였다. 여러 신하들이 번갈아 하례하는 말을 올리니, 임금이 말하기를, "삼종 의 혈맥이 장차 끊어지려 하다가 비로소 이어지게 되었으니, 지금 다행히 돌아가서 열성조에 배알할 면목이 서게 되었다. 즐겁고 기뻐하는 마음이 지극하니, 그 감회 또한 깊다." 하였다. 봉조하 민진원이 말하기를, "원자를 보양하는 절차를 진실로 극진하게 해야 마땅한데, 석복의 도리에 더욱 마땅히 뜻을 기울여야 합니다." 하니, 판부사 서명균이 말하기를, "석복의 도리는 검약하는 데에 있습니다." 하였다. 민진원이 말하기를, "옛날 경종께서 처음 태어났을 때 인현 왕후께서 취하여 아들로 삼았었는데, 지금도 또한 마땅히 그렇게 해야 합니다." 하고, 여러 대신들이 원자의 호를 빨리 정하여 종묘에 고하고 반사하기를 청하니, 임금이 말하기를, "나도 경들의 청대하기를 요구한 뜻을 이미 알고 있었기 때문에 이미 대비전에 이것을 품지하였다." 하였다. 이어서 유시를 내리기를, "삼종의 혈맥을 지금 부탁할 데가 있으니 즐겁고 기쁜 마음을 어찌 말하랴? 내전에서 아들로 취하고 원자의 호를 정하는 일을 어찌 조금이라도 늦출 수가 있겠는가? 즉시 이를 거행하여 위로 종묘와 사직에 고하고 아래로 8도에 반사하도록 하라." 하였다. 봉조하 이광좌가 말하기를, "무릇 원자궁에 종사하는 자들은 궁인과 내관을 물론하고 반드시 근후한 자를 골라서 좌우에 둔다면 자연히 습관과 성격이 잘 이루어지는 효과가 있을 것입니다." 하고, 영성군 박문수가 말하기를, "내전에서 아들로 취하는 것은 사체가 매우 중하니, 마땅히 화기가 궁궐의 사이에 넘쳐 흐르도록 해야 합니다. 신이 여러 번 이러한 말씀을 우러러 권면하였으나, 아직도 그 효과가 없으니, 능히 천지의 큰 도량에 유감이 없을 수가 없습니다." 하였는데, 임금이 웃으면서 말하기를, "효과가 있는지 없는지를 경이 어떻게 아는가?" 하자, 대답하기를, "진실로 화평스러운 미덕이 있었으면 이남 의 교화가 반드시 이미 멀고 가까운 곳에 두루 미쳤을 터인데, 조정의 신하들이 어찌 이것을 알지 못하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "내가 마땅히 권면하기를 더하겠다." 하였다. 박문수가 또 말하기를, "당론은 실로 망국의 기초가 되는데, 지금 국가에서는 단지 한 살 먹은 원량만이 있을 뿐입니다. 이러한 때에 여러 신하들이 만약 당파의 마음을 가진다면, 그것이 어찌 나라를 체념하는 도리이겠습니까? 전하께서 비록 ‘이미 탕평을 이루었다.’고 하시나, 능히 민진원·이광좌로 하여금 머리를 맞대고 일은 집행하도록 하지 못하시니, 이것은 가짜 탕평에 지나지 않습니다." 하니, 임금이 말하기를, "삼종의 혈맥이 지금 다행이 다시 이어졌으니, 원자를 도와주어서 나라를 편안하게 하는 것은 오로지 경들이 삼가 협조하는 데에 달려 있을 뿐이다." 하였다. 조현명이 말하기를, "원자를 보양하는 절목은 내전에서 모두 직접 맡아서 관리해야 마땅합니다." 하니, 임금이 이를 가납하였다.</translation>
        <original>暎嬪 李氏誕生元子于集福軒時國家久無儲嗣, 人皆憂懼, 至是擧國懽忭, 時原任大臣及諸宰玉堂, 咸詣請對, 上引見諸臣, 迭陳賀語, 上曰: "三宗血脈將絶而始續, 今幸有歸拜列祖之顔。 喜悅之極, 感懷亦深矣。 " 奉朝賀閔鎭遠言: "保養之節, 固當極至, 而惜福之道, 尤宜加意。 " 判府事徐命均曰: "惜福之道, 在於儉約矣。 " 鎭遠曰: "昔景廟始生, 仁顯王后取以爲子, 今亦宜然。 " 諸大臣請亟定號元子, 告廟頒赦, 上曰: "予已知卿等求對之意, 故已稟于東朝矣。 " 仍下諭曰: "三宗血脈, 今有所托, 欣喜曷喩? 內殿取子, 元子定號, 豈容小緩? 卽爲擧行, 上告廟社, 下頒八道。 " 奉朝賀李光佐曰: "凡從事於元子者, 毋論宮人與內官, 必擇謹厚者, 爲之左右則自然有習與性成之效矣。 " 靈城君 朴文秀曰: "內殿取子, 事體尤重, 宜使和氣藹然於宮闈之間。 臣屢以此仰勉, 而尙無其效, 不能無憾於天地之大也。 " 上笑曰: "有效無效, 卿何以知?" 對曰: "苟有和平之美、二南之化, 必已覃及遠邇矣, 廷臣豈不知之乎?" 上曰: "予當加勉。 " 文秀又曰: "黨論實爲亡國之基, 卽今國家, 只有一歲元良。 此時諸臣苟有黨心, 是豈體國之道乎? 殿下雖曰已致蕩平, 而不能使閔鎭遠、李光佐聚首做事, 不過是假蕩平也。 " 上曰: "三宗血脈, 今幸復續, 扶而安之, 惟在卿等之寅協。 " 趙顯命曰: "元子保養之節, 內殿皆宜照管。 " 上嘉納之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101021_002">
        <translation>예조에서 계청하기를, "원자궁의 공상은 기사년 의 예에 의하되 반사한 뒤에 즉시 진공하게 하소서." 하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>禮曹啓請: "元子宮供上, 依己巳例, 頒赦後卽爲進供。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101021_003">
        <translation>임금이 인정문에 나아가서 백관들의 조참을 행하였다. 임금이 또 당론을 없애고 서로 협조하라는 뜻을 여러 대신들에게 힘써 신칙하였다. 봉조하 민진원이 아뢰기를, "바야흐로 나라의 큰 경사를 당하여 옛날의 포조를 받아들이는 것을 아울러 중지시켜서 민심을 위로하도록 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "나라에 큰 경사가 있으면 위아래 사람들이 모두 기뻐해야 하는데, 백성들과 더불어 같이 즐거워해야 할 때가 바로 금일이다. 여러 도의 군향을 거두어 들이는 것을 즉시 중지시키도록 하라." 하였다. 민진원이 또 말하기를, "무신년 이인좌의 난 때에 의병의 공로가 있는 사람들을 원종 공신으로 녹훈하였으며, 그 자제들도 아울러 충익위에 충당시키고 곧 1필의 군역에 응하게 하였는데, 마땅히 빨리 이를 조사하고 바로잡아서 군포를 거두지 말도록 하소서." 하니, 임금이 이를 옳게 여기고, 박문수에게 그 일을 맡아보도록 명하였다. 임금이 나이가 1백 세 이상인 자는 사대부와 서인을 물론하고 매년 세수에 찾아가 존문하고 아뢰면, 이조에서 복주하여 가자하게 하였다. 또 재상의 어버이 가운데 나이 90세 이상인 자에게 음식물을 내려 주라고 명하였다. 또 여러 도에 하유하여 백성들에게 효제의 도리를 권면하게 하고, 그 중에서 남보다 아주 뛰어난 자를 조정에 보고하게 하고, 그 도리를 다하지 못하는 자들을 깨우쳐 주고 경계하게 하되, 끝내 말을 듣지 않으면 조정에 보고한 뒤 중한 형률로써 다스리게 하였다. 또 홍문관과 운각 에 명하여 삼강행실속록을 반포한 이후에 행실이 남보다 뛰어난 자를 엄정하게 골라서 이 책에 첨가하여 간행하게 하였다. 장령 김정윤과 헌납 서명형이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上御仁政門, 行百官朝參。 上又以祛黨寅協之意, 勉飭諸大臣。 奉朝賀閔鎭遠奏曰: "方當大慶, 舊逋宜幷停捧, 以慰民心。 " 上曰: "國有大慶, 上下咸欣, 與民同慶, 寔在今日矣。 諸道軍餉, 卽令停捧。 " 鎭遠又曰: "戊申義兵效勞之人, 錄於原從勳, 而其子弟竝充於忠翊衛, 乃應一疋之役。 宜亟査正, 勿爲收布。 " 上可之, 命朴文秀掌其事。 命年過百歲者, 毋論士庶, 每於歲首, 就問以啓, 吏曹覆奏加資。 又命賜卿宰親年九十以上食物。 又下諭于諸道, 勉以孝悌之道, 其中卓異者, 聞于朝廷, 其不能者, 誨之戒之, 而終不聽則亦聞于朝, 繩以重律。 又命弘文館及芸閣, 三綱行實續錄以後, 表異者精抄添刊。 掌令金廷潤、獻納徐命珩申前啓, 竝不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101021_004">
        <translation>김취로를 예조 판서로, 김상성을 부교리로, 남태량을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以金取魯爲禮曹判書, 金尙星爲副校理, 南泰良爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101022_001">
        <translation>임금이 대신과 이조 판서·예조 판서를 인견하여 효장 세자빈의 작호를 의논하여 정하였다. 예조 판서 김취로가 원자의 탄생을 위한 증광 경과를 먼저 시행하고, 식년 회시는 가을철을 기다려 물려서 시행하기를 청하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>上引見大臣及吏禮曹判書, 議定孝章世子嬪爵號。 禮曹判書金取魯請先行元子誕生增廣慶科, 而式年會試, 待秋退行, 上可之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101022_002">
        <translation>부교리 김상성이 상소하였는데, 대략 말하기를, "금년은 영고 께서 즉위하셨던 초원에 해당되고 전하께서 등극하신 이후 일기 째입니다. 금일은 곧 삼양이 회태하는 좋은 절기요 , 만방에 경사가 있는 아름다운 시기로서 음은 쇠하여 줄고 양은 성하여 늘어나니, 이것이 바로 일초의 기회입니다. 성상의 하교에서 이른바, ‘큰 붕새가 날지 아니하면 뭇새들과 다를 바가 없으나 그 높이 날아 올라갈 때에 미쳐서는 그 먼 것을 알게 된다.’라고 하셨던 것은 마치 오늘날을 기다리고 있었던 것과 같습니다. 그러나 신은 전하의 역량이 큰 사업을 이룩할 수 없을까 두렵습니다. 왜냐하면 전하의 자질이 수성하기에는 넉넉하나 쇠퇴한 것을 진작시키는 데에 부족하며, 여러 아랫사람들의 재주가 시폐를 구하기에는 넉넉하지만 나라의 환란을 구제하기에는 부족합니다. 전하께서 일찍이 당나라 육지 의 장주를 읽으시고 개연히 덕종을 한탄한 적이 있었습니다. 그러나 설령 육지가 있더라도 진실로 그를 등용하지 못했다면 어찌 덕종에게 비웃음을 끼치지 않았겠습니까? 전하께서 송나라가 이강 의 주의를 읽으시고 개연히 고종을 한탄하셨는데, 설령 이강이 있더라도 또한 그를 등용하지 못하였다면 어찌 고종에게 수치를 당하지 않았겠습니까? 오늘날에 이른바 크게 분발하고 면려한다는 것은 반드시 먼저 나라의 큰 규모를 세운 다음이라야 이것을 할 수가 있습니다. 왜냐하면 군신과 부자의 떳떳한 윤리가 날로 점차 허물어지고 있는데 먼저 교화를 밝혀서 풍속을 크게 고쳐야 할 것이며, 사대부와 진신의 풍습이 날로 점차 타락하여지는데 먼저 권선 징악을 행하여 상벌을 크게 밝혀야 할 것입니다. 이리하여 황극을 세우려면 반드시 커다란 탕평을 이루어 그 가지런하기 어려운 것을 먼저 가지런하게 할 것이고, 인재를 등용하려면 반드시 크게 인재를 수습하여 그 초치하기 어려운 자를 먼저 초치해야 할 것이고, 백성들의 숨은 폐단을 강구하려면 먼저 양역을 고쳐서 나라의 근본을 튼튼하게 해야 할 것이고, 관리들의 정치를 교화로서 면려하려면 먼저 순량을 높이고 탐오한 자를 크게 징계해야 할 것입니다. 이것들이 오늘날 국세를 만회하는 커다란 강령이 될 것인데, 그 절목이 이와 같고 그 말들이 너무나 장황합니다. 비록 그렇게 만사를 대수롭지 않게 여기더라도 반성하는 일보다 더 급한 것이 없으니, 옛사람이 이른바, ‘한 번 임금이 바루어지면 천하에 족히 할 것이 없다.’고 한 것입니다. 전하께서 구중의 궁궐에 연거하여 유일에 만족하시면서 사방의 백성들이 곤궁하여 어디에다 고할 데 없는 자가 반드시 있을 것인데 어찌 보존할 것을 생각하지 않습니까? 전하께서 천속을 자애하시어 반드시 편안하고 풍요롭게 살도록 하려고 하시면서 사방의 백성들이 시집가고 장가가는 데에 시기를 놓친 자가 반드시 있을 것인데 어찌 돌보고 구제할 것을 생각하지 않습니까? 전하께서 내탕의 사장이 있고 별궁의 사재를 저축하면서 조정 신하들의 전원과 옥백이 나로부터 시작되었으니 자신부터 먼저 혁파하겠다고 어찌 말하지 않으십니까? 전하께서 이국의 기이한 완물을 사랑하시고 태복시의 뛰어난 준마를 구하시면서 조정 신하들의 여마와 복식이 나로부터 시작되었으니 자신부터 먼저 물리치고 멀리하겠다고 어찌 말하지 않으십니까? 전하께서 이미 액례와 궁속을 엄중히 단속하고 신칙하지 아니하여 혹은 세력을 믿고 여항에서 폐단을 일으키는 자가 있으니, 종척의 동복이 방자한 짓을 하는 것도 또한 전하의 허물입니다. 전하께서 이미 빈어들이 사치하는 것을 엄하게 금지하고 억제하지 못하여 혹은 궁양의 기이하고 교묘한 것을 전하여 말하는 자가 있으니, 사대부와 서민들이 나라의 금제를 무시하는 것도 또한 전하의 과오입니다. 전하께서 궁정의 안에 문안하고 궤헌하는 것을 금지하지 못하시니, 진신들의 널리 포저 를 받는 풍습이 반드시 궁내에서부터 시작하여 외부로 미치게 되는 것이며, 전하께서 신료들 사이에 대하여 안면의 후박이 없지 않으니, 조정의 신하들이 한결같이 사랑과 미움의 편성을 품는 것이 반드시 위에서부터 행하여서 아랫사람들이 이를 본받게 되는 것입니다. 엎드려 원하건대, 전하께서 크게 성지를 정하시고 힘써 행하시는 데에 뜻을 기울여서 인순하는 폐습을 엄격히 씻어버리고 먼저 한편에 치우치는 잘못을 버리시어, 바로 요·순으로서 법을 삼으셔서 말씀할 때에는 그 행실을 생각하고 행동할 때에는 그 말씀을 생각하여 총명과 예지의 자질로 하여금 도리어 중주와 더불어 같은 결과로 돌아가지 말게 하시고, 정대와 뇌락의 자세로 하여금 도리어 잡스러운 패도와 더불어 아울러 쓰지 말도록 하심으로써 세도를 크게 변화시켜 우리 후세 사람들에게 남겨 준다면, 이것은 실로 국가와 종사에 다행일 것입니다." 하니, 임금이 비답하기를, "기쁜 가운데에 이처럼 면계하는 글을 보니, 깊이 이를 가상히 여긴다. 나라에 큰 경사가 있어 나의 마음도 유쾌하게 풀렸으니, 더욱 유의하여 마땅히 스스로 면려하겠다." 하였다.</translation>
        <original>副校理金尙星上疏, 略曰: 今年乃寧考卽阼之初元, 而殿下登極後一紀也。 今日乃三陽回泰之令節, 而萬方有慶之嘉會也。 小往大來, 此正一初之機, 聖敎所謂: ‘大鵬不飛, 無異凡鳥, 及其高翔, 其遠可知。 ’ 云者, 似若有待於今日矣。 臣恐殿下之力量, 不得辦得大事業。 何則, 殿下之姿過於守文, 而不足於振衰, 群下之才優於救時, 而不足於濟艱。 殿下嘗讀陸贄章奏, 則慨然有恨於德宗, 而設有陸贄, 固不能用, 則豈不貽笑於德宗耶? 殿下讀李綱奏議, 則慨然有恨於高宗, 而設有李綱, 亦不能用, 則豈不見羞於高宗乎? 今之所謂大奮勵者, 必先立大規模, 然後可以能之。 何則, 君臣父子之彝倫, 日漸晦溺, 則先明敎化, 大變風俗, 士夫、搢紳之風習, 日漸汚下, 則先行勸懲, 大明賞罰。 建皇極則必爲大蕩平, 而先齊其難齊者; 用人才則必爲大收拾, 而先致其難致者, 講究民隱, 則先變良役, 大固邦本; 風勵吏治, 則先尙循良, 大懲贓汚。 此爲今日挽回之大綱領, 其目如此, 而其說甚長。 雖然悠悠萬事, 無急於先反聖躬, 古人所謂: "一正君而天下不足爲。 " 者。 殿下燕居九重, 足於愉佚, 則盍念四方之民, 必有窮困無告者, 而思所以保存之乎? 殿下慈愛天屬, 必欲安富, 則盍念四方之民, 必有嫁娶失時者, 而思所以賙救之乎? 殿下有內帑之私藏, 蓄別宮之私財, 則何不曰朝臣之田園玉帛, 自我啓之, 而先自革罷乎? 殿下愛異國之奇玩, 求太僕之神駿, 則何不曰朝臣之輿馬服飾, 自我導之, 而先自斥遠乎? 殿下旣不能嚴束掖隷, 糾飭宮屬, 或有怙勢作弊於閭巷者, 則宗戚之縱其僮僕, 亦殿下之失也。 殿下旣不能痛禁嬪御, 裁損侈靡, 或有奇巧傳說於宮樣者, 則士庶之踰越禁制, 亦殿下之過也。 殿下於宮庭之內, 不能禁問安饋獻, 則搢紳之廣受苞苴, 未必非自內而及外也, 殿下於臣僚之間, 不能無情面厚薄, 則朝廷之一循愛惡, 未必非上行而下效也。 伏願殿下, 大定聖志, 加意於力行, 痛滌因循之習, 先祛偏係之累, 直以堯、舜爲法, 言顧其行, 行顧其言, 毋使聰明睿知之姿, 反與中主而同歸, 毋使正大磊落之體, 反與雜覇而竝用, 丕變世道, 貽我後人, 則實國家宗社之幸也。 批曰: "志喜之中, 觀此勉戒, 深用嘉之。 國有大慶, 方寸快解, 益加留意, 宜自勉勵。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11101023_001">
        <translation>원자가 탄생한 지 7일 안에는 대궐 안에서 포의 소리가 나는 것은 미안한 일이라 하여 군병의 중일 습포 를 잠시 정지하도록 명하였으니, 도총부에서 이것을 아뢰었기 때문이었다.</translation>
        <original>以元子誕生七日內, 闕內砲聲爲未安, 軍兵中日習砲, 命姑停, 因都摠府啓也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101023_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101023_003">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "증광과는 으레 원점과 강경이 있는데 관시를 설치함에 있어 지금 쓸데없는 비용을 모두 제거하기 위하여 단지 두 곳에만 설치하였습니다. 청컨대 관소에서 시취하는 액수를 두 곳에 나누어 소속시키게 하소서." 하니, 임금이 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>禮曹啓言: "增廣科例有圓點及講經, 設爲館試, 今以糜費竝除, 而只設兩所。 請以館所試取之額, 分屬兩所。 " 上允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101023_004">
        <translation>평양부의 뱃사람 백귀득 등 6인이 중국 산동의 성산지에 표류하여 도착하였는데, 청나라의 관에서 의복과 양식 및 노자로 은 5냥을 주고 이자하여 우리 나라로 내보내었다.</translation>
        <original>平壤府船人白貴得等六人, 漂到山東 成山地, 淸國官給衣食及盤費銀五兩, 移咨出送。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101024_001">
        <translation>원자궁의 공상을 세자궁의 예에 의하여 거행하라고 명하였다.</translation>
        <original>命元子宮供上, 依世子宮例擧行。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101025_001">
        <translation>임금이 인정전에 나아가 원자가 탄생하였다는 것으로써 백관들의 하례를 받았고, 교문을 선포하여 읽었으니, 그 글에 이르기를, "동궁의 자리가 오랫동안 비어 있어서 바야흐로 만백성의 바라는 마음이 간절하였는데, 일월의 빛이 거듭 밝았으니, 이에 넉넉함을 주는 아름다움을 기쁘게 여기노라. 이미 먼저 원자의 명호를 바로하였으니, 어찌 널리 이것을 고하는 의식을 늦추겠는가? 생각하건대, 나 같은 과덕이 왕위을 받들었으니, 언제나 두려워하여 사방으로 돌아보면서 후사를 계승할 걱정을 깊이 품었다. 집안과 나라가 외롭고 위태로우니 여러 사람의 마음을 매어둘데가 없을까봐 염려되었고, 내 나이 점점 늙어가니 선조의 대통을 전할 데가 없음이 두려웠었다. 동룡문 이 닫힌 지 거의 10년의 나머지에 다행히 하루아침에 매신이 아들을 점지하는 길사를 얻었다. 대개 나라의 존망과 성쇠의 판가름이 이 순간에 닥쳤는데, 천지와 사직의 신령이 이와 같은 아들을 내려 줌을 힘입었다. 삼종의 혈맥을 다시 잇게 되었으므로, 내가 종묘에 배알할 면목이 서게 되었고, 팔도의 온 백성들이 모두 기뻐 일어나니 나라는 철류 의 형세를 만회하게 되었도다. 이에 궁정에 가득찬 환호의 요청에 따라서, 즉시 종묘에 제사를 드리는 아름다운 의식을 거행하였다. 태뢰의 예로써 조상에게 고하였으니 예경에 실린 아름다운 전장을 상고하였고, 원자를 중궁에서 기르게 되었으니 밝은 부덕의 고사를 이에 따랐다. 마침내 원량에게 명호를 더하였으니 이는 분약·도유 에 후사를 잇던 경사와 같고, 또 글로써 태묘에 고하였으니 조종의 공덕이 뻗치어 의지함이 오래일 것이다. 바른 상부를 수식함이 마땅하니, 이에 죄인들을 용서하는 너그러운 은택을 골고루 베푸는 바이다. 이달 25일 새벽 이전부터 잡범으로서 사죄 이하는 모두 용서하여 죄를 면제하고, 관직에 있는 자는 각기 한 자급을 더하며, 자궁인 자는 대가하게 한다. 아! 지금에 이르러 나라의 근본이 길이 굳어졌으니, 오히려 지나간 일을 생각하매 감격과 기쁨이 아울러 일어난다. 자손에게 끼쳐 줄 대모가 더욱 깊었으니 몽양하는 도리를 다할 것을 생각하였고, 대붕이 날으는 데에 비유한 것은 우연이 아니니 앞으로 다가올 시대에 개혁과 새로운 정치를 바라노라. 그러므로 이에 교시하노니, 생각하건대, 신민들은 마땅히 이 사실을 자세히 알지어다." 하였다. 대제학 윤순이 지어 올렸다.</translation>
        <original>上御仁政殿。 以元子誕生, 受百官賀, 宣讀敎文, 其文曰: 震維久虛, 方切含生之望, 离景重曜, 載欣錫羡之休。 旣先正名, 詎緩敷告? 念予寡德, 履運多艱, 以眇爾一身, 獨奉宗祧之重, 每怵焉四顧, 深懷繼嗣之憂。 家國孤危, 澟群情之靡繫; 春秋晼晩, 懼先統之無傳。 迨十年閉銅龍之餘, 幸一日叶禖燕之吉。 蓋存亡興衰之判, 迫於斯須, 賴天地、社稷之靈, 錫此祚胤。 三宗之血脈復續, 予有拜廟之顔; 八路之癃跛皆興, 邦回綴旒之勢。 玆循盈庭之歡籲, 卽擧主器之嘉儀。 告以太牢, 戴經之彝章可稽; 育于中壼, 明德之故事式遵。 遂名加於元良, 寔奮若、屠維之嗣慶, 又文告於太寢, 繄祖功宗德之延庥。 宜飾以貞之祥符, 庸均作解之霈澤。 自本月二十五日昧爽以前, 雜犯死罪以下, 咸宥除之, 在官者各加一資, 資窮者代加。 於戲! 式至今而根基永固, 尙撫往而感喜交幷。 燕翼之謨冞深, 思盡道於蒙養; 鵬飛之喩非偶, 庶改新於泰來。 故玆敎示, 想宜知悉。 大提學尹淳製進。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101025_002">
        <translation>송성명을 좌참찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以宋成明爲左參贊。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101026_001">
        <translation>이보다 앞서 여러 차례 죄인을 사유하는 은전을 내렸었으나 박장윤·신처수의 유배와 이양신·이대원의 삭탈에 대하여는 문득 용서하는 은전을 아꼈었는데, 이때에 이르러 모두 용서하여 주고, 드디어 유시를 내리기를, "후대의 자손에게 너그러운 규모를 물려주는 것이 제왕의 큰 법도인데, 어찌 시류의 형편에 따라서 서로 다투는 문제를 후손에게 물려 줄 수가 있겠는가? 내가 이미 이러한 문제를 후손에게 물려주지 아니하였는데, 여러 신하들이 어찌 이러한 마음을 남겨 두어 후일을 기다릴 수가 있겠는가? 아! 여러 신하들은 옛것을 없애버리고 새롭게 하기에 힘써서 우리 나라의 근본을 튼튼하게 하고 나의 후사인 원량을 복되게 하라." 하였다. 이때 윤봉조에게만 유독 직첩을 돌려주는 은전을 아꼈었는데, 곧 이를 용서하였다. 이리하여 임금이 대신들로 하여금 전에 계달하던 것을 모두 정지하게 하고자 하였다. 또 하교하기를, "무신년 에 있었던 반역의 옥사에서 석방할 만한 자들이 아직도 작처 중에 있으며 작처해야 할 자들이 아직도 영어에 갇혀 있으니, 인신이 되어서 충신과 역적 사이에 있게 된다면 그 마음인들 어떠하겠는가? 아! 너희 이목의 관원들은 내가 널리 사죄하려는 뜻을 몸받도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>先是, 屢經赦典, 而朴長潤、申處洙之竄配, 李亮臣、李大源之削奪, 輒靳解霈, 至是竝宥之, 遂下諭曰: "垂裕後昆, 帝王大法, 豈可以時象互爭者, 留遺後昆? 予旣不以此遺後, 諸臣豈可留此心, 待後日乎? 咨爾群工, 革舊勵新, 因我國本, 福我元嗣。 " 時, 尹鳳朝獨靳還牒, 尋宥之。 上欲令臺臣, 幷停前啓, 又敎曰: "戊申逆獄, 可放者猶在酌處, 酌處者猶在囹圄, 爲人臣而在忠逆之間, 其心如何? 咨爾耳目之官, 體我曠蕩之意。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11101026_002">
        <translation>헌부 지평 김석일이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 윤수와 권섭·엽·전·형·식과 목천현 등의 사건은 정계하였다. 또 아뢰기를, "영흥 부사 이숙이 정사를 하리에게 위임시키고 백성들을 침탈하여 자기의 사복을 채웠으니, 마땅히 그에게 파직하는 벌을 시행해야 합니다. 그리고 도신이 간곡하게 비호를 가하였는데, 수령을 출척하는 도리에 있어서 이와 같은 것을 용납할 수가 없으니, 함경도 감사 이기진도 또한 중하게 추고함이 마땅합니다. 능주 목사 윤동설은 오로지 탐오한 짓만을 일삼아서 백성들이 그 폐해를 받으니, 마땅히 그를 파직시켜야 합니다. 의주 부윤 정익하는 충원 에 관한 한 가지 사건으로도 오히려 상당한 비난이 있었는데, 묘당에서 그를 추천하여 발탁하니, 여러 사람들의 공의에 어김이 많습니다. 회령 부사 이중신은 여러 번 남방의 곤임을 거치면서 탐라에서 무역을 하여 물품을 실어서 당로에 보냈으며, 또 그 나이가 많고 정신이 혼모하여 직책을 감당할 수 없습니다. 모두 체차함이 마땅합니다." 하니, 임금이 모두 이를 윤허하였다. 김석일이 죄인을 사유하는 은전으로 인하여 반역의 옥사에 관계되는 여러 가지 계달을 모두 정지하여 임금의 뜻을 맞추고자 하였으니, 의논하는 자들이 매우 그르게 여겼다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 尹邃、權攝、燁、㙉、炯、烒、睦天顯等事停。 又啓言: "永興府使李潚政委下吏, 侵漁肥己, 宜施罷職。 道臣曲加庇護, 黜陟之道不容如是, 咸鏡監司李箕鎭亦宜重推。 綾州牧使尹東卨專事貪饕, 民受其害, 宜罷職。 義州府尹鄭益河忠原一事, 尙有餘謗, 廟薦陞擢, 多咈公議。 會寧府使李重新荐經南閫, 販貿耽羅, 載輸當路, 且其年衰眊憒, 不堪任事。 竝宜改差。 " 上竝允之。 錫一因赦典, 幷停關係逆獄之諸啓, 以中上意, 議者深非之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101027_001">
        <translation>우의정 김흥경이 원자가 탄생한 지 제7일째가 된다고 하여 2품 이상의 관원들을 거느리고 문안을 하였는데, 이것은 예가 아니었다.</translation>
        <original>右議政金興慶以元子誕生第七日, 率二品以上問安, 非禮也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101027_002">
        <translation>대사헌 윤혜교가 상소하여 말하기를, "어제 지평 김석일이 신의 집에 찾아와서 옛날의 계사를 정지하자고 의논하기에, 신이 부득이 억지로 따르게 되었고, 새로운 계사에 이르러서는 조금도 사색에 나타나지 않았습니다. 그런데 사헌부에 나옴에 미쳐 급급히 정계하였고, 저녁 늦게 간통하여서 드디어 옛날의 법규로 하여금 허물어지게 하였습니다. 바라건대, 신의 관직을 교체시켜 주소서." 하니, 임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
        <original>大司憲尹惠敎上疏言: 昨日, 持平金錫一歷過臣, 議停舊啓, 臣不得不勉從, 至於新啓, 了不見於辭色。 及其詣臺, 汲汲停啓, 晩後簡通, 遂令故規虧壞。 乞遞臣職。 上例批。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101027_003">
        <translation>응교 김약로가 상소하여, 대신이 윤수에 관한 전계를 정지시킨 잘못을 논박하고 견책과 처벌을 더하기를 청하니, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>應敎金若魯上疏, 論臺臣停尹邃前啓之非, 請加譴罰, 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101027_004">
        <translation>지평 한익모가 상소하여 임금에게 경계하는 말을 올리었고, 또 헌신이 전계를 정지시킨 잘못을 논박하였으나, 임금이 받아들이지 않았다.</translation>
        <original>持平韓翼謩上疏陳戒, 又論憲臣停前啓之失, 上不納。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101027_005">
        <translation>약방에서 입진하였다. 도제조 김흥경이 말하기를, "널리 사죄하는 은전은 살아 있는 사람이든지 죽은 사람이든지 마땅히 차이가 없어야 할 것입니다. 그런데, 전하께서는 신축년 의 두 신하 에 대하여 지금까지 은전을 아끼고 있습니다. 대저 저 두 신하의 순일하게 진심에서 나온 정성은 이미 종묘와 사직을 위한 것인데, 그 이름이 단서 에 있어 아직도 신원하지 못했으니 반조의 인사들이 원통하게 여기고 마음 아파하지 아니하는 자가 없습니다. 또 지금 전에 없던 나라의 경사를 죽은 자들도 알고 있어 또한 반드시 지하에서 기뻐하면서 춤을 출 것이니, 커다란 은전을 베푸는 아래에서 모두 성은을 받도록 하는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 말하기를, "내일 마땅히 하교하겠다." 하였다.</translation>
        <original>藥房入診。 都提調金興慶曰: "曠蕩之典, 宜無間於生死, 而殿下於辛丑兩臣, 尙今靳持。 夫兩臣斷斷血忱, 旣爲宗社則名在丹書, 尙未伸白, 半朝之人莫不冤傷。 且今無前之慶, 死者有知, 亦必鼓舞於泉下, 大霈之下, 宜使咸被聖恩矣。 " 上曰: "明日當下敎矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11101027_006">
        <translation>신해년 과 임자년 사이에 군미 신포를 거두지 못한 것과 계축년 7월 이전에 기포·보포를 거두지 못한 것을 감해 주도록 명하였으니, 김흥경의 말을 따른 것이었다.</translation>
        <original>命減辛亥、壬子軍米身布未收及癸丑七月以前騎步布未收者, 從金興慶言也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101028_001">
        <translation>대신과 의금부 및 형조의 당상관과 이조 판서·병조 판서를 인견하고 여러 죄인들을 소결하였는데, 방성규의 사건에 이르러서 임금이 말하기를, "옛날에도 형제간에 유하혜와 도척 이 있었으니, 깊이 죄를 줄 필요가 없다." 하고, 직첩을 주도록 명하였다. 이봉상의 사건에 이르러서는 유배지에서 양이하라고 명하였는데, 판부사 이의현이 그를 완전히 석방해 주기를 청하자, 형조 참판 김시형이 말하기를, "연좌에 해당하여 의율하였는데, ‘이미 죽었다’고 일컬어 다른 사람의 시체를 대신 검시시켰었습니다. 망명한 지 3년이나 되었으니, 족히 단안을 내릴 만합니다." 하니, 임금이 말하기를, "김일경의 당은 흉악하니, 이봉상은 나라에 대하여 망명한 것이 아니라 곧 조정의 분위기 때문에 망명한 것이다." 하고, 대신 검시한 보고서를 상고하여 아뢰라고 명하였다. 이익명의 사건에 이르러서 우의정 김흥경이 ‘그는 법외에 연좌된 사람이라’고 아뢰니, 임금이 여러 법외에 연좌된 사람들을 모두 상고하여 아뢰라고 명하였다. 홍치상의 사건에 이르러서 김흥경이 말하기를, "그 손자 홍익삼이 일찍이 상언한 적이 있습니다." 하고, 또 말하기를, "갑술년 에 숙종께서 홍치상의 관직을 복관하라는 말씀이 특교에서 나왔습니다." 하니, 임금이 말하기를, "마땅히 선대 왕조에서 하교하신 것을 자세히 보고서 이 사건을 차리하겠다." 하였다. 또 도형과 유형 가운데 미처 장문을 올리지 못하였으나 그 죄가 사유 전에 있었던 자들은 모두 석방하게 하고 도년 이상으로 망명한 자는 모두 죄를 탕척해 주라고 명하였다. 이어서 하교하기를, "지난번에 윤씨·이씨·민씨의 3족을 편배시키자는 청은 바로 법외의 형벌이었으니, 모두 석방하여 보내라." 하였다. 윤씨·이씨·민씨는 곧 윤휴·이의징·민암을 말한 것이다. 임금이 또 형조의 죄인들을 친히 소결하고자 하였는데, 김흥경이 형관으로 하여금 계품하게 하기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다. 이조 판서 송인명이 말하기를, "김석일이 탐라에서 무역을 하여 물건을 실어서 당로에 보냈다는 것으로써 이중신을 논죄하였으므로 당로의 여러 신하들이 모두 불안한 마음을 품고 있으니, 이중신을 마땅히 잡아다가 핵문하도록 하소서." 하고, 김흥경도 또한 그렇게 하자고 말하니, 임금이 그대로 따랐다. 김흥경이 또 말하기를, "재자관과 재주관의 의논이 일치하지 않으니, 품정하기를 청합니다." 하자, 임금이 말하기를, "재자관과 재주관은 다른가?" 하니, 김흥경이 말하기를, "주문은 자문보다 중하기 때문에 으레 당하관의 무신을 골라서 보내고, 이를 이름하여 ‘재주관’이라고 합니다." 하고, 서명균은 말하기를, "이미 별사를 제거하였으니, 금번에는 마땅히 재주관을 보내야 합니다." 하였다. 김흥경이 말하기를, "국경을 범하고 넘어들어간 사람이 노략질한 인삼 1근을 누구에게 책임지워서 징수하기가 어렵습니다. 마땅히 호조로 하여금 준비하여 청나라가 보내게 하소서." 하니, 이유가 말하기를, "호조에서 마련하게 한다면 이것은 거의 호조에서 스스로 준비하게 하는 것과 같습니다. 도신으로 하여금 강계와 위원 등의 고을에 나누어 배정하는 것이 마땅하겠습니다." 하였는데, 임금이 그대로 따랐다. 장령 김정윤이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 헌납 서명형이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 형·식과 황익재·권중경 등의 사건은 정계하였다. 또 아뢰기를, "그저께 사헌부의 계사는 은밀한 흉을 들추어내는 일이 많이 있어 이숙이 통수하는 관직에 천망된 것을 논하고자 하여 동쪽을 가리키면 서쪽을 말하였고, 윤동설의 무신년 에 세운 공적을 배척하고자 하여 말은 꾸며서 맞춘 내용이 많았으며, 정익하가 등용되어 벼슬에 나아가는 길을 막고자 하여서는 사핵하여 백탈된 사건에 대하여 남은 비방이 있다고 하였으니, 그의 사사로운 감정에 따라서 원한을 갚으려고 하는 태도를 이미 숨길 수가 없었으며, 장료에게 물어보지도 아니하고 아무도 몰래 비밀히 발의하여 계문하였으니, 이것은 공의에서 나온 것이 아닙니다. 지평 김석일을 파직시키는 것이 마땅합니다." 하니, 비답하기를, "김석일이 비록 남의 은밀한 흉을 들추어냈으나, 지금의 비난하고 배척한 것은 바로 남을 꾸짖는 데에는 밝고 자기를 꾸짖는 데에는 어두운 격이다." 하였다. 응교 오원이 말하기를, "죄인을 사유하는 은전은 비록 널리 용서하는 일을 주로 하지만 악역에 관련된 권익관 같은 경우에는 그를 서용하라는 명령을 도로 거두는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 말하기를, "이번의 큰 경사를 당하여 모두 잊어버리는 것이 마땅하다." 하자, 오원이 말하기를, "당론이라면 잊어버리는 것이 마땅하겠지만 죄인을 징토하는 의리를 어찌 잊어버릴 수가 있겠습니까?" 하였다.</translation>
        <original>引見大臣及禁府、刑曹堂上、吏ㆍ兵曹判書, 疏決諸罪人。 至方聖規事, 上曰: "古有惠、蹠, 不必深罪。 " 命給牒。 至李鳳祥事, 命量移。 判府事李宜顯請全釋, 刑曹參判金始炯曰: "當坐擬律, 稱已死, 代撿他屍。 亡命三年, 足爲斷案。 " 上曰: "鏡黨凶惡, 鳳祥非亡命於國, 乃亡命於朝象。 " 命考奏代撿狀。 至李益命事, 右議政金興慶奏以法外緣坐, 命諸法外緣坐者竝考奏。 至洪致祥事, 興慶言: "其孫益三曾有上言。 " 又言: "甲戌復致祥官之出於特敎。 " 上曰: "當詳見先朝下敎而處之矣。 " 命徒流未及狀聞, 而罪在赦前者竝放, 徒年以上亡命者竝蕩滌。 仍敎曰: "頃年尹、李、閔三族編配之請, 乃是法外, 竝放送。 " 尹、李、閔卽鑴、義徵、黯也。 上又欲親決刑曹罪人, 興慶請令刑官啓稟, 上從之。 吏曹判書宋寅明言: "金錫一以販貿耽羅, 載輸當路, 論李重新。 故當路諸臣, 皆懷不安, 重新宜拿覈。 " 興慶亦以爲言, 上從之。 興慶又言以齎咨、齎奏議論不一, 請稟定, 上曰: "齎咨與齎奏異乎?" 興慶曰: "奏重於咨, 故例擇堂下武臣以送, 名曰齎奏。 " 徐命均曰: "旣除別使, 今番當送齎奏矣。 " 興慶曰: "犯越人所掠人蔘一斤, 難於責徵。 當令戶曹備送矣。 " 李瑜曰: "出自戶曹, 殆同自備。 令道臣分定江界、渭原等邑宜矣。 " 上從之。 掌令金廷潤申前啓, 不允。 獻納徐命珩申前啓, 不允。 炯、烒、黃翼再、權重經等事停。 又啓言: "再昨憲啓多有機關, 欲論李潚之統帥薦望, 而指東言西, 欲斥尹東卨之戊申樹立, 而語多粧撰, 欲遏鄭益河進用之路, 則按査白脫之事, 謂有餘謗, 其循私逞憾, 已不可掩。 不問長僚, 暗地發啓, 非出公議, 持平金錫一宜罷職。 " 批曰: "金錫一雖有機關, 今者譏斥, 正責人則明, 責己則暗也。 " 應敎吳瑗曰: "赦典雖主曠蕩, 而干連惡逆, 如權益寬, 則宜收還敍用之命。 " 上曰: "當玆大慶, 宜皆忘之。 " 瑗曰: "黨論則宜忘之, 懲討之義, 其可忘乎?"</original>
    </article>
    <article id="kua_11101028_002">
        <translation>이보다 앞서 이산에 경작할 만한 금산이 있었는데, 이씨 성을 가진 사람이 있어서 부사 김후에게 부탁하여 유 감사의 가노의 이름으로써 입안을 내어서 산지를 일구어 경작하니, 감사 박사수가 장문하여 김후의 죄를 청하였다. 대개 이씨 성을 가진 사람은 바로 유복명 집안의 서족 인척이었는데, 우족을 빙자한 계획을 유씨 집안에서는 실지로 알지 못하였었으나, 여기에까지 이르자 임금이 유복명을 아울러 핵문하라고 명하였다. 이때에 유복명은 전라도 감사로서 장차 잡혀오게 되었는데, 유복명의 집안에서 서둘러 이씨 성을 가진 사람을 형조에 잡아 바쳐서 이를 핵문하게 하였더니, 과연 아무런 실상이 없었다. 우의정 김흥경이 임금에게 아뢰어서 유복명은 그대로 유임하게 하였다.</translation>
        <original>先是, 理山有禁山可耕處, 有李姓人囑府使金垕, 以柳監司家奴名, 出立案起耕, 監司朴師洙狀請金垕罪。 蓋李姓人卽柳復明家庶戚, 憑藉右族之計, 而柳家則實不知也。 至是, 上命幷覈復明。 時, 復明以全羅監司將就拿, 復明家捉納李姓人於秋曹覈之, 果無實。 右議政金興慶言于上仍任。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101028_003">
        <translation>구수훈을 통제사로 삼았다.</translation>
        <original>以具樹勳爲統制使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101029_001">
        <translation>간원 정언 김도이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "전라 감사 유복명이 범한 죄는 이미 불법에 관계되는데, 그 허실을 논하지 아니하고 희미한 가운데에 둘 수는 없습니다. 마땅히 그대로 유임시키라는 명을 도로 거두시고 그를 잡아 올려 밝게 조사하소서. 지평 김석일이 아뢴 바 몇 가지 일들은 모두 대간의 체모를 갖추었었는데 간신이 그를 파직하자고 청하기에 이르렀으며, 그 논열한 내용은 탐오한 관리와 무신의 수령을 위하여 변명한 말이 아님이 없으니 헌납 서명형은 마땅히 파직시켜야 합니다. 통제사 구수훈은 사람됨이 어리석어 일찍이 북방의 곤수를 지냈으나 또한 청렴하다는 명망이 없었습니다. 그에게 삼도 통제사를 맡길 수가 없으니, 마땅히 개차하여야 합니다. 나라에 큰 경사가 있어서 커다란 사유의 은전을 바야흐로 시행하여야 하는데, 각도의 살옥에 관련된 오랜 죄수들은 마땅히 공명 정대한 관리를 골라 감영 아래에 모여 처결하게 하소서." 하니, 임금이 단지 마지막에 계달한 것만 옳게 여겼다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "全羅監司柳復明所犯, 旣係不法, 則勿論虛實, 不可置之黯黮之中, 宜還收仍任之命, 拿來明査。 持平金錫一所陳數事, 俱得臺體, 而諫臣至請罷職, 其所論列, 無非爲貪吏武倅分疏之語, 獻納徐命珩宜罷職。 統制使具樹勳爲人儱侗, 曾任北閫, 又乏廉聲。 不可畀之三道統制, 宜改差。 國有大慶, 大霈方行, 而各道殺獄久囚者, 宜擇公明官, 聚營下處決。 " 上只可末啓。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101030_001">
        <translation>응교 김약로가 상소하였는데, 대략 말하기를, "전하께서 역적을 다스리는 데에 엄하게 하지 않아서 그 방어가 해이해집니다. 이러한 규모를 가지고 이러한 도철을 따른다면 한번 굴러서 사형에 해당하는 자가 옥을 나오게 되고, 두번 굴러서 유배에 처해 있던 자가 완전히 석방될 것이니, 얼마 후에는 그들이 조정에 다시 나아오지 아니하겠습니까? 전하께서는 오직 말하는 자의 색목 으로써 일에 앞서 의심하시며, 심상한 규경이라도 만약 그 동류에게 미치면 공정한 마음이라고 허여하고, 토복에 대한 큰 의리라도 만약 자신과 다른 당파에 관련된다면 사사로운 뜻이라고 의심하여 의리로써 시비를 재정하지 않으니, 신은 가만히 민망하게 여길 뿐입니다." 하니, 임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
        <original>應敎金若魯上疏, 略曰: 殿下治逆不嚴, 隄防解弛。 以此規模, 循此塗轍, 則一轉而當死者出獄, 再轉而在配者全釋, 幾何而不復進於朝著也? 殿下惟以言者色目, 先事而疑之, 尋常規警, 若及同類, 則許之以公心; 討復大義, 若涉異己, 則疑之以私意, 不以義理裁是非, 臣竊憫焉。 上例批。</original>
    </article>
    <article id="kua_11101030_002">
        <translation>우리 나라의 역서가 역상고성이 나온 이후부터 조금도 어긋나지 아니하였는데, 갑인년 에 이르러서 절기가 어긋나는 것이 많았기 때문에 관상감 관원 안중태를 연경에 보내어 이것을 질문하게 하였더니, 구법은 강희 갑자년 을 상원으로 삼았고 신법은 옹정 원년 을 상원으로 삼았기 때문에, 일전표·월리표·칠요역법 등의 책을 사오게 하였다. 그리고 다가오는 병진년 부터 추보하여 역서를 만들게 하여 한결같이 이 역법을 쓰도록 하였으며, 관상감 관원 등에게 전례를 고찰하여 상을 베풀라고 명하였다.</translation>
        <original>我國曆書, 自曆象考成出來之後, 纖悉不爽, 至甲寅年, 節氣多舛, 故送觀象監官安重泰于燕, 問之, 則舊法以康熙甲子爲元, 新法以雍正元年爲元, 故購來日躔表、月離表、七曜曆法等書。 命自來丙辰推步作曆, 一用是法, 監官等考例施賞。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102002_001">
        <translation>임금이 옛 선원보략을 교정한 당상관을 인견하였다. 이조 판서 송인명이 말하기를, "원자의 탄생이 마침 선원보략을 수정할 때를 당했으니, ‘사원자’로서 효장 세자의 위에 기록하는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다. 송인명이 또 말하기를, "구보에는 원종 대왕 아래에 소주를 달기를, ‘비 인빈이다’라고 하였으니, 지금 경종에 대한 소주도 또한 이러한 예에 의하여야 마땅하지만, 비란 곧 고의 배우자를 칭하는 말이므로 예에 있어서 아마 옳지 않을 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, ‘비’라는 글자를 사친에게 가한다면 예경에 크게 어긋날 것이다." 하고, 이것을 고쳐서 쓰도록 명하였다.</translation>
        <original>上引見舊璿譜校正堂上。 吏曹判書宋寅明曰: "元子誕生, 適當譜略修正時, 當以嗣元子, 書于孝章世子之上。 " 上可之。 寅明又言: "舊譜元宗大王下小註曰: ‘妣仁嬪。 ’ 今於景廟小註, 亦當依此例, 而妣是配考之稱, 於禮恐不可矣。 " 上曰: "以妣字加於私親, 大違禮經。 " 命改書。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102002_002">
        <translation>서종옥을 승지로, 조명경을 지평으로, 유최기를 부수찬으로, 황재를 응교로, 신만을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以徐宗玉爲承旨, 曺命敬爲持平, 兪最基爲副修撰, 黃梓爲應敎, 申晩爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102002_003">
        <translation>고사에서는 정1품의 종신은 대신과 더불어 서로 읍하였고, 종1품 이하의 종신은 곧 절을 하였었는데, 이날 양평군 장이 종1품으로서 합문 밖에서 절을 하지 않자, 우의정 김흥경이 그를 추고하자고 청하니, 임금이 허락하지 않고 말하기를, "종신과 외조 의 대신은 원래 다른 반열이다." 하고, 지금부터 정1품 종신은 대신과 더불어 서로 읍하게 하되 합문 밖에서는 읍하지 않으며, 종신 가운데 총관과 사옹원 제조가 된 자는 마땅히 절해야 하나, 만약 직사가 아니라면 비록 당하관이라 하더라도 절하지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>故事, 正一品宗臣, 與大臣相揖, 從一品以下乃拜。 是日, 陽平君 檣以從一品, 不拜於閣外, 右議政金興慶請推, 上不許曰: "宗臣與外朝, 自是別班也。 " 命自今正一品宗臣, 與大臣相揖, 閤外則否, 宗臣之爲摠管及司饔提調者當拜, 苟非職事, 雖堂下勿拜。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102002_004">
        <translation>임금이 소결을 행하였다. 판부사 이의현과 우의정 김흥경이 김창집·이이명의 억울함을 신원하여 주도록 청하니, 임금이 말하기를, "그 한 사람은 내가 그 억울한 것을 알기 때문에 신원하여 줄 수가 있다. 만약 두 사람을 아울러 신원해 주려고 한다면, 나도 완급에 대한 집착성은 있다." 하자, 이의현 등이 굳이 청하였고, 응교 오원이 계속해서 이를 청하였다. 임금이 말하기를, "이제 막 출륙한 궁녀를 가지고 유신들은 그녀가 최필웅과 결탁한 흔적이 있다고 간쟁하였었는데, 이 두 사람 가운데 만약 환시들과 결탁했던 자가 있었다면 유신들이 또한 장차 그를 신원하자고 청하겠는가?" 하니, 오원이 말하기를, "김창집은 바로 신의 생모의 백부이기 때문에 신은 그가 한번 죽어서 나라의 은혜에 보답하려던 마음을 깊이 알고 있습니다. 그는 지위가 상신에 올라서 나라의 큰 일을 담당하였으니, 그 사람됨이 자중함은 이치에 당연한 일입니다. 비록 몹시 귀로 듣기가 두려운 말이 있었다고 하더라도 반드시 그 사람은 이것을 알지 못하였을 것인데, 지금 그 마음을 살피지 않고 그를 의심하니 어찌 억울하지 아니하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "그 몹시 귀로 듣기가 두려운 말을 나도 또한 믿지 아니한다. 그러나 그 환득 환실하는 무리들이 화를 조장하는 일이 없지 않았으며, 심지어는 장중의 글자를 지적하여 죄안을 만들었으니, 억울한 것이다." 하였다. 이의현이 말하기를, "김창집은 사람됨이 밝고 곧으니, 어찌 깊이 숨겨진 일이 있을까봐 그를 의심하겠습니까? 신축년 에 위태롭고 의심스러울 즈음에 신은 일찍이 그가 눈물을 흘리면서 나라를 위해 우는 모습을 목격하였으니, 비록 항간의 부녀자와 어린아이들도 모두 그가 억울하다는 것을 알고 있는데, 어찌 성상께서는 한 장의 허함을 이끼십니까? 또 박상검이 변란을 일으키던 날 김창집은 자기 몸이 장차 죽게 되었는데도 오히려 ‘동궁만 보전된다면 눈을 감고 죽을 수가 있다.’고 하였습니다. 대개 그가 평상시에 숙종을 위하여 한번 죽으려는 마음을 가지고 있었으니, 숙종의 혈맥을 보호하려고 하였기 때문입니다. 이러한 때에 이르러 그를 신원하는 것이 또한 마땅하지 아니하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "이것이 아래 있는 자가 감히 청할 것이 못된다. 기유년 과 지난 계축년 1월 19일에 유시한 글은 내 마음이 돌과 같다. 여기에서 만약 마음이 흔들리어 뜻을 빼앗긴다면 군신의 의리가 장차 밝지 아니할 것이다." 하였다. 김흥경이 말하기를, "나라를 위하여 억울하게 죽은 자들을 신원하는 것이 군신의 의리에 무슨 방해가 되겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "경들이 내가 따를 수가 없는 일을 여러 번 청하니, 어찌 개연하게 여기지 아니하겠는가?" 하였다. 오원이 거듭 청하고자 하였으나, 임금이 그가 번거롭게 다시 청한다고 하여 그를 추고하라고 명하였다. 한번 나라에 경사가 있은 이후로 김흥경 등이 여러번 대사를 청하였는데, 대개 이것을 방자하여 두 신하를 신원하고자 하였기 때문에 전후에 실언이 매우 많았으나, 모두 논쟁하지 않고 유독 두 신하의 일로서 누누이 번갈아 청하였으니, 사람들이 그 뜻을 애절하게 여기지 않는 자가 없었다. 그러나 식자들은 혹 이것을 병폐로 여겼으니, 두 신하를 신원하는 것은 사유를 기다릴 필요가 없기 때문이었다.</translation>
        <original>上行疏決。 判府事李宜顯、右議政金興慶請伸金昌集、李頣命之冤, 上曰: "其一人, 予知其冤, 可伸矣。 若欲竝伸, 予有弦韋矣。 " 宜顯等固請, 應敎吳瑗繼請之, 上曰: "俄者出陸之宮女, 則儒臣以其有締結必雄之迹爭之。 此二人中, 如有締結宦寺者, 則儒臣亦將請伸耶?" 瑗曰: "昌集卽臣生母之伯父, 故臣深知其心一死報國。 位上相, 當大事則爲人藉重, 理所必至。 雖有嘵嘵之說, 未必其人知之, 今不察其心而疑之, 豈不冤乎?" 上曰: "嘵嘵之言, 予亦不信, 而患得失之輩, 不無助其禍者, 至以掌中字成案則冤矣。 " 宜顯曰: "昌集爲人白直, 豈可以幽隱之事疑之乎? 當辛丑危疑之際, 臣嘗目覩其涕泣爲國之狀, 雖閭巷婦孺, 皆知其冤, 何惜一張虛銜乎? 且尙儉變起之日, 昌集身將死矣, 猶以爲東宮保全, 則可以瞑目云。 蓋其常日有爲肅廟一死之心, 保護肅廟血脈故耳。 及此伸理, 不亦宜乎?" 上曰: "此非在下者所敢請也。 己酉及十九日所諭, 予心如石。 此若撓奪, 則君臣之義, 將不明矣。 " 興慶曰: "伸理爲國冤死者, 何害於君臣之義乎?" 上曰: "卿等屢請不可從之事, 豈不慨然?" 瑗又欲申請, 上以其煩複命推。 一自邦慶以後, 興慶等屢請大赦, 蓋欲藉此而伸兩臣, 故前後失出甚多, 而皆不爭執, 獨於兩臣, 縷縷迭請, 人莫不悲其意, 而識者或病之以兩臣伸白, 不必待赦也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102002_005">
        <translation>지평 김석일이 상소하여 서명형이 파직을 청한 계사에 대하여 변명하니, 임금이 예사 비답을 내리고 이어 하교하기를, "서명형이 김석일을 공격하고 배척하였기 때문에 김도가 도리어 서명형을 배척하여 서로 승부를 겨루니, 그 기상이 아름답지 못하다. 하물며 김석일은 지난해 대책문에 대하여 이미 그에게 신칙과 격려를 보였으니 나의 뜻을 몸받도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>持平金錫一上疏, 自辨徐命珩請罷之啓, 上例批, 仍敎曰: "徐命珩攻斥錫一, 金䆃反斥命珩, 互相角勝, 氣像不美。 況錫一頃年對策也, 已示飭勵, 其令體予意。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102003_001">
        <translation>임금이 소대를 행하였다.</translation>
        <original>上行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102003_002">
        <translation>윤취함을 장령으로, 유건기를 교리로, 권혁을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以尹就咸爲掌令, 兪健基爲校理, 權爀爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102004_001">
        <translation>정언 김도가 인피하면서 말하기를, "김석일이 논한 바는 무신 수령과 탐오한 관리들을 위하여 변명한 데에 지나지 않았는데, 서명형은 좋은 트집거리로 삼아 그를 공격하기에 급급하였으니, 이것이 바로 안면에 이끌려 은혜를 베풀기를 요구한 것입니다. 천하의 일은 본래 양시·양비는 없습니다. 서명형이 김석일을 논죄한 것이 옳다면 신의 계달은 잘못된 것이며, 신이 서명형을 논죄한 것이 옳다면 서명형이 잘못된 것입니다. 어찌 전하께서 시비의 분별을 보이시지 아니하시고 지레 억제를 가하여 사람들로 하여금 입을 열어 사건을 논할 수 없게 만듭니까? 전하의 뜻이 비록 조정을 조정하려는 데에서 나왔다고 하더라도 오늘날의 세상 사람들이 오직 구차스러운 방편으로써 양책을 삼으니, 이는 전하께서 길을 터놓았다고 하지 않을 수 없습니다." 하니, 임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
        <original>正言金䆃引避言: "金錫一所論, 不過武倅貪吏, 徐命珩看作機關, 汲汲駁擊, 此直牽情, 面要市恩耳。 天下事本無兩是兩非。 命珩之論錫一是則臣啓爲非, 臣之論命珩是則命珩爲非, 何殿下不示是非之分, 徑加裁抑, 使不得開口論事也? 殿下之意, 雖出於調劑, 而今世之人, 惟以苟且方便爲良策者, 未必非殿下啓之也。 " 上例批。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102005_001">
        <translation>양평군 장을 진주 겸사은사로, 서종급을 부사로, 신치근을 서장관으로, 임정을 부교리로, 김상성을 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以陽平君 檣爲陳奏兼謝恩使, 徐宗伋爲副使, 申致謹爲書狀官, 任珽爲副校理, 金尙星爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102005_002">
        <translation>임금이 대신들과 비국 당상을 인견하였다. 이보다 앞서 진주사 서명균 등이 청나라에서 돌아와서 말하기를, "국경을 범월한 사건은 청나라에서 이미 의처함을 면제하기로 허락하고, 우리 나라에서 죄인을 완결짓도록 하였습니다. 그러나 우리 나라의 도리에 있어서는 마땅히 재자관을 보내어 이러한 일들을 감히 감당할 수가 없다고 사양하게 하소서." 하였다. 이에 이르러 대제학 윤순이 말하기를, "비록 재자관을 보내더라도 죄인의 의처를 면제함에 대하여 사례함이 마땅하니, 사신을 보내는 것만 같지 못합니다." 하니, 임금이 그 의논을 따랐다. 이조 참의 이종성이 말하기를, "원자가 탄생하여 만민이 목을 길게 늘이어 기대하고 있으니, 마땅히 큰 은혜를 베풀어서 백성들로 하여금 원자에게 마음이 돌아가게 해야 하는데, 은혜를 베푸는 방도는 군향의 수봉을 정지하고 옛날의 포흠을 감면하는 데 있습니다." 하니, 임금이 말하기를, "옛날 송나라 태종이, ‘나를 어느 곳에 두려고 하는가?’라는 말을 한 적이 있었으니, 내가 일찍이 개연스럽게 여겼다. 지금 만약 백성들이 모두 원자에게 마음이 돌아간다면, 나라의 근본은 더욱 튼튼해질 것이다." 하였다. 이어서 유시를 내리기를, "지금 이번의 경사는 전의 사첩에 드문 바이니, 하늘의 휴명에 보답하는 도리는 백성을 보호하는 것이 가장 으뜸이 된다. 안으로는 낭묘로부터 밖으로는 방백과 수령에 이르기까지 나의 뜻을 몸받아서 만약 백성을 보호하는 정사가 있으면 작다고 일러 소홀하게 하지 말아야 한다. 군정을 바로잡으라는 교지를 내린 지 이미 오래인데, 정군에게 다른 역을 침징하지 말도록 하는 것은 곧 옛날 법규이니, 아울러 특별히 신칙하도록 하라. 지금 도형과 유형의 죄안을 보건대, 수십 년이 지난 자가 있으니, 지금 이번의 사죄하는 은택을 받아서 모두로 하여금 유신의 뜻에 참여하게 하고자 한다. 전토를 가진 자에게는 농사를 권면하고 긍휼히 여겨서 고향에 돌아가게 하고, 평민 가운데 의지할 만한 데가 없는 자에게는 본향에 도착한 뒤에 더욱 어루만지고 불쌍히 여겨 기필코 그들을 편안하게 거주하도록 하라. 그들 가운데 타향에 그대로 머물러 사는 자에게는 특별히 고휼을 더하여 그들로 하여금 살 곳을 얻도록 하라. 아! 사람이 세상에 태어나면 하늘의 떳떳한 도리를 지키는 조건은 모두 갖추게 되는데, 이러한 무리는 혹은 기근의 곤란을 당하기도 하고, 혹은 임금의 교화가 미치지 못하여 스스로 헌장이 위에 있는 줄을 알지 못하니 그들의 사정을 살펴보면 어찌 불쌍하고 측은하지 아니하겠는가? 아! 너희 도신들도 또한 이러한 뜻을 본받도록 하라. 삼양이 회태하고 나라의 경사가 새로운 때에 대소 여러 신료들은 그 마음을 곧고 깨끗하게 하여 우리 만백성을 보호하라. 양춘의 기운을 인도하고 순후한 기풍을 만회하여 우러러 높은 하늘에 계신 열성께서 보살펴 주고 도와주는 음덕에 부응하고, 아래로 억조 생민의 즐거워하고 기뻐하는 마음에 보답하도록 하라." 하였다. 이보다 앞서 법외에 연좌된 죄인들을 뽑아서 보고하라는 명령이 있었는데, 이에 이르러 이조 판서 송인명이 말하기를, "법외에 연좌된 사람들은 모두 흉악한 죄인들이니, 의논할 만한 자들이 못됩니다. 그러나 이희지는 형장을 맞아 죽고 노적을 행하였으며, 심성연은 물고되었으나 역적의 율을 시행하였고, 임상극의 아들은 교형에 해당하였으나 교형시키지 않고 그 형과 조카들과 같이 유배시켰습니다." 하였다. 우의정 김흥경이 말하기를, "이희지의 삼촌 이익명도 또한 법외에 연좌되었습니다." 하니, 임금이 심성연·임상극·이희지를 석방하고 연좌에 해당한 사람 이익명도 또한 석방하라고 명하였다. 송인명이 말하기를, "죄인의 부부를 각각 따로 유배한 일로 실로 화기를 해치는 것입니다." 하니, 임금이 그 아내는 남편을 따라서 옮겨 유배시키라고 명하였다. 김흥경이 또 홍치상의 관직을 회복시켜 줄 것을 청하니, 임금이 선대 왕조에서 허락하지 아니한 바라고 하여 그대로 두게 하였다. 송인명이 이봉상의 검시관 황상정이 죄를 받은 사건을 상고하여 보고하였는데, 대개 그 종 가운데 그와 모양이 비슷한 자가 죽어서 그를 대신 검시하였다고 하였다. 또 김창집 등을 신원하여 주기를 청하였으나, 임금이 허락하지 않았다. 임금이 전관에게 이르기를, "신처수·박장윤·최치중은 비록 이미 서용되었다고 할지라도 검의에 천거하는 것은 옳지 않다." 하니, 김흥경이 말하기를, "죄의 경중이 비록 다르다고 하지만 어찌 아울러 벼슬길을 막을 수가 있겠습니까? 또 이미 서용한 뒤이니 사람을 쓰거나 버리는 것은 마땅히 전관에게 이를 맡겨야 합니다." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 先是, 陳奏使徐命均等還言: "犯越事, 旣許免議, 而使我完決罪人, 然在我之道, 當送齎咨官, 辭以不敢當也。 " 至是, 大提學尹淳曰: "雖送齎咨, 當謝免議, 不如送使。 " 上從其議。 吏曹參議李宗城言: "元子誕生, 萬民延頸, 宜施大惠, 使民歸心於元子。 施惠之道, 在於停軍餉, 蠲舊逋矣。 " 上曰: "昔宋 太宗有置我何地之語, 予嘗慨然。 今若民皆歸心於元子, 則國本益固矣。 " 仍下諭曰: 今者之慶, 前牒所罕, 仰答休命之道, 保民最先。 內自廊廟, 外至方伯守令, 體予意, 若有保民之政, 其勿曰小而略之。 軍政釐正, 下敎已久, 正軍之勿侵他役, 乃是舊規, 竝爲另飭。 今觀徒流案, 有過數十年者, 今此霈澤, 欲使咸與維新之意。 有田土者, 勸之恤之使歸, 平民無可依者, 到本鄕後, 尤加撫恤, 期於奠居, 其仍留者, 別加顧恤, 使得其所。 噫! 人生於世, 秉彝俱得, 此等之類, 或困於飢饉, 或敎化未及, 自不知憲章之在上, 究其情, 豈不矜惻? 咨爾道臣, 亦體此意。 三陽回泰, 邦慶維新, 大小群僚, 貞白一心, 保我元元。 導陽春之氣, 回淳厚之風, 仰副高穹列聖眷佑之德, 下答億兆生民欣悅之心。 先是, 有法外緣坐抄奏之命, 至是, 吏曹判書宋寅明曰: "法外緣坐, 皆凶惡, 非可議者, 而喜之杖斃, 而行孥籍, 成衍物故, 而施逆律, 象極之子當絞不絞, 而幷其兄姪同配矣。 " 右議政金興慶曰: "喜之叔李益命亦法外緣坐也。 " 上命放成衍、象極、喜之應坐人, 益命亦放。 寅明曰: "罪人夫妻各配, 實爲干和。 " 上命從夫移配。 興慶又請復洪致祥官, 上以先朝所不許, 置之。 寅明考奏鳳祥檢尸官黃尙鼎被罪事, 蓋以其奴貌似者死, 而代撿云。 又請伸金昌集等, 上不許。 上謂銓官曰: "申處洙、朴長潤、崔致重, 雖已敍用, 不可檢擬也。 " 興慶曰: "輕重雖殊, 豈可幷枳? 且旣敍之後, 用捨當付之銓官矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102005_003">
        <translation>이때에 송성명이 조정에서 물러나서 강상에 거주하다가 하례에 참여하기 위하여 도성에 들어오니, 임금이 특별히 그를 비국 당상에 임명하였다.</translation>
        <original>時, 宋成明退住江上, 爲參賀入城, 上特差備堂。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102008_001">
        <translation>응교 오원이 상소하였는데, 대략 말하기를, "나라에 대각을 설치한 것은 장차 그들로 하여금 법을 지키고 대항해 논란하여 군상과 더불어 그 가부를 다투게 한 것입니다. 그런데 지난날 양사에서 여러 죄수들을 국문하자고 계청한 것은 그 관계된 바가 지극히 중대하니, 전하께서 결코 정론하도록 핍박할 수는 없는 일입니다. 그런데도 대각의 신하들이 오로지 임금의 뜻을 받들기에 힘써 일곱여덟 차례나 올린 백간을 서로 잇따라 모두 정계하였으니, 몇 백년 동안 대각에서 직분을 지켜 오던 법도가 실로 두서너 신하 때문에 허물어졌습니다. 아! 국문 중에 있던 여러 죄수들은 지금 이미 발락을 지었습니다. 권익관은 이미 관직을 회복하였고, 안박·한성흠은 이미 출륙하였으며, 윤연은 이미 완전히 석방되었고, 최필번도 또한 가까운 땅으로 양이하였습니다. 이러한 무리들이 원래 법망에서 벗어난 것도 이미 실형이 된 것인데, 날이 갈수록 느슨하고 달이 갈수록 해이해져 아무런 방한이 없으니, 어떻게 흉적의 무리를 징즙하며 나라의 법전을 엄하게 할 수가 있겠습니까? 원컨대, 성명께서는 전후의 대각 관원들에게 엄하게 견책을 더하소서. 장령 윤취함이 전번에 엄한 교지를 받았던 것은 실로 대각에서 드문 일이었습니다. 그런데 간관의 직임에 제수되자, 한번도 겉치레인 사면을 하지 않은 채 의기 양양하게 부끄러움을 무릅쓰고 출사하였으니, 마땅히 그를 교체시켜야 합니다." 하였다. 상소가 궁궐에 들어가자, 임금이 바야흐로 소대를 행하고 있었는데, 오원이 시강관으로서 입시하니, 임금이 오원에게 이르기를, "금일에 의논한 바가 지난날 곡진하게 보호하던 것에 비교하여 공평한가 공평하지 아니한가?" 하니, 오원이 말하기를, "두 신하가 자기 몸을 잊어 버리고 순국하였는데, 어찌 이러한 무리들과 비교할 수가 있겠습니까?" 하였다. 임금이 말하기를, "내가 ‘신하가 임금을 고른다’라는 세 글자를 가지고 하교를 하였는데, 신하가 임금을 고른다는 것이 어찌 충성스럽다고 이를 수가 있겠는가? 유신들은 언제나 말하기를, ‘너무 두려운 말이므로 믿을 수가 없다.’라고 하였는데, 권익관의 무리들도 또한 두려운 말이 아닌지를 어찌 알겠는가?" 하니, 오원이 말하기를, "이 무리들은 모역의 단서가 낭자하게 드러났습니다. 두 신하는 마침내 순국하였지만 아직도 죄인의 문적에 실려 있으니, 이는 신이 그들을 신원하자고 청하는 까닭입니다." 하자, 임금이 말하기를, "과연 이것이 범진 이 수염과 머리털이 모두 하얘진 고사와 같다면 그렇다고 말할 수가 있겠지만, 그들은 곧 신하가 임금을 선택한 것이니, 마치, ‘사람의 일생의 진위를 그 누가 알겠는가?’라는 말과 같다. 지난 계축년 1월 19일에 하교한 글은 이미 사책에 실려 있으니, 후일에 이것을 열람하는 자들은 ‘임금은 임금다워야 하고 신하는 신하다워야 한다.’라는 뜻을 알 수가 있을 것이다." 하였다.</translation>
        <original>應敎吳瑗上疏, 略曰: 國有臺閣, 將使之執法抗論, 與君上爭可否, 而頃日, 兩司請鞫諸囚之啓, 所關至重, 殿下決不可迫令停論, 而臺閣之臣, 專務承奉, 七八白簡, 相繼幷停, 累百年臺閣職守, 實自數三臣壞之。 噫! 在鞫諸囚, 今旣行遣矣。 益寬旣復官矣, 安鑮、韓聖欽旣出陸矣, 尹㝚旣全釋矣, 崔必蕃亦移近地矣。 此輩之原初倖逭, 已是失刑, 而日弛月解, 蕩無防限, 尙可以戢凶醜, 而嚴邦典乎? 願聖明, 將前後臺官, 嚴加譴責焉。 掌令尹就咸頃被嚴敎, 實是臺閣罕有, 而復除諫職, 一不控免, 揚揚冒出, 宜刊遞。 疏入, 上方行召對, 瑗以侍講官入侍, 上謂瑗曰: "今日所論, 比頃日曲護者, 則公乎否乎?" 瑗曰: "兩臣忘身殉國, 豈可與此輩比乎?" 上曰: "予以臣擇君三字爲敎, 以臣擇君, 豈可謂忠? 儒臣每以爲嘵嘵不可信, 益寬輩亦安知非嘵嘵之言乎?" 瑗曰: "此輩則逆節狼藉, 兩臣則畢竟殉國, 尙在罪籍, 此臣所以請伸也。 " 上曰: "果能如范鎭鬚髮盡白之爲, 則可謂云爾, 彼乃以臣擇君, 政如一生眞僞, 有誰知者; 十九日下敎, 已載史冊, 後之覽者, 可知君君臣臣之義也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102008_002">
        <translation>육진의 유생 한여두 등이 상소하여 아뢰기를, "성조의 왕업을 일으키신 사적이 경흥의 적지도와 경원의 용당에 있으니, 마땅히 비석을 세워서 이것을 표시하고 드러내 보여야 합니다." 하고, 또 훈장을 설치하고 병마 평사를 구임시키고, 문·무관을 교대로 임명하자는 등의 일을 청하니, 임금이 이를 비국에 회부하였으나 회보하지 않았다.</translation>
        <original>六鎭儒生韓汝斗等疏陳, 聖祖興王之跡, 在於慶興之赤池島、慶源之龍堂, 宜立石表揚。 又請設置訓長久任, 評事及文武交差等事, 下備局, 不報。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102009_001">
        <translation>우의정 김흥경이 상소하여 사헌부의 계달과 사간원의 상소가 자기와 관계된다고 하여 인의하고 사직하였는데, 이어서 말하기를, "두 신하의 순국한 충성은 순일하여 다른 뜻이 없는데도 이름이 죄적에 실려 있으니, 그윽한 원한이 오랫동안 쌓여 있었습니다. 나라에 대사령이 내리는 아래에서 은전의 물결이 오로지 이 사람들에게만은 막혀 있습니다. 신이 입이 닳도록 힘써 간쟁하는 것은 두 신하를 위하는 것이 아닌데, 신의 어리석은 충정이 성상의 마음을 감동시키지 못하니, 의리상 마땅히 조정에서 몸을 거두어서 물러 가야 하겠습니다." 하니, 임금이 비답하기를, "어제 이미 하교하였는데, 지금 또 나를 곤란하게 한다. 여러 재상들을 거느리고 입시하여 나의 유시를 듣도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>右議政金興慶上疏, 以憲啓諫疏, 引義辭職, 仍言: 兩臣殉國之忱, 斷斷無他, 而名在丹書, 幽冤久鬱。 大霈之下, 恩波獨阻。 臣之苦口力爭, 非爲兩臣, 愚忠未格, 義當斂退。 批曰: "昨已下敎, 今又困我。 率諸宰入侍聽諭。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102009_002">
        <translation>지사 신사철 등 54인이 상소하였는데, 대략 말하기를, "나라의 경사가 전대에 드문 바이고 용서하는 은택을 널리 베푸시니, 대소 나라 사람들이 모두 말하기를, ‘신원의 은전이 반드시 사직을 위해서 죽은 여러 신하들에게 먼저 미칠 것이다.’라고 하였는데, 막상 그 사유하는 명령을 크게 시행함에 미쳐서는 오히려 저들 무고하게 죄를 뒤집어 쓴 자들은 은전에서 누락되었습니다. 아! 신축년 에 나라가 위험하고 의심스러운 때를 당하여 커다란 계책을 도와서 나라의 근본을 안정시키고 종묘와 사직을 위험에서 구출하여 편안하게 만들어 금일의 아름다운 세상에 이르게 하였던 것은 모두 그 당시 대신들의 힘이었습니다. 아! 당초에 죄를 뒤집어 씌워서 장살한 것은 건저하는 차자에 연명하였기 때문이었습니다. 그 뒤에 추후하여 삭탈 관직한 까닭도 또한 연명한 차자 때문에 옥안이 만들어졌던 것입니다. 그러나 기유년 에 이 사건을 처리할 때에 이미 차자에 연명한 것은 광명 정대하였다고 하교하셨으니, 그 밝기가 해와 별과 같았습니다. 비록 그때에 다른 의논을 주장하던 자들도 또한 모두 ‘예, 예’하고 따랐으니, 공의를 정하는 데 1백 년을 기다리지 아니한 것은 바로 이 사건을 두고 말하는 것입니다. 그런데도 오히려 또한 이것을 구분하여 나누어서 혹은 신원하고 혹은 신원하지 않았으며, 비록 신원된 두 신하도 옛날의 시호를 다시 내릴 것을 허락하지 아니하고, 신원되지 못한 두 신하는 아들과 손자들이 죄범이 있다고 구실을 잡아 처지를 어렵게 만들었습니다. 지금은 또 두 신하를 두 갈래로 나누어 이이명에게는 이미 신원해 주려는 뜻을 보이셨으나, 김창집에게는 새로운 죄목을 추가하여 신원될 수가 없다는 단서로 삼으시니, 신 등의 의혹이 너무나 많습니다. 대저 조정에서 신원하는 방도는 오로지 처음에 벌을 받은 죄명이 무엇인가를 보아서 신원할 만하면 이를 신원해 줄 따름이니, 본래의 사건 이외에 대해서 다시 수사하여 그 신원할 만한 억울한 사정을 그대로 덮어두는 것은 옳지 않습니다. 전하께서 과연 김창집에게 화를 뒤집어 씌운 것이나 그 관직을 추후하여 삭제한 것이 그가 처음에 건저하는 차자에 연명한 죄에다 두지 아니하였습니까? 전하께서 김창집에게 죄를 주신 까닭은 이미 을사년 초에는 듣지 못하였던 하교였으며, 또 정미년 이후에 관직을 추탈하던 옥안도 아니었습니다. 한 사람의 몸인데 죄명이 때에 따라서 변하여 장차 천지에 사무친 원한을 다시 신설할 날이 없으니, 어찌 이런 일이 있겠습니까? 아! 김창집이 조정에 서게 된 본말을 보면 숙종께서 그를 의지하고 중하게 여기셨던 바이며, 전하께서도 이것을 잘 알고 계셔서 흰 머리에 정성스런 마음이라는 포장이 빛나서 바로 어제의 일과 같았으니, 이것은 또한 그 옳은 사람을 얻었던 것입니다. 그런데 줄곧 서로 버티면서 아직까지 이 일을 처리하지 못했는데, 그 사람이 사악한지 정직한지를 헤아리지 아니하고, 그 죄가 있는지 없는지를 묻지도 아니하며, 오로지 단단히 결심을 정하시고 굳게 이것을 거절하는 것만으로써 주장을 삼으셨습니다. 아! 김창집이 가슴속의 단충을 죽음에 이르러서도 변치 아니하였으니, 그가 목숨이 떨어지던 날을 당하여서도 오로지 나라의 근본이 외롭고 위태로운 것만으로써 눈을 감지 못하는 여한으로 여겼습니다. 사람을 대하여 피를 토하며 원통함을 머금고 땅속에 묻혔으니, 당시의 권고하던 충성으로써 오늘날의 나라의 경사를 알게 된다면, 생각건대, 그는 구천지하에서 기뻐하고 즐거워하면서 춤을 출 것입니다. 만약 지금에 이르러서도 그를 밝게 신원하지 않는다면 다시 어느 날을 기다리겠습니까? 아! 상전 벽해가 여러 차례 변하고 은전과 법률이 서로 상반되어 죄가 종사에 관계되는 자에게는 비애와 영광이 갖추 이르게 되었고, 몸이 나라를 위해 죽은 자는 그윽한 원통을 신설할 날이 없으니, 대신들이 입이 닳도록 힘써 간쟁하고 신 등이 피땀을 흘리면서 번거롭게 하소연하는 것은 또한 세상의 교화를 위한 것이요 나라의 일을 위한 것입니다. 원컨대 성명께서는 빨리 처분을 내리시어 두 신하의 관질을 도로 회복하여 의리가 빛나고 밝게 하소서." 하니, 임금이 비답하기를, "이미 대신의 비답에 유시하였다." 하였다.</translation>
        <original>知事申思喆等五十四人上疏, 略曰: 邦慶曠前, 霈澤旁流, 大小國人皆曰: "伸理之典, 必先於死社之諸臣。 " 及其赦令之大行, 猶夫覆盆之遺照。 嗚呼! 當辛丑危疑之際, 贊大定策國本, 宗社轉危爲安, 式至今日, 休者皆其日大臣之力也。 噫! 當初構罪而戕殺者, 建儲聯箚也。 其後追削者, 亦以聯箚爲案, 而己酉處分時, 旣以聯箚之光明正大爲敎, 昭如日星。 雖其時主張異論者, 亦皆唯唯, 公議之定, 不待百年者, 正謂此也。 然而猶且區而別之, 或伸或否, 雖見伸之, 兩臣不許復賜舊謚, 未伸之兩臣, 因子若孫之說而難之。 今又分而二之, 李頣命則旣示伸理之意, 金昌集則乃加新罪目, 爲其不可伸之端, 臣等之惑滋甚矣。 夫朝家伸理之道, 惟視初被罪名之如何, 可伸則伸之而已, 不當更索於本事之外, 掩其可伸之冤。 殿下果以昌集之所遘禍、所追削, 初不在於建儲聯箚乎? 殿下所以罪昌集者, 旣是乙巳初未聞之敎, 又非丁未後追奪之案。 一人之身, 罪名隨變, 將使窮天極地之冤, 更無伸白之日, 寧有是哉? 噫! 昌集之立朝本末, 肅廟之所倚重, 殿下之所鑑悉, 髮白心丹之聖褒, 炳然如昨則斯亦可以得其人矣。 一向相持, 迄未處分, 不計其人之邪正, 不問其罪之有無, 惟以硬定牢拒爲主, 噫! 昌集之一腔丹衷, 至死不泯, 當其臨命之日, 惟以國本之孤危, 爲不瞑之恨。 對人捫血, 含痛入地, 以當時眷顧之忠, 有知乎今日之邦慶, 則想必歡欣抃蹈於泉臺之下。 若不及今昭雪, 更俟何日乎? 噫! 滄桑屢變, 恩法相反, 罪關宗社者, 哀榮備至, 身殉國家者, 幽冤莫白。 大臣之苦口力爭, 臣等之瀝血煩籲, 蓋亦爲世敎也, 爲國事也。 願聖明, 亟降處分, 還復兩臣官秩, 使義理煥然大明焉。 批曰: "已諭大臣之批矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102010_001">
        <translation>사간 김상성이 오원의 상소 때문에 소장을 올려서 인혐하고, 또 말하기를, "재상의 차자가 아침에 제출되고 진신의 상소가 저녁에 이르렀는데, 일맥의 정신은 모두 힘써 자기들 사당의 세력을 키우려는 데에 있습니다. 그리고 그들은 선대 왕조에 간범되는 죄를 하찮게 보아 넘기며, 성상의 해와 별 같은 하교마저도 마치 귀를 틀어막은 듯이 아무렇지 않게 여겨 반드시 한 시대에 이미 정해진 단안을 허물러뜨리고 만고에 바꿀 수 없는 큰 기강을 허물어뜨리고자 하고 있으니, 신이 전의 상소에 이른바, ‘군신의 윤리와 기강이 날로 점차 타락되어 간다.’라고 한 것은 바로 이것을 말하는 것입니다." 하니, 임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
        <original>司諫金尙星以吳瑗疏, 陳疏引嫌, 且曰: "相箚朝出, 搢疏夕至, 一脈精神, 都在於力伸私黨, 而先朝干犯之罪, 視如弁髦, 聖上星日之敎, 聽若褎耳, 必欲壞一世已定之斷案, 毁萬古不易之大防, 臣之前疏所謂, 君臣倫彝, 日漸晦溺云者, 正謂此耳。 " 上例批。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102010_002">
        <translation>판부사 이의현이 상소하였는데, 대략 말하기를, "김창집은 공명하고 결백하여 털끝만큼도 사사로이 왜곡하거나 음험한 태도가 없었습니다. 이 때문에 김일경과 박필몽의 무리들이 비록 그 몸에 죄를 뒤집어씌워 죽이고자 하였으나, 건저하자는 연명 차자 이외에는 일찍이 다른 사실을 더 적발하여서 죄안을 만들 수가 없었습니다. 지금 전하께서 마음이 편안치 못하다는 것은 무슨 일인지를 알지 못하겠으나, 말로의 인심이란 본래 스스로 험하고 위험한데, 하물며 나라가 위급하고 의심스러운 즈음에 처했을 때이겠습니까? 옛날의 원통한 죄 이외에도 또 새로운 죄안을 덧붙이니, 어찌 슬프지 아니하겠습니까? 아! 신축년 의 흉악한 역모는 고금에 드문 일이었으니, 성궁의 위험한 것이 거의 위기 일발과 같았습니다. 김창집이 곧 의연하게 홀을 바로잡고 삶과 죽음을 도외시한 채 먼저 나라의 큰 계책을 세워서 종묘와 사직으로 하여금 편안하게 하였으며, 나라의 근본이 부탁할 데가 있게 하였으니, 그의 충성스러움과 역량은 옛사람에게 비하여 부끄러울 바가 없었습니다. 그때의 시세가 한번 변하게 되자, 김일경과 박필몽 등이 흉심을 드러내어 이미 그 몸을 죽이고 또 그 집안을 멸망시켰는데, 이것도 오히려 마음에 시원하지 못하여 또 추가하여 형벌하자고 청하였으나, 다행히 경종의 어질고 거룩한 조치에 힘입어서 이를 다툰 지 3년 동안 끝내 한 마디 말도 윤허하지 않았던 것입니다. 그러다가 을사년 에 이르러 다행히 복관될 수가 있었지만, 어찌 족히 그 당시 입은 참화를 보상받을 수가 있었겠습니까? 그 뒤에 얼마 되지 아니하여 다시 그 관직을 삭탈당하였는데, 나라의 법전에 몸이 죽어서 추후하여 관직을 삭탈되는 것은 몸이 살아서 극형을 당하는 것과 형률이 같은 것이니, 조정의 형정이 각박하다고 이를 만합니다. 이제 온 나라에서 다 같이 경사스러운 날을 당하여 윤리 강상을 어겨 사형을 당하게 된 자들도 사유를 받은 자가 많은데, 홀로 나라를 위하여 충성을 다한 사람에 대해서는 죄를 고집하고 용서해 주시지 아니하고 오히려 한장의 헛된 직첩을 아끼시니, 아마도 성조의 관대한 은전이 못될까 생각합니다." 하니, 임금이 비답하기를, "마땅히 입시할 때에 유시를 내리겠다." 하였다.</translation>
        <original>判府事李宜顯上疏, 略曰: 金昌集明白峻潔, 無一毫私曲闇曶之態。 是以, 鏡、夢輩雖構殺其身, 而建儲聯箚之外, 曾不能旁摘他事, 以爲罪案。 今殿下之所未安者, 未知何事, 而末路人心, 本自險側, 況於危疑之際乎? 舊冤之外, 又添新案, 寧不悲哉? 噫! 辛丑凶圖, 古今所稀, 聖躬之危, 殆如一髮。 昌集乃毅然正笏, 置死生於度外, 首建大策, 使宗祧奠安, 國本有托, 其忠藎力量, 無愧古人矣。 及夫時勢一變, 鏡、夢逞凶, 旣戕其身, 又滅其家, 此猶未快, 又請追刑, 幸賴景廟仁聖, 爭之三年, 竟靳一兪。 及至乙巳, 幸得復官, 而亦何足償當日所被之慘禍哉? 曾未幾何, 復削其官, 國典死而追削者, 與生被極刑齊律, 朝家刑政, 可謂刻深矣。 今當擧國同慶之日, 綱常大辟, 多被赦宥, 而獨於爲國效忠之人, 持之不捨, 猶惜一張虛誥, 恐非聖朝寬大之典也。 批曰: "當下諭於入侍。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102010_003">
        <translation>이재후를 지평으로, 이덕수를 예조 참판으로 삼았다.</translation>
        <original>以李載厚爲持平, 李德壽爲禮曹參判。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102010_004">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 임금이 말하기를, "여러 신하들이 자기의 사당을 구제하고자 하여 나를 곤란하게 만드는 것이 이 지경에 이르렀다." 하니, 우의정 김흥경이 말하기를, "4신 이 똑같은 마음으로 일하다가 순국하였는데, 오로지 이 두 사람만이 아직도 그윽한 원한을 품고 있기 때문에 신이 감히 신원하기를 청하는 것입니다. 그런데 지금 이러한 교지를 받으니, 황공한 마음을 이기지 못하겠습니다." 하자, 임금이 말하기를, "신하가 임금을 고른다’라는 세 글자에서 나는 이미 그 줄거리를 거론 하였는데, 경들이 아직 깨닫지 못하니, 내가 마땅히 그 절목을 다시 유시하여야 하겠다." 하니, 예조 판서 김취로가 말하기를, "신 등은 지난 계축년 1월 19일의 하교를 아직 듣지 못하였으니, 다만 성상께서 밝게 유시하기를 청합니다." 하였다. 임금이 이조 판서 송인명·풍원군 조현명·이조 참판 신방·이조 참의 이종성에게 이르기를, "이조 판서는 일찍이 이것을 들었으나, 여러 신하들은 아직 듣지를 못하였다. 지금 만약 밝게 유시한다면, 타첩 될 수가 있겠는가?" 하니, 송인명 등이 말하기를, "지금 만약 밝게 유시한다면 반드시 사사로이 당파를 위하는 마음을 품지 아니할 것입니다." 하였다. 임금이 여러 신하들로 하여금 잠시 동안 밖으로 물러가게 하였다가 조금 있다가 다시 불러들였다. 임금이 말하기를, "서덕수는 곧 나의 처조카인데, 서덕수의 사건은 어찌 내전에 걸리는 바가 있지 아니하겠는가? 나라에 경사가 있은 뒤로 양궁의 사이에 화기가 애애하기를 바라는데, 지금 만약 서덕수의 사건을 다시 제기한다면, 내전이 어찌 편안할 수가 있겠는가?" 하였다. 임금이 말을 아직 끝마치지도 아니하였는데, 여러 신하들이 모두 놀라고 두려워하여 자리에서 일어나서 아뢰기를, "어찌하여 이처럼 차마 귀로 들을 수가 없는 말씀을 하십니까? 원컨대 속히 이 말을 정지하소서." 하니, 임금이 말하기를, "당시에 유언비어가 있었는데, 대비전을 위험한 말로 두렵게 하던 자가 말하기를, ‘연잉군 이 정궁을 박대하고 주색에 빠져 있는데, 지금 만약 그를 책립한다면 반드시 기사년의 일 이 다시 일어날 것이다.’라고 하였었다.…" 하고, 말을 끝마치기도 아니하였는데, 여러 신하들이 말하기를, "어찌하여 또 귀로써 차마 듣지 못할 말씀을 하십니까?" 하니, 임금이 말하기를, "이것은 다른 사람의 말을 그대로 옮겨서 전하는 것이고 내가 스스로 하는 말이 아니다. 지금은 경들이 모두 이미 잘 알고 있지만, 다시 말하지 않을 수가 있겠는가?" 하였다. 김흥경이 말하기를, "이미 차마 귀로 들을 수 없는 말씀을 받으니, 어찌 감히 다시 이 문제를 제기 하겠습니까?" 하고, 판부사 이의현이 말하기를, "일후에는 비록 알 수가 없지만, 이미 이러한 하교를 받들었는데, 어찌 감히 다시 제론하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "이것으로써도 오히려 마음이 시원하지 못하다." 하였다. 지사 신사철·예조 판서 김취로·병조 판서 조상경·이조 참판 신방 등이 모두 말하기를, "감히 다시는 이를 말하지 아니하겠습니다." 하였으나, 판돈녕부사 심택현이 홀로 이의현의 말과 같았으므로, 임금이 말하기를, "이것으로써도 또한 마음이 시원하지 못하다." 하였다. 금원군 박사익이 말하기를, "신이 병들고 귀가 먹어 자세히 듣지 못하였는데, 어찌 감히 다시 말하겠습니까?" 하고, 판부사 서명균이 말하기를, "19일의 하교에서 대리 청정을 청한 연명 차자에 대하여 이미 변석하였는데, 지금의 상소에서는 오히려 상세하게 알지 못하여서 그러한 것 같습니다." 하고, 호조 판서 이정제는 말하기를, "오늘의 하교를 사관들이 어찌 차마 이를 쓰겠습니까? 사초의 책자를 마땅히 불태워 버려야 합니다." 하고, 승지 이중협이 또 하교한 것을 도로 거두도록 청하니, 임금이 명하여 사책에 쓰지 말게 하였다. 임금이 말하기를, "인군은 위복의 큰 권한을 잡고 있으니, 비록 대관이라 할지라도 어찌 문책하고 징벌하기가 어렵겠는가? 그러나 밤새도록 잠을 자지 못하고 이렇게 직접 유시하는 것은 대개 조정에서 겨우 화합하자마자, 또 장차 어그러져 분리될까 걱정하였기 때문이다. 지금 신료들이 모두 이를 깨달아 알았다니, 도리어 다행스럽다 할 수 있겠다." 하고, 또 김흥경에게 이르기를, "대신들은 마땅히 자신을 신칙하고 힘써야 한다." 하니, 대답하기를, "신이 어찌 이 말씀을 가지고 감히 불쾌한 마음을 품겠습니까? 다만 작년에 당하였던 바로서는 의리상 체직해야 당연하기에 여러 번 매복 하기를 청하였으나, 오랫동안 윤허를 받지 못하였습니다. 이 때문에 장차 인입하려고 합니다." 하니, 임금이 김흥경의 손을 잡고 말하기를, "내가 마땅히 경의 말을 따라서 매복할 것이니, 경도 또한 모름지기 나의 말을 따르고 사직하지 말라." 하고, 인하여 임금이 여러 신하들에게 이르기를, "그 중에 한 사람은 내가 구별하고자 한다." 하니, 이의현이 말하기를, "지금 이미 밤이 깊었으니, 다시 한 장의 비망기로써 이것을 처리하더라도 무엇이 방해되겠습니까?" 하였다. 대개 임금의 뜻은 홀로 이이명만을 지목하고 있었으나, 이의현의 뜻은 두 사람을 아울러 신원하려는 데에 있었던 까닭이다. 여러 신하들이 내전에서 물러나가자, 밤은 이미 4고였다. 이중협이 합문 밖에 서서 사관 허후·김상적·임술·김태화로 하여금 사초의 책자를 가져와서 추려 내니 임금이 하교하여 불사르게 하였다. 그들이 겨우 승정원에 돌아가자, 임금이 다시 승지와 사관을 불러서 사초에 관한 일을 물었는데, 이중협이 사실대로 대답하고 이어서 아뢰기를, "경종과 전하께서 왕위를 주고받은 것이 광명 정대하니, 백세토록 칭찬이 있을 것입니다. 전하께서 세제에 책봉되던 날 신과 윤순·박사익이 똑같이 궁관이 되었었는데, 전하께서 눈물을 흘리시기를 마치 비오듯이 하는 모습을 직접 눈으로 보고 동료들을 돌아보면서 우리 동방의 무궁한 복이 이로부터 시작될 것이다. 또 다시 편파적인 당론을 하는 것은 부당하다.’라고 말하였습니다. 지금 또 성상의 하교를 받고 여러 사람들의 심정이 석연하였으니, 누가 감히 다시 사사로이 당파를 위하는 마음을 가질 수가 있겠습니까?" 하니, 임금이 기뻐하였다. 이후로는 언제나 ‘여러 신하들이 석연했다.’라고 일컬었는데, 대개 이중협의 말에서 비롯된 것이다. 여러 신하들은 임금의 하교가 내전에까지 언급되었기 때문에 물러가서 사사로이 말하면서 깊은 심려가 있다고 하였는데, 전하는 말들이 떠들썩하여 사람들이 모두 의심하고 두려워 하였다. 드디어 정형복의 상소가 있었는데, 그날 사초가 이미 불태워졌으므로 역사를 편찬하는 자들이 그날 입시한 여러 신하들에게서 들은 말을 가지고 참고하여 추후해서 기록하였다고 한다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 上曰: "諸臣欲濟其私, 困迫予至此。 " 右議政金興慶曰: "四臣同心殉國, 而獨此二人尙抱幽冤, 故臣敢請伸矣。 今承此敎, 不勝惶恐。 " 上曰: "臣擇君三字, 予已擧其綱, 而卿等不悟, 予當復諭其目。 " 禮曹判書金取魯曰: "臣等未聞十九日下敎, 第請洞諭焉。 " 上謂吏曹判書宋寅明、豐原君 趙顯命、吏曹參判申昉、吏曹參議李宗城曰: "吏判則曾聞之, 而諸臣則未聞。 今若洞諭, 可能妥帖乎?" 寅明等曰: "今若洞諭, 則必不懷黨私之心矣。 " 上使諸臣, 少退戶外, 移時復召入。 上曰: "德修卽予妻姪也。 德修之事, 豈不有礙於內殿乎? 邦慶以後, 兩宮之間, 和氣庶可藹然, 而今若復提德修事, 則內殿豈得安乎?" 語未畢, 諸臣皆驚惶起奏曰: "何爲此不忍聞之敎? 願速止之。 " 上曰: "當時有蜚語, 恐動東朝者曰: ‘延礽薄待正宮, 荒于酒色, 今若策立, 必復有己巳之事。 ’ 云云。 " 語未畢, 諸臣曰: "何爲又發不忍聞之敎?" 上曰: "此則誦傳他言, 非予自言也。 今則卿等皆已洞然, 可以不復言乎?" 興慶曰: "旣承不忍聞之敎, 何敢更提?" 判府事李宜顯曰: "日後雖未可知, 旣承此敎, 何敢更提?" 上曰: "此猶未快也。 " 知事申思喆、禮曹判書金取魯、兵曹判書趙尙絅、吏曹參判申昉等皆曰: "不敢復言。 " 判敦寧沈宅賢獨如宜顯言, 上曰: "此亦不快也。 " 錦原君 朴師益曰: "臣病聾不能詳聞, 而何敢復言?" 判府事徐命均曰: "十九日之敎, 聯箚代理則旣已剖析, 而今疏似猶未詳而然矣。 " 戶曹判書李廷濟曰: "今日下敎, 史官何忍書之? 草冊宜焚之。 " 承旨李重協又請還收下敎, 命勿書史冊。 上曰: "人君操威福之柄, 雖大官, 何難責罰, 而終夜不寐, 爲此面諭者, 蓋慮朝廷僅合, 又將乖離也。 今皆覺悟, 還可幸也。 " 又謂興慶曰: "大臣宜自飭勵也。 " 對曰: "臣豈以此, 敢懷不快, 而第昨年所遭, 義當必遞, 屢請枚卜, 久未蒙允。 以此將引入矣。 " 上握興慶手曰: "予當從卿言而枚卜, 卿亦須從予言而勿辭。 " 因謂諸臣曰: "其中一人, 予欲區別。 " 宜顯曰: "今已夜深, 復以一張備忘, 處分何妨?" 蓋上意獨指李頣命, 而宜顯意在幷伸也。 諸臣退出, 夜已四皷。 重恊立閤門外, 使史官許逅、金尙迪、任述、金兌和, 取草冊來拈, 上敎焚之。 纔歸政院, 上復召承史, 問史草事, 重恊以實對, 仍奏曰: "景廟及殿下授受光明, 有辭百世。 殿下承儲之日, 臣與尹淳、朴師益, 同爲宮官, 目見殿下泣下如雨之狀, 顧謂同僚曰: ‘吾東無疆之福, 自此始矣。 不當復爲偏論矣。 ’ 今日又承下敎, 群情釋然, 孰敢復以黨私萌心乎?" 上悅。 是後, 每稱諸臣釋然, 蓋由重恊之言也。 諸臣以上敎及於內殿, 退而私語, 謂有深慮, 傳說譁然, 人皆疑懼。 遂有鄭亨復之疏, 伊日史草旣焚, 而修史者, 以所聞於入侍諸臣者, 參考追錄云。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102012_001">
        <translation>김시형을 대사헌으로, 이태징을 장령으로, 김상로를 정언으로, 김약로를 부응교로, 윤경룡을 수찬으로, 윤휘정을 부수찬으로, 정언섭을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以金始炯爲大司憲, 李台徵爲掌令, 金尙魯爲正言, 金若魯爲副應敎, 尹敬龍爲修撰, 尹彙貞爲副修撰, 鄭彦燮爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102012_002">
        <translation>빈청에서 상신을 선임하였는데, 이의현을 영의정으로 삼고, 서명균을 좌의정으로 삼았다. 이의현은 정미년 부터 인의하여 벼슬에서 물러나 은거하였었는데, 임금도 또한 그를 다시 등용할 뜻이 없었으므로 정승의 자리가 갖추어지지 않았는데도 오랫동안 매복하지 않았다. 이의현이 임금의 밝게 유시하는 말씀을 받들고, ‘신하들이 감히 다시는 이를 제론하지 않을 것이다.’라고 대답함에 미쳐, 임금이 비로소 그를 다시 등용할 뜻을 가지게 되었다. 서명균이 일찍이 상부에 있으면서 여러 차례 궁방의 일을 말하였으므로 임금이 자못 그를 좋아하지 아니하였는데, 마침내 이수해의 상언 때문에 그를 면직하여 도태시켰었다. 그러나 임금도 또한 이를 애석하게 여겼었는데, 이때에 이르러 두 사람을 모두 상신에 임명하였다. 이의현과 서명균은 비록 재상이 될 만한 자질은 없었으나, 모두 청렴하고 검소하다는 명망 때문에 당시의 사람들이 이들을 존중하였다.</translation>
        <original>賓廳卜相, 以李宜顯爲領議政, 徐命均爲左議政。 宜顯自丁未, 引義屛退, 上亦無意復用, 而台席不備, 久不枚卜。 及宜顯承洞諭, 有不敢復提之對, 始有復用之意。 命均曾在相府, 屢言宮房事, 上頗不悅, 竟以李壽海之言免去, 然上亦惜之, 至是幷拜。 宜顯、命均雖無相才, 俱以淸儉名, 時人重之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102012_003">
        <translation>우의정 김흥경이 김상성의 상소 때문에 상소하여 변명하여 말하니, 임금이 비답하기를, "한밤중에 나의 하교를 경 등이 이미 석연히 이해하였는데, 이에 무엇을 괘념할 것이 있겠는가? 안심하고 사직하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>右議政金興慶以金尙星之疏, 上疏陳辨, 批曰: "半夜下敎, 卿等已釋然, 此何足掛齒? 安心勿辭。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102013_001">
        <translation>이광부를 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以李光溥爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102013_002">
        <translation>전 검열 이덕중과 전 대교 정이검이 상소하였는데, 대략 말하기를, "신 등은 직명이 비록 삭탈되었다고 하더라도 직책은 아직도 남아 있으니 사건이 사필의 법에 관계되므로 말하지 아니할 수가 없습니다. 군상의 언동과 시정의 득실과 인물의 선악을 모두 사책에 써서 천하 후세에 전하는 까닭에 비록 인주의 위엄과 존엄으로써도 그 사책에 기록한 바를 감히 보지 못하고 그 사책에 쓰는 것을 금지시키지 못하게 하였으니, 대개 당시의 임금이 이 사책을 두려워하게 하고자 하는 것입니다. 신 등이 듣건대, 일전에 경연의 신하가 사초를 불태워버리자고 청해서 전하께서 이것을 허락하시었다고 하는데, 좌우의 사관들이 또한 두손을 맞잡고 가만히 서서 그 불태우는 것을 보고만 있었다고 합니다. 신 등은 연중에서 서로 주고받은 말이 무엇인지를 알지는 못하겠습니다마는, 전하께서 이미 여러 신하들에게 하교하시었다면 그것을 기록하고 기록하지 아니하는 것은 오로지 사관에게 달려 있을 뿐이니, 전하께서 이래라저래라 명령할 수가 없는 것입니다. 아! 옛날에 사관이 된 자들은 ‘목이 달아나는 한이 있더라도 사필은 굽힐 수가 없다’라는 말이 있었는데, 오늘날의 여러 신하들은 이미 성상의 명령이 없었는데도 남의 말을 따라서 이것을 불태워버렸으니, 장차 무궁한 폐단을 열게 될 것입니다. 원컨대 겸춘추에 명하여 이것을 추후해서 기록하게 하고 신 등에게 회부하여 주소서." 하니, 임금이 비답하기를, "그대들의 청은 직책을 수행했다고 할 만하다. 그러나 이미 본래의 사초가 없어졌으니, 어찌 추후하여 기록할 수가 있겠는가?" 하였으나, 그 뒤에 임금도 또한 이것을 뉘우치고 ‘사초를 불태운 것은 내가 명령한 것이 아니라’는 하교가 여러 차례 있었다.</translation>
        <original>前檢閱李德重、前待敎鄭履儉上疏, 略曰: 臣等職名雖削, 職責尙存, 事係史法, 不得不言。 君上之言動、時政之得失、人物之善惡, 皆得以書之, 以傳於天下後世。 雖以人主之威尊, 不敢覽其所錄, 禁其所書, 蓋欲時君之畏此簡書也。 臣等聞, 日昨筵臣請焚史草, 而殿下許之, 左右史又復拱手立視其焚。 臣等未知筵中酬酢爲何如, 而殿下旣已下敎於諸臣, 則其書不書, 惟在史官, 非殿下之所可命也。 噫! 古之爲史者, 有頭可斷, 筆不可斷之語, 今之諸臣, 旣無上命, 因人言而焚之, 將啓無窮之弊。 願命兼春秋追錄, 以付臣等。 批曰: "爾等之請, 可謂擧職。 旣無本草, 豈可追錄?" 是後上亦悔之, 屢有焚草非予命之敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102014_001">
        <translation>임금이 주강을 행하였다. 지경연사 송인명 등이 지난날 연석에서의 하교가 너무 경솔했다고 경계를 하니, 임금이 말하기를, "내가 참고 말하지 않은 지 10여 년이 되었는데, 대신과 진신들이 서로 잇따라 상소하니, 군신의 사이에서 숨기고 기휘하는 것이 마땅하지 않기 때문에 이것을 말한 것이다." 하였다. 특진관 박문수가 선전관을 의논하여 천거한 것이 공정하지 못한 것 때문에 임금에게 말하기를, "병조 판서가 오로지 자기 당파에 치우쳐서 무관을 등용한 까닭입니다." 하니, 임금이 말하기를, "온 조정이 모두 당파인데, 어찌 홀로 병조 판서만이겠는가? 경의 이러한 말도 또한 파당 행위이다." 하였다. 박문수가 또 경술년 에 곤장을 맞아 죽은 심유의를 위해서 그의 원통한 사정을 신원하고자 하여 소매에서 작은 종이를 꺼내어 바치다가 승지들에게 제지를 당하였다. 송인명도 또한 말하기를. "대간의 계달에서 오로지 강세윤만을 정지시키지 아니하는 것은 공평하지 못합니다." 하였다. 그때 연석에서의 주문하는 것이 이처럼 자질구레하고 참람한 사건들이 많았는데, 박문수의 경우에 이르러서는 혹은 그 목소리와 얼굴빛마저 거칠어지기도 하고 혹은 쓸데없는 우스갯 소리까지 섞기도 하여 전혀 공경하거나 삼가는 기색이 없었다. 그리고 미관 말직의 통색 문제로 임금 앞에서 진달하기에 이르렀으나 속마음은 병판을 아울러 중상하는 것 같았고, 또 감히 죄인을 위하여 원통하다고 일컬으면서 사사로이 기록한 글을 가지고 임금에게 올리려 하였으니, 이것을 듣는 자들이 해괴하게 여겼다.</translation>
        <original>上行晝講。 知經筵宋寅明等以向日筵敎之率易爲戒, 上曰: "予忍而不言十餘年, 大臣、搢紳相繼陳疏, 君臣之間, 不宜隱諱, 故言之耳。 " 特進官朴文秀以宣傳官議薦不公, 言於上曰: "兵判專以偏黨, 用武弁之致也。 " 上曰: "擧朝皆黨, 何獨兵判? 卿之此言亦黨也。 " 文秀又爲庚戌杖斃之沈游義欲伸其冤, 袖進其小紙, 爲承旨所沮。 寅明亦言: "臺啓之獨不停姜世胤, 爲不均。 時, 筵奏多屑越, 而至於文秀, 或厲其聲色, 或雜以詼諧, 全欠敬謹。 微末通塞, 至達上前, 意若幷中兵判, 又敢爲罪人稱冤, 欲以私錄上徹, 聞者駭之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102014_002">
        <translation>나라를 위해 순절한 신하인 진주의 김시민·동래의 송상현의 사당에 치제하도록 명하고, 무신년 에 나라를 위해 순절한 사람인 거창의 이술원, 진천의 김천장, 청안의 장담의 자손들을 녹용하게 하였으니, 박문수의 말을 따른 것이었다.</translation>
        <original>命致祭殉節臣晋州 金時敏、東萊 宋象賢之祠, 錄用戊申殉節人居昌 李述原、鎭川 金天章、淸安 張潭子孫, 從朴文秀言也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102014_003">
        <translation>지평 이재후가 상소하였는데, 대략 말하기를, "천하의 모든 죄악은 모두 자기 자신에게 이를 책해야 합니다. 그러나 오직 군신의 대륜만은 반드시 한마음이 처음 일어난 데로 좇아 무장 이라고 말하면서 징토했으니, 인신이 한번이라도 장이라는 지목을 받게 되면 성필의 주토를 면할 수가 없는 것입니다. 하물며 위로 군상이 지켜보고 아래로 길 가는 사람들마저 알고 있을 만큼 그 분명하게 드러난 사실이 ‘장’ 한 글자뿐만이 아닌데야 이를 것이 있겠습니까? 전후 연교에서, ‘차마 귀로 듣지 못하겠다’라는 세 글자의 지목과, ‘임금은 임금다워야 하고 신하는 신하다워야 한다’라는 말씀이 밝기가 마치 해와 별과 같았는데, 전하의 신자가 된 자로서 이것을 징토하지 못하였을 뿐만 아니라 또 이에 따라서 보호할 방책을 꾀하였으니, 그들이 임금에게 북면할 마음이 있다고 말할 수 있겠습니까? 대저 효경 과 같은 무리는 상식과 도리의 이외에서 나왔으니, 비록 그 친척이라도 반드시 그 정상을 알지 못하는데, 하물며 당파의 색목으로 몰아 댈 수가 있겠습니까? 역적은 자연히 역적이 되고 충신은 자연히 충신이 되는데 무엇이 자기 자신에게 누가 되겠기에 반드시 숨기고 덮어 주어 자기 당파에서 역적이 생기는 것도 보호해 주려고 했으니, 춘추에 그 당여를 주토하는 뜻을 알지 못한 것입니다. 대개 기사년 에 민암과 민종도가 사단을 빚은 이래로 갑의 반역이 을의 반역을 나오게 하고 앞서의 변란이 뒤의 변란을 일어나게 하여, 무신년 의 변란에 이르러 극도에 달하였습니다. 아! 타고난 품성을 지키려는 마음은 사람들이 똑같이 가지는 것인데, 토적의 의리를 대체로 누구인들 알지 못하겠습니까마는, 2백 년 동안 당파의 습속을 벗어나지 못한 까닭에 죄인을 징토하는 뜻과 죄악을 방비하는 의논이 다른 당류에게는 엄하면서도 자기 동료에게는 느슨하고 반대편에게는 밝으면서도 자기편에게는 어두웠으며, 사사 당파를 보호하려는 마음은 무거우나 군부를 향하는 의리는 가벼우니, 오늘날에 임금의 기강이 엄하지 못하는 것이 어찌 조정의 붕당이 깨어지지 아니하는 데에서 비롯되지 않았겠습니까? 가만히 듣건대, 한밤중에 전석에서 성상의 하교가 너무나 진실하였으므로, 입시한 여러 신하들이 모두 말하기를, ‘이를 깨달아 알았다.’고 하였으나, 궁전의 계단을 한 발자국만 멀어지면 견제하는 말이 사방에서 이르지 않을지 어찌 알겠습니까? 자기 한 몸을 잊고 나라를 위해 순국하였으니, 그 원통하고 억울한 사정을 신원해야 한다는 따위의 말이 다시 상소에서 나오게 된다면 전하께서 이를 측은하게 여기신다는 하교가 그 어디에 효과가 있으며, 여러 신하들이 ‘이를 깨달아 알았다’는 말이 어찌 임금의 면전에서 속인 데로 돌아가지 않겠습니까? 엎드려 원하건대, 신의 이 상소를 조당에 내리시어 그들에게 신칙하고 권려하는 뜻을 밝게 보이소서. 또 사유라는 것은 소인들에게는 요행인데, 은전을 함부로 베풀게 되면 죄악을 방지하는 것이 점차 해이해집니다. 이익명과 임상극의 조카는 간악한 역적에 연좌되어 그 관계되는 바가 지극히 중하니, 함부로 석방할 수 없습니다. 신정모는 범법한 죄가 가볍지 아니한데, 갑자기 유배지를 양이하시니, 마땅히 내리신 명령을 거두시어 나라의 법을 엄하게 하소서." 하였다. 상소가 들어간 지 이틀 만에 비로소 비답을 내리기를, "지난번에 진신의 상소를 내가 어찌 옳다고 하였겠는가? 그러나 한밤중에 전석에서 여러 신하들의 마음이 석연하게 이해하였는데, 어찌 하교한 전의 일을 가지고 말투를 가리지 않고 함부로 함이 이와 같은 지경에 이를 수가 있겠는가? 오늘날의 신하들은 결코 억지로 옳다고 우기거나 억지로 그르다고 우기지 않아야 하니, 피차가 어찌 다르겠는가? 이것은 곧 위에 있는 자로 하여금 여러 사람의 마음을 의심하여 신칙하고 권려하게 하려고 하는 것이니, 그대가 나를 이처럼 인도하는 것이 옳은지를 알지 못하겠다. 시기에 앞서지도 아니하고 뒤서지도 아니하여 조용한 조정을 어지럽히고자 하니, 진실로 해괴하다." 하고, 이어서 임금이 유시를 내리기를, "몇 년 동안 굳게 응어리졌던 여러 사람들의 마음이 또한 이미 석연하게 풀려졌는데, 오늘날의 신자가 되어서 이쪽 편이나 저쪽 편에서 어찌 다시 옛날의 습성을 되살릴 수가 있겠는가? 그 군신의 관계를 바로잡고 기강을 세우는 방도에 있어서 어찌 하교를 상세하게 알지 못했다고 하여 신칙하고 면려하지 아니할 수가 있겠는가? 지평 이재후는 특별히 그 관직을 교체시키게 하라." 하였다.</translation>
        <original>持平李載厚上疏, 略曰: 天下萬惡, 率皆責之於已然, 而惟君臣大倫, 必從一念初起處, 討之曰無將, 人臣一有是將, 則莫逃於聖筆之誅。 況上焉君上照臨, 下焉路人所知, 其彰明較著, 不啻一將字而已者乎? 前後筵敎三字之目及君君臣臣之敎, 炳如日星, 爲殿下臣子者, 不惟不能懲討, 又從而營護之, 其可謂有北面之心乎? 大抵梟獍之徒, 出於常理之外, 雖其親戚, 未必知其情狀, 況可以色目驅之乎? 逆自逆忠自忠, 何累於己, 而必欲掩諱周遮, 護其黨之生逆, 不知春秋誅黨與之義。 蓋自己巳, 黯、宗道以來, 甲逆生乙逆, 前變胎後變, 至於戊申之亂而極矣。 噫! 秉彝之心, 人所同得; 沐浴之義, 夫誰不知? 以百年黨習, 擺脫不得懲討之義, 隄防之論, 嚴於異而弛於同, 明於彼而暗於此, 護私黨之心重, 向君父之義輕, 則今日君綱之不嚴, 豈不由於朋黨之不破乎? 側聞, 半夜前席, 聖敎諄諄, 入侍諸臣咸曰覺悟, 而遠玉階一步, 則安知無牽動之言四面而至乎? 忘身殉國, 伸理冤枉等語, 復發於章奏, 則殿下惻怛之敎, 其效安在, 而諸臣覺悟之言, 豈不爲面謾之歸乎? 伏願下臣此疏於朝堂, 明示飭勵焉。 且赦者, 小人之幸也, 恩典濫觴, 隄防漸弛。 李益命及象極之姪, 惡逆緣坐, 干係至重, 不可疏釋。 申正模所坐不輕, 而遽然量移, 宜收成命, 以嚴邦憲。 疏入兩日, 始賜批曰: "頃者搢紳疏, 予豈曰是也, 而半夜前席, 群心釋然, 何可以下敎前事, 不擇辭語至此哉? 今日臣子, 決不敢强是强非, 彼此奚異? 乃欲使在上者, 疑群心而飭勵, 爾之導我, 未知其宜。 不先不後, 欲亂妥帖之朝廷, 良可駭然。 " 仍下諭曰: 幾載固滯之群心, 亦已釋然, 則爲今日臣子, 於此於彼, 豈可復萌舊習乎? 其在正君臣, 樹紀綱之道, 豈可以未詳下敎, 而不飭勵乎? 持平李載厚特遞其職。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102014_004">
        <translation>진신의 소하 의 여러 신하들이 이재후에게 배척당하였다 하여 어지럽게 상소하니, 임금이 하교하기를, "여러 신하들이 배척을 당한 것이 석연하게 풀어버리기 전에 있었다면 황공하고 위축되는 것이 옳을 것이지마는, 이미 석연하게 풀어버린 후에 있었으니, 어찌 지나치게 혐의스러워할 필요가 있겠는가? 자기 주장만을 고집하는 상소는 다시 받아들이지 말라." 하였다.</translation>
        <original>搢紳疏下, 諸臣以被斥於李載厚, 紛然陳疏, 上敎曰: "諸臣被斥, 在釋然之前, 則惶蹙可也, 旣在釋然之後, 何必過嫌? 撕捱之疏, 勿復捧。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102014_005">
        <translation>우의정 김흥경이 또한 이재후의 상소 때문에 명소를 바치고 성문을 나가니, 임금이 사관에게 명하여 그 명패를 도로 그에게 주고 돈독하게 유시하게 하였으나, 김흥경이 사양하고 들어오지 않았다.</translation>
        <original>右議政金興慶亦以李載厚疏, 納命召出城, 命史官還授敦諭, 興慶辭不入。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102014_006">
        <translation>영의정 이의현이 영상에 임명되었다는 왕명을 듣고서 즉시 양주 땅으로 나가니, 임금이 승지에게 명하여 돈독하게 유시하게 하였다.</translation>
        <original>領議政李宜顯聞拜相之命, 卽出楊州, 命承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102015_001">
        <translation>임금이 상참을 행하였다. 이조 판서 송인명이 나아가 말하기를, "지난날에 진신의 상소는 진실로 잘못된 것이며, 어제 대간의 상소도 또한 심하였습니다. 비록 중벌을 시행할 필요는 없다 하더라도 반드시 처분을 모름지기 명시하여야 조정의 분위기를 진정시킬 수가 있을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "한밤중에 밝게 유시하여 여러 신하들도 석연하게 이해하였는데, 이재후가 반드시 여러 신하들로 하여금 모두 불안한 마음을 품게 하고자 하였으니, 심히 불가하다." 하였다. 응교 김약로가 말하기를, "대신의 상소는 당초에 신원하기를 청하는 뜻을 추후하여 아뢰면서 김상성의 배척하는 상소에 변명하려고 하는 정도에 지나지 아니하였는데, 이재후의 말뜻이 불측하여 반드시 진신들을 일망 타진하고자 하였으니, 마땅히 엄하게 그를 처리해야 합니다." 하니, 임금이 말하기를, "엄하게 하든지 엄하지 않든지 오로지 임금에게 달려 있다." 하였다. 부교리 임정이 말하기를, "이재후의 말이 비록 과당하였다고 할지라도 대신이 상소한 말에 대해서는 신도 또한 개연스럽게 여깁니다." 하고, 영성군 박문수는 말하기를, "대신이 이미 다시 이 문제를 제기하지 않겠다고 전석에서 대답하였는데, 또 ‘몸을 잊고 나라를 위해 순국하였다.’는 따위의 말을 가지고 다시 상소하는 글장에 번거롭게 썼으니, 어찌 개연스럽지 않겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "유신들이 자기가 의견을 아뢰는 것은 혹 옳다고 하겠으나, 재상들이 대신을 직접 배척하는 것은 불가하다." 하고, 추고하라고 명하였다. 대사헌 김시형이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上行常參。 吏曹判書宋寅明進曰: "向日搢紳疏固非矣, 昨日臺疏亦甚矣。 雖不必重罰, 必須明示處分, 可鎭朝象。 " 上曰: "半夜洞諭, 諸臣釋然, 而載厚必欲使諸臣皆懷不安, 甚不可。 " 應敎金若魯曰: "大臣之疏, 不過追陳當初請伸之意, 以辨金尙星之疏斥, 而載厚語意叵測, 必欲網打搢紳, 宜嚴處矣。 " 上曰: "嚴與不嚴, 惟在上矣。 " 副校理任珽曰: "載厚言雖過當, 大臣疏語, 則臣亦慨之。 " 靈城君 朴文秀曰: "大臣旣以不復提起, 對於前席, 而又以忘身殉國等語, 更煩章奏, 寧不慨然?" 上曰: "儒臣則陳其所見, 容或可也, 卿宰之直斥大臣不可矣。 " 命推考。 大司憲金始烔申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102015_002">
        <translation>임금이 주강을 행하였다.</translation>
        <original>上行晝講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102017_001">
        <translation>좌의정 서명균이 일찍이 이수해의 상소에서 배척을 당하였다고 하여 상소를 올려서 사직하였으나, 우악한 비답을 내려 이를 윤허하지 않고 승지를 보내어 돈유하였다.</translation>
        <original>左議政徐命均以曾被李壽海疏斥, 上疏辭職, 優批不許, 遣承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102017_002">
        <translation>우의정 김흥경이 상소하였는데, 대략 말하기를, "이재후의 소장은 기회를 틈타 느닷없이 올린 것으로서 그 뜻이 불측하여 하나는, ‘북면할 마음이 없다.’고 하였고, 하나는, ‘임금을 향한 도리를 가볍게 여긴다.’고 하면서 바로 몰아서 망측한 죄과에 빠뜨렸습니다. 그가 말한 것의 윤리가 없음이 어찌 이와 같은 지경에 이르겠습니까? 일전에 간관의 상소에 대하여 신이 대거리로 변명함에 있어 글을 만드는 데 스스로 그렇게 하지 아니할 수가 없었습니다. 그런데 지금 이재후가 그 말의 구절을 잡아내어 지적하여 면전에서 임금을 속인다고 단언하였습니다. 또 듣건대, 한 재상이 신을 전석에서 깊이 배척하였다고 하니, 시의가 어떠한지를 볼 수가 있습니다. 원컨대 신의 관직을 삭탈하소서." 하니, 임금이 승지에게 명하여 돈유하게 하였다.</translation>
        <original>右議政金興慶疏, 略曰: 李載厚之疏, 乘機闖發, 旨意叵測。 一則曰: "無北面之心。 " 一則曰: "向君之義輕。 " 直驅入於罔測之科。 言之無倫, 胡至此極? 日前諫疏, 臣旣對辨, 遣辭自不得不爾, 而今載厚抉摘句語, 斷以面謾。 且聞, 一宰臣深斥臣於前席云, 時議可見, 願削臣職。 命承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102017_003">
        <translation>이때 임금이 열무를 친히 행하고자 하였는데, 기일이 황단 대제와 상치되었으므로 21일에 앞당겨 행하게 하였으나, 일이 미비된 점이 많았다. 이에 승정원과 옥당·약방에서 모두 날짜를 물려서 행하기를 청하였으나, 임금이 허락하지 않았다.</translation>
        <original>時, 上欲親行閱武, 期日與皇壇大祭相値, 進行於二十一日, 事多未辨, 政院、玉堂、藥房皆請退行, 上不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102017_004">
        <translation>야대를 행하였다.</translation>
        <original>行夜對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102018_001">
        <translation>임금이 주강에 나아갔다. 이때 진신소에 있는 여러 사람들이 혹은 대명하기도 하고 혹은 인퇴하여 들어가기도 하니, 지경연사 송인명과 시강관 김약로가 이재후에게 죄를 더하여 조정의 분위기를 진정시키자고 청하니, 임금이 말하기를, "대관의 직책을 체차하는 것도 또한 가벼운 형벌이 아니다." 하였다. 여러 번 청하였으나, 끝내 허락하지 않았다.</translation>
        <original>上御晝講。 時, 搢紳疏諸人, 或胥命或引入。 知經筵宋寅明、侍講官金若魯請加罪李載厚, 以鎭朝象, 上曰: "臺官遞職, 亦非輕罰也。 " 屢請, 終不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102018_002">
        <translation>사간 이광부가 상소하였는데, 대략 말하기를, "융병에 관한 일은 숙살 의 뜻이 있으므로, 옛날의 성왕은 반드시 가을과 겨울철에 이를 행하였습니다. 지금 양춘이 돌아왔는데, 농부들이 밭갈이하는 것을 보살펴서 보조하는 은전을 먼저 행하지는 아니하시고 갑자기 군사를 훈련하고 역도를 선발하라는 명령을 내리시니, 백성들이 만약 이러한 거조가 오락을 크게 벌리려는 데에서 나온 것이라고 말한다면 어찌 성덕에 손상되지 아니하겠습니까?" 하니, 임금이 비답하기를, "봄과 가을철의 강무는 예전에 실려 있는 것이다. ‘오락을 크게 벌린다. ’라는 두 글자를 내 마음에 항상 두고 스스로 권면하겠다." 하였다.</translation>
        <original>司諫李光溥上疏, 略曰: 戎事有肅殺之意, 古聖王必行於秋冬。 目今陽春載回, 不先之以省耕補助之典, 還有錬兵選徒之令, 民若謂此擧出於豫大, 則豈不損於聖德耶? 批曰: "春秋講武, 禮典所載, 豫大二字, 心常自勉。"</original>
    </article>
    <article id="kua_11102019_001">
        <translation>비가 심하게 내렸으므로, 임금이 열무하는 것을 물려서 행하라고 명하였다.</translation>
        <original>雨甚, 命退行閱武。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102019_002">
        <translation>서명연과 한사득을 승지로, 심악을 정언으로, 김상로를 지평으로, 김상익을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以徐命淵、韓師得爲承旨, 沈 爲正言, 金尙魯爲持平, 金尙翼爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102019_003">
        <translation>정언 정형복이 상소하였는데, 대략 말하기를, "신이 길거리에서 떠도는 말을 듣건대, 지난날 야대에서 성상의 하교가 비상하여 경연의 신하들이 몸둘 바를 알지 못하고 드디어 즉시 모두가 물러났으며, 사초를 불태워 없애버렸는데 전해지는 말은, ‘차마 들을 수가 없다’라는 세 글자에 지나지 아니하였습니다. 이로부터 이후로 사람들의 마음이 안정되지 못하였고 이미 인신으로서 감히 귀로 듣지 못할 내용이었으니, 그것이 성상의 지나친 행동이었던 것을 대개 상상할 수가 있습니다. 그날 여러 신하들이 능히 궁전의 계단에 머리를 짓찧으면서 지성으로 올바르게 성상의 마음을 바로잡지 못하고, 쓸데없이 상심하다가 엎어지고 넘어지면서 물러 나왔으니, 임금을 보필하고 바로잡는다는 뜻이 진실로 이와 같은 것입니까? 전하께서 한 마디 말씀을 겨우 궁궐 위에서 실언하시자마자 흉도들의 교활한 마음이 이미 상소의 글장 사이에 드러났는데, 저 이재후란 자는 직책이 대관의 반열에 있으면서 조금도 두려워하거나 놀라워하는 마음이 없이 곧, ‘한밤중에 전석에서 성상의 하교가 순순하였다.’라는 따위의 말로써 마치 듣기를 즐거워하는 것처럼 하였습니다. 그는 곧 민암·민종도의 남은 여당으로서 ‘차마 들을 수 없다’ 세 글자를 은연중에 상소에 삽입하여 성상의 덕을 가리고 막아버리는 근거로 삼으려고 하였으니, 그가 진신을 일망 타진하려던 계획과 같은 것은 특별히 자질구레한 작은 일입니다. 마땅히 그를 먼 변방으로 귀양보내는 형전을 시행하여야 하겠습니다." 하니, 비답하기를, "이재후의 사건은 그가 ‘질투하여 모함하였다.’라고 한다면 가하지만, 그가 ‘임금을 바로잡아 구제하지 아니하였다.’라고 한다면 이를 잘 알지 못하는 것이다. 이것이 석연하게 이해한다는 뜻인가?" 하였다.</translation>
        <original>正言鄭亨復上疏, 略曰: 臣竊聽途說, 向日夜對, 聖敎非常, 筵臣罔措, 遂卽逬退, 史草焚滅, 傳說不過不忍聞三字。 自是之後, 人心靡定, 旣非人臣所敢聞者, 則其爲聖上之過擧, 蓋可想矣。 是日諸臣不能碎首天陛, 至誠捄正, 徒然喪心, 顚倒退出, 輔弼匡格之義, 固如是乎? 殿下一言, 纔失於廈氈之上; 凶徒禍心, 已露於章牘之間。 彼李載厚職在臺列, 少無驚動之意, 乃以半夜前席, 聖敎諄諄等語, 有若樂聞者然。 彼是黯、宗道遺黨, 乃以三字, 隱然揷入, 以爲掩遮之資, 若其網打搢紳之計, 特薄物細故耳。 宜施投界之典。 批曰: "李載厚事, 其曰傾軋, 則可也, 曰不爲匡救, 則未曉也。 此釋然之意乎?"</original>
    </article>
    <article id="kua_11102020_001">
        <translation>비가 개었다. 임금이 또 내일 열무할 것을 명하였는데, 삼사에서 차자와 소를 올려 중지하도록 청하였으나, 임금이 모두 허락하지 않았다. 승정원과 약원에서 청대하니, 임금이 인견하였는데, 번갈아 그 날짜를 물려서 행하기를 청하였으나, 임금이 또 윤허하지 않고 말하기를, "조정의 분위기가 마치 흐트러진 머리털과 같아서 나랏일을 제대로 시행할 수가 없기 때문에 차라리 융병이라도 다스려 보고자 한 것이다. 어제 비록 비 때문에 정지하였으나, 돌이켜 이를 또 생각해보니, 삼군이 이미 정돈하여 기다리는데 도로 이것을 중지한다면 위나라 문후가 비올 때에 사냥하였다는 고사 의 뜻이 아니다." 하였다.</translation>
        <original>雨霽。 上又命於明日閱武, 三司箚疏請寢, 皆不許。 政院、藥院請對, 上引見, 迭請退行, 又不許曰: "朝象如亂髮, 國事不可做, 故寧欲詰戎也。 昨日雖以雨停, 旋又思之, 三軍已整待而還寢之, 則非魏 文雨獵之意也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102020_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102020_003">
        <translation>이조 판서 송인명·영성군 박문수·풍원군 조현명·이조 참의 이종성 등이 연명하여 상소하였는데, 대략 말하기를, "이달 10일 밤중의 경연에서 ‘내가 만약 밝게 유시한다면 세도가 진정될 수도 있고 여러 신하들도 모두 이를 깨달을 것이다.’라는 말씀이 계셨기 때문에 신 등은 판부사 이의현·서명균, 우의정 김흥경, 예조 판서 김취로와 더불어 일체로 성상께서 밝게 유시하도록 우러러 청하였던 것인데, 그때 성상께서 하교하시게 되자, 사람들은 일제히 똑같은 목소리로 중지하시기를 청하였던 것입니다. 사실은 이와 같은 데에 지나지 아니하였는데, 지금 승정원일기에 성상의 하교로 말미암아 이것을 기록하지 아니하였기 때문에 중간에 떠돌아다니는 말들은 심지어 ‘두서너 사람들이 임금에게 하교하기를 강청하였다.’라고까지 하여 그 말이 지극히 음험했으니, 이것은 오로지 사초에 증빙할 수가 없는 데에서 나왔기 때문에 그러한 것입니다. 신 등은 성상께서 하교하신 것을 기록하지 말라고 명령하신 것은 진실로 지당하다고 여깁니다마는, 아래 사람들에게 순문할 때에 여러 신하들이 대답한 말에 이르러서는 당후관으로 하여금 사실대로 기록하게 하고서 한편으로 성상께서 예람하시는 과정을 거쳐서 승정원일기에 넣어서 기록하는 것이 마땅할까 합니다." 하니, 임금이 비답하기를, "지난번에 건의한 바는 결단코 다른 뜻이 없었다. 세도가 비록 어지럽게 떠든다고 하더라도 지난 계축년 1월 19일에 하교를 반시한 것은 여러 신하들이 모두 청하였던 때문이다. 그런데 지금 두서너 신하들을 지적하여 배척하니, 이 또한 무슨 뜻인가?" 하였다. 대개 이때에 사초를 이미 불태워버렸으나 연석에서 한 말이 전파되어 사람들이 마음으로 의심하고 두려워하였는데, 혹자는 말하기를, ‘멀지 않아서 반드시 말하기 어려운 사건이 일어날 것이다.’하고, 또 혹자는 말하기를, ‘송인명 등이 이미 19일 하교를 들었는데도 오히려 다시 유시하기를 청한 것은 그 뜻이 하교한 것을 감히 들을 수가 없다고 여기지 않아서 그러한 것이었다.’고 하였는데, 이윽고 정형복의 상소가 나왔으므로 송인명 등이 두려워하여 마침내 상소하여 스스로 변명하였다.</translation>
        <original>吏曹判書宋寅明、靈城君 朴文秀、豊原君 趙顯命、吏曹參議李宗城等聯名上疏, 略曰: 今月十日夜筵有予若洞諭, 則世道可鎭, 諸臣皆悟之敎, 故臣等與判府事李宜顯ㆍ徐命均、右議政金興慶、禮曹判書金取魯, 一體仰請洞諭, 而及夫下敎, 齊聲請止。 事實不過如斯, 而今以日記之因聖敎, 不爲載錄, 中間浮嘵之言, 至以爲數三人等, 强請下敎, 其爲說至險, 此專出於史草無憑而然。 臣等謂聖敎之命以勿錄, 固爲至當, 而至於下詢時, 諸臣所對說話, 令堂后從實記載, 一經睿覽, 入錄日記宜矣。 批曰: "頃者所達, 斷無他意, 世道雖嘵嘵, 十九日下敎之頒示, 諸臣皆請。 而今者指斥數三臣, 抑何意也?" 蓋是時, 史草旣焚, 而筵說傳播, 人心疑懼, 或以爲: "早晩必有難言之事。 " 又或以爲: "寅明等旣聞十九日下敎, 而猶復請諭, 其意不以下敎爲不敢聞而然也。 " 旣而鄭亨復之疏出, 寅明等懼, 遂疏以自明。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102020_004">
        <translation>우의정 김흥경이 사직하는 소를 올리니, 임금이 사신에게 명하여 대찬하게 하였다가 불윤 비답을 곧 지제교 임정에게 맡겼다. 임정은 일찍이 연석에서 김흥경을 배척하였기 때문에 상소하여 사양하였으나, 임금이 허락하지 않았다. 임정이 곧 글을 지어 바쳤는데, ‘일전에 대거리로 변명한 글에서 이미 경이 맡아서 살피는 데에 우연히 실수가 있음을 양해하였는데, 뜻밖에 경을 배척하는 의논으로 인하여 경을 불안하게 만들게 되었다. 지나간 일은 모조리 선천에 맡겼으니, 지금 아무런 의논할 것이 없다. 한밤중의 하교로 인하여 여러 사람들의 마음이 석연하게 풀렸는데, 어찌 다시 이를 혐의스러워할 것이 있는가?’라는 귀절이 있었다.</translation>
        <original>右議政金興慶呈辭, 命詞臣代撰不允批答, 屬知製敎任珽。 珽以嘗筵斥興慶疏辭, 不許, 乃製進有日前對辨之章, 已諒卿偶失於照管, 意外侵斥之論, 仍致卿不安於朝廷。 往事悉付於先天, 今無可議, 群心洞釋於半夜, 胡復爲嫌之句。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102021_001">
        <translation>좌의정 서명균이 세번이나 상소하여 사직하였으나, 우악한 비답을 내리고 힘써 조정에 나오게 하니, 곧 배명하였다.</translation>
        <original>左議政徐命均三疏辭, 優批勉出, 乃拜命。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102021_002">
        <translation>임금이 융복 차림으로 말을 타고 노량 교장에 거둥하여 하루 종일 무사들을 사열하였다. 임금이 자주 암호 명령을 내려서 전사들이 서로 습격하여 사람과 말이 상한 것이 매우 많았다. 임금이 명하여 삼군문 대장들에게 내구마를 내려 주고, 장사들에게는 상을 차등 있게 내려 주었다. 별군직 구세지가 남보다 뛰어나게 용감하고 말을 잘 달렸으므로 임금이 명하여 수령으로 제수하였다. 초경에 비로소 환궁하였다.</translation>
        <original>上具戎服乘馬, 幸露梁敎場, 終日閱武。 上頻出暗令, 戰士相襲擊, 傷人馬甚多。 命賜三軍門大將廐馬, 將士賞賜有差。 別軍職具世智驍勇善馳馬, 命除守令。 初更始還宮。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102021_003">
        <translation>헌부 대사헌 김시형이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "열무하시는 성대한 일에 훈련 대장 장붕익이 병들었다고 하여 끝내 조련하는 데 참여하지 아니하였으니, 마땅히 종중 추고하여야 합니다." 하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "閱武盛擧, 訓錬大將張鵬翼以病稟, 終不參操, 宜重推。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102021_004">
        <translation>간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았고, 서명형의 사건은 정지하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允。 徐命珩事停。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102022_001">
        <translation>임금이 주강을 행하였다. 시강관 김약로가 말하기를, "정형복은 다만 길거리에서 떠도는 말을 듣고서 진소하였으니, 진실로 경망스럽습니다." 하니, 임금이 말하기를, "나는 두려워하고 놀라워한다는 말을 다만 그대로 옮겼을 뿐인데, 무슨 실언이 있었다는 말인가?" 하니, 동경연사 조현명이 말하기를, "비록 그대로 옮겨 전하였다고 하더라도 또한 실언입니다. 전하는 말은 쉽게 와전되므로 말의 내용을 반드시 살펴보고 조심을 더해야 합니다." 하자, 임금이 말하기를, "정형복은 반드시 여러 신하들의 마음을 알고 있었을 터인데도 오히려, ‘임금을 바로잡아 구원하지 못하였다.’고 배척하였으니, 이재후를 어찌 해괴하게 여길 것이 있겠는가?" 하니, 조현명이 말하기를, "이재후의 상소에서, ‘북면할 마음이 없다.’라는 따위의 말은 곧 하나의 급서입니다." 하였다.</translation>
        <original>上行晝講。 侍講官金若魯曰: "鄭亨復只聽塗說而陳疏, 誠妄率矣。 " 上曰: "予只誦恐動之言也, 有何失言乎?" 同經筵趙顯命曰: "雖誦傳, 亦失言也。 傳說易訛, 辭令必加審愼。 " 上曰: "鄭亨復必知諸臣之心, 而猶斥以不匡救, 何怪乎李載厚?" 顯命曰: "載厚疏北面等語, 便一急書矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102022_002">
        <translation>헌부 지평 김상로이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "이재후의 기회를 틈타서 소를 올린 의도는 헤아리기가 어려우나, 사단을 빙자하여 화를 남에게 전가시키려는 뜻을 이루고자 하여 겉으로 말을 꾸며 만들어서 감히 한번 시험해 보려는 계책으로 삼고, 그 방자한 뜻을 제마음대로 부려 조정의 기강을 무너뜨렸으니, 세도를 위한 걱정이 거의 이르지 아니하는 바가 없습니다. 나라의 걱정거리를 염려하는 방도는 미리 그 조짐부터 막아버리는 것을 귀중하게 여기니, 그를 삭탈 관직함이 마땅합니다. 일전에 연석에서 내린 하교는 원래 바로잡아 논의할 나위가 없었는데, 정형복이 다만 길거리에서 들은 말을 가지고 번거롭게 소장을 올리기에 이르러 매우 망령되고 경솔한 데에 관계되었으니, 마땅히 그를 파직시켜야 합니다. 함경도 도사 홍상인이 일찍이 대간의 관직에 있었을 때 고의적으로 김영해의 계사를 뽑아내어 교묘하게 도피시키려는 흔적이 분명하니, 그 마음이 간악스럽고 그 죄가 가볍지 않습니다. 그런데 갑자기 그를 북도의 좌막 에 제수하자, 그는 뻔뻔스럽게 어전에 사폐 하였으니, 마땅히 그를 파직시켜야 합니다. 전조의 직책은 관리들을 격려하여 사기를 분발시키는 데에 있는데, 그를 좌막에 의망하기에 이르렀으니, 마땅히 그들을 추고해야 합니다. 변방의 땅을 싫어하고 회피하는 것이 근래의 고질화된 폐단인데, 이일제는 강계 부사로 옮겨지자 임지에 부임한 지 얼마 아니되어 마침내 장계를 올려 파직하기에 이르렀으니, 명관이 변방을 회피하려고 꾀하는 습성과 도신이 그 청을 굽어 따라주는 잘못을 모두 경계하고 신칙해야 합당합니다. 이일제는 마땅히 파직해야 하며 감사 박사수도 또한 마땅히 종중 추고해야 합니다. 어가를 모시고 호위하는 것은 엄숙한 자리인데, 전 병사 장태소는 반열의 행렬에서 함부로 말을 달려서 뻔뻔스럽게도 지레 돌아갔습니다. 그 행동이 비뚤어지고 망령되어 그 광경을 지켜보던 사람들이 모두 해괴하게 여겼으니, 마땅히 그를 파직시켜야 합니다. 임금의 말씀을 대찬하는 것은 사체가 매우 중한데 대신에 대한 불윤 비답을 자기 의견과 맞지 않는다 하여 글을 지어 올리기를 즐겨하지 않고 소장을 올려서 사면하였으니, 후일의 폐단에 관계가 있습니다. 마땅히 그를 종중 추고하여야 합니다." 하니, 임금이 비답을 내려, 이재후는 다만 파직만 하도록 명하고 홍상인은 너무 지나치다고 하교하였으며, 그 나머지는 아울러 그대로 윤허하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "李載厚之乘機投疏, 旨意叵測, 憑藉事端, 欲售禍之意, 外假設辭, 敢爲嘗試之計, 恣意跳踉, 壞亂朝廷, 世道之憂, 殆無不至。 慮患之道, 貴在防微, 宜削職。 日昨筵敎, 元無匡格之可論, 而正言鄭亨復只以塗聽之說, 至煩章疏, 殊涉妄卒, 宜罷職。 咸鏡都事洪尙寅曾在臺職, 故拔寧海之啓, 顯有巧避之迹, 其心可惡, 所坐不輕, 而遽除北幕, 肆然辭陛, 宜罷職。 銓曹職在激揚, 而至擬佐幕, 宜推考。 邊地厭避, 近來痼弊, 李日躋之移拜江界, 莅任未幾, 終至狀罷, 名官規避之習, 道臣曲循之失, 俱合警飭。 日躋宜罷職, 監司朴師洙亦宜重推。 陪扈肅嚴之地, 前兵使張泰紹橫馳班行, 偃然徑歸。 擧措顚妄, 觀瞻俱駭, 宜罷職。 王言代撰, 事體甚重, 而校理任珽昨於大臣不允批答, 謂以意見不合, 不肯製進, 陳章辭免, 有關後弊。 宜重推。 " 批以李載厚只命罷職, 洪尙寅敎以太過, 餘竝允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102022_003">
        <translation>영의정 이의현이 상소하여 사직하고, 또 이재후의 상소에 대해 변명하여 말하기를, "신의 마음에 원통한 바가 있어서 맺힌 응어리가 풀리지 아니하고 있기 때문에 상소를 하고 아뢰기도 하여 마음속에 아무런 숨김이 없는 뜻을 사사로이 붙였던 바입니다. 그런데 지금 곧바로 악역으로 몰아붙이니, 만약 그의 말대로 한다면 신의 몸뚱어리는 온전하기가 어렵겠습니다. 지난밤에 소대한 일은 모두 황송하고 두려워서 입을 다물고 감히 다른 말을 할 수가 없었으므로, 다만 성상의 하교를 선포하지 말도록 청하였을 뿐이었습니다. 그는 곧 이것을 기회로 보고 말을 이리저리 둘러대어 사람들을 협박하고 억누르며 자기가 주장이 다른 자들을 제거하려는 계책으로 삼았으니, 더욱 위험과 공포를 절실히 느낍니다." 하니, 임금이 승지에게 명하여 돈유하게 하였다.</translation>
        <original>領議政李宜顯上疏辭職, 又辨李載厚之疏曰: 臣心有所冤, 結轖未解, 故以疏以奏, 竊附無隱之義, 而今乃直驅之於惡逆, 苟依其言, 臣之全腰領難矣。 頃夜之對擧, 皆悚懍噤默, 不敢及他, 但請聖敎之勿宣。 彼乃視爲機會, 游辭脅制, 因以爲芟夷異己之計, 尤切危怖也。 命承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102024_001">
        <translation>임금이 소대를 행하였다.</translation>
        <original>上行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102025_001">
        <translation>임금이 주강을 행하였다. 특진관 이진순이 말하기를, "양역을 바로잡으라는 명령이 있었는데, 전하께서 일찍이 2필을 감할 수가 없다는 유시를 하셨던 것은 대개 나라의 경비가 부족할까봐 염려하셨기 때문이었습니다. 그러나 신이 일찍이 이를 연구하고 헤아려 보니 서울과 외방에서 2필을 바치는 군정이 49만 3천여 인이었고, 그 군포는 98만 6천여 필이었습니다. 만약 1인당 반필을 줄인다면, 마땅히 74만여 필이 될 것인데, 이것을 가지고 1년의 경비를 배정하여 계산한다면 부족한 것은 1만 6천여필이 되니, 조정에서 만약 8천 결의 전세를 덜어내어 보충한다면 족할 것입니다." 하니, 임금이 명하여 책자를 만들어서 바치게 하였다. 뒤에 이진순이 책자를 바쳤으나, 임금이 또한 이를 채택하지 아니하였다.</translation>
        <original>上行晝講。 特進官李眞淳言: "良役釐正有命, 殿下嘗有二疋不可減之諭, 蓋慮經費之不足, 而臣嘗究度, 則京外納二疋之軍, 爲四十九萬三千餘人, 其布爲九十八萬六千餘疋。 若人減半疋, 當爲七十四萬餘疋, 以此排計一年經費, 則不足者爲一萬六千餘疋, 朝家若損八千結之田稅, 則足矣。 " 命作冊子以入。 後眞淳進冊子, 上亦不採。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102025_002">
        <translation>임금이 하직하는 수령들을 불러서 보고 신칙하고 격려하여서 그들을 보내었다.</translation>
        <original>上召見下直守令, 飭勵而遣之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102025_003">
        <translation>사간 이광부가 상소하였는데, 대략 말하기를, "금일에 조정의 공론이 이재후를 공격하고 배척하는 것은 형세에 있어 당연히 이르게 되어 있으나, 전 정언 정형복이 논죄하여 열거한 것은 본정 밖에서 나왔습니다. 지난날 밤에 연석에서 있었던 말들은 엄격하고 비밀스러웠으며, 사초를 불태워 없애버렸으니, 부자 형제사이라도 그 말이 서로 전해질 수가 없었습니다. 다만 그 비답하신 내용을 가지고 보건대, ‘성상께서 밝게 유시하시고 여러 신하들이 깨달아 알았다.’고 하는 것은 외간에서 헤아려 짐작한 바로 지난 계축년 1월 19일의 하교에 지나지 않았을 뿐이었을 것이라고 여겼습니다. 이재후의 상소에서 이른바, ‘한밤중에 전석에서 성상의 하교가 순순하였다.’라고 하는 것은 대개 또한 그 비답한 내용에 나타난 바에 근거해서 말한 것이었으며, 만약 그, ‘차마 들을 수가 없었다’라는 세 글자는 정형복의 상소가 나온 뒤에 비로소 나타난 것입니다. 신이 군부의 하교에 대하여 ‘순순’이라는 따위의 글자는 으레 사용하고 있으나, 지금 이 ‘차마 들을 수가 없었다’는 세 글자를 끄집어내어 이를 즐겨 듣고 찬탄했다고 한 것은 또한 무슨 뜻이겠습니까?" 하니, 임금이 비답하기를, "정형복의 상소도 진실로 괴상하지만, 이재후의 상소도 또한 어찌 괴상하지 아니한가?" 하였다.</translation>
        <original>司諫李光溥上疏, 略曰: 今日廷論之攻斥李載厚, 勢所必至, 而前正言鄭亨復之論列, 出於本情之外。 頃日夜筵, 筵席嚴秘, 史草焚滅, 父子兄弟不得相傳。 只取其批旨而觀之, 聖上洞諭諸臣覺悟云者, 外間所料, 不過如十九下敎而已。 載厚疏所謂: "半夜前席, 聖敎諄諄。 " 者, 蓋亦只據其見於批旨者言, 而若其不忍聞三字, 亨復疏出後始見。 臣之於君父下敎, 例用諄諄等字, 而今乃拈出此二字, 謂之樂聞贊歎, 抑何意也? 批曰: "鄭亨復疏固駭異, 而李載厚疏, 亦豈不駭異耶?"</original>
    </article>
    <article id="kua_11102025_004">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102026_001">
        <translation>박문수를 대사헌으로, 이유를 대사성으로, 윤양래를 형조 판서로, 김기석을 헌납으로, 조진세와 김종태를 정언으로, 심성진을 부수찬으로, 황재를 의주 부윤으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴文秀爲大司憲, 李瑜爲大司成, 尹陽來爲刑曹判書, 金箕錫爲獻納, 趙鎭世、金宗台爲正言, 沈星鎭爲副修撰, 黃梓爲義州府尹。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102026_002">
        <translation>헌부 지평 김상로이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "당진 현감 이정집은 단지 관작과 벼슬이 귀중한 줄 만을 알고 명교가 무슨 물건인지를 알지 못하여 의리를 지키는 아무런 근거가 없으므로 사람들이 모두 침을 뱉고 누추하게 여기니, 마땅히 사판에서 이름을 삭제해야 합니다. 영관 은 지극한 청선으로서 의리를 지키는 것이 남다른데, 유신들이 상소하여 논할 적에 드러나게 지척한 바가 있어서 박필재가 지난번에 한번 나온 것도 오히려 비난과 물의를 일으켰으니, 마땅히 파직해야 합니다. 병조 좌랑 임술은 스스로 선대의 단점을 진달하다가 세상 사람들의 비웃음을 당하였는데 탄핵을 무릅쓰고 관직에 머물러 있어 전혀 염치가 없었으니, 마땅히 파직해야 합니다. 춘천 부사 민창기는 일찍이 영남 지방의 곤임을 맡았다가 음형을 함부로 시행하였는데, 방어의 중대한 임무를 그에게 다시 맡길 수가 없으니, 마땅히 그를 파직해야 합니다. 형조 정랑 신도동은 잔열하고, 의빈부 도사 이섭은 혼모하며, 귀후서 별제 조윤벽은 어리석습니다. 모두 그대로 사판의 반열에 둘 수가 없으니, 마땅히 아울러 그들의 관직을 도태시켜야 합니다." 하니, 윤허하지 않았고, 임술과 신도동 등의 일만 의윤하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "唐津縣監李廷楫只知爵仕之可貴, 不知名敎之爲何物, 處義無據, 人皆唾鄙, 宜削版。 瀛館極選, 處義自別, 儒臣疏論, 顯有指斥, 而朴弼載之向來一出, 尙招譏議, 宜罷職。 兵曹佐郞任述自陳世累, 爲世傳笑, 冒彈供職, 全沒廉恥, 宜罷職。 春川府使閔昌基曾任嶺閫, 濫施淫刑, 防禦重任, 不可復畀, 宜罷職。 刑曹正郞辛道東之衰劣, 儀賓都事李燮之昏耄, 歸厚別提趙潤璧之闒茸, 俱不可置之仕列。 宜幷汰職。 " 幷不允, 任述、辛道東等事, 依允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102026_003">
        <translation>유학 김상태 등이 상소하여 고 상신 최규서를 서원에 제향하도록 청하였으나, 임금이 우악한 비답을 내리고 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>幼學金相泰等疏請故相崔奎瑞院享, 上優批不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102026_004">
        <translation>영의정 이의현이 상소하여 사직하고, 또 말하기를, "신이 연달아 조지를 접할 때마다 언제나 여러 신하들이 석연하게 양해했다는 하교가 계셨습니다. 대개 신이 여러 신하들과 더불어 전에 진청한 바가 있었지만, 연석에 입시하면 문득 신자들이 감히 귀로써 듣지 못할 하교를 내리셨으므로 신 등은 일제히 같은 목소리로 이를 정지하도록 청하였으니, 대개 이와 같은 지경에 이르러서는 다른 일들을 말할 겨를이 없었던 때문입니다. 이미 ‘감히 들을 수가 없다.’고 하였으니, 남의 신자가 되어서 송구스러운 마음이 있거니와 어찌 감히 석연한 뜻을 가질 수가 있겠습니까? 또한 신은 그날에 약간 면계하고자 하였으나, 미처 말을 다하지 못하였으므로 가슴에 불안한 마음을 품었던 것입니다. 옛말에 이르기를, ‘임금이 말씀은 실과 같고 그 나오는 것은 솜과 같다.’고 하였으니, 진실로 말씀을 하실 때에 신중하지 아니하면 그 폐해는 이루 말할 수가 없는 것입니다. 지금부터 계속해서 더욱더 삼가고 신칙하기를 더하여 외간 사람들로 하여금 함부로 엿보아 헤아리지 못하게 하시고, 또한 자질구레한 생각을 흉중에 머물러 두지 마소서. 하물며 지금 전에 없던 나라의 경사가 생기고 좋은 운회가 바야흐로 새로워서 온 나라 사람들이 노래를 부르고 화기로운 기운이 넘쳐 흐르며 묵은 찌꺼기를 깨끗이 씻어내고 암울한 세상을 활짝 열어서 천지가 교태하고 내외가 화합하는 데에 이르렀으니, 어찌 아름답지 아니하겠습니까?" 하였다. 상소가 들어가자, 옥당 김약로와 지평 김상로 등을 인견하고, 하교하기를, "지난날 하교한 뒤에도 만약 석연하지 못한 점이 있었다면, 장차 여러 신하들을 어떻게 쓰겠으며 나도 또한 어떻게 남면할 수가 있겠는가? 지난날에 영상도 또한 말하기를, ‘석연하게 알았다.’라고 하였었다. 영상이 이 당습에 대하여 깨끗이 벗어나지 못했는데도 그 말이 오히려 이와 같았으므로, 나의 생각으로는 이때가 바로 무엇인가 할 수 있는 때라고 여겨서 드디어 그를 중복 하기에 이르렀었다. 그런데 오늘 이 상소에서는 비단 석연하지 못하다고 하였을 뿐만 아니라, 도리어 나의 말을 부실한 것으로 돌린단 말인가?" 하고, 또 김상로를 돌아보며 이르기를, "헌부의 신하들이 정형복을 망령스럽고 경솔하다고 하였으나, 지금의 대신들은 정형복에게 굽신굽신 허리를 굽혀서 사죄하고 있으니, 이목의 관원들은 대신 이하를 모두 바로잡아야 할 것이다." 하였다. 이어서 이의현의 상소를 여러 신하들에게 보이면서 말하기를, "정형복의 상소는 잘못 들은 데에서 나왔기 때문에 내가 따뜻하게 비답하여 이를 진정시켰다. 그러나 이 상소에서 나는 군군 신신의 뜻을 밝히고자 한다." 하니, 김상로가 말하기를, "비록 죄를 주더라도 반드시 그를 예로써 진퇴시켜야 합니다." 하였다. 그 이튿날 임금이 비로소 비답을 내리기를, "비록 나이가 어려서 망령되고 경솔한 무리라고 하더라도 한밤중에 하교한 뒤에 감히 이와 같이 할 수가 없는데, 하물며 흰 머리의 늙은 고굉지신이겠는가? 경이 이미 나를 저버렸으니, 내가 어찌 달리 유시하겠는가?" 하고, 이어서 함께 오라고 한 사관을 철수하라 명하고, 또 하교하기를, "공자가 말하기를, ‘곧은 자를 들어서 쓰고 굽은 자를 버린다.’라고 하였는데, 지금의 세상에서 곧은 자들은 몇 사람이겠으며 굽은 자들은 몇 사람이겠는가? 대관도 오히려 굽었는데, 다른 사람이야 족히 말할 것이 있겠는가? 내가 하교하기 전에 옳다거니 그르다거니 하면서 서로 이기려고 한 것은 오히려 혹 가하다고 할 수도 있겠지만, 내가 밝게 유시한 뒤에도 만약 석연하게 깨달아 알지 못하고 전처럼 자기 당파나 비호한다면 금일의 신자가 아니다. 만약 오히려 석연하지 못하다고 하여 이를 의심한다면 이것은 여러 신하들을 불충으로 몰아넣는 것이다. 여러 신하들에게는 곡진하다고 이르면서도 그 스스로는 석연하지 못하다고 하는 것은 또한 무슨 뜻인가? 더욱 이상스러운 점은 그때 하교한 것은, ‘불령하게 선동한다.’는 말을 외운 정도에 지나지 아니하였는데, 영상의 말에는 마치 내가 달리 감히 귀로써 듣지 못할 말을 하여서 신료들을 꼼짝 못하게 억누르는 것처럼 하였으니, 이것은 깊은 밤중에 등대하느라고 정신이 혼미하고 착오된 결과가 아니겠는가? 더군다나 ‘외간 사람들로 하여금 망령되게 엿보고 헤아리지 못하게 하며 자질구레한 생각을 흉중에 머물러 두지 말라.’는 따위의 말을 하였으니, 이 무슨 말인가? ‘천지가 교태하고 내외가 화합한다.’라는 따위의 말에 이르러서는 또한 한없이 이상하고 의심스럽다. 이재후의 상소는 하교를 상세히 알지 못하고 이로 인하여 조정를 욕하였으니, 그 마음이 비록 간악스럽기는 하였지만 오히려 그를 용서하였다. 정형복의 상소도 또한 와전된 말을 잘못 듣고서 경거 망동하여 함부로 아뢴 것에 지나지 아니하였기 때문에 모두 이미 정상을 참작하여 처분하였다. 그러나 관직이 삼사 에 있어 이미 나의 하교를 듣고서도 오히려 또 감히 어지러운 말들을 아뢰어서 분수와 의리를 문란시켰으니 나라의 기강이 해이하게 되었으며, 인심을 현혹시켰으니 나라가 나라꼴이 아니게 되었다. 왕자가 법을 쓸 때에는 마땅히 대관으로부터 시작해야 한다. 태아 가 수중에 있으니, 어찌 언제나 어물어물 넘기고 말겠는가? 나라의 뜻을 먼저 보이지 아니할 수가 없다." 하였다.</translation>
        <original>領議政李宜顯上疏辭職, 又曰: 臣連接朝紙, 每有諸臣釋然之敎。 蓋臣與諸臣, 前固有陳請者, 而及入筵席, 輒下臣子不敢聞之敎, 臣等之齊聲請寢, 蓋到此則他姑不暇言故耳。 旣曰不敢聞, 爲人臣子, 悚然則有之, 豈敢有釋然之意? 抑臣於伊日, 略欲勉戒, 而未及畢說, 餘懷耿耿。 古語曰: "王言如絲, 其出如綸。 " 苟不能愼於出言, 其害有不可勝言者。 繼自今益加毖飭, 勿使外間妄有窺測, 亦勿使些子意, 留着胸中。 矧今邦慶無前, 景運方新, 寰區謳歌, 和氣洋溢, 痛滌査滓, 廓開纖翳, 以致天地交泰, 內外訢合, 豈不休哉? 疏入, 上引見玉堂金若魯、持平金尙魯等, 敎曰: "頃日下敎之後, 若不釋然, 將焉用諸臣, 予亦豈可南面乎? 頃日首揆亦云釋然, 首揆於此, 本不能灑脫, 而其言猶如此, 予意此正可爲之時, 遂至重卜。 今日此疏, 不但不釋然, 反以予言, 歸之不實耶?" 又顧謂尙魯曰: "憲臣以鄭亨復爲妄率矣。 今大臣則僕僕摧謝於亨復, 耳目之官, 自大臣以下皆可規正矣。 " 仍以宜顯疏, 示諸臣曰: "亨復疏出於誤聞, 故溫批以鎭之。 此疏則予欲明君君臣臣之義矣。 " 若魯曰: "雖罪之, 必以禮進退焉。 " 翌日始賜批曰: "雖年少妄率之輩, 半夜下敎之後, 不敢若是, 況白首股肱之臣乎? 卿已負予, 予何他諭?" 仍命輟偕來史官, 又敎曰: "夫子曰: ‘擧直措枉。 ’ 于今之世, 直者幾人, 枉者幾人, 大官猶枉, 他無足道。 下敎之前, 曰是曰非, 互相務勝, 猶或可也, 洞諭之後, 若不釋悟, 依前護黨, 非今臣子也。 若以猶未釋然疑之, 此驅諸臣於不忠也。 爲諸臣可謂曲盡, 而自當以未釋然者, 抑何意也? 尤可異者, 其時下敎, 不過誦不逞煽動之說, 而首揆之言, 有若予以他不敢聞之敎, 箝制臣僚者然, 無乃深夜登對, 神氣昏錯之致乎? 尤況勿使外間妄有窺測, 勿使些子留着等說, 是何言是何言? 至於天地交泰, 內外訢合等說, 亦有無限異疑。 李載厚之疏, 未詳下敎, 因此而辱朝廷, 其心雖可惡, 猶有可恕。 鄭亨復之疏, 亦不過誤聽訛傳, 輕動妄陳, 故處分俱已參量, 而職在三事, 旣聽下敎, 猶且敢陳亂說, 分義紊亂, 王綱斁矣。 人心誑惑, 國不國矣。 王者用法, 宜自大官始, 太阿在手, 豈可每每泄泄? 不得不先示予意。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102027_001">
        <translation>간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 다만 유복명과 구수훈의 사건만을 윤허하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允。 只允柳復明、具樹勳事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102027_002">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 서명균이 말하기를, "영상의 상소는 귀가 어두워 잘못 들은 데에서 비롯된 것 같습니다. 그러나 ‘교태하고 화합한다.’는 말은 모름지기 체념하셔야 합니다." 하니, 임금이 말하기를, "이번에 하교한 이후로는 피차에 옛날 구습을 모두 버려야 한다." 하니, 이조 판서 송인명이 말하기를, "‘신하가 임금을 고른다’라는 세 글자에 대하여는 전후의 하교에서 끝내 밝게 유시하시지 아니하였으므로, 여러 신하들이 이해할 수가 없습니다." 하고, 공조 판서 윤순이 말하기를, "마땅히 이름을 들어서 밝게 하교하셔야 합니다." 하니, 임금이 말하기를, "나도 이를 말하고 싶었으나, 영상으로 인하여 한 장의 비망기의 말로써 그치고 말았다." 하였다. 풍원군 조현명이 말하기를, "영상이 친히 하교를 받들었는데도 오히려 이와 같은 상소를 하였으니, 사건의 지나간 뒤에는 장차 무슨 일이 일어날지를 알지 못합니다. 이 때문에 신은 크게 두려워합니다. 지금 마땅히 여러 신하들을 불러서 물어 보시고, 성상의 생각에는 다른 뜻이 없었다는 사실을 다시 유시하심으로써 사람들로 하여금 밝게 알도록 하고, 사초에서 빠진 부분을 보충하게 하여 서울과 외방 사람들의 의심을 풀어 주도록 하소서." 하니, 임금이 그 말을 옳게 여겼다. 윤순이 또 말하기를, "영상의 상소는 비록 자기 주장을 고집해서 말한 바가 있기는 합니다만, 대개 그 마음씨가 능히 일을 맺고 끊지 못하기 때문에 이와 같이 된 것입니다." 하고, 이조 참의 이종성이 말하기를, "이러한 때를 당하여 마땅히 마음을 같이해서 나라를 섬겨야 하는데, 공공연히 사단을 일으켜서 성상의 마음으로 하여금 괴로워하게 하고 여러 신하들로 하여금 놀라게 하였으니, 이러한 모의를 한 자는 그 또한 불인하다고 하겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "어찌 특별히 불인한 것뿐이겠는가? 바로 무장의 무리들이다." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣備堂。 左議政徐命均曰: "領相疏, 似由於聽瑩, 而交泰訢合之說, 須宜體念。 " 上曰: "今者下敎之後, 彼此宜皆捨棄矣。 " 吏曹判書宋寅明曰: "臣擇君三字, 前後下敎, 終不明諭, 諸臣未能領會矣。 " 工曹判書尹淳曰: "宜擧名明敎矣。 " 上曰: "予欲言之, 而因首揆一張備忘之言, 而止之矣。 " 豐原君 趙顯命曰: "首揆親承下敎, 尙有此疏, 事往之後, 將未知生出何事, 此臣所大懼也。 今宜召問諸臣, 更諭聖意之無他, 使之曉然, 以補史草之缺, 以釋中外之疑。 " 上然其言。 淳又曰: "領相之疏, 雖有所執云者, 蓋其心不能割斷, 故如此矣。 " 吏曹參議李宗城曰: "當此時, 政宜同心事國, 而公然生事, 使聖心憂惱, 群下震驚。 爲此謀者, 其亦不仁矣。 " 上曰: "奚特不仁? 乃無將之輩也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102028_001">
        <translation>오원을 응교로, 윤휘정을 부교리로, 김재로를 판윤으로 삼았다.</translation>
        <original>以吳瑗爲應敎, 尹彙貞爲副校理, 金在魯爲判尹。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102028_002">
        <translation>임금이 영의정 이의현의 관작을 삭탈하라고 명하였고, 심지어는 ‘관직이 대신의 자리에 있으면서 공의를 배반하는 것을 마음에 달갑게 여겨 스스로 임금을 속이는 데에 돌아갔다.’고 하교하였는데, 뒤에 연신 송인명의 말로 인하여, ‘스스로 임금을 속이는 데에 돌아갔다.’라는 네 글자는 삭제하여 버리도록 명하였다.</translation>
        <original>命削領議政李宜顯官爵, 至以職在大臣, 甘心背公, 自歸誣上爲敎。 後因筵臣宋寅明言, 自歸誣上四字, 命刪去。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102028_003">
        <translation>임금이 하교하기를, "아! 신축년 의 일은 우리 자성의 밝으신 하교로써 우리 황형께서 전수한 것이 정정 당당한 일이었다. 그때 대신들 가운데 비록 이를 도와 준 자가 있었지만, 이것이 진실로 직분상의 일이었지 무슨 공이 될 만한 일이 있었겠는가? 그렇다고 한다면 범진 은 어찌 공훈을 칭할 수가 없다고 하겠으며 한기 도 또한 어찌 공훈을 감정할 만한 것이 없다고 하겠는가? 책명을 정하는 일을 빙자하여 공훈을 희구하고자 한 자는 김창집이었으며, 이이명을 없애버리고자 하고 그 재능을 시기하여 의심한 자도 또한 김창집이었다. 그 사이에서 반복하여 불측한 말을 만들어 낸 자는 역적 목 호룡이었고, 다투어 불궤한 음모를 세우고 목호룡과 관계를 맺어 이로 인하여 무신년 의 역란을 빚어낸 자는 김일경과 박필몽이었다. 아! 삼조의 혈맥은 다만 황형과 과궁이 있을 뿐이었으니, 만약에 나라를 위하는 마음이 있었다면 오직 몸을 바쳐서 충성을 다하여야 마땅할 것인데, 어찌 공을 탐하여 기회를 엿볼 수가 있었겠는가? 만약에 그들이 감탄하여 은혜를 잊지 못할 마음을 가졌다면 어찌 다투어 불궤한 음모를 세울 수가 있었겠는가? 이것은 바로 시상으로 본다면 서로 빙탄 사이라고 하겠으며, 그 마음으로 본다면 서로 관통한 것이다. 아! 과궁이 사성의 가엾게 여기고 슬퍼하시는 뜻에 감동하고 황형이 대업을 남기신 뜻을 이어받아서 지금에 이르렀다. 황형께서 지극히 공정하게 왕위를 전해 주었고 나도 또한 공정한 마음으로 이를 받았는데, 어찌 그들이 협잡하고 희망하는 마음을 가지고 나의 조정에 쓰여질 수가 있겠는가? 김일경과 박필몽이 임금을 속였다는 말이 나에게 무슨 관계가 있겠는가마는, 나라의 기강이 서지 아니하고 나라가 나라꼴이 되지 아니하기 때문에 그것을 방비하기를 엄하게 하여 난신들의 권력을 잃을까봐 걱정하는 마음을 진계하였고, 그 역적들을 토벌하기를 엄하게 하여 난적들이 임금을 속인 죄를 주멸하였다. 무신년 이후에 김일경과 박필몽이 반역한 것을 사람들이 모두 알았고, 한밤중에 임금이 하교한 뒤에 여러 사람들이 마음으로 이를 깨달아서 알았으니, 전일에 자신이 옳다고 주장하던 자들도 마땅히 황송하게 여겨야 할 것이다. 그런데 흰 머리의 늙은 대신이 오히려 김창집을 사랑하고 아껴서 이처럼 괴이한 상소를 올렸으니, 그게 무슨 마음이겠는가? 하물며 지난밤에 나의 하교는 불령한 무리들이 위협하여 버티던 말을 그대로 옮겨서 전한 데에 지나지 아니하였으니, 그가 말하기를, ‘차마 귀로써 들을 수 없다.’라고 하는 것은 가하지만, 문득 말하기를, ‘차마 귀로써 들을 수 없는 하교였다.’라고 하였으니, 그것도 또한 임금을 속이는 것이 심하다. 여러 신하들이 만약 그 할아비나 그 아비와 세록을 그대로 가지려는 마음이라면 모두 이 하교를 듣고 마음을 깨끗이 씻은 다음에 나를 섬겨야 할 것이다." 하였다.</translation>
        <original>上敎曰: "吁! 辛丑之事, 我慈聖之明敎, 我皇兄之所授, 正正堂堂。 其時大臣雖有贊成者, 此固職分, 有何可功? 然則范鎭豈無稱勳, 韓琦亦豈無勘勳乎? 欲藉定策希功者, 金昌集也, 欲翦李頣命, 猜疑才能, 亦金昌集也。 反復其間, 釀成叵測之言者, 逆虎也, 角立不軌, 階梯虎龍, 因釀戊申逆亂者, 鏡、夢也。 吁! 三朝血脈, 只有皇兄曁寡躬, 若有爲國之心, 惟當捨身效忠, 有何貪功而覬覦? 若有於戲不忘之心, 豈有角立不軌乎? 此正於時象則氷炭, 其心則貫通也。 吁! 寡躬感慈聖惻怛之旨, 受皇兄遺大之意, 以至于今。 皇兄以至公授之, 予亦以公心受之, 豈可以挾雜希望之心, 售於予朝乎? 鏡、夢誣上之說, 於我何有, 而但王綱不立, 國不爲國, 故嚴其隄防, 懲亂臣患失之心, 嚴其討逆, 誅亂賊誣上之罪矣。 戊申以後, 鏡、夢之逆, 人皆知之。 半夜下敎之後, 群心覺悟, 則前日之曰是者自當悚然, 而白首大臣, 猶眷眷乎昌集, 投進怪疏, 其何心哉? 況頃夜下敎, 不過誦傳不逞之徒脅持之言, 則其曰: ‘不忍聞'可也。 而輒曰: ‘不忍聞之敎。 ’ 其亦誣上之甚矣。 諸臣若有乃祖乃父世祿之心, 咸聽此敎, 滌心事予。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11102028_004">
        <translation>지평 조명경이 상소하였는데, 말하기를, "한두 사람의 역신을 다시 신원하여 복작하려는 것이 곧 한쪽편 사람들이 10년 동안 추진해 오는 집안의 계획입니다. ‘신하가 임금을 가린다’라는 세 글자에 대하여 성상의 뜻이 있는 바를 은밀히 보여 주었는데도 그칠 줄을 알지 못하였고, 지난 계축년 1월 19일에 연석에서의 하교는 그 뜻의 밝기가 해와 별과 같았는데도, 그만둘 줄을 알지 못하였습니다. 저 지난번 밤에 임금의 전석에서 모두가 감히 다시 제론하지 않겠다고 앙대하였으나, 오히려 그만둘 줄을 알지 못합니다. 항간의 필부라도 한번 적 이하의 사람에게 그리 하겠다고 쾌히 승낙하였으면 오히려 감히 그 말을 이리저리 변명하지 못하는데, 하물며 남의 신자가 되어 이미 군부의 앞에서 말을 그리하여 놓고도 공공연히 이를 저버렸습니다. 차라리 지존을 면전에서 속일지언정 차마 자기의 사사로운 당파를 끊어버리지 못하니, 군강이 날로 허물어지고 신하의 도리는 날로 높아집니다. 조금이라도 생각과 욕심이 차지 아니하면 문득 감히 분노와 원망을 남보다 먼저 자행하여 정형복의 상소가 나오는 지경에 이르렀습니다. 지금 조현명과 김약로 등이 연석에서 주달한 글을 보건대, 그날 성상의 하교는 처음부터 신하들이 힘써 간쟁할 만한 지나친 일이 없었는데, 정형복이 어디에서 소문을 듣고서 이따위 말을 하였는지 알지 못하겠습니다. 전하는 와전된 말이 중간에서 의심을 불러일으켜 사람들의 마음이 당황하고 현혹되니, 그가 이른바, ‘마음이 황황하여 안정되지 않는다.’고 한 것은 그가 실지로 먼저 창도한 것입니다. 신은 생각하건대, 빨리 그를 먼 변방에 귀양보내는 형벌을 시행하여 그가 거짓말을 하여 임금을 무고한 죄를 다스리도록 하소서." 하니, 비답하기를, "이것이 무슨 기밀 관계가 있기에 서로 공격한단 말인가? 저편이든 이편이든 감히 군부의 앞에 이를 아뢸 수가 없는 것이다. 이따위 말에 대한 방비를 엄하게 하지 아니할 수가 없다." 하고, 조명경의 관직을 교체시키라고 명하였다.</translation>
        <original>持平曺命敬上疏曰: 一二逆臣之伸復, 乃一邊人十年家計也。 臣擇君三字, 微示聖意所在, 而不知止, 十九日筵敎, 昭如日星, 而不知止。 及夫頃夜前席, 皆以不敢復提仰對, 而猶不知止。 閭巷匹夫, 一有然諾於敵, 以下猶不敢二三其言, 況爲人臣子, 旣有成言於君父之前, 而公然背之。 寧歸於面謾至尊, 而不忍斷棄私黨, 君綱日頹, 臣道日亢。 少有意慾之不滿, 輒敢恚恨之先肆, 以至於鄭亨復之疏出矣。 今以趙顯命、金若魯等筵奏見之, 伊日聖敎, 初無可以力爭之過擧, 未知亨復從何有聞, 而爲此言耶, 傳訛媒疑, 人心慌惑, 則其所謂遑遑靡定者, 渠實爲之倡也。 臣謂亟施投畀之典, 以彰其躛言誣上之罪。 批曰: "此豈是機關, 互相攻擊者乎? 於彼於此, 不敢陳於君父之前。 此等隄防, 不可不嚴。 " 命遞命敬職。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102028_005">
        <translation>임금이 10일에 입시했던 여러 신하들을 다시 불렀는데, 김흥경과 박사익만이 유독 들어오지 아니하였다. 좌의정 서명균과 부응교 김약로 등이 말하기를, "이의현의 상소는 오로지 귀가 어두워 잘못 들은 데에서 비롯되었는데, 그 벌이 너무 지나칩니다." 하니, 임금이 말하기를, "이것은 김창집의 일에 마음이 놓이지 아니하여 울불한 때문에 이러한 소장을 올린 것이니, 귀가 어두워 잘못 들은 데에서 비롯된 것이 아니다." 하였다. 지사 신사철이 말하기를, "이의현이 또한 귀가 어두워 잘못 들은 것이 아니요, 정형복이 임금을 바로잡아 구원하지 못하였다고 그를 배척하였기 때문에, 그 허물을 인책하고 이어서 면계의 말을 붙인 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "내가 다만 경에게 그가 귀가 어두워 듣지 못하는지의 여부를 물었을 뿐이니, 이의현을 비호하는 것은 마땅치 않다." 하였다. 임금이 또 여러 신하들에게 이르기를, "오늘 전교를 이미 보았는가? 정유년 에 독대 한 것이 그때에 있어서는 혹 그를 그르다고 하겠지만, 그 뒤에 있어서는 그를 그르다고 할 수 없는데 이것을 가지고 이이명을 천극 하자고 청했으니, 그 마음이 불측스럽다. 그때 홍치상이 써 보낸 사람들의 성명 가운데에 김창집의 이름이 있었다고 하는데, 이것이 두 사람을 구별하여 밝게 유시하는 뜻이다." 하고, 임금이 또 말하기를, "삼종의 혈맥은 오로지 황형과 나뿐이었으니, 대신이 된 자가 건저하기를 직접 청하는 것이 옳은데, 어찌 반드시 다른 사람의 손을 빌릴 필요가 있었겠는가? 내가 위로 자성의 밝은 교지와 황형의 부탁을 받들었으니, 어찌 저들의 구실 거리가 되겠는가?" 하니, 김약로가 말하기를, "정형복의 상소는 비록 망령되고 경솔하였다고 하나, 조명경이 심지어 임금을 무고했다고 죄를 얽기에 이르렀으니, 이것은 실로 세도의 걱정이 됩니다. 마땅히 조명경에게 죄를 더하여야 합니다." 하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上復召十日入侍諸臣, 金興慶、朴師益獨不入。 左議政徐命均、副應敎金若魯等曰: "李宜顯疏, 專由聽瑩, 罰大過矣。 " 上曰: "是不能放下昌集, 拂鬱而爲此疏, 非由聽瑩也。 " 知事申思喆曰: "宜顯亦非聽瑩, 而鄭亨復斥以不匡救, 故引咎而仍附勉戒也。 " 上曰: "予只問卿聽瑩與否, 不宜營護宜顯也。 " 上又謂諸臣曰: "今日傳敎已見之乎? 丁酉獨對, 在其時則或可非之, 在其後則不可非之, 以此請栫棘李頣命者, 其心叵測也。 其時有洪致祥書送人姓名中, 有金昌集名云矣。 此是洞諭兩人區別之意也。 " 上又曰: "三宗血脈, 獨有皇兄與予, 爲大臣者, 直請建儲可也, 何必假手他人乎? 予上承慈聖明旨, 皇兄付托, 豈可爲彼藉口之資乎?" 若魯曰: "鄭亨復疏雖妄率, 而曺命敬至以誣上搆罪, 此實世道之憂, 宜加罪命敬。 " 不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102029_001">
        <translation>간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11102029_002">
        <translation>정언 조진세가 상소하였는데, 대략 말하기를, "성상께서 국시를 밝히고 조정의 분위기를 가라앉히려는 것으로써 제일주의로 삼았으나, 여러 신하들은 자신의 사사로운 당파를 비호하고 성상의 하교를 저버리는 것을 능사로 삼았습니다. 옛날 정의에 이끌려 이를 끊어버리지 못하고, 특히 사사로운 붕당을 중하게 여기며 군신의 도리를 가볍게 여김을 깨닫지 못했으니, 어찌 그다지도 현혹되었단 말입니까? 아! 저들은 흑백을 현란시키고 상하의 사람들을 억제하여 사방의 이목을 가리우고자 하며 만세의 공의를 두려워하지 않았습니다. 비유컨대, 마치 교만한 아이들과 같아서 조금도 거리끼거나 두려워하는 바가 없어서, 비록 책망을 당하더라도 오히려 다시 그전과 같습니다. 전하께서 자비롭게 양해하시는 것이 엄중하게 꾸짖는 것보다 지나치시고, 측은하게 여기시는 것이 강의하게 대하는 것보다도 앞서시므로 아침에 견책과 벌을 베풀었다가 저녁에 도로 거두시고 풀어 주시니, 저들이 어찌 거리끼는 바가 있어서 그만두겠습니까?" 하고, 이재후와 조명경을 구원하고자 하니, 임금이 하교하기를, "밝게 유시하기 전에는 힘써 상대편을 이기려 하는 것은 오히려 가하지만, 남의 신하가 된 자가 이러한 하교를 보고서도 오히려 붓을 들어 글장을 올리고자 하니, 이 또한 무슨 뜻인가?" 하고, 그 상소를 돌려주라고 명하였다. 경상도 관찰사 민응수가 사폐하니, 임금이 불러서 보았다. 민응수가 영남 지방을 진정시키고 인재를 장려하여 선발할 뜻을 힘써 아뢰니, 임금이 말하기를, "풍원군 도 또한 진정시킬 방도를 일찍이 말하였는데, 경은 묵묵히 이 뜻을 본받아 실천하도록 하라. 영남 지방의 일은 하나같이 경에게 부탁한다." 하고, 또 하교하기를, "김성탁은 곧 학문하는 선비이니, 경은 모름지기 내가 그를 잊지 못한다는 뜻을 전해 주어 그를 권유하여 벼슬길에 나오게 하라." 하였다.</translation>
        <original>正言趙鎭世上疏, 略曰: 聖上以明國是, 靖朝象爲第一義, 而諸臣以護私黨, 背聖敎爲能事。 牽於舊情, 不能割斷, 殊不知朋黨之私爲重, 君臣之義爲輕, 何其惑也? 噫! 眩亂黑白, 鉗制上下, 欲掩四方之耳目, 不畏萬世之公議。 譬若驕子, 無少憚懾, 雖見責諭, 猶復如前。 殿下慈諒過嚴重, 惻怛勝於剛毅, 朝施譴罰, 暮已收還, 彼何所忌憚而斂戢哉? 仍救李載厚、曺命敬, 上敎曰: "洞諭之前, 務勝猶可也, 爲人臣者, 見此敎, 猶欲下筆陳章, 抑何意也?" 命給其疏。 慶尙道觀察使閔應洙辭陛, 上召見。 應洙頗陳鎭定嶺南, 振拔人才之意, 上曰: "豐原亦嘗言鎭定之道, 卿其默會。 南事一以付卿。 " 又敎曰: "金聖鐸乃學問之士, 卿須爲予, 傳不忘之意而勸起焉。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11103001_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 서명균이 날씨가 차다고 하여 황단 의 친제를 중지하도록 청하였는데, 임금이 말하기를, "내가 황단에 신하의 예를 행하여 여러 신하들로 하여금 군신의 뜻을 알게 하려고 한다." 하였다. 서명균이 황단에 나오지 아니하는 여러 신하들을 추고하자고 청하니, 임금이 말하기를, "지난날 밝게 유시한 후에 그들이 만약 나를 임금으로 여긴다면 오늘 어찌 참석하지 않을 수가 있겠는가? 내가 신하들에게 모욕과 조롱을 당한 것이 이 지경에 이르렀으니, 어찌 부서의 정사를 하겠는가?" 하고, 다만 능침의 일만을 품신하게 하였다. 그 후 빈청의 소대에 진신소에 있는 여러 신하들이 모두 진참하였는데, 홀로 금원군 박사익이 들어오지 않으니, 책유를 내리고 그 관직을 파면시켰다.</translation>
        <original>上引見大臣備堂。 左議政徐命均以日寒請寢皇壇親祭, 上曰: "予欲行臣禮於皇壇, 使諸臣知君臣之義耳。 " 命均請推不進諸臣, 上曰: "向日洞諭後, 如以予爲君, 今日豈可不參? 予受臣下之侮弄至此, 安用簿書爲哉? 只稟陵寢事。 " 其後賓對, 搢紳疏諸臣皆進, 錦原君 朴師益獨不入, 下責諭, 罷其職。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103002_001">
        <translation>어유룡·정필녕·송수형을 승지로, 이광운을 헌납으로, 홍창한을 지평으로, 이석표를 정언으로, 한현모를 부응교로, 유최기를 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以魚有龍、鄭必寧、宋秀衡爲承旨, 李光運爲獻納, 洪昌漢爲持平, 李錫杓爲正言, 韓顯謩爲副應敎, 兪最基爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103003_001">
        <translation>윤혜교를 부제학으로, 임정을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以尹惠敎爲副提學, 任珽爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103004_001">
        <translation>별겸춘추 송교명이 이하종·서명신·김상적을 한림으로 추천하였다. 전 한림 민형수가 이르기를, "이하종은 이명언의 당질로서 또 별다른 명성도 없었으며, 김상적은 그의 고조 김선여가 한림으로서 임진년 에 임금이 파천할 때를 당하여 사초를 불사르고 도망쳐 버렸으니, 그 후손은 한림에 천거될 수가 없습니다." 하고, 아울러 저지하였다. 지사 김시환이 상소하여 변명하기를, "사초를 불태워 버렸는지의 여부는 기자헌의 신축년 상소에 자세하게 기재되어 있으며, 친상을 당하여 사초를 전한 정상과 그가 도주한 허실은 유근의 금석문에서 같은 때에 어가를 호종한 사실을 증거할 수가 있습니다." 하니, 임금이 ‘그 본말을 밝게 알았는데, 무슨 무고와 억울함이 있겠는가?’라고 비답하였다.</translation>
        <original>別兼春秋宋敎明以李夏宗、徐命臣、金尙迪薦翰林。 前翰林閔亨洙以爲: "夏宗, 明彦之堂姪, 且無名聲, 尙迪其高祖善餘以翰林, 當壬辰播遷, 焚草逃去, 其後孫不可議翰薦。 " 竝沮之。 知事金始煥疏辨曰: 焚草與否, 奇自獻辛丑之疏備載, 遭喪傳草之狀, 逃走虛實, 柳根金石之文, 可證同時扈駕之事。 上以洞知本末, 有何誣衂爲批。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103005_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 서명균이 양궁을 화협하게 할 것을 앙면하고, 또 사사로이 액정을 비호한다고 경계의 말을 올리니, 임금이 다만 ‘그렇다. 그렇다.’하였다.</translation>
        <original>上引見大臣備堂。 左議政徐命均以和協兩宮仰勉, 又以私護掖庭陳戒, 上只唯唯。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103005_002">
        <translation>서종옥을 전라도 관찰사로, 김약로를 교리로, 임정을 부교리로, 서명구를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以徐宗玉爲全羅道觀察使, 金若魯爲校理, 任珽爲副校理, 徐命九爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103006_001">
        <translation>홍상빈을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以洪尙賓爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103007_001">
        <translation>임금이 면복을 갖추고 보련을 타고서 대보단에 나아가 제사를 행하였다.</translation>
        <original>上具冕服, 乘步輦, 詣大報壇行祭。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103010_001">
        <translation>김상규를 승지로, 이저를 사간으로, 유건기를 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以金尙奎爲承旨, 李著爲司諫, 兪健基爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103010_002">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103010_003">
        <translation>전라도 좌도 감시의 초시를 파장하였다. 그때 도사 한덕량이 ‘특서자동생’으로써 부의 글제로 삼았는데, 여러 유생들은 원자의 탄생을 위한 경과에서 노나라 장공의 고사 를 인용하는 것은 불가하다고 하였다. 한덕량이 글제를 장차 다른 제목으로 바꾸고자 하니, 여러 유생들이 기와와 돌을 던져 시관들을 때리고 쫓아냈다. 사건이 임금에게 알려지자, 조현명의 말을 따라서 한덕량과 참시관 홍성보·서명걸 등이 관직을 삭탈하도록 명하였다. 뒤에 본도의 유생들이 상소하여 그의 죄를 성토하니, 임금이 무심히 한 일을 가지고 허물을 씌운다고 하여 따르지 아니하였다.</translation>
        <original>全羅道左道監試初試罷場。 時, 都事韓德良以特書子同生爲賦題, 諸生以爲, 元子誕生慶科, 用魯莊公事不可。 德良將改他題, 諸生投瓦石, 擊逐試官。 事聞, 上從趙顯命言, 命削德良及參試官洪聖輔、徐命杰等職。 後, 本道儒生上疏聲罪, 上以求過於無心, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103010_004">
        <translation>부제학 윤혜교가 상소하였는데, 대략 말하기를, "지난날 야대에서 주고받은 이야기를 사실대로 기록한 사필은 완전히 인멸할 수가 없습니다. 가령 이것을 불태워 없애버리라는 성상의 하교가 있었다고 하더라도 승선의 유윤하는 도리에 있어서는 진실로 힘써 이를 간쟁하여야 마땅한 법인데, 하물며 임금께서 내리신 명령이 없는데도 임의로 불태워 버릴 수가 있겠습니까? 그 당시의 승선들에게 비록 먼 지방에 유배시키는 형벌을 베풀더라도 진실로 애석할 것이 없습니다. 겸춘추의 임무는 그 말을 기록하고 행동을 기록하는 것이 좌우의 사관들과 다름이 없는데, 어찌 두려운 마음으로 받들기만 하여 그 불살라 버리는 데에 맡겨둘 수가 있겠습니까? 그날의 겸춘추 또한 마땅히 도태시켜 버려야 합니다." 하니, 임금이 단지 승지만 파직하라고 명하였다.</translation>
        <original>副提學尹惠敎上疏, 略曰: 向日夜對說話, 載實之筆, 不可全役。 假令有焚去之聖敎, 在承宣惟允之道, 固當力爭, 況無成命, 而任意付火乎? 其時承宣, 雖施投畀之典, 固無可惜, 而兼春秋之任, 記言記動, 與左右史無異, 豈可伈伈奉承, 任其焚燬乎? 伊日兼春秋, 亦宜汰去。 上只命罷承旨職。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103010_005">
        <translation>부교리 임정이 상소하였는데, 대략 말하기를, "조진세가 헌신을 논박할 적에 억지로 그 허물을 찾아냈으며, 김기석은 이미 유신들과 더불어 연석에 나아가서 입을 굳게 다물고 아무런 말을 하지 아니하다가 물러나와 인피하였습니다. 조진세와 김기석에게 아울러 견책하여 파직시키는 형벌을 시행하도록 하소서. 어사로 선발된 사람 이석표는 즉시 상경하여 왕명을 기다리지 아니하니, 마땅히 잡아와서 처치해야 합니다. 교리 유최기는 지난번에 어버이의 병으로써 소를 올리고 지레 길을 떠났는데, 갑자기 또 사람들을 따라 상소하는 데에 참여했으니, 그 행동이 해괴합니다. 마땅히 견책하는 형벌을 시행해야 합니다." 하니, 아울러 그대로 따랐다.</translation>
        <original>副校理任珽上疏, 略曰: 趙鎭世之論憲臣, 抑勒求過, 金箕錫則旣與儒臣登筵, 喑縮無言, 退而引避, 鎭世、箕錫竝施譴罷。 御史被抄人李錫杓不卽上京俟命, 宜拿處。 校理兪最基頃以親病, 陳疏徑發, 忽又隨人參疏, 擧措駭怪, 宜施責罰。 竝從之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103010_006">
        <translation>김성응을 평안도 병사로, 이명상을 전라도 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以金聖應爲平安兵使, 李命祥爲全羅兵使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103011_001">
        <translation>임금이 최숙빈과 효장 세자의 묘에 거둥하였다. 이날 비가 심하게 내리므로 여러 승지들이 이를 정지하도록 청하려고 청대하기를 요구하였는데, 임금이 여가를 타고 나오면서 말하기를, "경들은 날씨가 궂은지 맑은지를 가려가면서 어버이를 뵙는가?" 하고, 아울러 이들을 추고하라고 명하였다.</translation>
        <original>上幸崔淑嬪及孝章世子廟。 是日雨甚, 諸承旨欲請停求對, 上乘輿出曰: "卿等擇陰晴而覲親乎?" 命竝推。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103012_001">
        <translation>정형익을 판윤으로, 이태중을 정언으로, 이종백을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭亨益爲判尹, 李台重爲正言, 李宗白爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103012_002">
        <translation>우의정 김흥경이 여러 번 상소하여 사직하였으므로, 임금이 비답하였는데, 대략 말하기를, "경이 처음에는 비록 상세하게 알지 못하였다고 하지만 이미 밝게 유시하는 말을 듣고서 즉시 들어와 사례하는 글을 올렸으니, 이재후가 경을 배척한 것은 스스로 경알하는 행위로 돌아갔는데, 어찌 경은 이것을 이해하지 못하고서 한갓 염우만을 따르려고 하는가? 만 가지 보약을 복용하는 것도 마음을 깨끗이 하는 것만 같지 못한데, 언제나 신하들의 사직 상소를 보면, 나는 마치 질병이 더해지는 것과 같다. 경이 약원의 관직을 띠고 어찌 차마 이같이 할 수가 있는가?" 하였다.</translation>
        <original>右議政金興慶屢疏辭職, 批略曰: "卿初雖未詳, 旣聞洞諭, 卽入陳謝, 則李載厚之斥, 自歸傾軋, 胡不諒此, 徒循廉隅? 萬般補劑, 莫若心淸, 而每見辭疏, 若添疾恙。 卿帶藥院, 何忍爲此?"</original>
    </article>
    <article id="kua_11103012_003">
        <translation>송화 현감 이원곤 등 10인이 상소하기를, "스승 전 부수 이세환은 학문의 연원이 단정하고 학식이 정밀하고 깊으며, 궁핍하게 살면서 학문을 전수하여 과거에 오르거나 사적에 실린 자가 많으니, 청컨대, 고례에 의하여 가자하여 주소서." 하니, 해조로 하여금 품처하게 하였다. 이세환은 어려서 선정신 박세채를 따라다니면서 수학하였으며, 임금이 잠저에 있었을 때에 사부가 되었었다. 이에 이르러 문하생 가운데에서 급제한 사람이 4인이었고 생원과 진사는 19인이었으므로, 통정 대부로 승진시켰다.</translation>
        <original>松禾縣監李元坤等十人上疏, 以其師前副率李世瑍, 淵源端的, 學識精深, 窮居講授, 多登科通籍者, 請依故例加資, 命令該曹稟處。 世瑍少從先正臣朴世采學, 爲上潛邸時師傅。 至是以門生之及第四人, 生進十九人, 陞通政。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103013_001">
        <translation>훈련 대장 장붕익이 졸하였다. 장붕익은 거칠고 호탕한 기질이 많았는데, 젊은 나이에 무술을 닦아서 자못 교만하다는 이름이 있었으나 훈련 대장에 제배되자 그 호령이 엄하고 밝아서 사졸들의 마음을 얻었었다. 이때에 이르러 졸하니, 장사들이 그를 추모하여 마지 않았다.</translation>
        <original>訓錬大將張鵬翼卒。 鵬翼麤豪多氣, 早年業武, 頗以驕蹇名。 及拜訓將, 號令嚴明, 得士卒心。 至是卒, 將士追思不已。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103013_002">
        <translation>어유귀를 훈련 대장으로, 조현명을 어영 대장으로 삼았다. 어유귀는 한갓 임금의 척친이라 하여 양국을 두루 거쳤으며, 조현명은 상벌을 밝게 하고 기율을 엄하게 하여 군영 중에 전곡을 털끝만큼도 사용한 일이 없었다.</translation>
        <original>以魚有龜爲訓錬大將, 趙顯命爲御營大將。 有龜徒以國戚, 遍歷兩局, 顯命明賞罰嚴紀律, 營中錢穀, 一無私用。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103014_001">
        <translation>김성응을 총융사로 삼았다.</translation>
        <original>以金聖應爲摠戎使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103014_002">
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 그때 옥당에서 모두 인입하였는데, 임금이 부제학 윤혜교의 소비에서 그를 간절하게 질책하니, 윤혜교가 드디어 관직에 나아와서 비로소 개강하게 되었다.</translation>
        <original>上行召對。 時, 玉堂皆引入, 上於副提學尹惠敎疏批切責之, 惠敎遂就職, 始開講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103015_001">
        <translation>초저녁에 월식하였다.</translation>
        <original>初昏, 月食。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103016_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 그때 임금이 호조로 하여금 목면을 화순 옹주방에 보내게 하였는데, 판서 이정제가 그것이 관례가 아니라고 말하자, 임금이 말하기를, "옛날에도 그런 일이 있었다." 하고, 즉시 수송하게 하였다. 좌의정 서명균이 말하기를, "근래에 씀씀이를 옛날과 비교하면 점차 많아지는 것이 염려스럽습니다." 하니, 임금이 기뻐하지 아니하면서 말하기를, "지금 이 나라의 정사에 어찌 낭비하기 위하여 널리 취하여 쓰겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 時, 上令戶曹, 輸木綿于和順翁主房, 判書李廷濟言其非例, 上曰: "於古有之。 " 卽令輸送。 左議政徐命均曰: "近來用度視古寢廣, 可憂也。 " 上不悅曰: "今玆邦慶, 寧可以浮費博取乎?"</original>
    </article>
    <article id="kua_11103016_002">
        <translation>정형익을 우참찬으로, 이중진을 헌납으로, 유순장을 황해도 수사로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭亨益爲右參贊, 李重震爲獻納, 柳純章爲黃海水使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103016_003">
        <translation>효장 세자빈 조씨를 책봉하여 현빈으로 삼았다. 이보다 앞서 임금이 원자가 탄생하였으면 효장 세자빈을 빈궁이라고 칭하는 것은 마땅하지 않다고 하여 실록을 상고하라고 명하였는데, 모두 고징할 수가 없었다. 송인명이 말하기를, "순회 세자빈은 덕빈이라고 칭하였는데, 공회빈은 그 시호이며, 소혜 왕후도 또한 수빈에 봉해졌으니, 세자빈은 살았을 적에는 한 글자의 작호를 가지지만, 죽었을 적에는 두 글자의 시호를 가지는 것이 나라의 전례인 것 같습니다. 지금 빈공에게도 마땅히 한 글자의 작호만을 더하여야 합니다." 하니, 임금이 예관에게 명하여 선원보략을 두루 상고하게 하였는데, 공회빈을 덕빈에 봉한 사실과 소혜 왕후를 수빈에 봉한 사실은 모두 이것이 가례 초기에 있었던 일이요, 정안 왕후는 처음에 덕빈에 봉해졌고, 원경 왕후는 처음에 경빈에 봉해졌으며, 문종 대왕의 폐빈 김씨와 봉씨도 또한 모두 작호가 있었는데, 예종과 인종이 동궁으로 있을 때부터 빈궁들이 비로소 작호가 없었다. 임금이 시임 대신·원임 대신과 예절을 아는 유신들에게 문의하였는데, 좌의정 서명균이 의논하기를, "일후에 세자를 책봉할 때에 빈궁에게도 마땅히 따로 작호를 내려 주어야 합니다. 정부와 관각으로 하여금 모여서 이를 의논하게 하여 사체를 중하게 하여야 합니다. 소혜 왕후의 수빈이라는 은인은 아직도 태실에 있습니다만, 그 교명에는 단지 세자빈이라고 칭하였습니다. 지금 비록 마땅히 옥인은 있어야 하겠지만, 교명과 죽책은 아마도 뒤따라 시행하기가 곤란할 듯합니다." 하고, 봉조하 민진원은 의논하기를, "빈궁의 작호를 국초에는 책봉할 때에 으레 정하였었는데, 중고 시대에 이를 폐지하였던 것입니다. 지금 이 빈궁은 단지 효장빈이라고 일컫더라도 아마 해롭지 아니할 것 같습니다." 하고, 판부사 심수현은 의논하기를, "인조조 이후에는 모두 한 글자의 작호를 사용하지 않은 것은 예를 궐하거나 생략하게 될 것을 염려한 소치이니, 그때에 품정한 것이 있을 듯합니다. 그 교명과 죽책과 옥인 등의 문제에 이르러서는 지금의 형편으로는 뒤따라 시행하기가 곤란하겠습니다." 하고, 우참찬 정제두는 의논하기를, "한 글자의 칭호는 지금 내명부의 빈의 작호와 다를 바가 없으니, 중고 시대에 이를 폐지하였던 것도 대개 이 때문이었습니다. 지금 이 빈궁은 처음 책봉할 때에 이미 저궁이라는 존호를 사용하였으니, 지금 어떻게 다시 내명부의 관례를 쓰겠습니까? 다만 춘궁께서 정위하는 날을 기다렸다가 빈궁의 저소에도 따로 궁호를 지어 주는 것이 마땅할 것 같습니다." 하였다. 임금이 다시 연석의 신하들에게 물어 보았는데, 모두 말하기를, "마땅히 한 글자의 작호가 있어야 하겠습니다." 하였다. 이날 임금이 명하여 시임 대신·원임 대신과 양관·정부·육조 참판 이상을 불러 빈청에서 회의하게 하였는데, 효빈·철빈·소빈이라는 삼망을 갖추어 올리니, 의망을 더하라고 명하였다. 또 장빈·단빈·사빈으로써 의망을 더하였으나, 임금이 여러 글자의 음과 뜻이 모두 아름답지 못하다고 하여 손수 ‘현’자를 써서 내리고, 명하여 도감을 설치해 예조·공조의 판서와 낭청 각각 한 사람씩을 당상·낭청으로 차정하고 옥인을 만들어 올리게 하였으며, 내전에서 선사하였는데, 교명과 죽책문은 없었다.</translation>
        <original>封孝章世子嬪趙氏爲賢嬪。 先是, 上以元子誕生, 則孝章嬪不宜稱嬪宮, 命考實錄, 皆無可徵。 宋寅明言: "順懷世子嬪以德嬪稱, 而恭懷其謚也, 昭惠王后亦封粹嬪。 世子嬪生, 有一字號, 死以二字謚者, 似是國典, 今嬪宮宜加一字爵號。 " 命禮官博考璿譜, 恭懷嬪之封德嬪, 昭惠王后之封粹嬪, 皆在嘉禮初, 定安王后初封德嬪, 元敬王后初封敬嬪, 文宗大王廢嬪金氏、奉氏亦皆有爵號, 而自睿宗、仁宗之在東宮, 嬪宮始無爵號。 問議時原任大臣及知禮儒臣, 左議政徐命均議曰: "日後冊世子時, 嬪宮當別爲錫號。 令政府館閣會議, 以重事體。 昭惠王后 粹嬪銀印, 尙在太室, 而敎命只稱世子嬪。 今雖當有玉印, 而敎命竹冊恐難追行。 " 奉朝賀閔鎭遠議曰: "嬪宮爵號, 國初例定於冊封時, 中古則廢。 今此嬪宮只稱孝章嬪, 恐不害。 " 判府事沈壽賢議曰: "仁祖朝以後, 皆不用一字號, 恐闕略之致, 似有其時稟定者。 至若敎命竹冊玉印, 到今勢難追行。 " 右贊成鄭齊斗議曰: "一字稱號, 與今內命婦嬪號無別, 中古之廢, 蓋以此也。 今玆嬪宮初冊, 旣用儲宮之尊, 則今何可復用內命婦之例乎? 但待春宮正位之日, 嬪宮邸所, 別作宮號似宜。 " 上復詢筵臣, 皆言當有一字號。 是日命召時原任大臣及兩館、政府、六曹參判以上, 會議于賓廳, 以孝、哲、昭備三望以進, 命加望。 又以莊、端、思加擬, 上以諸字音義皆不佳, 手書賢字而下, 命設都監, 以禮工曹判書及郞廳各一人差堂郞, 造進玉印, 自內宣賜, 無敎命竹冊文。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103016_004">
        <translation>사간 이저가 상소하여 인대를 여러 차례 번거롭게 하고 사령을 지나치게 많이 한다는 것으로서 경계하였다. 또 말하기를, "총융사 김성응은 출신한 지 아직 2년이 차지 아니하였는데, 그를 등용하는 것이 너무 파격적입니다. 아직 전에 제수한 서도의 곤임을 맡아서 변방의 일을 차근차근 익히도록 하여 위엄과 명망을 쌓게 한 다음에 점차로 그를 승진 발탁하게 하소서." 하고, 또 사초를 불태워 버린 승지와 사관을 파출하고, 전라도의 시장을 어지럽힌 수창자를 먼 변방에 귀양보낼 것을 청하였으나, 모두 엄중한 비답을 내리고 따르지 않았다.</translation>
        <original>司諫李著上疏, 以屢煩引對, 過費辭令爲戒。 又言: 摠戎使金聖應出身未滿二朞, 用之太驟。 姑以前授西閫, 使熟諳邊事, 養其威望, 漸次陞擢。 又請黜焚史草之承史, 遠配全羅道亂場之首倡者, 皆嚴批不從。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103018_001">
        <translation>이만선을 판윤으로, 박필균을 교리로, 정우량을 대사성으로 삼았다.</translation>
        <original>以李萬選爲判尹, 朴弼均爲校理, 鄭羽良爲大司成。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103018_002">
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 참찬관 윤혜교가 말하기를, "수령 가운데 종핵 한다고 일컫는 자들은 모두 명예를 추구하고 재능을 자랑하는 무리들이니, 지금 마땅히 실질에 힘써서 이러한 폐단을 없애도록 하소서." 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>上行召對。 參贊官尹惠敎言: "守令之號綜核者, 皆要譽衒能之類, 今宜務實, 以祛此弊。 " 上然之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103020_001">
        <translation>여러 승지들이 입시하였는데, 공조 판서 윤순과 비국 당상 이종성도 같이 입시하였다. 윤순이 말하기를, "제택이 정해진 제도보다 지나칩니다. 한번 수령을 지내면 문득 큰 제택을 지으니, 청컨대 엄하게 신칙을 가하소서." 하니, 임금이 옳게 여겨 대신에게 명하여 각기 들은 대로 의논하고 아뢰도록 하였다. 이종성이 말하기를, "안흥의 역사는 백성들을 수고롭게 하고 재물을 투입하였으나 아직도 그 공역을 끝마치지 못하였으니, 신이 한 번 가서 이를 보고서 결정하기를 청합니다." 하였다. 그 뒤에 좌의정 서명균이 그가 대신들과 의논하지 아니하고 임의로 가서 보기를 청하였다고 하여 그를 추고하기를 청하였는데, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>諸承旨入侍, 工曹判書尹淳、備堂李宗城同入。 淳言: "第宅踰制, 一經守令, 便起大宅, 請加嚴飭。 " 上可之, 命臺臣隨聞論啓。 宗城曰: "安興之役, 勞民費財, 尙未訖工, 臣請往見而決之。 " 是後, 左議政徐命均以不議大臣, 而擅請往見, 請推考, 上可之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103020_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 춘천 부사 민창기를 파직시키자는 일은 그대로 윤허하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。 春川府使閔昌基罷職事, 依允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103021_001">
        <translation>임금이 윤대관을 인견하였다.</translation>
        <original>上引見輪對官。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103021_002">
        <translation>우의정 김흥경이 여러 번 상소하여 사직하니, 임금이 특별히 유시을 내려 도승지로 하여금 이을 전하여 선포하게 하고, 이어서 함께 오게 하였다.</translation>
        <original>右議政金興慶屢疏辭職, 上下別諭, 使都承旨傳宣, 仍與偕來。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103022_001">
        <translation>여러 신하들이 시골에 있으면서 올라오지 않았는데, 임금이 유시를 내려서 신칙하기를, "나라를 위하는 도리는 여러 어진이들을 조정에 모으는 것만 같음이 없다. 그런데 근래에 조정의 분위기로 말미암아 각자 스스로 돌아보고 관망하면서 시골에 가서 거주하는 것을 일신에 편한 길로 여기는데, 처음부터 만약 이와 같은 마음이 있었다면 그 어찌 출신하기를 허락하였는가? 비국에서 그들을 신칙 격려하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>上以諸臣之在鄕不來, 下諭申飭曰: "爲國之道, 莫若聚會群彦於朝廷, 而近因朝象, 各自顧瞻, 以鄕居爲便身之所。 初若有是心, 其何許身? 自備局飭勵。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11103022_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103023_001">
        <translation>야대를 행하였다.</translation>
        <original>行夜對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103024_001">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103025_001">
        <translation>조최수를 대사헌으로, 조명리를 지평으로, 남태량·신택하를 수찬으로, 조정만을 공조 판서로 삼았다. 조정만은 젊어서부터 시를 잘 짓는다는 명성이 있었으나 남에게 아첨을 잘하였으므로 식자들이 그를 비루하게 여겼는데, 나이가 늙어서 아들이 귀하게 되자, 갑자기 숭반에 올라서 마침내 육조의 장관이 되었다.</translation>
        <original>以趙最壽爲大司憲, 趙明履爲持平, 南泰良、申宅夏爲修撰, 趙正萬爲工曹判書。 正萬少有詩名, 而爲人善諛, 識者鄙之。 年老子貴, 濫躋崇班, 卒爲六官之長。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103025_002">
        <translation>이날 삼일제를 설행하였는데, 대제학 윤순이 세 번이나 소명을 어겼으므로 특별히 그를 파직시키고, 홍문관 제학 송인명을 불러서 선비들을 시취하게 하였다. 진사 이성중이 수석을 차지하니, 직부 전시 하도록 명하였다.</translation>
        <original>是日設三日製, 大提學尹淳三違召, 特罷職, 召弘文提學宋寅明試士。 進士李成中居首, 命赴殿試。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103025_003">
        <translation>헌부 장령 이태징이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "진산 현감 이한겸은 두 눈이 어두워서 전혀 물건을 분별하지 못하기 때문에 아전들이 농간을 부리고 백성들이 명령을 감당하지 못하니, 마땅히 그를 파직시켜야 합니다. 단천 부사 조태상은 역관 정도원에게 뇌물을 주고 은밀히 공모하여 마패를 도둑질해 내어서 역마를 타고 관가에 이르렀는데, 물의가 있다는 소문을 듣고 영저인을 의심하여 그 아우를 가두고 형장을 함부로 시행하여 물고되기에 이르렀습니다. 조태상을 마땅히 잡아 올려 조사하고 형률에 의하여 처단해야 하며, 정도원과 해당 아전에게는 마땅히 중한 신문을 가하여야 하며, 초료를 만들어서 지급한 당상·낭청도 또한 마땅히 파직시켜야 합니다." 하니, 모두 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "珍山縣監李漢謙兩目昏瞀, 全未辨物, 吏緣爲奸, 民不堪命, 宜罷職。 端川府使趙台相, 與譯官鄭道源, 行賂密謀, 偸出馬牌, 乘馹到官, 聞有物議, 致疑邸人, 囚其弟濫刑致斃。 台相宜拿査, 依律處斷, 道源及該吏宜加重究, 成給草料之堂郞, 亦宜罷職。 " 幷允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103025_004">
        <translation>간원 헌납 이중진이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "대사간 윤동형은 춘천에서 체임된 뒤에 어버이가 병들었다고 상소하고 막비로 하여금 대신 밀부를 바치게 하였으니, 마땅히 파직시켜야 합니다. 판결사 박필정은 그 직임에 있은 지 너무나 오래 되어 일이 많이 착오되니, 마땅히 체차하여야 합니다." 하니, 아울러 윤허하였다. 또 아뢰기를, "병조 참지 김형발은 명성과 논리가 본래 가볍고 그 경력도 또한 얕으니, 마땅히 교체해야 합니다." 하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "大司諫尹東衡 春川遞任之後, 以親病陳疏, 令幕裨替納密符, 宜罷職。 判決事朴弼正居任太久, 事多顚錯, 宜遞差。 " 幷允之。 又啓, 兵曹參知金馨發, 名論素輕, 履歷且淺, 宜遞, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103025_005">
        <translation>영희전에 있는 세조의 어용이 세월이 오래되어 종이가 해어지고 그림이 흐려졌는데, 좌의정 서명균과 예조 판서 김취로가 화사를 거느리고 들어가서 봉심하고서 가을철을 기다렸다가 임금에게 친심하기를 청하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>永禧殿 世祖御容, 年久漫漶。 左議政徐命均、禮曹判書金取魯率畫師奉審, 請上待秋親審, 可之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103026_001">
        <translation>헌부와 간원에게 전계를 거듭 아뢰었으나, 아울러 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>府院申前啓, 幷不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103027_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 장령 이태징이 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 다만 이재후와 이정집의 사건만을 윤허하였다. 교리 임정이 말하기를, "전하께서 이재후에게 대하여 그의 파직을 주저하시다가 지금 삭탈 관직하자고 청하는 의견을 따르셨는데, 후일에 만약 그에게 형률을 더하자고 한다면, 또 장차 이를 따르시겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "이재후를 미워해서가 아니라, 수습하고자 할 것일 뿐이다." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 掌令李台徵申前啓, 不允, 只允李載厚、李廷楫事。 校理任珽曰: "殿下於載厚靳其罷, 今從請削, 後若加律, 又將從之乎?" 上曰: "非惡載厚, 欲收殺耳。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11103027_002">
        <translation>이광보를 대사간으로, 임집을 정언으로, 이철보를 부수찬으로, 원필규를 평안도 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以李匡輔爲大司諫, 任 爲正言, 李喆輔爲副修撰, 元弼揆爲平安兵使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103027_003">
        <translation>임금이 고 처사 허격에게 3품의 관직을 증직하라고 명하였다. 허격은 절의를 숭상하고 문장에 능하였는데, 병자 호란을 당하여 의병을 일으키고자 하다가 남한 산성에서 항복했다는 소식을 듣고 통곡하면서 시를 읊었으니, 이르기를, ‘임금과 신하들은 차마 숭정 황제 의 무릎 아래 꿇어앉고, 부로들은 다투어 만력 황제 의 은혜를 머금었다.’고 하였다. 드디어 그는 단양 지방으로 들어가서 은둔하면서 스스로 ‘창해’라고 호하였으니, 그때 그의 나이 30이었다. 이때부터 항상 춘추를 읽었으며 눈으로 청나라의 달력을 보지 않았고 시를 지어 스스로 즐겨하였다. 일찍이 연경으로 사신 가는 자에게 기증한 시에서 이르기를, ‘천하에 산이 있어서 나는 이미 숨어 사는데, 온 지역 가운데 황제는 없거늘 그대는 어디에 조회하는가?’하였다. 그는 또 명나라 신종 황제의 어필로 쓴 ‘만절필동 ’이라는 네 글자를 구해서 얻어 가지고 가평에 있는 조종암에다 본떠서 새겨놓고, 매년 3월 19일에 명나라 의종 황제에게 분향하고 통곡하였다. 나이 80여 세에 죽으니, 문순공 박세채가 그의 명정에 ‘대명 처사’라고 쓰게 하였다. 이때에 이르러 그의 문인 권만형 등이 상소하여 청하였으므로, 이러한 명령이 있었으니, 교지에 청나라 연호를 쓰지 말게 하였다.</translation>
        <original>命贈故處士許格三品職。 格尙節義能文章, 當丙子虜難, 欲起義旅, 聞南漢下城, 慟哭賦詩曰: "君臣忍屈崇禎膝, 父老爭含萬曆恩。 " 遂遯入丹陽, 自號滄海, 時年三十。 自是常讀春秋, 目不見淸國曆, 以詩自娛。 嘗贈使燕者詩曰: "天下有山吾已遯, 域中無帝子誰朝?" 又求得神宗皇帝御筆萬折必東四字, 模刻於加平 朝宗巖, 每年三月十九日, 焚香哭毅宗皇帝。 年八十餘沒, 文純公 朴世采使書銘旌曰大明處士。 至是, 門人權萬亨等疏請, 有是命, 敎旨勿書淸國年號。</original>
    </article>
    <article id="kua_11103029_001">
        <translation>이도원·조명택·민형수·정익하·이종백을 별겸춘추로 삼았다.</translation>
        <original>以李度遠、趙明澤、閔亨洙、鄭益河、李宗白禾爲別兼春秋。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104001_001">
        <translation>임금이 상참을 행하였다. 헌납 이중진이 전계을 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "충훈부 도사 이훈좌는 일찍이 충주 목사에 부임하여 청렴하지 못하다는 비난이 있었는데, 본직을 제수함에 미쳐 괴상하고 어긋나는 행동이 많았으니, 마땅히 도태시켜야 합니다. 길주 목사 성윤혁은 일찍이 서도 지방의 고을 수령을 지내면서 군기를 조잡하게 만들어 영문에 거짓으로 보고하여 외람되이 은자를 받았고 방어하는 직책에 갑자기 제수되었으니, 마땅히 파직시켜야 합니다." 하였으나, 윤허하지 않았고, 성윤혁은 나문하라고 명하였다.</translation>
        <original>上行常參。 獻納李重震申前啓, 不允。 又啓言: "忠勳都事李勛佐曾任忠州, 有不廉之誚, 及居本職, 多駭悖之擧, 宜汰。 吉州牧使成胤爀曾任西郡, 略造軍器, 瞞報營門, 濫叨恩資, 遽授防禦, 宜罷。 " 不允。 胤爀則命拿問。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104001_002">
        <translation>허집을 장령으로, 김약로를 응교로, 신만을 부응교로, 김상익을 부교리로, 오언주를 부수찬으로, 심택현을 경기 관찰사로, 유엄을 충청도 관찰사로, 김후연을 형조 참의로 삼았다. 김후연은 다른 재능이 없었으나, 다만 임금의 척친이었기 때문에 그를 등용한 것이었다.</translation>
        <original>以許集爲掌令, 金若魯爲應敎, 申晩爲副應敎, 金尙翼爲副校理, 吳彦冑爲副修撰, 沈宅賢爲京畿觀察使, 柳儼爲忠淸道觀察使, 金後衍爲刑曹參議。 後衍無他才能, 徒以戚里用也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104002_001">
        <translation>임금이 봉조하 이광좌를 불러서 보았다. 이광좌는 고 상신 이경석의 고사를 인용하여 날이 따뜻하기를 기다려 원자를 진현하겠다고 청하니, 임금이 이를 허락하였다. 또 묘당의 시책이 마땅한지의 여부와 여러 신하들이 연주하는 것의 득실 관계를 그에게 물었는데, 임금이 은권을 기울이는 뜻을 보이었다.</translation>
        <original>召見奉朝賀李光佐、光佐引故相李景奭故事, 請俟日暖, 進見于元子, 上許之。 又以廟堂設施當否, 諸臣筵奏得失詢之, 頗示眷注之意。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104002_002">
        <translation>우의정 김흥경이 상소하여 이의현과 똑같은 벌을 달라고 청하였는데, 임금이 그것은 너무 지나치다고 비답하였다. 김흥경이 처음에 이의현과 똑같은 일을 하다가 그가 죄를 받게 되자, 한 장의 소장도 올려서 글 변명하지 아니하였다가 이때에 이르러 억지로 인혐하니, 사람들이 모두 그를 경박하게 여겼다.</translation>
        <original>右議政金興慶上疏, 請與李宜顯同罰, 批以太過。 興慶始與宜顯同事, 及其被罪, 不以一疏白之, 至是强嫌, 人皆薄之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104002_003">
        <translation>간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 성윤혁의 사건은 정지하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允。 停成胤爀事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104004_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 그때 임금이 화평 옹주를 위하여 내수사로 하여금 이현궁을 수리하게 하였는데, 그 궁은 바로 능원 대군의 옛집으로서 내수사에 소속되어 있었던 것이다. 토목 공사를 크게 일으켜서 오래도록 완공을 보지 못하였으므로, 좌의정 서명균이 경계하는 말을 올리자, 임금이 기뻐하지 아니하면서 말하기를, "이 집은 내 사친의 옛집인데, 근래 포수의 무리들이 거주하는 바가 되었으니, 차라리 왕녀의 집으로 만드는 것이 낫지 않겠는가?" 하니, 서명균이 말하기를, "이 궁가는 어의궁보다도 큽니다." 하였다. 이리하여 그 뒤에 마침내 그 역사를 중지하였다. 서명균이 또 말하기를, "전 시직 이정섭과 전 세마 민우수는 재능과 식견이 있으니, 마땅히 6품의 관직을 제수해야 합니다." 하고, 이조 판서 송인명이 또 아뢰기를, "조귀명은 문학이 있고 전 현감 박필부는 경학이 있으며, 사인 신경과 윤득운은 부호가의 자제로서 학문을 향하는 뜻이 있으니, 또한 마땅히 조용해야 합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이정섭과 조귀명은 본래 문명이 있었고, 민우수는 바로 민진후의 아들로서 학식이 있었다. 박필부는 바로 박세채의 아들이요, 신경은 신방의 아우였으며, 윤득운은 윤유의 아들이었는데 모두 경술에 어두웠으나, 혼동하여 조용하기를 청했으니, 사람들이 몰래 비웃는 자가 많았다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 時, 上爲和平翁主, 令內需司修治梨峴宮, 宮卽綾原大君舊第, 而屬之內司者也。 大興土木, 久未訖功。 左議政徐命均進戒, 上不悅曰: "此予私親舊第, 而近爲砲手輩所住, 毋寧作王女之第乎?" 命均曰: "此宮大於於義宮矣。 " 後竟寢其事。 命均又言: "前侍直李廷燮、前洗馬閔遇洙有才識, 宜授六品職。 " 吏曹判書宋寅明亦言: "趙龜命有文學, 前縣監朴弼傅有經學, 士人申暻、尹得運以綺紈子, 有向學意, 亦宜調用。 " 上從之。 廷燮、龜命素有文名, 遇洙卽鎭厚子, 有學識。 弼傅卽世采子, 暻, 昉弟, 得運, 游子, 俱昧經術, 而混請調用, 人多竊笑。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104004_002">
        <translation>임금이 지돈녕부사 김재로에게 영남 지방의 인재를 물었는데, 대개 김재로가 영남 지방의 방백을 새로 지냈기 때문이었다. 김재로가 경학으로서 김성탁과 성이홍을 천거하고, 문한으로서 권만을 천거하였다.</translation>
        <original>上問知敦寧金在魯以嶺南人才, 蓋在魯新經嶺伯也。 在魯以經學薦金聖鐸、成爾鴻, 文翰薦權萬。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104004_003">
        <translation>경성 사람 이재형은 젊어서부터 학문에 독실하고 조행에 힘쓰니, 조정의 신하들 가운데 북로에 왕래하는 자들이 입을 모아서 그를 칭찬하였다. 임금이 그 이름을 듣고 특별히 전조에 명하여 그를 검용하게 하였다.</translation>
        <original>鏡城人李載亨少篤學力行, 朝臣之往來北路者, 交口稱譽。 上聞其名, 特命銓曹檢用。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104004_004">
        <translation>간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았고, 다만 이훈좌의 사건만 윤허하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允, 只允李勛佐事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104006_001">
        <translation>약방에서 입진하였다. 도제조 김흥경이 비로소 연석에 나와서 ‘이의현을 삭탈 관직한 것은 너무 죄가 무겁다.’고 말하니, 임금이 말하기를, "그가 청한 바를 준허받지 못하였기 때문에 그 심회가 몹시 울불하여 물러가서 뒷말을 하였던 것이다." 하였다. 김흥경이 말하기를, "신 등은 다만 감히 다시 제기하지 않겠다고 우러러 대답하였을 뿐이요, 일찍이 ‘석연하게 풀렸다.’고 말하지는 아니하였습니다." 하니, 임금이 대답하지 않았다. 제조 김재로가 말하기를, "이의현은 스스로 면계하는 데에 붙여서 그 말이 조현명과 박문수 등이 일찍이 말한 정도에 지나지 아니하였는데, 홀로 이의현에게만 지나치게 의심하고 노여움을 더하시니, 어찌 억울하지 않겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "내가 군신의 의리를 밝히고자 하여 정녕하게 면전에서 타일렀으나, 차마 버려두지 못했으니, 이것이 어찌 신하의 절조인가?" 하였다.</translation>
        <original>藥房入診。 都提調金興慶始登筵, 言李宜顯削職之過重, 上曰: "以其不準所請, 故心懷拂鬱, 退有後言也。 " 興慶曰: "臣等只以不敢復提仰對, 未嘗曰釋然矣。 " 上不答。 提調金在魯曰: "宜顯自附於勉戒, 其說不過趙顯命、朴文秀等所嘗言者, 而獨於宜顯過加疑怒, 豈不冤乎?" 上曰: "予欲明君臣之義, 丁寧面諭, 而不忍捨置, 是豈臣節乎?"</original>
    </article>
    <article id="kua_11104006_002">
        <translation>원자가 수두를 앓는 증세가 있어서 약방에서 다시 청대하니, 임금이 인견하여 북소 로 옮겨 가서 숙직하도록 명하였으니, 그곳이 원자의 궁과 가까웠기 때문이다. 이때에 임금이 장차 하향 대제를 친행하려고 하였으나, 대신을 보내어 섭행하라고 명하였다. 또 긴급하지 않은 공사는 승정원에 머물러 두고, 의금부와 형조는 개좌하지 말도록 하며, 내외의 중일 시사를 정지하라고 명하였다.</translation>
        <original>元子有水痘之候。 藥房復請對, 上引見命移直北所, 爲其近元子宮也。 是時, 上將行夏享, 命遣大臣攝行。 又命不急公事留院, 禁府、刑曹勿開坐, 停內外中日試射。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104007_001">
        <translation>우박이 내렸다.</translation>
        <original>雨雹。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104008_001">
        <translation>심성진을 지평으로, 김광세와 이성효를 정언으로, 오원을 응교로, 임정을 부교리로 삼고, 김상성을 특별히 발탁하여 수원 부사로 삼았다.</translation>
        <original>以沈星鎭爲持平, 金光世、李性孝爲正言, 吳瑗爲應敎, 任珽爲副校理, 特擢金尙星爲水原府使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104008_002">
        <translation>약방에서 입진하였다. 동지사 윤유 등이 중국에서 돌아오니, 임금이 불러서 보았다.</translation>
        <original>藥房入診。 冬至使尹游等還, 上召見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104012_001">
        <translation>약방에서 집복헌에 입진했는데, 원자의 수두증세가 매우 순조로워 거의 회복 단계에 이르렀다. 임금이 원자를 품에 안고 있었는데, 원자가 충실하고 커서 보통 아이들과 달랐으므로 여러 신하들이 기뻐하고 즐거워하지 않는 이가 없었다.</translation>
        <original>藥房入診于集福軒, 元子痘症甚順, 幾臻平復。 上置元子于前, 而碩大異常, 諸臣莫不歡忭。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104013_001">
        <translation>약방에서 오늘부터 돌아가면서 본원에 숙직하였다. 예조에서 원자가 수두에서 회복되었다고 하여 이 사실을 종묘에 고하고 하례를 베풀 것을 계청하니, 임금이 이를 옳게 여겼다. 임금이 명하여 약방 도제조 김흥경에게 안장 갖춘 말을 하사하고, 그 아들과 사위 가운데 한 사람에게 관직을 제수하게 하였으며, 제조 김재로와 부제조 이춘제에게 각각 숙마를 내려 주었고, 의관 이하에게는 상으로 물건을 차등있게 내려 주었다. 김흥경은 상사와 은전이 전에 비하여 많다고 하여 여러 차례 이를 사양하니, 은전을 고쳐서 내구마를 내려 주고 아들이나 사위에게 관직을 제수하라는 명령은 정지하였다. 수두는 본래 중한 병이 아니기 때문에 의관의 무리들도 실은 약을 쓴 공로가 없었는데, 가자한 것이 자그마치 5인에 이르고 원역과 액속으로서 상사를 받은 자도 전에 비하여 갑절이 많으니, 식자들이 이를 걱정하였다.</translation>
        <original>藥房自今日, 輪直于本院。 禮曹以元子水痘平復, 啓請告廟陳賀, 上可之。 命賜藥房都提調金興慶鞍具馬, 子壻中一人除職, 賜提調金在魯、副提調李春躋各熟馬, 醫官以下賞賜有差。 興慶以賞典視前有加屢辭之, 改賜內廐馬, 寢子壻除職之命。 水痘本非重症, 醫官輩實無用藥之勞, 而加資多至五人, 員役及掖屬受賞者比前倍蓰, 識者憂之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104014_001">
        <translation>야대를 행하였다.</translation>
        <original>行夜對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104015_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 서명균이 말하기를, "약방에서 상으로 물건을 받은 것이 너무 지나칩니다. 청컨대 억제하여 줄이도록 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "의관들에게는 수령을 제수하지 아니하고 다만 가자하도록 명하였을 뿐이다. 또 원자는 세자와 차이가 없는데, 어찌하여 ‘억제하여 줄이라.’고 하는가?" 하고, 미안스러운 하교가 있었다. 이에 응교 오원이 나아가 말하기를, "대신들의 말이 그 뜻을 제대로 표현하지 못했는데, 성상의 말씀이 너무 지나치십니다." 하고, 우의정 김흥경도 또한 이를 위해서 자세히 아뢰었으나, 임금이 모두 답하지 아니하였다. 이때 동래부에서 표류한 우리 나라 사람을 영솔하여 오는 왜차에 관한 일을 계품하였다. 대개 임술 약조에서 우리 나라의 표류하는 백성들이 일본에 이르러 왜차가 거느리고 오는 경우에는 우리 나라에서 그들을 접대하고, 만약 표류민이 대마도에 이른 경우 배가 파손되고 목숨을 잃지 않았다면 왜차를 보내지 않기로 하였다. 그런데 대마도의 왜인들이 그 접대받는 것을 이롭게 여겨, 배가 파손된 것과 목숨을 잃은 것을 두 가지 조항으로 나누어서 다만 배가 파손된 경우에도 왜차가 또한 오게 되므로, 우리 나라에서 부득이 그들을 접대하였다. 우리 나라에서 회답하는 서계에서 말하기를, ‘뒤로는 이를 예로 삼지 말라.’고 하였더니, 왜인들이 그 서계를 고쳐 달라고 청하고 죽는 한이 있더라도 돌아갈 생각을 하지 않았다. 지돈녕부사 김재로가 이것을 아뢰었는데, 임금이 말하기를, "그들이 억지로 왜차를 보내 오는 것은 진실로 이익을 도모하려는 마음에서 나온 것인데, 우리 나라에서 이를 들어주지 않는 것도 또한 비용을 아끼려는 것이다. 그들이 후의를 바란다고 일컫고 온다면 마땅히 교린의 도리를 다해야 할 것이다. 동래부로 하여금 그들을 타이르게 하고 전과 같이 접대하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 左議政徐命均言藥房賞格之太濫, 請抑損, 上曰: "醫官不除守令, 只命加資。 且元子與世子無間, 何云抑損乎?" 有未安之敎。 應敎吳瑗進曰: "大臣辭不達意, 聖敎過中矣。 " 右議政金興慶亦爲之開陳, 上皆不答。 時, 萊府啓稟漂人領來倭差事。 蓋壬戌約條, 我國漂民到日本, 則倭差領來, 而我國接待之, 若漂到對馬島, 而不破船殞命, 則勿送倭差矣。 島倭利其接待, 以破船殞命分兩條, 只破船者差倭亦來, 我國不得已接待。 回答書契言後勿爲例, 則倭人請改其書, 抵死不去。 知敦寧金在魯奏之, 上曰: "彼之强送, 固出規利, 而我之不聽, 亦是惜費。 彼稱厚意而來, 則當盡交隣之道, 令萊府諭之, 如前接待。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11104016_001">
        <translation>윤순을 판윤으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹淳爲判尹。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104016_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104018_001">
        <translation>임금이 명정전에 나아가서 하례를 받고 교서를 반포하였으며 사유를 반포하였으니, 원자의 수두가 회복되었기 때문이었다.</translation>
        <original>上御明政殿, 受賀頒敎。 頒赦以元子水痘平復也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104018_002">
        <translation>홍계유를 정언으로, 박필재를 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以洪啓裕爲正言, 朴弼載爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104018_003">
        <translation>예조에서 경과를 품의하자, 정시를 베풀라고 명하였다.</translation>
        <original>禮曹稟慶科, 命設庭試。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104019_001">
        <translation>임금이 상참을 행하였다. 헌납 이중진이 전계를 거듭 아뢰고, 또 아뢰기를, "삼례 찰방 김언보는 법도를 무시하고 교자를 탔으니, 마땅히 파직시켜야 합니다. 길주 목사 성윤혁은 비록 사유로 인하여 방면되었다 하더라도 그대로 둘 수가 없으니, 또한 마땅히 그를 파직시켜야 합니다." 하였으나, 모두 윤허하지 않았고, 다만 김언보의 사건만을 윤허하였다.</translation>
        <original>上行常參。 獻納李重震申前啓, 又啓言: "參禮察訪金彦輔冒法乘轎, 宜罷職。 吉州牧使成胤爀雖因赦蒙放, 不可仍置, 亦宜罷。 " 竝不允, 只允金彦輔事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104019_002">
        <translation>임금이 조강을 행하였다. 대사헌 조최수가 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 조도원의 사건은 정지하였다.</translation>
        <original>上行朝講。 大司憲趙最壽申前啓, 不允, 停趙道源事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104019_003">
        <translation>주강과 석강을 행하였다.</translation>
        <original>行晝講、夕講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104020_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 그때 대사간 이광보가 말하기를, "평안도 병사 원필규가 지난번에 영남 지방의 곤임으로 있었을 적에 군사의 장비라고 가탁하고는 은으로 갑린을 만들어서 돌아올 때의 전대를 두둑하게 채워 전토를 광범위하게 차지하고 제택을 크게 지었습니다. 서쪽 지방의 곤임의 직책을 그에게 맡길 수가 없으니, 원필규는 마땅히 교체시켜야 하며, 새로 교대시킬 사람을 특별히 정선해야 합니다. 이중직·신후삼·강백 세 사람은 범죄를 저질러서 용서받기가 어려웠는데, 지난번에 석방되었고 지금 또 서용되었으니, 빨리 내리신 명령을 거두어 공법을 엄하게 하소서." 하였으나, 아울러 따르지 않았다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 時, 大司諫李匡輔上疏言: 平安兵使元弼揆向在嶺閫, 假托戎裝, 銀造甲鱗, 以潤歸橐, 廣占田土, 大起第宅。 不可畀西閫鎖鑰, 宜遞弼揆, 別擇新代。 李重稷、愼後三、姜栢三人負犯難貰, 向者蒙釋, 今又收敍, 亟寢成命, 以嚴公法。 竝不從。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104020_002">
        <translation>경상도 유생 김성윤 등이 상소하여 고 지사 이현보 및 증 도승지 김영의 서원에 사액하기를 청하니, 해조로 하여금 품처하게 하였다.</translation>
        <original>慶尙道儒生金成胤等上疏, 請賜故知事李賢輔、贈都承旨金坽院額, 令該曹稟處。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104020_003">
        <translation>증광 감시의 복시에서 생원 박만원과 진사 임박 등 각각 1백 인을 시취하였다.</translation>
        <original>增廣監試覆試, 取生員朴萬源、進士任璞等各百人。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104021_001">
        <translation>임금이 주강을 행하였다. 윤대관을 인견하였는데, 시강관 김약로가 말하기를, "이번 나라의 경사로 말미암아 사유한 것과 거두어 서용한 것이 지나치게 많습니다." 하니, 임금이 말하기를, "이번의 경사는 다른 경사와 다르기 때문이다." 하였다. 지경연사 송인명이 말하기를, "범죄를 저지른 자들이 모두 서용되었으니, 전조에서 사람을 쓰고 버리기가 어렵습니다." 하니, 임금이 말하기를, "오로지 전조의 권한에 달려 있다. 비록 현관을 지내지 않았을지라도 마음을 고친 자들을 어찌 등용하지 아니할 수가 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>上行晝講, 引見輪對官。 侍講官金若魯言: "今玆慶赦, 收敍猥多。 " 上曰: "是慶異他慶故耳。 " 知經筵宋寅明曰: "有負犯者皆蒙敍, 銓曹之用捨難矣。 " 上曰: "惟在銓曹之權衡, 雖不可作顯官, 而改心者何可不用耶?"</original>
    </article>
    <article id="kua_11104022_001">
        <translation>교정청에서 선원보략과 열성팔고조도와 국조어첩을 바쳤다. 이보다 앞서 도조의 왕후의 아비 안변 부원군을 선보에서는 박광이라고 일컬었으나, 도신이 본보를 등사하여 올린 글에서는 박한보라고 일컬었으며, 환조의 왕후의 아비 영흥백을 선보에서는 최한기라고 일컬었으나 등본에서는 한기라고 기록되었다. 좌의정 서명균이 아뢰기를, "본보는 간본이 아니기 때문에 선보를 갑자기 고치기가 어려우니, 마땅히 주를 달아서 의심되는 점을 후세에 전하게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>校正廳進璿源譜略及列聖八高祖圖、國朝御牒。 先是, 以度祖王后父安邊府院君, 璿譜稱朴光, 而道臣謄上本譜稱朴閑甫, 桓祖王后父永興伯, 璿譜稱崔閑奇, 而謄本書以漢奇。 左議政徐命均奏以本譜非刊本, 璿譜猝難改, 宜懸註而傳疑, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104022_002">
        <translation>이의현을 판부사로, 이태중을 지평으로, 남태량을 수찬으로, 민형수를 부수찬으로, 임정을 교리로 삼았다. 이의현은 사유로 말미암아 비로소 서용된 것이었다.</translation>
        <original>以李宜顯爲判府事, 李台重爲持平, 南泰良爲修撰, 閔亨洙爲副修撰, 任珽爲校理。 宜顯因赦始敍。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104024_001">
        <translation>임금이 전라 감사 서종옥을 불러서 보았다. 서종옥이 말하기를, "호남 지방의 전결은 옛날에 19만 결이 되었는데, 이광덕이 감사로 있었을 때 3만 결을 얻었으며, 남위로가 경차관이 되었을 때는 23만 결이나 되었습니다. 더 찾아낼 만한 여지가 없으므로 수령들이 손을 쓸 곳이 없어 전결의 조세를 갑자기 더해서 징수하게 되니, 이것이 호남 지방의 큰 폐단이 됩니다." 하니, 임금이 말하기를, "이광덕이 어찌 백성들을 해치고자 하였겠는가? 그러나 다만 세금을 긁어 모은 것이 너무 지나쳤으니, 이것이 도리어 폐단이 되었다. 느슨하게 하거나 빡빡하게 하는 것은 경에게 달려 있다." 하고, 또 하교하기를, "호남 지방의 풍속에는 좌도의 술수를 믿는 자가 많다고 하니, 내가 매우 가엾게 여긴다. 그러나 풍속을 바꾸는 방도는 관의 위엄으로써 이것을 바로잡을 것이 아니니, 마치 옛사람들이 ‘이미 소를 사고 송아지를 산다’ 는 것과 같은 정치를 베풀면 거의 고칠 수가 있을 것이다." 하였다.</translation>
        <original>上召見全羅監司徐宗玉。 宗玉言: "湖南田結, 舊爲十九萬結, 而李匡德爲監司時, 得三萬結, 南渭老敬差時, 爲二十三萬結。 搜括無餘, 守令無所着手, 結稅輒致加徵, 此爲湖南大弊。 " 上曰: "李匡德豈欲害民, 而但爬剔太過, 此反爲弊, 弛張在卿矣。 " 又敎曰: "湖南風俗, 左術者多, 予甚憫之。 移易之道, 非必矯之以威, 如古人買牛買犢之治, 則庶得矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11104024_002">
        <translation>지평 이태중이 상소하였는데, 대략 말하기를, "임금의 도리가 엄하지 아니하여 의리가 점차 어두워져서 궁액과 가까운 척친이 우매한 사건을 벗어나지 못하며, 충신의 원통이 밝혀지지 못하여 참소하는 말들이 함부로 나돌아, 선대 왕조의 원로들이 아직도 단서의 죄적에 있습니다. 징토를 느슨하게 하여 법망을 빠져나간 자들이 수두룩하며, 음양이 서로 뒤섞이어 이익을 추구하는 데에 몰두하니, 이것이 금일에 나라의 형세가 위태롭고 세도가 퇴폐해지는 원인입니다." 하였는데, 상소가 들어가자, 임금이 와서 대기하라고 명하였다.</translation>
        <original>持平李台重上疏, 略曰: 君道不嚴, 義理晦塞, 宮掖近戚, 未脫暗昧之案。 忠冤莫白, 讒說肆行, 先朝元老, 尙在丹書之籍。 懲討緩弛, 漏網滔滔, 陰陽混淆, 趨利營營。 此今日國勢所以岌嶪, 世道所以頹敗也。 疏入, 上命來待。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104025_001">
        <translation>임금이 이태중을 불러서 보고 묻기를, "네가 이른바 가까운 척친과 원로란 누구를 말하는가?" 하니, 이태중이 말하기를, "가까운 척친은 서덕수이며, 원로는 바로 사신입니다." 하니, 임금이 성난 목소리로 말하기를, "을사년 이후에 조정의 신하 가운데 감히 서덕수의 억울함을 말하는 자가 없었는데, 네가 어찌 감히 그를 신원하고자 하는가?" 하자, 이태중이 말하기를, "곤궁을 국모로 섬기면서 서덕수를 반역의 죄안에 두게 된다면, 어찌 신자가 감히 마음이 편안할 수가 있겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "네가 감히 아비와 어미 사이를 상하게 하려는가? 홀로 감란록의 서문을 보지 아니하였는가?" 하였다. 이태중이 임인년 옥사가 무고였다는 사실을 말하고자 하였으나, 임금이 질책하여 이를 중지시키면서 말하기를, "신축년 ·임인년의 옥사는 모두 너희들이 만든 것인데, 내가 어찌 알겠는가? 두 신하가 이미 복관되었는데, 네가 어찌하여 4신이라고 일컫는가?" 하니, 이태중이 말하기를, "4신이 처음에 죄안이 같았는데도 김창집과 이이명은 아직도 죄적에 있으며, 이미 복관된 자도 또한 아직 시호를 회복하지 못하였기 때문에 아울러 이들을 일컬었던 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "내가 ‘신하가 임금을 고르다.’고 말하였으니, 만약에 북면하여 나를 섬길 마음이 있었다면 어찌 감히 곧 이와 같이 하겠는가? 너 같은 자는 임금도 무시하는 사람이고, 김창집과 서덕수를 아비로 여기는 자라고 할 수가 있으니, 마땅히 너의 머리를 장안 거리에 매달아야 하겠다." 하였다. 이태중이 말하기를, "김창집은 수상으로서 큰 일을 담당하였으니, 의심되는 난역을 꾸미는 말이 없었는지 어찌 알겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "네가 어찌 감히 이를 다시 말하는가? 또 네가 너의 숙부 이병상이 벼슬살이하지 않는 것을 본받으려고 하는가?" 하였는데, 이태중이 말하기를, "신이 원래 벼슬살이할 생각이 없었습니다. 만약에 그런 생각이 있었다면 마땅히 당로에 간구하고 성상의 비위를 맞추어서 좋은 벼슬을 하였을 터인데, 하필 친척도 아니요 이미 죽은 사람들을 위해서 스스로 천위를 저촉하겠습니까? 신의 정성을 다 드러내지 아니하였는데도 전하께서는 갑자기 당론이라고 의심하시니, 죽더라도 장차 눈을 감지 못할 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "너의 눈을 감지 못하는 것이 나와 무슨 관계가 있다는 말인가?" 하고, 이어서 하교하기를, "지난번에 일을 처분하여 중앙과 외방에 분명하게 보였으니, 북면하여 임금을 섬기는 자라면 어찌 감히 옛날 습성을 되살리려고 하겠는가? 이태중은 군부를 업신여기며 역신을 두둔하였다. 그의 말이 옳다면 임금의 하교는 저절로 남을 무고하는 결과로 돌아갈 것이요, 임금의 하교가 옳다면 그의 상소는 저절로 임금을 멸시하는 결과로 돌아갈 것이니, 비록 대불경의 형률을 그에게 적용한다고 하더라도 또한 법률이 가볍다고 할 것이다. 감란록의 서문을 지은 뒤에는 조정의 신하들이 감히 그들을 구해 주거나 풀어 줄 생각을 하지 못했으며, 지난날 하교할 때에 내가 한마디의 말도 서덕수에게 미친 바가 없었는데, 그가 무슨 심장으로써 감히 ‘우매하다’는 따위의 말을 제 마음대로 상소에 삽입할 수 있겠는가? 그가 비록 난적을 군부처럼 본다고 하더라도 의릉 의 상설을 바라다보고 시군의 부월을 두려워했다면 어찌 감히 이와 같을 수가 있겠는가? 이 상소는 바로 그이 결안이니, 마땅히 나라의 형벌을 바루어서 당류를 보호하기를 달갑게 여기는 자들로 하여금 태아가 위에 있다는 사실을 알게 해야 한다. 그가 비록 무상하더라도 그 관직은 대각이며, 더구나 큰 사유를 당하여 마땅히 죄의 등급을 감하는 은혜를 베풀어야 하겠다. 먼저 그 관직을 체차시키고 흑산도에 위리 안치시키되, 길을 갑절이나 빨리하여 유배를 보내도록 하라. 지금의 처분은 너무 너그럽다고 하겠으니, 조정에서 북면하는 자들은 누가 감히 그를 구해서 풀어 주겠는가? 마땅히 반역자를 보호한 형률을 적용할 것이요, 또 감히 이 일을 가지고 만약에 기회를 보아서 논쟁의 단서를 일으킨다면, 내가 어찌 임금을 돕고 그를 억제한다고 하여 용서하겠는가? 모두 모름지기 이 사실을 자세히 알도록 하라." 하였다. 또 조명리는 일찍이 이태중을 한림에 천거하였다고 하여 그 관직을 삭탈하라고 명하였다.</translation>
        <original>上召見李台重問曰: "汝所謂近戚、元老誰耶?" 台重曰: "近戚卽徐德修, 元老卽四臣也。 " 上厲聲曰: "乙巳以後, 廷臣無敢言德修冤者, 汝何敢伸雪?" 台重曰: "母事坤宮, 置德修於逆案, 豈臣子之所敢安乎?" 上曰: "汝敢傷父母之間耶? 獨不見勘亂錄序乎?" 台重欲言壬寅獄之誣, 上叱止曰: "辛壬事, 皆汝輩所爲, 予何知之? 兩臣旣復官, 汝何稱以四臣乎?" 台重曰: "四臣初旣同案, 而金昌集、李㶊命尙在罪籍, 已復官者, 亦未復謚, 故竝稱之耳。 " 上曰: "予以臣擇君爲敎, 則若有北面事予之心, 何敢乃爾? 如汝者可謂無君之人, 而父視昌集、德修者也, 當懸汝首於藁街矣。 " 台重曰: "昌集以首相當大事, 安知無交構疑亂之言乎?" 上曰: "汝何敢復言? 且汝欲效汝叔李秉常之不仕乎?" 台重曰: "臣素無宦情。 苟有之, 當干當路、迎上意, 以做好官, 何必爲非親戚旣骨之人, 自觸天威耶? 臣衷悃未暴, 而殿下遽疑以黨論, 死將不瞑目矣。 " 上曰: "爾目不瞑, 干我何事?" 仍下敎曰: "頃者處分, 快示中外, 則北面事君者, 焉敢萠舊習? 李台重視君父若無, 爲逆臣右袒。 渠說是也, 下敎自歸誣人; 下敎是也, 渠疏自歸蔑君。 雖施大不敬之律, 亦云輕矣。 勘亂錄序文之後, 廷臣莫敢捄解, 向日下敎, 無片辭及德修,則渠何心腸, 敢以暗昧等說, 肆然揷入? 渠雖視亂賊如君父, 瞻望懿陵之象設, 嚴畏時君之鈇鉞, 焉敢若此哉? 此疏卽渠結案, 當正邦刑, 使甘心護黨者, 知太阿在上, 而渠雖無狀, 官則臺閣, 況當大赦, 宜施減等。 先遞其職, 黑山島圍籬安置, 倍道發配。 今者處分, 可謂太寬, 北面于廷者, 誰敢求解乎? 當繩以護逆之律。 又敢以此事, 若機關起爭端, 則予豈以助君抑彼而恕之哉? 咸須知悉。 " 又以趙明履嘗薦台重翰林, 命削其職。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104025_002">
        <translation>서명연을 승지로, 김시형을 대사헌으로, 조원명을 부제학으로, 윤혜교를 병조 참판으로, 남태온을 지평으로, 유최기를 부수찬으로 삼고, 윤광신을 승지로 의차하였다. 윤광신은 윤동형의 아들로서 힘이 뛰어나 권무 군관이 되었는데, 사람됨이 잔혹하고 탐오하며 사치스러웠다. 그런데 승선의 자리에 함부로 오르게 된, 사람들이 모두 이를 해괴하게 여겼다.</translation>
        <original>以徐命淵爲承旨, 金始炯爲大司憲, 趙遠命爲副提學, 尹惠敎爲兵曹參判, 南泰溫爲持平, 兪最基爲副修撰, 尹光莘擬承旨。 光莘, 東衡之子, 有膂力勸武, 而爲人鷙酷貪侈, 濫通承宣, 人皆駭之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104025_003">
        <translation>정언 홍계유가 상소하였는데, 대략 말하기를, "이태중은 초야 출신의 신진으로서 마음에 품은 바를 숨기지 아니하고 말하였으니, 비록 나라의 금법에 저촉되었다고 하더라도 처음부터 그 사이에 자기의 사사로운 이해 관계가 있는 것은 아니었었는데, 야대의 자리가 겨우 파하자마자 엄한 명령을 갑자기 내렸습니다. 더구나 저 흑산도는 험난한 바다와 악독한 장기가 다른 정배지 보다 가장 심한데, 이태중으로 하여금 귀양가서 다시 돌아오지 못하게 되면 후세의 사서에 반드시 전하께서 언관을 쫓아내어 죽였다고 할 것이니, 그것이 성명의 세대에 커다란 누가 될 것입니다. 또 그를 주천한 사람의 관직을 삭탈한다면 갑의 죄를 을에게 옮겨 씌우는 것과 거의 같습니다. 오직 성명께서는 평온한 마음으로 천천히 강구하고 빨리 성명을 거두소서." 하였는데, 상소가 들어가자 돌려주라고 명하였다. 먼저 홍계유의 관직을 체차시키고, 또 하교하기를, "지난번에 밝게 유시한 뒤에 이태중이 서덕수와 김창집을 편들었으니, 위리 안치하라는 명령은 죄의 등급을 말감한 것이라 할 수 있다. 오늘날 북면한 자들이 어찌 감히 그를 비호할 수가 있겠는가? 홍계유는 진도군에 안치하되, 길을 갑절이나 빨리하여 보내도록 하라."</translation>
        <original>正言洪啓裕上疏, 略曰: 李台重以草野新進, 自附於有懷無隱, 雖觸邦禁, 初非有私利害於其間, 而夜席纔前, 嚴命遽下。 況彼黑島海險, 瘴惡最於棘路, 使台重往不復還, 則後史書之, 必以殿下爲逐殺言者, 其爲聖世之累大矣。 且主薦之人削職, 殆近於移乙。 惟聖明平心徐究, 亟降反汗。 疏入, 命還給。 先遞啓裕職, 又下敎曰: "頃者洞諭之後, 台重右袒德修、昌集, 栫棘之命, 可謂末減, 則爲今北面者, 焉敢容護? 洪啓裕 珍島郡安置, 倍道發送。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11104027_001">
        <translation>충청도 유생 김양래 등이 상소하여 아뢰기를, "옛날 임진년 의 의사 이강은 창의장 조헌과 더불어 앞장서서 적진에 나아가 동시에 순절하였으니, 청컨대 작위를 추증하고 정문을 세워서 교화를 세우도록 하소서." 하니, 임금이 해조로 하여금 품처하도록 하였다.</translation>
        <original>忠淸道儒生金陽來等, 疏陳故壬辰義士李 與倡義將趙憲, 挺身赴敵, 同時殉節, 請贈爵旌閭, 以樹風聲。 令該曹稟處。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104028_001">
        <translation>안태사 송인명과 종사관 윤흥무를 보내어 원자의 태를 풍기에 갈무리하게 하였다.</translation>
        <original>遣安胎使宋寅明及從事官尹興茂, 藏元子胎于豐基。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104029_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 서명균이 이태중을 처분할 때에 ‘김창집을 아비로 여긴다.’는 하교는 왕언으로서 체모가 서지 않는다고 누누이 경계하는 말을 올리고, 또 말하기를, "조명리의 관직을 삭탈하는 것은 옳지 아니합니다." 하였으나, 모두 받아들이지 않았다. 대사헌 김시형이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 左議政徐命均以李台重處分時, 父視昌集之敎, 爲非王言之體, 縷縷陳戒, 且言趙明履削職之不可, 皆不納。 大司憲金始炯申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104029_002">
        <translation>서명형을 헌납으로, 이태징을 장령으로, 심악을 지평으로, 박필기를 사간으로, 김상구와 김상신을 정언으로, 이일제를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以徐命珩爲獻納, 李台徵爲掌令, 沈 爲持平, 朴弼琦爲司諫, 金尙耉、金相紳爲正言, 李日躋爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104101_001">
        <translation>이진순을 대사간으로, 남태경을 집의로, 이기헌과 허집을 장령으로, 이현망을 지평으로, 김종태를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李眞淳爲大司諫, 南泰慶爲執義, 李箕獻、許集爲掌令, 李顯望爲持平, 金宗台爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104103_001">
        <translation>조태언을 장령으로, 이성효를 지평으로, 이광도를 헌납으로, 홍창한을 정언으로, 이종백을 응교로, 조명택을 부응교로, 윤휘정을 부교리로, 김상익과 윤경룡을 부수찬으로, 조명익을 형조 참판으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙泰彦爲掌令, 李性孝爲持平, 李廣道爲獻納, 洪昌漢爲正言, 李宗白爲應敎, 趙明澤爲副應敎, 尹彙貞爲副校理, 金尙翼、尹敬龍爲副修撰, 趙明翼爲刑曹參判。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104104_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104105_001">
        <translation>신사철을 판의금부사로, 오원을 교리로, 권혁을 부교리로, 임정과 유최기를 수찬으로 삼고, 김약로를 특별히 발탁하여 광주 부윤으로 삼았다.</translation>
        <original>以申思喆爲判義禁, 吳瑗爲校理, 權爀爲副校理, 任珽、兪最基爲修撰, 特擢金若魯爲廣州府尹。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104105_002">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 집의 남태경과 사간 박필기가 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 執義南泰慶、司諫朴弼琦申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104106_001">
        <translation>전라도 금성의 유생 이규광이 상소하여 아뢰기를, "선정신 문순공 박세채는 도학이 순후하고 깊으며 학문의 연원이 바르고 정확하니, 청컨대 본관향의 선정신의 선조인 직제학 박상충과 문강공 박소의 원우에 배향하게 하소서." 하니, 임금이 해조로 하여금 품처하게 하였다.</translation>
        <original>全羅道 錦城儒生李奎光疏陳先正臣文純公 朴世采道學之醇深, 淵源之正的, 請配腏於本貫鄕先正之先祖直提學尙衷、文康公 紹之院宇, 令該曹稟處。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104107_001">
        <translation>집의 남태경을 특별히 발탁하여 승지로 삼았다.</translation>
        <original>特擢執義南泰慶爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104107_002">
        <translation>임금이 경기 감사 심택현을 불러서 보았으며, 각도의 차사원·수령·변장을 힘써 타일러서 보냈다.</translation>
        <original>上召見京畿監司沈宅賢、各道差使員ㆍ守令ㆍ邊將, 勉諭以遣之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104107_003">
        <translation>평안도에 오랫동안 가뭄이 계속되었다.</translation>
        <original>平安道久旱。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104108_001">
        <translation>헌부 장령 허집이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "남원 부사 윤득신은 나이가 많고 정치를 소홀히 하여 아전들이 농간을 부리므로 백성들의 원망과 비방이 잇따라 일어나고 있습니다. 정주 목사 윤취리는 본래 경력이 없는데다가 큰 고을의 목사에 외람되게 제수되자, 뇌물을 받는 길을 크게 열어서 백성들의 원망 소리가 길에 가득하니, 모두 마땅히 파직시켜야 합니다." 하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "南原府使尹得莘年衰政弛, 吏緣爲奸, 怨謗朋興。 定州牧使尹就履素乏履歷, 濫授雄府, 賂門大開, 怨聲載路, 竝宜罷職。 " 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104109_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104110_001">
        <translation>김용경과 어유봉을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以金龍慶、魚有鳳爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104110_002">
        <translation>간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104112_001">
        <translation>유만중을 승지로, 이재를 대사헌으로, 민형수를 수찬으로, 남태량을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以柳萬重爲承旨, 李縡爲大司憲, 閔亨洙爲修撰, 南泰良爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104112_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았고, 성윤혁의 사건은 정지하였다. 간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。 停成胤爀事。 諫院申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104113_001">
        <translation>증광 전시를 베풀어 문과에서 박필리 등 42인을 시취하였는데, 김성탁이 이에 참여하였고, 무과에서 이상일 등 1백 51인을 시취하였다. 김성탁에게는 6품의 관직을 주어서 그로 하여금 경연에 시강하도록 명하였다.</translation>
        <original>設增廣殿試, 文取朴弼理等四十二人, 金聖鐸與焉, 武取李尙日等一百五十一人。 聖鐸命付六品職, 使侍經筵。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104115_001">
        <translation>임금이 상참을 행하였다. 이때에 지난 겨울철 도정 아직도 행하지 아니하였으므로 임금이 그 까닭을 묻자, 이조 판서 송인명이 요속의 의논이 갈라졌기 때문이라고 대답하였는데, 대개 낭청의 의망을 통과시키는 데에 의견이 일치하지 아니하였기 때문이었다. 임금이 말하기를, "이것은 반드시 전조에서 뜻하는 바가 있을 것이다. 이것도 또한 당론이니, 당파는 곧 역적의 근본이다." 하고, 속히 시행하라고 명하였다. 영성군 박문수가 말하기를, "숙종조에 공신의 적장손으로써 순회 세자와 소현 세자의 두 묘소에 수직관으로 차정했던 일은 정해진 제도입니다. 그러나 세월이 점차 오래 되어 옛날 제도는 시행되지 않고 수위의 빈 자리를 사대부의 천전하는 계제로 만들었으니, 본부에서 그 우수한 자들을 뽑아서 제수해야 할 것입니다." 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>上行常參。 時, 前冬都政尙不行, 上問其故, 吏判宋寅明以僚議有岐爲對, 蓋以郞通不能歸一也。 上曰: "此必銓曹有意, 是亦黨論, 黨乃逆本也。 " 命速行之。 靈城君 朴文秀曰: "肅廟朝以功臣嫡長, 差順懷、昭顯兩墓守直官事, 定制矣。 歲月浸久, 舊制不可行, 守衛之窠, 作士夫遷轉之階, 自本府拔其尤者差除。 " 上可之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104115_002">
        <translation>지평 이성효가 상소하여 말하기를, "마계 에서 돈을 징수하는 것은 실로 한강 주변에 사는 백성들에게 치우친 고역이 됩니다. 마땅히 묘당으로 하여금 다시 편의한 방법을 강구하게 하소서." 하고, 또 말하기를, "창원 부사 전일상은 우매하고 포악하며, 순창 군수 송문상은 일을 어긋나게 처리하니, 청컨대 관직을 삭탈하고 나문하게 하소서." 하니, 임금이 마계의 일은 품처하도록 하겠다고 비답하고, 그 나머지는 따르지 않았다. 이보다 앞서 공가의 수납할 것이 있으므로 한강 연안에 사는 부민들이 말을 모으는 계를 만들어 이를 지응했는데, 강가에 사는 백성이 1호당 돈 3냥씩을 내어서 그 노역을 보상하였다. 이에 간사한 백성들은 모두 군문에 투탁하여 방역을 피하고 돈도 내지 아니하였다. 이에 이르러 한성부에서 계청하여 역의 유무를 물론하고 호총을 계산하여 돈을 거두어 계인에게 나누어 주니, 방민들이 드디어 무리를 불러 모아 계인의 집에서 난동을 일으켰는데, 군문에 예속된 자들도 이에 참여한 자가 많았다. 한성부에서 이를 계문하니, 임금이 포도청에 명하여 그들을 잡아다가 죄를 다스리게 하고 군문의 대장을 추고하게 하였으며, 형조로 하여금 그 수창한 자를 조사하여 다스리게 하였으므로, 대신들이 이것을 논한 것이다.</translation>
        <original>持平李性孝上疏言, 馬契徵錢, 實爲江民偏苦之役, 宜令廟堂, 更究便宜。 又言昌原府使田日祥愚悖暴戾, 淳昌郡守宋文相處事乖戾, 請削請拿。 批以馬契事稟處, 餘不從。 先是, 有公家輸納, 沿江富民, 聚馬成稧而應之, 江民戶出錢三兩以償勞。 奸民皆投軍門, 避坊役而錢不出。 至是, 漢城府啓請無論役有無, 計戶出錢, 以給契人, 坊民遂聚黨作亂於契人家, 而隷於軍門者多與焉。 漢城府以聞, 命捕廳捕治, 推考軍門大將, 令刑曹査治首倡者, 故臺臣論之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104115_003">
        <translation>간원 사간 박필기이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "전 초계 군수 정양빈이 두류하고 관망한 죄는 이시번과 다를 바가 없는데, 이시번은 8년 동안 외딴섬에 귀향갔습니다. 대간의 논의가 아직 엄격한데도, 정양빈의 경우에는 그 죄를 말감하여 충군하였다가 도로 곧 방면되었으니, 이미 실형함이 지극하였습니다. 또 들으니 역적이 일어난 초두에 도신이 정양빈에게 재촉하여 군사를 합천 지방에 진주시켰는데, 정양빈이 이에 응하지 아니하였으므로 파총 김여명이 힘써 간하자, 정양빈이 노하여 말하기를, ‘네가 갈테면 가라.’고 하매, 김여명이 드디어 단신으로 군진에 나아가서 천총 김게와 더불어 모의를 합하여 역적을 사로잡아 우방장에게 첩보를 보고하니 정영빈이 이 소식을 듣고 즉시 영기를 보내어 김여명을 불러서 그가 역적에 붙었다고 무고하고서 그를 목메었다.’고 합니다. 이것은 비단 그 공을 질투한 것뿐만 아니라 장차 그 자취를 숨기기 위하여 멸구하려던 계책이었으니, 영남 지방 사람들이 지금까지 그를 불쌍하게 여긴다고 합니다. 정양빈을 잡아다가 심문하여 형률에 의거하여 처형하기를 청합니다." 하니, 임금이 김여명의 사건을 본도로 하여금 사핵하라고 비답하고, 김재로에게 이것을 물었는데, 김재로가 말하기를, "정양빈이 처음에는 비록 지체하고 두류하였으나, 마침내 역적을 능히 토벌하였습니다." 하고, 감사 황선도 장계하여 말하기를, "그의 공과 허물은 서로 비슷합니다." 하니, 임금이 이를 옳게 여기고 우선 대간이 계청한 것을 그대로 따랐다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "前草溪郡守鄭暘賓逗遛觀望之罪, 與李時蕃無異, 而時蕃八年絶島, 臺議尙嚴, 暘賓則末減充軍, 旋卽放赦, 已極失刑。 且聞賊起初, 道臣促暘賓進軍陜川, 暘賓不應, 把摠金汝鳴力諫, 暘賓怒曰: ‘汝往則往矣。 ’ 汝鳴遂單身赴陣, 與千摠金垍合謀擒賊, 報捷于右防將, 暘賓聞之, 卽送令旗招汝鳴, 誣以附賊而斬之。 此不但嫉其功也, 將欲掩其迹, 而爲滅口計也。 嶺南憐之, 至今, 請暘賓拿問依律焉。 " 答以汝鳴事, 令本道査覈。 上以問于金在魯, 在魯言: "暘賓始雖遲留, 終能討賊。 " 監司黃璿狀言功過相準, 上然之, 而姑從臺啓。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104115_004">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았고, 다만 윤득신의 사건만을 윤허하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允, 只允尹得莘事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104115_005">
        <translation>윤용을 대사간으로, 유건기를 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹容爲大司諫, 兪健基爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104116_001">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104117_001">
        <translation>문과와 무과를 방방하였다. 임금이 김성탁을 특별히 불러서 장려하여 유시하였으며, 또 영근 한 뒤에 즉시 오도록 하고, 또 친히 글을 지어서 그에게 내려 주었으니, 이르기를, "어제는 영남 지방의 공거인이러니, 오늘은 머리 위에 계수 나무 꽃이 새롭도다. 어찌 다만 그대에게 있어 어버이만을 기쁘게 하랴? 나의 금마문에 학사의 신하가 되었노라." 하니, 김성탁이 화답하는 글을 올리기를, "스스로 먼 지방의 비천한 사람이러니, 오늘의 새로운 성은 감당하기 어렵습니다. 고향에 영근하도록 허락하신 은총 남다르니, 일반 번 죽더라도 갚을 길 없어 소신 부끄러울 뿐입니다. 하였다. 김성탁은 박문수의 무리들이 천거하였고, 임금도 또한 그를 사랑하고 우대하였다. 영남 지방의 선비들을 감화하려고 드디어 그를 영선 의 자리에 등용하였는데, 이것이 마침내 김성탁으로 하여금 은혜를 믿고 말을 함부로 하다가 배소에 가서 죽는 데에 이르렀으니, 사람들이 말하기를, "그가 일만 번 죽더라도 은혜를 갚기 어렵다는 귀절이 마침내 시참을 이루었다." 하였다.</translation>
        <original>放文武榜。 上特召金聖鐸奬諭, 且令榮覲後卽來, 又親製而賜之曰: 昨日嶺南貢擧人, 今辰頭上桂花新。 豈但於爾爲親喜? 爲予金門學士臣。 聖鐸賡進曰: 自是遐方賤末人, 不堪今日聖恩新。 許歸榮寵尤殊絶, 萬殞難酬愧小臣。 聖鐸爲朴文秀輩所薦, 上亦寵異之。 以感化嶺南, 遂登瀛選, 卒使聖鐸恃恩妄言, 至於謫死, 人以爲萬殞難酬之句, 竟成詩讖。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104117_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104118_001">
        <translation>주강을 행하였다. 시전의 백구장을 강하였는데, 특진관 조명익은 임금이 김성탁을 불러서 본 일을 가지고 이것과 비교하였으니, 좌우의 신하들이 슬그머니 비웃었다.</translation>
        <original>行晝講。 講詩傳 白駒章, 特進官趙明翼以召見金聖鐸比之, 左右竊笑之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104118_002">
        <translation>금산의 사인 조유에게 증직하라고 명하였다. 조유는 바로 고 명신 조위의 후손이었고, 선정신 성혼의 외손이었다. 김재로가 그의 박학하고 실천하는 공적을 포상하도록 청하였으므로 이러한 명령이 있었다.</translation>
        <original>命贈金山士人曺逾職。 逾卽故名臣偉之後, 先正臣成渾之外裔也。 金在魯請褒其博學實踐之工, 有是命。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104119_001">
        <translation>주강을 행하였다. 그때 경기 유생 등이 여러 차례 상소하여, 고 상신 최규서를 위하여 서원을 세워 줄 것을 청하였으나, 임금이 허락하지 않았었다. 이때에 이르러 지경연사 송인명이 거듭 이것을 청하니, 상기가 끝나기를 기다렸다가 그가 거주하던 곳에 사우를 세우라고 명하였다. 장령 허집이 전계를 가듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>行晝講。 時, 京畿儒生等屢疏, 請爲故相崔奎瑞建院, 上不許。 至是, 知經筵宋寅明申請之, 命待喪畢, 建祠所居之地。 掌令許集申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104119_002">
        <translation>여천군 증이 4왕손들의 충군하는 역을 금지해 달라고 청하니, 묘당으로 하여금 복주하게 하였다. 증이 또 말하기를, "종성으로서 족친위에 속한 자는 종부시에 속하게 하고, 병조에서 거두는 군포를 면제하여 주소서." 하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
        <original>驪川君 增請禁四王孫充軍役, 令廟堂覆奏。 增又言: "宗姓屬族親衛者, 屬之宗簿寺, 而免兵曹收布。 " 上可之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104119_003">
        <translation>김재로를 형조 판서로, 이종백을 사간으로, 이태징을 장령으로, 김진상을 부제학으로, 이종성을 이조 참의로, 한현모를 응교로, 권혁과 김상익을 이조 좌랑으로, 권집과 권일형을 정언으로, 김상로와 김성탁을 지평으로 삼았다. 김성탁은 창방한 지 3일 만에 갑자기 대간의 직책에 제수되니, 물의가 해괴하게 여겼다. 김진상은 편안히 은퇴한 지 이미 오래 되었는데, 집에 거주하는 것을 좋아하지 아니하고 8도를 두루 유람하면서 산수를 스스로 즐겼다. 이때 북도에 있었으므로 본관에서 예대로 그에게 유시를 내리기를 청하니, 임금이 이것을 듣고서 말하기를, "김진상은 이제 방외의 사람이 되었다." 하였다. 이종성은 일찍이 참의가 되어 윤급의 낭망을 방해하였는데, 윤급이 앞서 전랑이 되었을 때 자신과 당론이 다른 자를 저지했던 때문이다. 이종성이 파면되고 신방이 참판이 되자, 다시 윤급을 낭망에 의망하고자 하였는데, 판서 송인명이 이날의 정사에서 이미 윤급을 전랑에 의망하였던 것을 도로 응교로 승진시켰고, 뒤에 곧 이종성을 참의로 의망하였다. 삼전당 이 드디어 이 때문에 소를 올리고 서로 다투다가 마침내 모두 해직되었다.</translation>
        <original>以金在魯爲刑曹判書, 李宗白爲司諫, 李台徵爲掌令, 金鎭商爲副提學, 李宗城爲吏曹參議, 韓顯謩爲應敎, 權爀、金尙翼爲吏曹佐郞, 權䌖、權一衡爲正言, 金尙魯、金聖鐸爲持平。 聖鐸唱第三日, 遽除臺職, 物議駭之。 鎭商恬退已久, 而不樂家居, 遍游八路, 以山水自娛。 時在北道, 本館例請下諭, 上聞之曰: "鎭商今作方外人矣。 " 宗城曾爲參議, 枳尹汲郞望, 以汲前爲銓郞, 沮尼異己也。 及宗城罷, 申昉爲參判, 欲復擬汲郞望, 判書宋寅明於是日政, 旣擬汲銓郞, 旋陞應敎, 後乃擬宗城參議。 三銓堂遂以此投疏互爭, 竟皆解職。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104119_004">
        <translation>헌납 이광도가 상소하여 양역을 변통하는 편이한 방법으로 8조를 아뢰니, 그 일을 묘당에 내렸으나, 6년 동안 복주하지 아니하였다.</translation>
        <original>獻納李廣道上疏, 陳良役變通便宜八絛, 事下廟堂, 六年不覆奏。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104120_001">
        <translation>임금이 주강을 행하였다. 임금이 병자 호란의 삼절사 홍익한·오달제·윤집에게 제수를 내려 주라고 명하고 해조로 하여금 매년 봄·가을로 돌보고 도와주게 하였다. 또 임금이 고 승지 서명연에게 제수를 내려 주게 하고 그 아들을 조용하라고 명하였다. 또 민제악에게 관직을 증직하게 하였다. 서명언은 일찍이 입시하였다가 어탑 앞에서 숨이 막혀 궐문을 나서자마자 즉시 죽었으며, 민제악은 별제로 선임되어 직부 전시하도록 허락받았으나, 급제자를 창방하기도 전에 죽었다. 이날 지경연사 송인명이 서명연의 청렴한 지조를 칭찬하고, 민제악도 의당 관례에 의하여 증직해야 한다고 하였기 때문에 이러한 명령이 있었다. 장령 허집이 전계를 거듭 아뢰고, 또 아뢰기를, "상원 군수 최정은 교활한 아전을 신임하고 형장을 함부로 행하여 원망을 샀으며, 상운 찰방 차이재는 마정을 돌보지 아니하고 오로지 탐오한 짓만을 일삼으니, 모두 파직시켜야 마땅합니다." 하였으나 윤허하지 않았고, 나머지는 잡아올려 처리하도록 명하였다.</translation>
        <original>上行晝講。 命賜丙子三節士洪翼漢、吳達濟、尹集祭需, 令該曹歲以春秋顧助。 又命賜故承旨徐命淵祭需, 調用其子, 又贈閔齊岳職。 命淵曾入侍, 氣窒於榻前, 出闕門卽死, 齊岳被選別製, 許直赴殿試, 未及唱第而死。 是日知經筵宋寅明稱命淵廉操, 齊岳宜依例贈職, 故有是命。 掌令許集申前啓, 又啓言: "祥原郡守崔定信任猾吏, 濫杖貽怨, 祥雲察訪車以載不恤馬政, 專事貪饕, 竝宜罷職。 " 不允, 餘命拿處。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104121_001">
        <translation>주강을 행하였다.</translation>
        <original>行晝講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104122_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104122_002">
        <translation>임금이 주강을 행하였다. 지평 김성탁이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上行晝講。 持平金聖鐸申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104123_001">
        <translation>주강과 석강을 행하였다.</translation>
        <original>行夕講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104123_002">
        <translation>판부사 이의현이 양주에 있으면서 죄를 지은 신하라고 일컬으면서 소를 올려 사직하니, 임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
        <original>判府事李宜顯在楊州, 稱負罪臣, 上疏辭職, 賜例批。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104124_001">
        <translation>주강과 석강을 행하였다.</translation>
        <original>行晝夕講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104125_001">
        <translation>임금이 주강을 행하였다. 이어서 대신과 비국 당상을 인견하였는데, 충청도 감사 유엄도 또한 같이 입시하자, 지경연사 김재로가, ‘충청도 감사는 이미 공산 지방을 겸목하니 마땅히 공주로 승격시켜야 하며, 유엄에게 이미 권솔을 거느리고 부임하도록 허락하였으므로 그 용도가 부족하다.’고 말하면서 어염세를 청하니, 임금이 이를 허락하였다. 이날 대신 이하가 일찍이 아침 식사를 하고 청대하였으나, 임금은 그들을 즉시 보지 아니하다가 정오에 이르러서야 비로소 개강하라 명하였고, 이어서 차대를 행하였다. 지평 김상로가 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "차대가 너무 늦었으니, 대신을 예우로써 공경하는 데에 부족함이 있습니다." 하니, 임금이 말하기를, "성심으로 나의 부족한 점을 보필하니, 지극히 가상하다." 하고, 표피를 내려 주었다.</translation>
        <original>上行晝講。 仍引見大臣、備堂, 忠淸監司柳儼亦同入。 知經筵金在魯言: "忠淸監司旣兼牧公山, 宜陞爲公州, 儼以旣許挈眷, 用度不足, 請魚鹽稅, 許之。 是日, 大臣以下早食請對, 上不卽見, 至午始命開講, 仍行次對。 持平金尙魯申前啓, 不允。 又啓言: "次對太晩, 有欠禮敬大臣。 " 上曰: "誠心補闕, 極爲嘉尙。 " 賜豹皮。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104126_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 윤취리의 사건은 정지하였다. 간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。 尹就履事停。 諫院申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104127_001">
        <translation>임금이 주강을 행하였다. 특진관 이덕수가 임금이 글을 읽으며 많이 탐하는 잘못을 말하고, 또 말하기를, "마음은 다스림이 나오는 근본이요, 배움은 마음을 다스리는 요체입니다. 보건대, 가만히 사령이 오가는 사이에 몸소 실행하는 공효가 없음을 징험할 수가 있습니다. 지난번에 이태중을 접했을 때에 사령에서 실수한 것이 많았으니, 신은 사사로이 이를 애석하에 여깁니다." 하니, 임금은 눈이 휘둥그래지면서 말하기를, "이것이 나의 병통이니, 일이 지나간 후에는 문득 후회스러워진다." 하였다.</translation>
        <original>上行晝講。 特進官李德壽言上讀書貪多之失, 且曰: "心是出治之本, 學是治心之要。 竊觀, 辭令之間, 可驗無體行之效。 向接李台重, 辭令多失當, 臣竊惜之。 " 上瞿然曰: "此予病痛, 事過輒悔矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11104128_001">
        <translation>임금이 주강을 행하였다. 시경을 강하다가 특진관 조현명에게 말하기를, "‘거에 있었던 일을 잊지 말라’ 는 말이 있었는데, 비단 인군만이 그런 것이 아니라 경도 또한 무신년 의 일을 잊어버리지 말라." 하니, 조현명이 말하기를, "위험한 변란에서 선한 마음이 생기는 것이고, 무사 안일한 데서 나태한 마음이 싹트는 것입니다. 이 장에서 이른바 ‘이미 낳고 길러 살림할 만큼 되었는데 나를 독벌레처럼 여기는 군요.’라는 것은 부부기 보전할 수 없음을 말한 것인데, 군신의 사이에도 어찌 홀로 그러하지 아니하겠습니까?" 하였다.</translation>
        <original>上行晝講。 講詩經, 謂特進官趙顯命曰: "無忘在莒, 不但人君爲然, 卿亦毋忘戊申。 " 顯命曰: "危亂則善心生, 宴安則怠心萠。 此章所謂旣生旣育, 比予于毒者, 言夫婦之不能保, 而君臣之際, 何獨不然?"</original>
    </article>
    <article id="kua_11104128_002">
        <translation>이보다 앞서 무신년에 칠원 사람 주재성이 김해의 군기 가운데 밥을 짓는 솥에 뚜껑이 없는 것을 보고 스스로 4백 개를 준비하여 바쳤으나 병사가 이를 받지 아니하였는데, 김재로가 감사가 되었을 적에 이를 받자고 계청하였으나, 묘당에서 허락하지 아니하였다. 이날 김재로가 또 경연에서 아뢰어서 이것을 받게 되었으니, 의논하는 자들이 이것을 깊이 애석하게 여겼다.</translation>
        <original>先是, 戊申漆原人周宰成見金海軍器中炊釜之無蓋, 自備四百以獻, 兵使不受。 及金在魯爲監司, 啓請受之, 廟堂不許。 是日, 在魯又筵白而受之, 議者深惜之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104128_003">
        <translation>석강을 행하였다. 일기가 점차 더워졌으므로 석강도 유시 초각으로 물리었다.</translation>
        <original>行夕講。 日氣稍熱, 夕講退以酉初。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104129_001">
        <translation>임금이 이조의 세 당상을 파직하라고 명하였으니, 그들이 서로 상소하여 배척하면서 여러 차례 소명을 어겼기 때문이다. 임금이 대신들에게 물어보고 이덕수를 이조 참판으로 삼고, 이광덕을 이조 참의로 삼았다.</translation>
        <original>命罷吏曹三堂上職, 以其互相疏斥, 屢違召命也。 問大臣, 以李德壽爲吏曹參判, 李匡德爲吏曹參議。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104129_002">
        <translation>주강을 행하였다. 지평 김상로가 전계를 거듭 아뢰었으나, 임금이 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>行晝講。 持平金尙魯申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11104130_001">
        <translation>임금이 봉조하 민진원·이광좌, 판부사 심수현·이태좌, 좌의정 서명균, 영돈녕부사 어유귀를 경극당에서 인견하였다. 중관이 어좌의 옆에다 원자를 부축해 앉히었는데, 칠사관을 썼는데, 관 뒤에는 쌍수가 있었으며, 청사포를 입고 홍대를 띠고 바지와 버선을 갖추었다. 이미 책상을 짚고 일어설 수가 있었으니, 여러 신하들이 앞으로 나아가서 쳐다보고 입을 모아 칭찬하고 감탄하기를, "진짜 천인입니다." 하였다. 민진원이 말하기를, "숙종께서 강보에 계실 때에 신의 외조부 문정공 송준길이 현종에게 청하여 몸소 숙종을 안아 보았는데, 신도 지금 또한 원자를 한번 안아 보기를 원합니다." 하니, 임금이 웃으면서 말하기를, "비록 경의 그런 말이 없었다고 하더라도 진실로 장차 그렇게 하려고 하였다." 하였다. 심수현은 아들이 많고 이태좌는 나이가 많다고 하여 또한 원자를 안아 보기를 청하였으니, 이에 여러 신하들이 차례로 원자를 안아 보았다. 민진원이 말하기를, "원자를 보양하는 도리는 복을 아끼는 것을 우선으로 해야 할 것입니다." 하고, 이광좌가 말하기를 "숙종이 어렸을 때에 고 명상들이 ‘성경’이라는 두 글자를 써서 바쳤습니다." 하니, 임금이 승선에게 ‘성경’이라는 글자를 써서 원자에게 게시하라고 명하였다.</translation>
        <original>上引見奉朝賀閔鎭遠ㆍ李光佐、判府事沈壽賢ㆍ李台佐、左議政徐命均、 領敦寧魚有龜于敬極堂。 中官扶坐元子於御座之側, 戴漆絲冠, 冠後有雙垂, 服靑紗袍紅帶, 具袴襪, 已能扶案立, 諸臣進前瞻仰, 交口讃歎曰: "眞天人也。 " 鎭遠曰: "肅廟在襁褓時, 臣外祖文正公 宋浚吉請于顯廟, 躬自抱持, 臣今亦願一抱。 " 上笑曰: "雖微卿言, 固將爾耳。 " 沈壽賢以多男子, 李台佐以年壽亦請抱, 於是, 諸臣以次抱之。 鎭遠曰: "保養之道, 惜福爲先。 " 光佐曰: "肅廟在沖年, 故名相書獻誠敬二字矣。 " 上命承宣, 書誠敬字, 揭示元子。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105001_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105001_002">
        <translation>상참을 행하였다. 장령 허집이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 헌납 이광도가 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>行常參。 掌令許集申前啓, 不允。 獻納李廣道申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105001_003">
        <translation>김재로를 이조 판서로, 이광세를 대사간으로, 윤심형을 사간으로, 오원을 응교로, 조적명을 부응교로, 심성진을 부수찬으로, 이철보와 유최기를 교리로, 정형복을 부교리로, 박추를 집의로, 오수채와 김도를 정언으로 삼고, 조현명을 발탁하여 형조 판서로, 서명구와 윤휘정을 승지로 삼았는데, 윤휘정은 특별히 발탁한 것이었다.</translation>
        <original>以金在魯爲吏曹判書, 李匡世爲大司諫, 尹心衡爲司諫, 吳瑗爲應敎, 趙迪命爲副應敎, 沈星鎭爲副修撰, 李喆輔、兪最基爲校理, 鄭亨復爲副校理, 朴樞爲執義, 吳遂采、金䆃爲正言, 擢趙顯命爲刑曹判書, 徐命九、尹彙貞爲承旨。 彙貞特擢也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105001_004">
        <translation>충청도를 공홍도로, 전라도를 전광도로, 강원도를 강춘도로 하였다. 충주·청주·나주·원주의 네 고을이 모두 반역의 변란으로 그 호를 강등했기 때문에 아울러 도의 이름을 고친 것이다.</translation>
        <original>以忠淸道爲公洪道, 全羅道爲全光道, 江原道爲江春道。 忠、淸、羅、原四州, 皆以逆變降號, 竝改道名。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105002_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105002_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105003_001">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105003_002">
        <translation>평안도 영유현에서 소가 새끼를 낳았는데, 몸은 하나요 머리가 둘이었다.</translation>
        <original>平安道 永柔縣牛生犢, 一體兩頭。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105005_001">
        <translation>수찬 임정이 상소하여 말하기를, "정형복이 지난번에 한 장의 소를 올려서 저지른 범죄가 지극히 무거웠으므로, 오래도록 벼슬길이 막혔으니, 공의를 알 수가 있습니다. 일전에 전조 당상이 맨먼저 검의하였으니, 마땅히 견책과 벌을 주어야 하며, 부교리 정형복도 또한 마땅히 교체시켜야 합니다." 하니, 임금이 비답하기를, "그릇 듣고 잘못 전해진 것인데, 어찌 지나치게 의심할 필요가 있겠는가? 지금 세상에서 남을 도와주거나 억압하는 것이 모두 지나치므로, 내가 일찍이 이것을 그르게 여겼다." 하였다.</translation>
        <original>修撰任珽上疏言: 鄭亨復向來一疏, 負犯殊重, 久枳宿趼, 可見公議。 日昨銓堂首先撿擬, 宜施譴罰, 副校理鄭亨復亦宜遞。 批曰: "過聞誤傳, 何必過疑? 今世扶抑皆過, 予嘗非之。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11105005_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105008_001">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105009_001">
        <translation>삼남 지방이 오래도록 가물었다.</translation>
        <original>三南久旱。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105010_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105011_001">
        <translation>윤대관을 인견하였다. 빙고 별검 최운흥은 바로 고 상신 최규서의 손자이니, 임금이 옛일에 감회가 있는 뜻을 그에게 유시하고, 제수를 내려 주라고 명하였다.</translation>
        <original>引見輪對官。 氷庫別檢崔運興卽故相奎瑞之孫也。 上論以感舊之意, 命賜祭需。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105011_002">
        <translation>그때 의주 부윤 황재가 여러 날 동안 왕명에 응하지 아니하였으므로 비국에서 그에게 죄를 주자고 청하니, 임금이 명하여 묘천을 없애고 출보하게 하매, 황재가 마침내 임지에 부임하였다. 또 이조 참의 이광덕이 하루에 세 차례나 소명을 어겼는데, 파직하지 말라고 명하였다. 지평 김상로가 상소하여 말하기를, "조정의 체면이 번잡스러우니, 마땅히 아울러 성명을 도로 거두소서." 하자, 임금이 체통을 얻었다고 허여하고, 아울러 그대로 따랐다.</translation>
        <original>時, 義州府尹黃梓屢日不膺命, 備局請罪, 命除廟薦爲黜補, 梓遂赴任焉。 吏曹參議李匡德一日三違召, 而命不罷。 持平金尙魯疏言, 朝體煩屑, 宜竝收還, 上許以得體, 竝從之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105012_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 지평 김상로가 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 持平金尙魯申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105012_002">
        <translation>장령 허집이 상소하여 말하기를, "윤급의 사건은 혹은 벼슬길이 막히기도 하고 혹은 통하기도 하였는데, 전조의 장관은 이를 조정하고자 힘썼습니다. 성상의 하교에서도 이에 대하여 체통을 얻었다고 하셨는데, 처음에는 양쪽에서 모두 출사하라고 권면하였다가 나중에는 양쪽을 모두 견책하여 파직시켰으니, 이 어찌 일에는 차이가 있는데 벌에는 차이가 없는 것입니까? 황재는 비록 특별히 외방에 보직하라는 명령을 도로 거두었지마는, 마땅히 변방 수령의 부임을 싫어하여 회피하는 형률을 적용해야 합니다. 윤심웅은 차사원이 되었을 적에 하나의 비루한 사건으로 인하여 참혹하게 곤장을 쳐서 사람을 죽였는데도 도배에 그쳤으니, 의금부의 당상을 마땅히 추고하고 윤심웅을 마땅히 유배시켜야 합니다." 하니, 임금이 이를 가납하였다. 그 뒤에 황재가 대간의 말 때문에 파주에 머물면서 명령대로 따르지 아니하니, 의주에 충군시켰다.</translation>
        <original>掌令許集上疏言: 尹汲事, 或枳或通, 長銓務欲調劑, 聖敎謂之得體, 而初則兩皆勉出, 終則兩皆譴罷, 是何事有差殊, 而罰無異同也? 黃梓雖還特補之命, 宜勘以邊倅厭避之律。 尹心雄爲差員, 因一鄙褻之事, 酷杖殺人, 而止於徒配。 禁堂宜推, 而心雄宜竄配。 上嘉納之。 後, 黃梓以臺言, 留坡州不赴命, 充軍于義州。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105012_003">
        <translation>평안도에 해일이 있었다.</translation>
        <original>平安道海溢。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105014_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105015_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 이보다 앞서 북도에 범월하여 산삼을 채취한 자가 있었는데, 사건이 발각되자 공사가 변방 수령 이만백과 정연 등에게 연루되니, 의금부에서 이만백 등을 신문하였으나, 오랫동안 자복하지 아니하였다. 범월하여 사형을 당하게 된 자가 40여 인으로 본도에 가두었는데, 이날 임금이 대신과 여러 재상들에게 이것을 물어보니, 모두 말하기를, "허다한 사람을 다 죽일 수가 없습니다. 또 큰 사유를 겪었으니, 마땅히 어사를 보내어 등급을 나누어 처결하여 방면해야 합니다." 하자, 임금이 그대로 따르고 이종백을 심리 어사로 삼았다. 이조 참판 이덕수를 체차하고 홍현보로써 이를 대신하게 하였으니, 묘당에서 추천한 것이다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 先是, 北道有犯越採蔘者事覺, 辭連邊倅李晩白、鄭淵等。 禁府訊問晩白等久不服, 而犯越當死者四十餘人, 囚於本道。 是日詢大臣諸宰, 皆言: "多人不可盡誅, 且經大赦, 宜遣御史分等決放。 " 上從之。 以李宗白爲審理御史, 遞吏曹參判李德壽, 以洪鉉輔代之, 廟薦也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105016_001">
        <translation>웅천에서 소가 뿔이 다섯 개인 송아지를 낳았다. 황해도에 해일이 있었다.</translation>
        <original>熊川有牛生五角。 黃海道海溢。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105017_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105018_001">
        <translation>이종백을 부응교로, 김기석을 장령으로, 이광운을 헌납으로, 이석신을 정언으로, 유최기를 부수찬으로, 민형수를 교리로, 유건기를 수찬으로, 김재로을 홍문관 제학으로, 이상성을 황해도 병사로, 정석오와 오원을 승지로 삼았는데, 오원은 특별히 발탁한 것이었다.</translation>
        <original>以李宗白爲副應敎, 金箕錫爲掌令, 李光運爲獻納, 李碩臣爲正言, 兪最基爲副修撰, 閔亨洙爲校理, 兪健基爲修撰, 金在魯爲弘文提學, 李相晟爲黃海兵使, 鄭錫五、吳瑗爲承旨, 吳瑗特擢也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105019_001">
        <translation>조적명을 응교로, 박필균을 교리로, 심성진을 부교리로, 남태량을 수찬으로, 신택하를 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙迪命爲應敎, 朴弼均爲校理, 沈星鎭爲副校理, 南泰良爲修撰, 申宅夏爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105020_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 무신년 의 역란을 겪은 뒤로부터 도성의 문을 닫고 순라군을 발송하는 것을 모두 황혼으로 시점을 삼았었는데, 병조 판서 조상경이 다시 야종의 시각으로써 한정하자고 청하였다. 이조 판서 김재로가 명을 듣고서 즉시 교외로 나가서 오랫동안 입궐하여 사례하지 아니하였으므로, 임금이 이를 체차하라고 명하였는데, 조현명은 김재로가 인혐하는 것이 너무 지나치다고 하여 그를 파직하자고 청하였다. 윤유를 이조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 自經戊申亂, 閉都城發巡徼, 皆以黃昏爲候, 兵曹判書趙尙絅請復限以夜鍾時。 吏曹判書金在魯聞命卽出郊, 久不入謝, 命遞之。 趙顯命以在魯引嫌太過, 請罷職。 以尹游爲吏曹判書。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105021_001">
        <translation>임금이 심리 어사 이종백을 인견하고 유시를 내리기를, "변방의 백성으로 금법을 범한 자가 거의 반백 명에 이르렀다. 이것은 나의 부덕으로 인하여 정치가 변방의 땅에 미치지 못하고 위엄이 온 나라 지역에 떨치지 못한 까닭이다. 더구나 지금 금법을 범한 것은 수령들의 무상한 데에서 비롯되었는데, 또한 내가 전조를 신칙하고 격려하지 못하여 적임자가 아닌 사람을 임명하여 보낸 결과이다. 아! 그대 어사는 나의 뜻을 몸받도록 하라. 그들 가운데 사형을 받게 된 자가 40여 인인데, 그 정상을 심문하고 살펴서 죄의 경중을 나누어 계문하도록 하라. 그리고 육진의 사람들에게 유시를 선포하여 민심을 안정시키도록 하라." 하고, 또 인재를 널리 탐문하라고 명하면서 말하기를, "모름지기 이재형을 만나서 내가 그를 만나보고자 한다는 뜻을 전하도록 하라." 하였다. 이종백이 말하기를, "지금 먼곳으로 떠나가는 때를 당하여 사사로이 마음속에 품은 생각이 있습니다. 전 대제학 윤순은 세 번 소명을 어겼다고 파직되었으나, 홍문관 제학 송인명은 세 번 소명을 어겼어도 파직되지 아니하였습니다. 김중희는 제주에 부임하지 아니하여 그 땅으로 유배되었으나 황재는 의주에 부임하지 아니하였지만 특별히 보직하여서 보냈으니, 조정에서 형벌을 쓰는 것이 이처럼 고르지 못합니다." 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다. 이종백이 또 말하기를, "이의천은 화를 즐기는 데 싫어함이 없어서 조정의 진신들을 일망 타진하려 하였고 심지어 장독의 사이에서도 말이 선대 왕조에까지 범하게 되었으니, 사람들이 지금까지 분통하게 여기고 있습니다. 그런데 정조에서 곧 승선에 의망하였으니, 이의천을 의망에서 뽑아 버리고, 정조의 관원들도 또한 마땅히 견책하여야 합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>引見審理御史李宗白, 下諭曰: 邊民犯禁, 殆至半百。 此因否德, 政未及於邊土, 威未樹於壃域。 況今犯禁由於守宰之無狀, 亦予不能飭勵, 銓曹差遣匪人之致。 咨爾御史體予意, 其入大辟者四十餘人, 審察情理, 分輕重啓聞。 宣諭六鎭, 鎭安民心。 又命以搜訪人才曰: "須見李載亨, 爲傳予欲見之意。 " 宗白曰: "今當遠離, 竊有所懷。 前大提學尹淳三違召罷職, 而弘文提學宋寅明三違召不罷。 金重熙不赴濟州, 則配其地, 而黃梓不赴義州, 則特補而遣, 朝家用罰不均矣。 " 上然之。 宗白又曰: "李倚天樂禍無厭, 網打朝紳, 至於章牘之間, 語犯先朝, 人至今憤之, 政曹乃擬承宣。 倚天宜拔望, 政官亦宜譴責矣。 " 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105022_001">
        <translation>이일제를 승지로, 김용경을 이조 참의로, 신방을 홍문관 제학으로, 이철보를 부교리로, 윤취함을 장령으로, 조영국을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李日躋爲承旨, 金龍慶爲吏曹參議, 申昉爲弘文提學, 李喆輔爲副校理, 尹就咸爲掌令, 趙榮國爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105023_001">
        <translation>양서 지방에 해일이 있었고, 전광도에 우박이 떨어졌다.</translation>
        <original>兩西海溢, 全光道雨雹。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105024_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105025_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 그때 중국 사람의 배가 풍천에 와서 정박하고 뭍으로 내려와서 제멋대로 행동하다가 심지어 추포장 초도 첨사를 구타하기까지 하였다. 도신이 이 사실을 계문하자, 여러 신하들이 모두 청나라에 자문을 보내자고 청하였다. 임금이 이르기를, "강희 때 이미 무기를 가지고 종사하도록 허락하였으나, 우리 나라에서 그들을 능히 금지하고 방어할 수가 없었다. 만약 다시 우리 나라를 욕먹이는 일이 있다면 장차 이것을 어떻게 할 것인가?" 하고, 특별히 도신은 무겁게 추고하고 수사는 파직할 것이며, 지방의 관원 및 초도 첨사는 잡아 올려 신문하고 초도의 장교로서 첨사를 구하지 못한 자들은 유배형에 처하라고 명하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 時有唐人船, 來泊豐川, 下陸恣行, 至敺追捕將椒島僉使。 道臣以聞, 諸臣皆請移咨彼國。 上以爲: "康熙時, 已許干戈從事, 而我國不能禁禦。 若復有辱國之事, 將若之何?" 特命重推道臣, 罷水使職, 拿問地方官及椒島僉使, 椒島將校之不救僉使者刑配。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105025_002">
        <translation>그때 임금이 화평 옹주를 위하여 이현궁의 제택을 수리하였는데, 경복궁의 옛 궁궐의 소나무를 베어 쓰도록 하니, 일을 담당하는 자들이 이것을 빙자하고서 이익을 도모하여, 심지어는 이것을 관재로써 발매하기에 이르렀다. 좌의정 서명균이 임금에게 묻기를, "이것이 과연 전하의 명령입니까? 조종의 옛터에서 그 나무를 벨 수는 없습니다." 하니, 임금이 말하기를, "소나무 가운데 말라 죽은 것은 비록 시어소라고 하더라도 으레 혹은 베어서 쓰기도 한다." 하자, 서명균이 말하기를, "그렇다면 전하께서 다만 말라 죽은 소나무만 베라고 허락한 것입니까?" 하니, 임금이 말하기를, "바람에 쓰러진 것도 아울러 베라고 허락하였다. 바람에 쓰러진 것은 정말 살아 있는 나무와 같다." 하였다. 서명균이 말하기를, "이것은 반드시 일을 주장하는 자가 함부로 벤 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "위장이 있었는데, 어떻게 감히 함부로 벨 수가 있었겠는가? 불을 땔 나무들을 취한 데에 지나지 아니하였을 것이다." 하였다.</translation>
        <original>時, 上爲和平翁主, 治梨峴第, 伐取景福舊宮松, 掌事者依藉爲利, 至市柩材。 左議政徐命均問於上曰: "是果殿下命耶? 祖宗舊基, 不可斧其樹也。 " 上曰: "松之枯者, 雖時御所, 例或斫用矣。 " 命均曰: "然則殿下只許枯松乎?"上曰: "竝許風落者, 風落固似生木矣。 " 命均曰: "此必主事者濫也。 " 上曰: "有衛將在, 焉敢濫斫? 不過取爇火者耳。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11105025_003">
        <translation>이조 참판 홍현보가 이종백에게 배척을 당한 것으로써 상소하여 사직하였으나, 허락하지 않았다.</translation>
        <original>吏曹參判洪鉉輔以被斥於李宗白, 疏辭, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105026_001">
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 말이 변방의 일에 미치자, 승지 이일제가 말하기를, "신이 사명을 받들고 나갔을 때에 변방의 사정을 대략 탐지하였습니다. 대개 여진족의 소굴은 백두산의 북쪽 숙신의 옛땅에 있었으니, 우리 나라의 경계와 한 줄기 강물이 간격해 있을 뿐입니다. 우리 나라 사람들이 언제나 걱정하기를, ‘저들이 사변이 생길 것 같으면 장차 우리에게 길을 빌려서 영고탑으로 돌아갈 것이다.’라고 하지만 신의 생각은 그렇지 아니합니다. 영고탑은 곧 금나라 사람들의 옛 소굴이었고, 건주는 바로 청나라가 개국한 터전이기 때문에 저들은 건주를 흥경이라고 일컬으며, 심양을 성경이라고 일컫습니다. 또 듣건대, ‘영고탑진을 오랄진의 선창에 옮겼다.’고 하는데, 그 땅은 성경과 영고탑의 중간에 위치해 있으며 서로의 거리는 각각 7백 리입니다. 가령 청나라 사람들이 곤란하여 자기들 소굴로 돌아간다면, 하필 오랄 지방의 쉽게 알고 있는 길을 버리고 남의 경계에 잘 알지도 못하는 땅을 거치겠습니까? 두만강과 압록강의 연안은 지나가는 길이 너무나 험하니, 만약 저들이 우리의 내지로 들어와서 설한령을 넘게 된다면 더욱 멀리 돌아가게 되는 것입니다. 지난해에 목극등이 와서 양국 경계를 정한 것은 생각건대, ‘장차 여도를 만들기 위한 것이요, 후일에 길을 빌리려는 데에 있는 것은 아닙니다. 신이 걱정하는 것은 우리 나라에서는 근래 변방의 소란이 없었는데, 이것은 실로 청나라 사람들이 중국 땅으로 들어가서 그 동북 지역에 살던 여러 종족들이 뒤따라 남쪽으로 옮겨 왔기 때문입니다. 지금 들으니, 저들의 관외에 있는 난민들이 무리를 모아서 산삼을 채취하고 짐승을 사냥한다고 하는데, 우리 나라의 관방이 허술하니, 이쪽의 형편을 익숙히 알지 못함이 없을 것입니다. 그들 땅에서의 산물은 옥수수가 아니면 기장인데, 우리 나라 사람들이 큰 주발에 가득히 담은 쌀밥을 먹는 것을 바라보고서 침을 흘리며 욕심 내기를 마지 않고 있는 실정이니, 만일 중원에서 사변이 생기면 고려 말엽의 홍건적의 전철을 밟을 것입니다. 비록 평안도 일로를 가지고 말하더라도 적유령 아래 계반 9계단의 험로를 따라서 일찍이 하나의 성보도 쌓은 것이 없으며, 강계부의 성은 겨우 부잣집의 담장과 같을 뿐입니다. 우리 동방에서는 산성을 쌓기 좋아하고 요로에서 적을 막기를 생각하지 않기 때문에 도신 박사수는 매양 말하기를, ‘요해지에 돌을 쌓아서 보루를 만들고 나무를 꽂아서 목책을 설치한다면 오히려 오랑캐 기병들의 표략을 방어할 수가 있다.’고 하였습니다." 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>上行召對。 語及邊事, 承旨李日躋曰: "臣奉使時, 略探邊情。 蓋女眞巢窟, 在於白頭山北肅愼故地, 距我界隔一衣帶而已。 東人每憂, 彼若有事, 將借路於我, 歸寧古塔。 臣意不然, 寧塔乃金人之舊窟, 建州卽淸國之開基, 故彼以建州稱興京, 瀋陽稱盛京。 又聞移寧塔鎭於烏喇鎭船廠云, 其地處於盛京、寧塔之間, 相距各七百里。 假令淸人困而歸巢, 何必捨烏喇易知之道, 而涉他境素昧之地乎? 豆、鴨沿江, 徑路絶險, 若穿我內地, 踰薛罕則尤爲迂回。 向年穆克登之來定兩界, 意者將爲輿圖, 而不在他日借路耳。 臣之所憂者, 我國之近無邊警, 實由於淸人之入中國, 東北雜種, 隨而南徙故也。 今聞彼關外亂民, 聚黨採獵, 我之關防踈虞, 無不備諳。 渠土生理, 非薥則黍, 望見我人之大椀喫飯, 流涎不已。 萬一中原有事, 則麗末紅巾, 可爲前車。 雖以平安一路言之, 遵狄嶺下鷄盤九階之險, 曾無一垜之築, 江界府城, 僅如富屋之垣耳。 我東好築山城, 而不思當路遮賊, 故道臣朴師洙每曰: ‘要害聚石爲壘, 揷木設柵, 猶可禦遊騎之剽掠耳。 ’" 上然之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105026_002">
        <translation>송인명을 예문관 제학으로, 윤지운과 한현모를 교리로, 임정을 부교리로 삼았아.</translation>
        <original>以宋寅明爲藝文提學, 尹志遠爲掌令, 李度遠、韓顯謩爲校理, 任珽爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105027_001">
        <translation>야대를 행하였다. 이어서 법온을 내려 주었는데, 임금이 가주서 이성중에게 말하기를, "너의 아비가 일찍이 야대에서 토론한 것이 많았었다. 지금 네가 또 야대에 들어왔으니, 내 생각이 창연하다." 하고, 이어서 술 한잔을 더 내려 주었다. 대개 이성중의 아비 이현모가 계방 에서 지우를 받았는데, 뒤에 옥당으로서 변방 고을에 출보하였다가 죽었으므로, 임금이 마음으로 애도하고 가엾게 여겨서 이성중에게 여러 차례 은혜와 사랑을 나타내어 보였으며, 심지어 그를 옛 친구의 아들이라고 칭하기도 하였다.</translation>
        <original>行夜對。 仍賜法醞, 上謂假注書李成中曰: "爾父嘗於夜對, 多所討論。 今爾又入夜對, 予懷愴然。 " 仍加賜一盃。 蓋成中父顯謨受知於桂坊, 後以玉堂, 黜補邊邑而死, 上心悼惜, 屢示恩眷於成中, 至稱故人之子。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105028_001">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105028_002">
        <translation>지평 김상로가 상소하여 옛 궁궐에서 소나무를 베어낸 사건을 말하고, 또 말하기를, "삼가 현령 허상·삼등 현령 원경운·낙안 군수 임시화·공주 판관 윤호가 잘 다스리지 못하니, 청컨대 모두 파직시키도록 하소서. 종묘령 김상면·사옹 직장 송계주·평시 봉사 양하길·효릉 참봉 나경도·빙고 별검 이희익은 병들어 연약하니, 청컨대 모두 관직을 도태시키소서." 하니, 임금이 비답하기를, "말라 죽은 소나무를 베라고 명령하는 것은 옛날부터 있었던 일이며, 호조의 비용 조달을 번잡하게 하지 않으려고 옛날 발을 내려 주던 뜻을 따랐는데, 대신들이 이를 먼저 말하고, 너희들도 또 이것을 논쟁거리로 삼고 있으니, 왕가의 자녀가 아직 번성하지 않은 것이 또한 다행하다고 하겠다. 세 고을의 수령에 대해서는 풍문을 믿기가 어려운 것이다. 그 나머지는 모두 그대로 시행하라." 하였다.</translation>
        <original>持平金尙魯疏言舊宮斫松事, 又言: 三嘉縣令許鋿、三登縣令元慶運、樂安郡守林時華、公州判官尹浩之不治, 請竝罷職。 宗廟令金相冕、司饔直長宋啓冑、平市奉事梁夏吉、孝陵參奉羅景道、氷庫別檢李希益之疲軟, 請竝汰職。 批曰: "枯松命斫, 自古有之。 不煩度支, 遵昔日賜簾之意, 而大臣先之, 爾又齗齗, 金枝未蕃, 亦云幸矣。 至於三邑守令, 風聞難信, 餘竝依施。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11105028_003">
        <translation>송인명을 판윤으로, 이종성을 부제학으로, 박준을 헌납으로, 홍성보를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以宋寅明爲判尹, 李宗城爲副提學, 朴㻐爲獻納, 洪聖輔爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105028_004">
        <translation>전광도에 홍수가 크게 나서 물에 빠져 죽은 자가 73인이었고, 인가가 표류하거나 무너진 것이 4백 84호였다.</translation>
        <original>全光道大水, 渰死者七十三人, 人家漂壓者, 四百八十四戶。</original>
    </article>
    <article id="kua_11105029_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 수찬 유건기가 말하기를, "김상로의 상소에 대한 비답의 귀절은 인신으로서 감히 귀로써 듣지 못할 내용이 있으니, 이것은 전하께서 수양하는 데에 아직 미진한 소치입니다." 하니, 임금이 말하기를, "나라에 이미 자손이 있는데, 어찌 집이 없을 수가 있겠는가? 내가 호조를 번거롭게 하지 아니하였으니, 절약하였다고 할 수가 있다. 지난번에 내가 김상로에게 표피를 내려 주었던 것이 어찌 그에게 이와 같은 상소를 올리게 하고자 해서였겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 修撰兪健基曰: "金尙魯疏批句語, 有非人臣所敢聞者, 此殿下涵養未盡之致也。 " 上曰: "國家旣有子孫, 何可無家? 予不煩地部, 可謂節約。 向予賜尙魯以豹皮者, 豈欲其爲如此疏乎?"</original>
    </article>
    <article id="kua_11105029_002">
        <translation>이때 8도에 모두 호환이 있었는데, 영동 지방이 가장 심하여 호랑이에게 물려서 죽은 자가 40여 인에 이르렀다.</translation>
        <original>是時, 八道皆有虎患, 而嶺東最甚, 囕殺者至四十餘人。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106001_001">
        <translation>임금이 상참을 행하였다. 우의정 김흥경이 김상로의 상소에 대한 비답과 연석에서 하교한 것이 중도를 잃었다고 하여 면계의 말을 대략 아뢰었는데, 임금이 말하기를, "우상은 지나치고 김상로는 어리석다. 장래의 명예를 얻고자 하는 것인가?" 하였다. 장령 권현이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上行常參。 右議政金興慶以金尙魯疏批及筵敎之失中, 略陳勉戒, 上曰: "右相過矣, 尙魯癡矣。 欲得將來名耶?" 掌令權賢申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106001_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106001_003">
        <translation>부제학 이종성이 상소하였는데, 대략 말하기를, "김상로가 상소한 말은 비록 너무 지나친 것 같으나, 내관과 궁례들 가운데 성상의 교지를 빙자하여 살아 있는 소나무를 벤 자들에게 죄를 주고자 한 것에 지나지 아니하였습니다. 전하께서는 단지 마땅히 유사에 명하여 그 허실을 조사하여 그들을 징계할 뿐인 것입니다. 돌아보건대, 대신들이 이것을 말하였는데도 들어주지 아니하셨고, 대각에서 이것을 말하였는데도 또 들어주지 아니하시었습니다. 간언을 받아들여 널리 말을 들어주시고 개과 천선하시기를 신속하게 하신다면 주상의 성덕은 더욱 빛이 나서 후세에 훌륭하다고 칭찬할 것이며, 간언을 받아들이지 않고 널리 들어주지 아니하여 개과 천선하는 데에 인색하신다면 주상의 덕은 날로 쇠퇴하여 팔도에서 실망할 것이니, 두 가지가 성궁에 무엇이 이롭겠습니까? 지금 이 이현궁을 수리하는 데 유사를 번거롭게 하지 않고 내부에서 재목을 마련하였으니, 비용을 절약하려는 성상의 뜻을 누구인들 감탄하지 아니하겠습니까? 그러나 귀주의 혼례는 아직도 멀었는데, 이처럼 백성들이 궁핍하고 재물이 고갈된 때를 당하여 여러 달 공사를 일으키니 모두 긴급한 일이 아니라고 말하는데도 일찍이 누구 한 사람 전하에게 이것을 계문하는 자가 없었으니, 언로의 막힘이 너무 심합니다. 하물며 궁궐의 나무를 베어 낸 한 가지 사건에 대해서도 ‘왕가의 자녀가 번성하지 않은 것이 다행이다.’라는 등의 하교가 계셨으니, 이것은 천만번 도리를 잃은 말씀입니다. 전하께서 사책을 두루 상고하시더라도 제왕의 자녀들의 제택 문제에 있어서 곧바로 규모를 깎아 낮추거나 줄이라고 청한 경우가 어찌 한정이 있었겠습니까? 그러나 어찌 일찍이 그 근본을 고려하지 아니하고 이것을 질책한 일이 있었습니까? 생각건대, 우리 효종·현종·숙종 시대에 공주의 제택을 가지고 말한 경우가 이루 헤아릴 수가 없었는데, 혹은 이미 지어 놓은 집을 도로 헐어버리라고 청하기도 하고 혹은 구 제택에 견주어서 크게 줄이자고 청하기도 하였으나, 열성조께서 어찌 이것을 꾸짖어 물리치지 않고 곡진하게 널리 간언을 받아들이셨으며, 그 사이에는 새로 지은 50칸의 집을 즉시 헐어버린 일도 있었습니다. 지금 전하께서는 일이 궁방에만 관계되면 일체 완강하게 거절하시고 혹은 차마 귀로써 들을 수가 없는 말씀을 더하시니, 진실로 지극히 자비로운 정리 때문에 반드시 그 집에 대한 일을 성취시키고자 하신다면 성상의 생각은 진실로 잘못된 것입니다. 자녀를 사랑하는 정리는 귀천이 일반이니, 지금 여항의 보통 선비들로써 말하더라도 그 자녀를 사랑하는 자는 그 복을 아끼기를 더욱 심하게 합니다. 천왕가에서 태어남은 그 귀한 것이 이미 지극하니, 부족한 것이 제택과 산업은 아닙니다. 전하께서 귀주에 대하여 오로지 마땅히 검소하고 질박한 것을 숭상하고 근신하는 자세를 권장하여 선을 쌓고 복을 쌓도록 하여서 그 후손이 번창하게 할 것이니, 지난 백년 동안에 여러 공주의 제택을 가지고 어찌 거울 삼지 아니하십니까? 성상의 마음에는 혹시 여러 신하들이 교격한 행동을 하여 명예를 얻으려 한다고 여긴다면 또한 너무 지나친 일이 아니겠습니까? 그러한 말들이 성궁에 도움이 되고 나라의 일에 보탬이 된다면 좋은 일입니다. 교격한 행동을 하여 명예를 얻는 것이 전하에게 무슨 걱정이 되겠습니까? 아! 전하께서 10년 동안 학문을 닦으시고 또 10년 동안 정치를 도모하시었으나, 춘추가 점점 많아지자 뜻이 점점 해이해져서 마음에 우러나고 말로써 선포하여 정치에 해가 되는 것이 해마다 더하고 날마다 더합니다. 여러 신하들은 바야흐로 구차스레 용납 받는 것을 마음을 삼으며, 입을 다물고 묵묵히 있는 것으로 계책을 삼으니, 누가 기꺼이 전하를 위하여 바른 말을 하겠습니까?" 하니, 비답하기를, "헌신에 대한 비답은 다만 나의 뜻을 유시한 것뿐이다. 너희가 나를 바로잡아 보필하는 데에 한결같이 어찌 힘을 허비하는가? 장황하게 자기 이름을 변호하니, 참으로 해괴하다." 하였다.</translation>
        <original>副提學李宗城上疏, 略曰: 金尙魯疏語, 雖似大重, 不過欲罪內官、宮隷之憑聖敎, 斫生松者。 殿下只當命攸司査虛實, 懲之而已。 顧乃大臣言之而不聽, 臺閣言之而又不聽。 納諫恢聽, 遷改迅速, 則主德增光, 後世稱善; 不納諫不恢聽, 吝於遷改, 則主德日退, 八方失望, 此二者, 於聖躬孰利? 今玆梨峴宮修治, 不煩攸司, 辦自內府, 節約之聖意, 孰不欽歎? 然貴主婚禮尙遠, 當此民窮財竭之日, 累月興工, 皆曰不急, 未嘗有一人聞於殿下, 甚矣言路之杜塞也。 況於宮木一事, 有金枝未蕃等敎, 萬萬失當。 殿下歷攷史牒, 皇王子女邸第之直請貶損者何限, 而曷嘗謂不顧其本而責之乎? 惟我孝廟、顯廟、肅廟時, 以主第爲言者, 不可勝計, 或請旣造而還撤, 或請比舊而大減, 列聖何不斥嘖, 而曲賜恢納, 間亦有立毁五十間新造者。 今殿下事涉宮房, 一切牢拒, 或加以不忍聞之敎, 誠以止慈之情, 必欲成就其家事, 則聖慮誠失矣。 鍾情之愛, 貴賤等耳, 今以閭巷匹士言之, 愛其子女者, 惜福愈甚。 天王家生貴已甚, 所不足者, 非第宅産業也。 殿下之於貴主, 惟當尙儉質崇謹愼, 可以積善積福, 昌大其後, 曷不以百年間諸主第監之耶? 聖心或謂群臣矯激要名, 則無亦過乎? 使其言有裨於聖躬, 有補於國事則善矣, 矯激要名於殿下, 何患哉? 嗚呼! 殿下十年典學, 十年圖治, 而春秋漸晩, 志尙漸弛, 發於心宣於言, 而害於政者, 歲加日深, 而群臣方且苟容爲心, 含默爲計, 孰肯爲殿下昌言哉? 批曰: "憲臣之批, 只諭予意。 爾之匡輔, 一何費力? 張皇護名, 良可駭也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11106002_001">
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 검토관 유건기가 이종성에 대한 소비를 고쳐 주기를 청하니, 임금이 말하기를, "내가 일찍이 이종성과 이름나기를 좋아하는 폐단을 토론한 적이 있었는데, 지금 그 상소는 크게 심력을 허비하였으니, 내가 장차 간언을 거절한 임금이 될 것이요, 이종성은 바른 말을 한 신하가 될 것이다." 하였다. 참찬관 이일제가 말하기를, "전하의 본래의 뜻은 비용을 줄이자는 데에 있었습니다. 그러나 여러 아랫사람들이 언제나 ‘절약하여 줄이자’고 말하는데, 그 말은 나라를 걱정하고 임금을 사랑하는 데에서 나온 것입니다. 그런데 전하께서는 문득 이름 나기를 좋아하는 행위라고 의심하시니, 이것은 위아래가 모두 서로 이해하지 못하는 까닭입니다. 전하께서 처음에 대신들의 말을 듣지 아니하였기 때문에 김상로의 상소가 있게 되었던 것이며, 김상로의 간언을 듣지 아니하였기 때문에 이종성의 상소가 있게 되었던 것입니다. 지금 두 신하들의 소비를 만약 고쳐서 내려주지 아니한다면 삼사의 관직에 들어가 있는 자들이 모두 장차 잇따라 이를 진언할 것인데, 그들을 모두 이름 나기를 좋아하는 자들이라고 하여 죄를 줄 수가 있겠습니까?" 하고, 지경연사 이진망도 또한 이것을 고칠 것을 청하니, 임금이 이것을 매우 옳게 여기면서 말하기를, "나의 마음이 이미 상하였기 때문에 여러 신하들의 이기기를 좋아하는 태도를 보면 개연스런 마음을 가지게 되는데, 이것도 또한 나의 수양이 부족한 탓이다. 그러나 왕자·왕녀의 제택을 짓는 것은 이상한 일이 아니며, 말라 죽은 소나무를 베어서 쓰는 것은 또한 어찌 불가하다는 말인가? 그러나 반드시 궁방에 대하여 언급하였다는 이름을 얻고자 하는데, 저 기운을 참지 못하는 김상로와 글을 쓰지 않고는 못배기는 이종성을 내가 어찌 이길 수가 있겠는가? 지금 만약에 고쳐서 주지 아니한다면 그 잘못은 나에게 있는 것이다." 하고, 드디어 두 비답을 도로 들여오라고 명하여 귀절을 산삭하고 고쳤다. 이날 정언 오수채와 임집이 모두 소를 올려서 고칠 것을 청하였기 때문에 임금이 비록 이를 고쳐서 주었으나 생각은 실지로 풀리지 아니하였다. 지평 한익모가 처음에는 소명을 어기고 말하지 않다가 비답을 고쳐서 준 뒤에 이르러 비로소 상소하여 고친 뒤의 비답 가운데 한 구절을 고치도록 청하였는데, 상소 가운데 이르기를, "나무가 썩어 구멍이 나서 개미들이 사는 집이 되었으니, 이를 취하여 궁실의 용도로 삼는 것이 옳을 것입니다." 하였는데, 이를 본 사람들이 이 말을 퍼뜨리며 비웃지 않는 자가 없었다.</translation>
        <original>上行召對。 檢討官兪健基請改李宗城疏批, 上曰: "予嘗與宗城論好名之弊, 今其疏大費心力, 予將爲拒諫之君, 宗城爲直言之臣矣。 " 參贊官李日躋曰: "殿下本意, 在於省費, 而群下每曰節損, 其言出於憂愛, 而殿下輒疑好名, 此上下俱不相諒也。 殿下初不聽大臣言, 故有金尙魯之疏, 不聽金尙魯言, 故有李宗城之疏。 今兩臣疏批, 若不改下, 則入三司者, 皆將繼進之, 其可盡以好名罪之乎?" 知經筵李眞望亦請改之, 上頗然之曰: "予方寸已傷, 故見群臣好勝, 則有慨然之心, 此亦涵養不足之致。 然王子女之營第, 不是異事, 枯松斫用, 亦何不可, 而必欲得言及宮房之名。 彼不耐氣之金尙魯, 不勝文之李宗城, 予何以勝? 今若不改, 所失在予。 " 遂命還入兩批, 刪改句語。 是日, 正言吳遂采、任 皆陳疏請改, 故上雖改之, 而意實未解。 持平韓翼謩始則違召不言, 及改批之後, 始上疏請改後批中一句, 而疏中有曰: 木朽而竇, 爲螻蟻所宅, 取而爲宮室之用爲宜云。 觀者無不傳笑。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106003_001">
        <translation>약방에서 입진하고서 태묘의 친향을 정지하라고 청하였으나, 허락하지 않았다.</translation>
        <original>藥房入診, 請寢太廟親享, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106004_001">
        <translation>경기에 해일이 있었다.</translation>
        <original>京畿海溢。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106005_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 장령 권현이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "궁궐의 담장을 뛰어넘은 사람 둘남은 적용할 율이 있는데도, 해조에서 사례를 끌어다가 너무 관대하게 처리하였으니, 마땅히 이를 율에 의거하여 처리해야 합니다." 하니, 또 윤허하지 않았다. 둘남은 바로 궁궐 안에서 고용한 품팔이꾼이었다. 저물녘에 들어오는데 궁문이 이미 닫혀버리자 무너진 담장을 타고 넘어 들어가다가 발각되어서 형률이 사형에 해당하였다. 숙종조에는 궁궐의 담장을 넘어 들어간 자가 있었는데, 임금이 명하여 가볍게 처리하였었다. 형조에서 본율과 선왕조의 사례를 인용하니, 임금이 특별히 곤장을 쳐서 방면하라고 명하였으므로, 대신이 이를 논한 것이었다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 掌令權賢申前啓, 不允。 又啓言: "宮墻踰越人斗乙男自有當律, 該曹之引例太寬, 宜依律。 " 又不允。 斗乙男卽闕內雇軍也。 暮入門已閉, 從缺墻踰入見覺, 律當死。 肅廟朝有踰宮墻者, 命輕勘矣。 刑曹引本律與先朝事, 上特命杖放, 故臺臣論之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106005_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106005_003">
        <translation>좌의정 서명균이 전후에 내린 하교가 준엄하여 직위에 있기가 불안하므로 상소하여 사면하였으나, 허락하지 않았다.</translation>
        <original>左議政徐命均以前後嚴敎, 不安於位, 上疏辭免, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106005_004">
        <translation>어유룡을 승지로, 윤혜교를 부제학으로, 김광세와 이덕재를 정언으로, 박사순을 지평으로 삼았다. 박사순은 금고되어 유폐된 지 여러 해였었는데, 송인명과 윤유가 힘써 복직시켜서 헌부의 관직에 그를 의망하니, 물의가 해괴하고 분통하게 여겼다.</translation>
        <original>以魚有龍爲承旨, 尹惠敎爲副提學, 金光世、李德載爲正言, 朴師順爲持平。 師順錮廢多年, 而宋寅明、尹游極力甄復, 擬之憲職, 物議駭憤。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106009_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106011_001">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106011_002">
        <translation>박사정을 이조 참의로, 김시형과 이성룡을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以朴師正爲吏曹參議, 以金始炯、李聖龍爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106012_001">
        <translation>이조 참판과 이조 참의가 함께 거듭 소명을 어기니, 이들을 파직시키고, 송진명을 참판으로, 조명교를 참의로 삼았다.</translation>
        <original>吏曹參判、參議俱荐違召命, 罷之, 以宋眞明爲參判, 曺命敎爲參議。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106012_002">
        <translation>지난 겨울철의 도정을 친히 행하였다. 조명익과 김호를 승지로, 성은석을 전광도 우수사로, 이한필을 황해도 수사로, 이우을 공홍도 수사로, 유경장을 경상도 좌수사로 삼았다. 임금이 입시한 주서와 상서원의 관원을 6품의 관직으로 승진시키라고 명하였으니, 고사에 따른 것이다.</translation>
        <original>親行去冬都政。 以趙明翼、金澔爲承旨, 成殷錫爲全光右水使, 李漢弼爲黃海水使, 李玗爲公洪水使, 柳經章爲慶尙左水使。 命陞入侍注書、尙瑞院官六品職, 故事也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106013_001">
        <translation>권업을 동지 정사로, 김상석을 검상으로, 이명곤을 정언으로, 신만을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以權忄業爲冬至正使, 金相奭爲檢詳, 李命坤爲正言, 申晩爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106013_002">
        <translation>이때 이조 좌랑 권혁이 이양신을 전랑에 통하게 하고자 하여 겸교서 교리로 내보내자고 청하였으나 세 당상이 모두 이양신이 일찍이 이광좌를 논박한 것을 미워하여 고집하고 허락하지 않으매, 권혁은 곧 붓을 던지고 나가버리니, 여러 당상들이 그를 잡아다가 처지하기를 계청하였다. 임금이 이조·병조의 당상 낭청과 이방 승지 및 병방 승지를 인견하고 이어서 선온을 내려 주면서, 임금이 말하기를, "이것은 거룩한 일인데, 권혁으로 하여금 이것을 보지 못하게 한 것이 한스럽도다." 하고, 이어서 서로 다툰 일을 물으니, 이조 판서 윤유가 말하기를, "권혁이 이양신을 겸교리에 의망하여 소를 올린 공로를 갚으려 하였는데, 신 등이 이것을 허락하지 아니하였더니, 그가 붓을 던지고 일어났습니다." 하고, 병조 판서 조상경이 말하기를, "이양신이 그 바탕과 명망이 어디에 불가할 것이 있어서 공로를 갚는다고 말하는 것입니까?" 하고, 조명익이 말하기를, "이미 지나간 일을 전하께서도 또한 일찍이 이미 잊어버렸다고 말씀하셨고 서로 공경하고 협조하도록 권면하셨는데, 윤유가 곧 헐뜯기를 그치지 아니하였으니, 마땅히 추고해야 합니다." 하니, 임금이 이를 허락하였다가 이윽고 도로 정지하였다. 임금이 친히 시 한 귀절을 짓고서 여러 신하들에게 연구를 짓도록 명하였다. 가주서 이형만이 지은 시에서 ‘임금의 마음이 10년 동안 하나 같았다. ’라는 귀절이 있었는데, 임금이 지극하게 포장을 더하고 감탄하여 말하기를, "나의 괴로운 마음이 전후에 한결같았는데, 지금 너의 시를 보니, 마음에 감격함이 있도다." 하고, 직모 마안을 내려 주라고 명하였다. 조명익이 또 두 절구를 따로 지어서 바쳤는데, 모두 아첨하여 임금의 은총을 얻으려는 뜻이었으므로, 보는 자들이 모두 부끄럽게 여겼다. 임금이 병조 참판 이덕수와 이형만에게 명하여 각각 한 절구를 짓게 하였는데, 임금이 바야흐로 탕평책에 힘쓰고 있었으므로 시 가운데에도 서로 공경하여 협조하도록 면려한 것이었다.</translation>
        <original>時, 吏曹佐郞權爀欲通李亮臣銓郞, 請出兼校書校理, 三堂皆惡亮臣嘗論李光佐, 執不許, 爀乃投筆出, 諸堂啓請拿處。 上引見兩銓堂郞及吏、兵房承旨, 仍宣醞, 上曰: "此是盛事, 恨不令權爀見之。 " 仍問相爭事, 吏曹判書尹游曰: "爀欲擬李亮臣于兼校理, 以償陳疏之功, 而臣等不許, 則投筆而起矣。 " 兵判趙尙絅曰: "亮臣地望, 於何不可, 而乃謂償功乎?"趙明翼曰: "旣往之事, 殿下亦嘗言已忘, 勉以寅協, 而游乃齗齗不已, 宜推考。 " 上許之, 旣而還寢。 上親製詩一句, 命諸臣聯句。 假注書李衡萬有君心如一十年中之句, 上極加奬歎曰: "予之苦心, 前後如一, 今見爾詩, 於心有感。 " 命賜織毛馬鞍。 趙明翼又別賦二絶以進, 皆獻諛徼寵之意, 見者代羞。 上命兵曹參判李德壽及衡萬各賦一絶, 上方懋蕩平, 詩中亦勉以寅協。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106014_001">
        <translation>그때 좌의정 서명균이 잇따라 사직 단자를 올렸는데, 임금이 우의정 김흥경에게 말하기를, "원자의 호를 정할 때 좌상이 내전에서 아들로 취할 때까지 기다린 다음이라야 가하다고 말하였는데, 비록 아들로 취하지 않는다 하더라도 어찌 호를 정할 수가 없겠는가? 또 ‘억제하고 줄여야 한다.’는 말도 지극히 내 마음이 편안치 못하다. 지란과 들풀은 어디에서 생기든지 그 향기가 변하지 않는 것이니, 금지 옥엽이라고 일컫는 것은 대개 이러한 내력이 있기 때문이다." 하니, 김흥경이 말하기를, "‘억제하여 줄여야 된다.’고 한 것은 복을 아끼라는 뜻에 지나지 않는데, 좌상은 언어가 둔하고 어눌하여 자기 뜻을 잘 밝히지 못합니다." 하니, 임금이 말하기를, "풍릉 이 일찍이 좌상을 일컬어서 충성스러운 신하’라고 하였기 때문에 내가 그를 버리고자 하지 않는다. 경이 모름지기 가서 나의 뜻을 전하여 그에게 출사하도록 권하라. 이와 같이 하는데도 그가 출사하지 않는다면, 이는 좌상이 나를 버리는 것이다." 하였다.</translation>
        <original>時, 左議政徐命均連上辭單, 上謂右議政金興慶曰: "元子定號時, 左相謂待內殿取子後可。 雖不取子, 豈不可定號乎? 且抑損之說極未安。 芝蘭、野草不以生處而變, 金枝玉葉之稱, 蓋有以也。 " 興慶曰: "抑損之云, 不過惜福之意, 左相言語鈍訥, 不能達意也。 " 上曰: "豐陵嘗稱左相爲藎臣, 故予不欲棄, 卿須往傳予意, 勸出仕。 如是而不出, 是左相棄予也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11106014_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106015_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106016_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106016_002">
        <translation>이이제를 장령으로, 오언주를 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以李以濟爲掌令, 吳彦冑爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106017_001">
        <translation>좌의정 서명균이 또 차자를 올려 사직하였는데, 임금이 손수 글을 써서 승지를 보내어 돈독하게 유시하고, 명하여 함께 오게 하였다.</translation>
        <original>左議政徐命均又上箚辭職, 上手書, 遣承旨敦諭, 命與偕來。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106017_002">
        <translation>소대를 행하였다. 승지를 보내어 죄가 가벼운 죄수들을 석방하였으니, 날이 무더워졌기 때문이었다.</translation>
        <original>行召對。 遣承旨, 釋輕囚, 以日熱也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106017_003">
        <translation>양서 지방에 큰 홍수가 났다.</translation>
        <original>兩西大水。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106018_001">
        <translation>헌부 장령 신겸계이다. 에서 전계를 거듭 아뢰고, 또 아뢰기를, "전 북병사 홍호인은 영리와 군관으로 하여금 무산 등지의 고을에 가서 여러 죄수들의 공사를 취하여 죄를 높이고 낮추는 권한이 그 손아귀에 달려 있으니, 여러 죄수들이 세포·녹비·수체를 가지고 뇌물로 주어 법망을 벗어난 자가 많았습니다. 또 임의로 유포 1백여 동을 사용하고 필을 감하여 군민들에게 나누어 주었다가 가을철에 이르러 이에 준하여 거두어 들였으며, 군관의 번포는 관례로 4승포를 받아들이는데 그는 곧 8승포를 징수하니, 변방의 백성들이 근심하고 원망합니다. 마땅히 그를 잡아 올려 심문하고 죄를 다스려야 합니다. 군자감 정 이희춘은 명망도 없고 자질과 경력도 얕으니, 마땅히 도태시켜야 합니다." 하였으나, 아울러 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>申前啓, 又啓言: "前北兵使洪好人使營吏軍官, 往茂山等邑, 取諸囚供, 低仰在手, 諸囚多以細布、鹿皮、首髢行賂漏脫。 且擅用留布百餘同, 減疋分軍民, 至秋準捧, 軍官番布, 例納四升, 而乃徵八升, 邊民愁怨。 宜拿問定罪。 軍資監正李喜春無名稱淺資歷, 宜汰。 " 竝不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106019_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106019_002">
        <translation>그때 원자궁의 별감이 내국에서 약을 구하였는데, 그곳에서 약을 주지 않는 데에 노하여 의관을 꾸짖었다. 도제조가 중관에게 말을 전하여 금지하도록 하였는데, 중관이 임금에게 계문하니, 임금이 의관을 불러서 합문 밖에 세워 두고 이를 질책하는 하교가 심히 엄하였다. 김흥경이 그 허물을 인책하여 스스로 아뢰니, 임금이 말하기를, "원자궁은 다른 궁과 다른데, 의관이 하찮은 일을 들추어내어 하소연하는 것은 진실로 무상하다. 그러나 대신이 이미 이것을 말하였다." 하고, 형조에 명하여 그 별감을 추고하여 다스리게 하였다.</translation>
        <original>時, 元子宮別監乞藥於內局, 怒其不與, 詬醫官。 都提調送言中官禁戢, 中官轉聞。 上招醫官立閤外, 責敎甚嚴。 興慶引咎自陳, 上曰: "元子宮異他宮, 醫官之訐訴, 誠無狀。 然大臣旣言之。 " 命刑曹推治別監。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106019_003">
        <translation>임금이 숙종에게 배례하는 꿈을 꾸고서 가을철에 명릉에 거둥할 것을 미리 정하였다.</translation>
        <original>上夢拜肅考, 預定秋幸于明陵。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106020_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나 모두 윤허하지 않았고, 홍호인의 사건은 그대로 윤허하였으며, 이희춘은 개차하라고 명하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 幷不允, 洪好人事依允, 命改差李喜春。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106020_002">
        <translation>북청 부사 정내주가 상소하여 말하기를, "본부는 파발이 5참입니다. 청컨대, 각 군영의 곡식에서 1천 2백 곡을 덜어내어 매년 조적 하여 모곡 을 취한 다음에 요미를 지급하여 입역을 모집하여서 백성들의 전결에서 역가를 징수하는 폐단을 없애도록 하소서." 하니, 비국으로 하여금 품처하게 하였다.</translation>
        <original>北靑府使鄭來周上疏言: 本府擺撥五站, 請於各營穀, 捐出千二百斛, 每年糶糴取耗, 給料募立, 以除民結徵價之弊。 令備局稟處。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106021_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106021_002">
        <translation>이흡을 승지로, 박사익을 대사헌으로, 이수항을 대사간으로, 여광헌을 장령으로, 김상신을 지평으로, 이종백을 사간으로, 김상익을 헌납으로, 홍중일과 남위로를 정언으로, 송징계를 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李潝爲承旨, 朴師益爲大司憲, 李壽沆爲大司諫, 呂光憲爲掌令, 金相紳爲持平, 李宗白爲司諫, 金尙翼爲獻納, 洪重一、南渭老爲正言, 宋徵啓爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106021_003">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106022_001">
        <translation>좌의정 서명균이 여러 차례 상소하고 출사하지 아니하니, 임금이 그에게 직접 유시할 것이 있다고 일컫고 잇따라 승지를 보내었는데, 서명균이 왕명을 받들고 나오니, 임금이 인견하였다. 서명균이 말하기를, "성상의 후사가 탄생하던 초기는 바로 원자의 호를 정하는 날입니다. 그러나 옛날부터 제왕가에서 법도를 명덕 마황후의 고사 에서 많이 취하였습니다. 신은 그날에 여러 사람들을 따라 우러러 청했을 따름이요, 다른 뜻은 없었습니다." 하니, 임금이 말하기를, "원자를 책봉하면 저절로 정궁의 아들이 되는 법인데, 다만 아들로 취한 다음에야 비로소 호를 정할 수가 있다니, 그 말은 폐단이 있다." 하였다. 서명균이 말하기를, "억제하고 줄이라는 것은 복을 아끼라는 것과 그 뜻이 한 가지입니다." 하니, 임금은 뜻이 끝내 석연하게 풀리지 아니하여서 말하기를, "정월 이후로는 군신 상하가 마땅히 즐거워하고 기뻐하는 것이 주가 되어야 하니, 절목에 대하여 따지고 비교하는 것은 온당치 않다." 하였다. 서명균이 말하기를, "말라 죽은 소나무의 사건은 신이 궁중과 정부가 일체라는 뜻으로써 감히 말씀드린 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "이 사건은 내가 다시 말하지 아니하겠다. 그러나 대신이 세쇄한 일에 참여하는 것은 마땅치 않다." 하였다. 그가 물러감에 임하여 임금이 승지에게 이르기를, "금일의 대화는 일기에 모두 기재할 필요가 없다." 하였는데, 대개 불평하는 하교가 많았기 때문이다. 그때 판윤 송인명이 오랫동안 도성 밖에 나가 있었는데, 임금이 그가 거주하는 곳을 물으니, 도승지 조명익이 말하기를, "송인명은 여러 차례 좋은 관직을 지냈지마는 아직도 제택이 없습니다. 그가 잠시 호부에 부임하매, 부고가 차고 넘쳤으며, 오래도록 전조에 있으면서 공을 넓히고 사를 물리쳤으니, 그는 실로 쉽게 얻을 수 있는 사람이 아닙니다." 하였다. 송인명은 재산을 모으는 데에 유의하지 않고 오로지 공명만을 마음에 두었으므로, 그 거주하는 곳은 비록 사치하고 호화스럽지는 못하였지만 또한 일찍이 제택이 없었던 것은 아니었는데, 조명익이 그에게 붙좇고 아부하였으니, 이를 듣는 사람들이 침을 뱉고 욕을 하였다.</translation>
        <original>左議政徐命均屢疏不出, 上謂有面諭, 連遣承旨, 命均承命, 上引見。 命均曰: "聖嗣誕降之初, 卽元子定號之日, 而自古帝王家, 多取法明德馬皇后故事。 臣於其日, 從諸人仰請而已, 無他意也。 " 上曰: "封元子則自爲正宮之子, 第取子然後, 始可定號, 其言有弊矣。 " 命均曰: "抑損與惜福, 其義一也。 " 上意終不釋然曰: "正月以後, 君臣上下, 當以歡欣爲主, 不當計較於節目。 " 命均曰: "枯松事, 臣以宮府一體之義, 敢有所言矣。 " 上曰: "此事予不復言, 然大臣不宜與細事也。 " 臨退, 上謂承旨曰: "今日說話, 不必盡載日記。 " 蓋多不平之敎也。 時, 判尹宋寅明久出城外, 上問所住, 都承旨趙明翼曰: "寅明屢經腴職, 而尙無第宅。 乍任戶部, 府庫充溢, 久在銓地, 恢公祛私, 實不易得之人矣。 " 寅明不甚治産, 惟以功名爲心, 所居雖不奢華, 亦未嘗無第, 而明翼附麗阿私, 聞者唾罵。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106022_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106022_003">
        <translation>헌납 김상익이 상소하였는데, 대략 말하기를, "인군이 그 행동을 조심하는 것은 후세를 무서워하기 때문이며, 대신이 체모를 중하게 여기는 것은 조정을 높이기 위해서입니다. 등통 은 천자를 희롱하는 신하였으나 신도가가 관부에 좌정하여 격문으로 꾸짖었습니다. 옛날에 고 상신 이준경은 패로써 승전색을 불러 이를 꾸짖었는데, 선조께서 이를 듣고 기뻐하였습니다. 하물며 저들 자주색 옷을 입은 중관의 무리들이겠습니까? 대신이 사사로이 내관에게 전언을 보낸 것은 이미 낭묘의 체통을 잃어버린 것이지만, 또한 액례를 규찰하는 뜻에서 나왔던 것입니다. 한 사람의 대신은 궁방의 일 때문에 왕지를 거슬렀고, 한 사람의 대신을 액례 사건 때문에 질책을 당하였으며, 하찮은 일을 들추어내어 하소연했다는 하교가 아래로 위장과 의관의 무리들에게까지 미쳤으니, 애석하다고 하겠습니다. 전하께서 스스로 높이지 아니함이 이러한 지경에 이르렀단 말입니까?" 하니, 임금이 비록 ‘허물이 있으면 고치고 없으면 더욱 힘쓰겠다.’고 비답하였으나, 의관의 죄를 심각히 논하여 심지어는 엄중하게 국문하라고 명하였다.</translation>
        <original>獻納金尙翼上疏, 略曰: 人君之愼擧措, 所以畏後世也; 大臣之重體貌, 所以尊朝廷也。 鄧通天子之弄臣, 而申屠嘉坐府, 而檄責之。 昔故相臣李浚慶牌召承傳色而責之, 宣廟聞而喜焉, 況彼紫衣之屬乎? 大臣私自送言於內官, 已失廊廟之體, 然亦出於糾撿掖隷之意。 一大臣以宮房事忤旨, 一大臣以掖隷事被責, 訐訴之敎, 下及於衛將醫官輩, 惜乎! 殿下之不自尊, 乃至於此耶? 上雖以有改無勉爲批, 而盛論醫官之罪, 至命嚴鞫。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106023_001">
        <translation>정언 홍중일이 상소하여 의관을 엄하게 국문하라는 명령을 정지하라고 청하였는데, 임금이 엄중한 비답을 내리고 받아들이지 않았다.</translation>
        <original>正言洪重一上疏, 請寢醫官嚴鞫之命, 上嚴批不納。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106023_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106023_003">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106024_001">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106025_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106025_002">
        <translation>약방에서 입진하였다. 도승지 조명익이 말하기를, "지난날 액례를 추문하여 치죄하라고 명하였는데, 대간의 상소는 진실로 괴이한 일입니다." 하였다. 조명익은 아첨하는 것이 본성을 이루었는데, 심지어는 규찰하라는 말로써 괴이한 일이라고 하였으니, 이것을 듣는 자들이 모두 분노하였다.</translation>
        <original>藥房入診。 都承旨趙明翼曰: "向日掖隷旣命推治, 臺疏誠可怪也。 " 明翼諛侫成性, 至以繩糾之言, 謂之可怪, 聞者皆忿。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106025_003">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106025_004">
        <translation>우의정 김흥경이 김상익의 상소에서 자기를 배척하였다고 하면서 차자를 올려 사직하니, 임금이 우악한 비답을 내려 개석하였다.</translation>
        <original>右議政金興慶以金尙翼疏斥, 上箚辭謝, 上優批開釋。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106026_001">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11106028_001">
        <translation>의금부 당상이 청대하니, 임금이 인견하였다. 그때 국문을 받는 죄수들이 오래도록 적체되어 이들을 지키는 자들이 더욱 해이해지니, 죄인 박해정이 김중기와 더불어 벽을 뚫고서 왕래하다가 발각되었다. 이에 박해정을 엄중히 심문하게 하고, 아울러 도사를 잡아오고 나졸들을 죄주라고 명하였다.</translation>
        <original>禁堂請對引見。 時, 鞫囚久滯, 守者益懈, 罪人朴海正與金重器穿壁往來, 見覺。 命嚴問海正, 竝拿都事, 罪邏卒。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107001_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107001_002">
        <translation>지평 김상신이 상소하여 대동세의 순포를 거두는 폐단을 논하고, 이어서 논하기를, "박해정·김중기가 가쇄를 벗어버리고서 왕래하였던 정상이 의심스러우니, 마땅히 아울러 국문해야 합니다. 남위로는 범죄를 저지른 것이 너무 무거워서 여러 해 동안 벼슬길이 막히게 되었었는데, 갑자기 대간의 자리에 천거하여 의망하였으니, 마땅히 전조를 신칙해야 합니다. 신겸재는 무신년 박도창의 옥사를 당하였을 때 경조의 당상관을 논죄하여 파직시켰는데, 그 정적을 헤아릴 수가 없으니, 마땅히 그 관직을 삭탈해야 합니다." 하였으나, 모두 따르지 않았다.</translation>
        <original>持平金相紳疏論大同稅純布之弊, 仍論: 海正、重器脫枷往來, 情節可疑, 宜竝鞫。 南渭老負犯甚重, 積年見枳, 擧擬臺地, 宜飭銓曹。 申兼濟當戊申道昌之獄, 論罷京兆堂上, 情迹叵測, 宜削其職。 幷不從。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107004_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107004_002">
        <translation>판부사 이태좌·약방 도제조 김흥경·수찬 유건기가 태묘에 친향하는 것을 정지하도록 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>判府事李台佐、藥房都提調金興慶、修撰兪健基請寢太廟親享, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107004_003">
        <translation>장령 신겸제가 상소하여 스스로 변명하니, 임금이 하교하기를, "신겸제가 북병사를 탄핵하여 주문한 지 불과 며칠이 아니되었는데, 김상신이 지난번에 무죄 백방된 일을 들추어내어 은연 중에 그를 쫓아내고자 했으니, 그러한 마음을 어찌 감히 속일 수가 있겠는가?" 하고, 김상신의 관직을 체차하라고 명하였다.</translation>
        <original>掌令申兼濟上疏自辨, 上敎曰: "申兼濟劾奏北兵使不過數日, 金相紳以往者白脫之事, 隱然欲逐, 其心豈敢欺也? 命遞相紳職。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11107004_004">
        <translation>한익모를 부응교로, 권혁을 헌납으로, 심악·박필간을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以韓翼謩爲副應敎, 權爀爲獻納, 沈 、朴弼榦爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107005_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107005_002">
        <translation>남태제를 지평으로, 조명택을 교리로, 이철보를 부교리로, 윤경룡을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以南泰齊爲持平, 趙明澤爲校理, 李喆輔爲副校理, 尹敬龍爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107006_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107009_001">
        <translation>임금이 태묘의 추향 대제를 친히 행하였다.</translation>
        <original>上親行太廟秋享。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107011_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107011_002">
        <translation>임금이 진주 겸사은사 양평군 장과 부사 서종급·서장관 신치근을 인견하고 길을 떠나기에 임하여 선온을 내렸다 그 주문에 대략 이르기를, "신이 의정부·육경과 의금부·형조·도승지·양사의 장관을 회동하고, 각 범죄자를 잡아 올려 문책한 결과 공초하였는데, 범월하여 사람을 창살한 것은 전의 공초와 한결같이 같았으므로, 신이 드디어 범죄를 상량하여 형을 확정하였습니다. 김세정·김영창·서부성 세 사람은 나라의 법이 무서운 줄을 모르고 함부로 국경을 넘어 들어가서 창살하기를 주모하여 많은 사람들을 살해하고 인삼을 약탈하여 왔으니, 그들의 범죄한 정상을 논하면 바로 수괴에 해당하므로 모두 입참 및 노적의 형률에 적용합니다. 김귀동 등 열 여섯 사람은 함께 만주 내지에 들어가서 살인과 약탈을 방조하였으니, 비록 수범과는 다르다고 하더라도 또한 입참의 형률을 적용합니다. 서운필 등 아홉 사람은 분란을 일으킬 적에 비록 함께 참여하지는 아니하였다 하더라도 이미 함께 함부로 월경하였으니, 실로 용서하여 주기가 어려우므로, 또한 입참의 형률에 적용합니다. 고산리 첨사 이태상과 강계 부사 김준은 규찰과 단속을 엄하게 하지 아니하였으니, 중한 징계를 면하기가 어려우므로 응당 관직을 파면하고 유 2천 리에 처합니다. 관찰사 권이진과 절도사 이수량은 공초를 받은 뒤에 모두 이미 작고하였으므로, 율을 시행할 수가 없습니다. 이어서 삼가 생각하건대, 신이 교도가 부족하여 간사한 무리를 징즙하지 못하였으니, 종전처럼 각별히 규찰하고 단속하는 뜻을 스스로 밝힐 도리가 없을 듯합니다. 삼가 황상의 하늘처럼 넓고 큰 도량으로 너그럽게 용서하심을 힘 입으니, 산과 같은 은혜와 바다와 같은 덕에 보답할 길이 없습니다. 흉악한 범월의 사건에 대해서도 신으로 하여금 사건을 완결하게 하시니, 소방을 불쌍히 여기시고 너그럽고 간편한 예에 따르는 지극한 뜻을 더욱 볼수 있습니다. 그러나 흉악한 범월 사건을 법으로 처리하는 것은 오로지 중국 조정에 품하여야 하는데, 아직 형률 적용에 대한 주문을 하지 않았으니, 신이 감히 갑자기 사건을 완결짓지 못하고, 삼가 강희 44년의 조례에 비추어 이에 먼저 형률 적용을 정하고서 주문합니다. 삼가 밝은 명을 기다리며 성지의 뜻을 삼가 받둘어 각 범죄에 형률을 적용하여 처단하겠습니다. 겸하여 특별히 너그러운 은전을 받기를 아룁니다. 공손히 황상의 은혜에 감사드리면서 삼가 갖추어 주문합니다." 하였다.</translation>
        <original>上引見陳奏兼謝恩使陽平君 檣、副使徐宗伋、書狀官申致謹, 宣醞送之。 其奏文略曰: 臣會同議政府、六卿、義禁府、刑曹、都承旨、兩司長官, 拿將各犯申責供招, 犯越搶殺, 一如前供, 臣遂商確。 金世丁、金永昌、徐富成三人, 罔畏國法, 闌越封界, 首謀搶殺, 戕害多人, 掠來人蔘, 論其情犯, 的是渠魁, 俱擬立斬孥籍。 金貴同等十六人, 跟入內地, 幇助殺掠, 雖異首犯, 亦擬立斬。 徐云必等九人, 厮炒之際, 雖不跟參, 旣同冒越, 實難容貸, 亦擬立斬。 高山里僉使李泰祥、江界府使金浚糾束不嚴, 難免重勘, 應革職, 流二千里。 觀察使權以鎭、節度使李遂良取供之後, 幷已身故, 無所施律。 仍伏念, 臣敎導無素, 奸闌罔戢, 從前恪遵糾束之意, 恐無以自白。 伏蒙皇上如天大度, 俯賜寬免, 山恩海德, 報答無階, 至於兇犯, 俾臣完結, 尤見恤小邦, 從寬簡之至意, 而兇犯致法, 專稟朝廷, 未經擬奏, 不敢輒行完結, 謹照康熙四十四年例, 玆先定擬論奏, 伏俟明命。 欽遵旨意, 擬勘各犯, 兼陳特蒙寬典。 恭謝皇恩, 謹具奏聞。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107011_003">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107011_004">
        <translation>경기에 해일이 있었다.</translation>
        <original>京畿海溢。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107012_001">
        <translation>주강을 행하고, 또 소대를 행하였다.</translation>
        <original>行晝講, 又行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107014_001">
        <translation>임금이 대신과 의금부·형조의 당상관을 인견하였다. 그때 북도 어사 이종백이 여러 죄수들을 심문하여 죄의 등급을 나누었기 때문에 여러 신하들에게 이것을 회부하여 의논하게 하였는데, 죄인 가운데 우두머리가 되는 8인에게 효시의 형벌을 명하고, 그 나머지 24인에게는 유배의 형벌을 차등 있게 시행하게 하였다. 전광도 무안현 사람 봉원이 술에 취하여 칼을 뽑아서 다른 사람과 서로 싸웠는데, 그 형이 이를 만류하려다가 잘못 부딪쳐서 죽었다. 옥안이 이루어지매 잘못하여 살인한 형률을 의거해 봉원을 사형에 해당시켰다. 형조 참판 박문수가 말하기를, "친형제 사이에는 본래 서로 죽일 의사가 없는 것이니, 잘못 살인한 율을 시행할 수 없습니다." 하니, 임금이 특별히 사형에서 감하여 외딴섬으로 유배하라고 명하였다. 황해도 해주에 장찬주라는 사람이 있어 그 누이가 김세기의 아내가 되었는데, 음부가 있어서 김세기를 살해하였다. 장찬주의 어미가 그 딸의 더러운 행동을 통분하게 여겨 스스로 목을 매어 죽었는데, 장찬주는 어미의 죽음이 그의 누이 때문이라 하여 그 아비에게 고하고 자기 누이를 목졸라 죽였다. 형조 판서 조현명이 의거할 만한 율문이 없다고 품지하니, 임금이 명하여 대신들에게 의논하게 하였는데, 마침내 사형에서 감형되었다.</translation>
        <original>上引見大臣及禁府刑曹堂上。 時, 北道御史李宗白審問諸囚分等, 故下諸臣議, 罪首八人命梟示, 其餘二十四人刑配有差。 全光道 務安縣人奉元醉酒拔劍, 與人相鬪, 其兄欲止之, 誤觸而死, 獄成, 據誤殺律, 奉元當死。 刑曹參判朴文秀以爲: "親兄弟本無相殺之意, 不可施誤殺之律。 " 特命減死島配。 黃海道 海州有張賛周, 其姊爲金世奇妻, 而有淫夫殺世奇。 賛周之母, 痛其女醜行, 自縊而死, 賛周以母死由其姊, 告其父而絞殺其姊。 刑曹判書趙顯命以律無可據稟旨, 命議大臣, 竟減死。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107014_002">
        <translation>우의정 김흥경이 말하기를, "대비전에 오래도록 잔치를 드리지 못하였는데, 또 나라의 경사가 있었으니, 청컨대 성상께서 진청하도록 하소서." 하니, 임금이 묵묵히 한동안 있다가 말하기를, "내가 이 문제에 대해서는 한편으로는 겸연쩍고 한편으로는 개연스럽다. 작년에 종신들이 상소하여 존호를 올리자고 청하였는데, 대개 회갑이 돌아오면 존호를 올리는 것이 바로 선조의 고사였으나 조정의 신하들은 잠잠하게 있으면서 아뢰지 아니하였다. 지금 이름 나기를 좋아하는 자들이 아첨하는 것으로 볼 것이니, 설령 대비전에 청한다고 하더라도 반드시 허락하지 않을 것이다." 하였다.</translation>
        <original>右議政金興慶言: "久未進宴於東朝, 且有邦慶, 請上陳請。 " 上默然良久曰: "予於此, 一則歉然, 一則慨然。 昨年宗臣疏請上號, 蓋周甲上號, 卽先朝故事, 而廷臣寥寥無聞。 今之好名者, 視爲諂諛, 設有請東朝, 必不許也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11107014_003">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107015_001">
        <translation>약방에서 입진하였다. 봉조하 민진원과 이광좌가 승후하기 위하여 대궐에 나아갔는데, 이광좌가 민진원과 더불어 같이 입시하기를 꺼려하여 다리에 병이 있다고 핑계대고는 지레 돌아갔었다. 임금도 또한 그런 내용을 알고 있었는데, 민진원이 그 모친을 모시고 시골로 내려가기를 청하니, 임금이 힘써 만류하고 또 부부인에게 이러한 뜻을 유시하라고 명하였다.</translation>
        <original>藥房入診。 奉朝賀閔鎭遠、李光佐爲承候詣闕, 光佐不欲與鎭遠同入, 托有脚疾徑歸, 上亦知其然也。 鎭遠請將母下鄕, 上勉留之, 且令諭意府夫人。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107015_002">
        <translation>정언 박필간이 상소하였는데, 대략 말하기를, "성상께서 훌륭한 정치를 일으키려고 도모하고 범상한 군주가 되기를 수치스럽게 여기고 있지마는, 간언을 듣는 도리에 오히려 마음을 넓히고 크게 포용하는 도량이 부족하여 아첨하고 부드러운 말을 하는 자는 혹 포상과 칭찬을 받고 간절하게 바른 말을 하는 자는 억압과 좌절을 당하는 경우가 많았으므로, 진시들 사이에는 입을 다물고 묵묵히 있는 것이 풍습을 이루었으며, 대각의 위에는 직언하기를 경계하게 되어서 한 사람도 전하를 위하여 말을 제기하는 자가 없습니다. 심지어 양사의 관직을 차라리 혁파함이 마땅하다고 하니, 말을 하자면 개탄스럽고 한심하여 어찌 눈물만 흐를 뿐이겠습니까? 간혹 한두 사람의 청빈한 선비들이 상소한 한 마디 말이 임금의 마음에 맞지 아니하면 갑자기 이름 나기를 좋아하고 객기를 부린다는 죄과에 빠뜨리며, 연신이 진달함에 미쳐서는 억지로 관대하게 용서하지마는 신충의 꺼림칙한 마음은 실지로 해소되거나 풀리지 아니하여 비록 벼슬에 임명하는 명령을 내리실지라도 싫어하는 뜻을 나타내 보이십니다. 그들이 말하는 바를 살펴보건대, 진실로 완곡한 표현이 많아서 옛날의 직신에 비교한다면 오히려 부끄러움이 없지도 아니한데, 임금의 뜻을 거듭 거스리는 것이 이와 같이 심합니다. 만약 급암과 위징의 무리들이 다시 태어난다고 하더라도 그들의 다욕의 기롱 과 헌릉의 대답 을 전하께서 능히 수용하실 수가 있겠습니까, 없겠습니까? 원컨대, 먼저 두 신하를 거두어 다시 옛 반열에 두고 전부에 밝게 유시하여 언관을 선정해서 곧은 기절을 널리 펼치도록 하소서." 하니, 임금이 우악한 비답을 내렸다.</translation>
        <original>正言朴弼榦上疏, 略曰: 聖上圖興至治, 恥爲凡主, 而聽諫之道, 猶欠恢弘之量, 婉順之言, 或蒙褒嘉。 切直之辭, 多被摧折, 以致搢紳之間噤默成風, 臺閣之上謇諤爲戒, 未有一人爲殿下昌言者。 至謂兩司之官寧宜革罷, 言之慨惋, 何啻流涕也? 間者一二措大, 一言不合, 遂陷於好名尙氣之科, 逮至筵臣陳白, 强加寬貸, 宸衷之介滯, 實未消釋, 雖降甄敍之命, 而顯示厭薄之意。 原其所言, 固多婉曲, 擬諸古直臣, 尙不能無愧, 而重拂天意, 若是其甚。 倘使汲黯、魏徵輩復生, 多慾之譏、獻陵之對, 殿下其能容之否乎? 願先收兩臣, 復置舊班, 明諭銓部, 抄選言官, 恢張直氣焉。 上優批。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107016_001">
        <translation>정언 박필갑이 전계를 거듭 아뢰었으나, 아울러 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "지난해에 방만규가 흉악한 상소를 올렸는데, 무겸선전관 조극량이 왕래하면서 심부름을 하여 그를 도와준 흔적이 뚜렷하게 있으니, 마땅히 속히 도태시켜야 하며, 그를 의망한 정관도 마땅히 추고해야 합니다. 근일에 순포의 명령은 대개 백성을 편리하게 하기 위한 것이었으나, 승수와 척량이 원래 정해진 액수가 없어서 경사의 서리들이 조작하는 일이 많으니, 마땅히 묘당으로 하여금 승수와 척량을 적당하게 정하여 중앙과 외방에 반포하도록 하소서. 승지 홍성보는 본래 비방을 많이 당하여 여러 차례 탁핵을 받았는데, 지난번 호남의 고시에서도 잘못된 글제를 출제하여 여러 사람들의 감정을 크게 일으켰으므로 대간의 소장과 유신들의 상소에서 그에게 죄를 주자고 청한 일이 낭자하였는데, 승선의 직에서 뻔뻔스럽게 공무를 행하고 있으니, 홍성보는 마땅히 체차시켜야 합니다." 하였으나, 아울러 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>正言朴弼榦申前啓, 不允。 又啓: "頃年方萬規之投進凶疏也, 武兼宣傳官趙克亮往來使令, 顯有贊助之迹, 宜亟汰, 擬望政官宜推。 近日純布之令, 蓋爲便民, 而升數尺量, 元無定頒, 京司胥吏, 多有操縱, 宜令廟堂酌量升尺, 頒布中外。 承旨洪聖輔素多疵謗, 屢被抨彈, 而頃於湖南考試, 出揭謬題, 大拂群情。 臺章儒疏, 請罪狼藉, 而承宣之職, 晏然行公, 聖輔宜遞。 幷不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107017_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107019_001">
        <translation>임금이 사폐하는 곤수·수령·변장을 인견하고 힘써 유시하여 보내었다. 임금이 안동 부사 황정에게 이르기를, "그대가 김성탁을 만나거든 잘 타일러서 속히 올라 오도록 하고, 또 인재들을 장려하도록 하라." 하니, 승지 이흡이 말하기를, "안동은 별달리 구별하는 도리가 없을 수 없습니다." 하니, 임금이 말하기를, "무신년 의 사건은 내가 이미 잊어버렸으니, 수령이 된 자는 또한 구별하는 것이 마땅하지 않다." 하였다.</translation>
        <original>上引見辭陛閫帥、守令、邊將, 勉諭以送。 上謂安東府使黃晸曰: "爾見金聖鐸, 諭令速來, 又令勸奬人才。 " 承旨李潝言: "安東不可無旌別之道。 " 上曰: "戊申事, 予已忘之, 爲守宰者, 亦不當區別也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11107022_001">
        <translation>주강을 행하였다.</translation>
        <original>行晝講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107022_002">
        <translation>조명신을 의주 부윤으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙命臣爲義州府尹。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107022_003">
        <translation>지평 김성탁이 현도를 통해 상소하였는데, 원자를 잘 효유하고 수령을 선택하며 어진 인재를 발탁하고 염치를 숭상하며 기강을 떨치고 재용을 절약하며 상벌을 밝게 하고 군법을 개혁하며 예법을 거듭 밝히고 숙덕과 간특을 구분하는 10개항을 아뢰니, 임금이 우악한 비답을 내려 가납하였다.</translation>
        <original>持平金聖鐸從縣道上疏, 陳諭元子, 擇守令, 拔賢才, 崇廉恥, 振綱維, 節財用, 明賞罰, 改軍法, 申明禮法, 旌別淑慝十條, 上優批嘉納。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107023_001">
        <translation>주강을 행하고, 또 석강을 행하였다.</translation>
        <original>行晝講, 又行夕講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107024_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107024_002">
        <translation>주강을 행하고, 또 석강을 행하였다.</translation>
        <original>行晝講, 又行夕講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107024_003">
        <translation>감시의 복시에서 생원 이광회와 진사 이존중 등 각각 1백 명씩을 뽑았다.</translation>
        <original>監試覆試, 取生員李匡會、進士李存中等各百人。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107025_001">
        <translation>신방을 이조 참판으로, 정석오를 대사헌으로, 홍경보와 오원을 승지로, 조한위를 부응교로, 민형수를 부수찬으로, 이광운을 헌납으로, 주형리를 장령으로, 서명신을 지평으로, 권집을 정언으로, 정계두·이진망·이재를 원자 보양관으로, 이진순을 경기 관찰사로 삼았다. 이보다 앞서 우의정 김흥경이 말하기를, "원자는 마땅히 보양관이 있어야 하는데, 숙종께서는 탄생한 지 5세 때에 비로소 보양관 4원을 임명하였고 이어서 강학청을 설치하였으며, 경종께서는 원자에 봉해진 지 7개월 만에 비로소 보양청을 설치하여 3원을 임명하였습니다." 하니, 임금이 기사년 의 예에 의하여 3원을 임명하라고 명하였으니, 이때에 이르러서 대신들이 추천하여 임명하였다.</translation>
        <original>以申昉爲吏曹參判, 鄭錫五爲大司憲, 洪景輔、吳瑗爲承旨, 趙漢緯爲副應敎, 閔亨洙爲副修撰, 李光運爲獻納, 朱炯离爲掌令, 徐命臣爲持平, 權䌖爲正言, 鄭齊斗、李眞望、李縡爲元子輔養官, 李眞淳爲京畿觀察使。 先是, 右議政金興慶言: "元子當有輔養官, 而肅廟則誕生五歲, 始差輔養官四員, 仍設講學廳, 景廟則封元子七月, 始設輔養廳, 差三員矣。 " 命依己巳例, 差三員, 至是, 大臣薦差。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107025_002">
        <translation>장령 여광헌이 상소하여 중종조의 고사에 의하여 영남지방에서 소학의 책자를 간행하여 유생들에게 공부하도록 권장하기를 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>掌令呂光憲疏請依中廟朝故事, 命嶺南刊小學書, 勸課儒生, 從之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107025_003">
        <translation>주강을 행하였다.</translation>
        <original>行晝講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107026_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107026_002">
        <translation>보양관에게 특별한 유시를 내리고, 임금이 여러 신하들에게 이르기를, "이재는 비록 출사하지 아니하였으나, 이번의 직임은 반드시 어명을 받들 것이다." 하였으나, 이재가 끝내 오지 않았다.</translation>
        <original>下別諭于輔養官, 上謂諸臣曰: "李縡雖不仕, 此任必承命也。 " 縡竟不來。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107026_003">
        <translation>주강과 석강을 행하였다.</translation>
        <original>行晝講、夕講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107027_001">
        <translation>금산군에서 소가 새끼를 낳았는데, 눈이 세 개이고 코가 두 개이며 입이 두 개였다.</translation>
        <original>金山郡牛生犢, 三目兩鼻兩口。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107028_001">
        <translation>임금이 영희전에 나아가서 작헌례를 행할 때에 세조의 어진이 세월이 오래 되어 흐리고 해어졌으므로, 임금이 친히 봉심하고서 한 장의 그림을 모사하고자 하였다. 대신과 유신들에게 의논하도록 명하였는데, 곧 모사 도감을 설치하여 김흥경을 도제조로 삼았다. 길일을 골라서 고유하고 동가제를 거행하라고 명하였다.</translation>
        <original>上詣永禧殿, 行酌獻禮時, 世祖眞像年久漫漶。 上親自奉審, 欲模一本, 命議大臣、儒臣, 尋設模寫都監, 以金興慶爲都提調。 命卜日告由, 行動駕祭。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107028_002">
        <translation>숙종의 후궁이었던 귀인 김씨가 졸하니, 2등의 예우로써 그를 장사지내도록 명하였다.</translation>
        <original>肅宗後宮貴人金氏卒, 命以二等禮葬之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11107029_001">
        <translation>장령 주형리가 상소하였는데, 대략 말하기를, "전하께서 사령을 내리시는 사이에 편벽되게 치우침이 없지 않습니다. 비록 관사끼리 서로 규정하는 말이라 하더라도 그 시비를 따지지 않고 오로지 색목이 같은지 다른지를 보며, 무신과 문신이 서로 다투면 반드시 무신을 높이고 문신을 낮추는데, 어찌 무신이 반드시 옳고 문신이 반드시 그르겠습니까? 인군의 대중과 지정의 본체는 아마도 이와 같지 아니할 것입니다." 하니, 임금이 가납하였다. 그때 임금이 모두 신료들의 말에 대하여 문득 그들이 서로 경알하거나 서로 보복할까봐 의심하였는데, 김상신이 신겸제를 논죄하니 그것이 홍호인을 위한 보복인가 의심하였고, 박필간이 조극량의 사건을 가지고 서전을 논핵하니 그것이 김상신이 동전을 논박한 대거리인가 의심하였으며, 평안도 감사 박사수가 장계하여 병사가 수령을 장계로써 파직시키는 것은 규례가 아니라고 논박하니, 문신이 곤수를 배척하는 것으로 의심하였기 때문에, 대간이 상소에서 이것을 언급한 것이다.</translation>
        <original>掌令朱炯离上疏, 略曰: 殿下辭令之間, 不能無偏。 雖官師相規之言, 不究是非, 惟視色目之同異。 武臣與文臣相較, 則必伸武而屈文, 豈武臣必是, 文臣必非耶? 人君大中至正之體, 恐不如是。 上嘉納焉。 時, 上凡於臣僚之言, 輒疑其相傾軋相報復, 金相紳論申兼濟, 則疑爲洪好人報復; 朴弼榦以趙克亮事論西銓, 則疑欲對相紳之論東銓; 平安監司朴師洙狀論兵使之啓罷守令非例, 則疑爲文倅斥武帥, 故臺疏及之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108001_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108002_001">
        <translation>헌부 장령 주형리이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 차이재의 사건은 정계하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允, 停車以載事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108002_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108003_001">
        <translation>주강과 석강을 행하였다.</translation>
        <original>行晝、夕講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108003_002">
        <translation>이이제를 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以李以濟爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108004_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108005_001">
        <translation>원자의 보양관 정제두가 상소하여 병이 낫기를 기다렸다가 올라오겠다고 청하니, 임금이 손수 글을 써서 이에 회답하였다.</translation>
        <original>元子輔養官鄭齊斗上疏, 請竢病間上來, 上以手書答之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108006_001">
        <translation>헌부 장령 주형리이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "여주 목사 이의풍은 일찍이 수신이 되었을 때에 한 여인에게 위협을 당하여 거의 죽다가 겨우 살아났으니, 그의 허약하고 아무 쓸모가 없는 것이 이와 같았습니다. 그 여인의 남편을 위한 절개는 진실로 삼강의 도리를 북돋울 만한데도, 죽여서 그 머리를 여러 고을에 전하여 거의 모반 대역을 다스리는 것과 같이 하였으니, 형률을 쓴 것이 너무 지나쳤습니다. 청컨대 율을 감하여 그 여자의 몸뚱아리와 머리는 한 곳에 묻히게 해야 할 것이며, 이의풍은 마땅히 사판에서 삭제해야 합니다. 혁파한 고을을 5년 뒤에 다시 설치하는 것은 나라의 영갑에 분명히 기록되어 있는데, 안음현은 혁파된 지 이미 8년에 이르러 민간의 폐단이 너무나 많으니, 청컨대 묘당으로 하여금 품처하게 하소서." 하였으나, 아울러 윤허하지 아니하고, 이어서 하교하기를, "정희량의 반역은 고금에 없던 바인데, 대신들이 어찌 가볍게 그 고을을 복호하도록 청할 수가 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "驪州牧使李義豐曾爲帥臣, 乃爲一女兒所脅持, 幾死僅生, 虛怯無用如此。 其女爲夫之節, 固可以扶植三綱, 而傳首列邑, 殆同治逆, 用律太過。 請減律, 得使身首同處, 義豐宜削版。 革邑之五年復設, 明有令甲, 安陰縣之革, 已至八年, 民弊甚夥, 請令廟堂稟處。 " 竝不允。 仍敎曰: "希亮之逆, 古今所無, 臺臣何可輕請復邑乎?"</original>
    </article>
    <article id="kua_11108006_002">
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 검토관 유건기가 말하기를, "장령 주형리가 계청한 글은 그릇되고 어긋나는 점이 많았고 이의풍의 사건을 논함에 있어서는 심지어 ‘남편을 위한 절개는 삼강을 북돋울 만하다’라는 따위의 말이 있었으며, 혁파한 고을을 다시 설치하자는 청에 이르러서는 대각의 체면을 크게 손상시켰으니, 마땅히 파직시켜야 합니다." 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>上行召對。 檢討官兪健基曰: "掌令朱炯离啓辭多謬戾, 論李義豐事, 至有爲夫之節, 可以扶植三綱等語, 至於復設革邑之請, 大損臺體, 宜罷職。 " 可之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108006_003">
        <translation>좌참찬 이진망과 부사직 이재가 상소하여 원자의 보양관을 사직하니, 임금이 아울러 우악한 비답을 내리고 재촉하여 그들을 불러들였다.</translation>
        <original>左參贊李眞望、副司直李縡上疏辭輔養官, 上竝優批, 催召。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108007_001">
        <translation>이광보를 승지로, 오원을 대사간으로, 이주진을 교리로, 이철보와 신택하를 부교리로, 오언주를 수찬으로, 박필기를 집의로, 남태온과 조태언을 장령으로, 허집을 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以李匡輔爲承旨, 吳瑗爲大司諫, 李周鎭爲校理, 李喆輔、申宅夏爲副校理, 吳彦冑爲修撰, 朴弼琦爲執義, 南泰溫、趙泰彦爲掌令, 許集爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108007_002">
        <translation>이때 봉황성의 세관이 후시와 수레를 빌리는 일 때문에 의주에 통보하였는데, 그 말이 불손하고 거만한 것이 많았다. 부윤 윤덕화가 등서하여 조정에 계문하니, 저들로 하여금 내용을 고쳐서 가져오게 하였다. 대개 저 나라의 세관이 곧바로 통보한 것이 작년부터 시작되었는데, 의주에서 강력히 물리치지 못하였다. 이에 부제학 윤혜교가 청하기를, "이제부터 이를 물리쳐서 거절하도록 하고, 작년과 금년의 도신과 용만의 부윤을 죄주도록 하소서." 하니, 임금이 명하여 도신의 관직을 파면시키고 의주 부윤을 잡아들여 심문하게 하였다.</translation>
        <original>時, 鳳凰城稅官以後市及雇車事, 馳通義州, 而語多悖慢。 府尹尹得和謄聞于朝, 而使之改來, 蓋彼國稅官之直通, 創自昨年, 而義州不能却, 故副提學尹惠敎請自今斥絶, 罪昨今年道臣及灣尹, 命罷道臣職, 拿問義州府尹。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108008_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108008_002">
        <translation>임금이 관학에서 강하는 유생들을 친히 시험하고 진사 이홍직 등 3인에게 전시에 나가도록 명하였다.</translation>
        <original>上親試館學講儒, 進士李弘稷等三人命赴殿試。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108008_003">
        <translation>권현을 장령으로, 김상적을 지평으로, 한익모와 김종태를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以權賢爲掌令, 金尙迪爲持平, 韓翼謩、金宗台爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108008_004">
        <translation>임금이 감시 복시의 시권에 대하여 시장 안에서 하는 규식과 복시에 난입하는 자들을 수군에 충정하여 과거를 정지시키는 법을 다시 회복하도록 명하였으니, 대개 금년의 복시에서 난입한 자들이 자그마치 10인에 이르렀기 때문이었다.</translation>
        <original>命復監試、覆試內打印之規及覆試攔入者, 充水軍停擧之法。 蓋以今年覆試攔入者, 多至十人故也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108009_001">
        <translation>주강을 행하였다. 임금이 말하기를, "‘은나라 신하로서 부민 한 이가 주나라 서울에 와서 종묘의 제사를 도왔다.’고 하였으니, 삼대 때에 전조를 대우한 것이 그 후하기가 이와 같았었다. 태종조 때에는 왕씨를 수용하도록 명하였는데, 근래 와서 사적에 왕씨 성을 가진 자가 전혀 없다. 송도 사람에게 청환의 길을 터주도록 일찍이 신칙한 적이 있었는데, 하물며 고려 왕족의 후손이겠는가? 양전 으로 하여금 널리 탐문하여 수용하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>行晝講。 上曰: "‘殷士膚敏, 祼將于京。 ’ 三代之待前朝, 如此其厚。 太宗朝命收用王氏, 而近來, 仕籍絶無王姓。 松都人通淸, 曾有申飭, 況勝國後裔乎? 令兩銓訪問收用。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11108010_001">
        <translation>경성에서 소가 새끼를 낳았는데, 몸뚱이는 하나이고 머리가 두 개였다.</translation>
        <original>鏡城有牛生犢, 一體二首。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108011_001">
        <translation>임금이 명릉에 나아가서 작헌례를 행하였는데, 오열하면서 눈물을 흘렸으므로 좌우의 사람들이 애통해 하였다. 다시 익릉과 경릉에 나아가서 전알하고는 돌아오다가 주정소에 이르러 금군으로 하여금 진을 쳐서 깃발과 북으로 일행을 영접하게 하고, 또 명령을 내어서 진을 바꾸게 하였는데, 진법과 같이 하지 못하였으므로 금군 별장 구수훈을 잡아들이어 문책해서 유시하고는 드디어 환궁하였다.</translation>
        <original>上詣明陵, 行酌獻禮, 嗚咽流涕, 哀動左右。 轉詣翼陵、敬陵展謁, 還到晝停所, 令禁軍陣, 旗皷迎接。 又出令變陣, 不能如法, 拿入禁軍別將具樹勳責諭之, 遂還宮。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108012_001">
        <translation>어전의 영기와 촉롱은 모두 홍색을 사용하고 세자궁은 청색을 사용하라고 명하였다. 옛날 제도에서는 어전과 군문은 모두 청색을 사용하였는데, 이삼이 일찍이, ‘홍색을 사용하여 구별하도록 하는 것이 마땅하다.’고 말하였으므로, 이때에 이르러 이러한 명령이 있었다. 의논하는 자들이 말하기를, "만약 임금이 진에 임할 때를 당하면 적이 반드시 임금이 있는 곳을 알 것인데, 그 깃발의 색깔을 구별하는 것은 슬기롭지 못하다." 하였다.</translation>
        <original>命御前令旗及燭籠, 皆用紅色, 世子宮用靑色。 舊制, 御前及軍門皆用靑色, 李森嘗言: "宜用紅色以別之。 " 至是有是命。 議者以爲: "若當臨陣之時, 敵必知上所在, 別其旗色非智也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11108012_002">
        <translation>심리 어사 이종백이 북도에서 돌아왔는데, 임금이 홍호인의 탐장에 관한 사건을 물으니, 이종백이 말하기를, "대간의 말이 어긋나지 아니합니다." 하고, 또 말하기를, "전 경성 판관 이수해는 역적 이사성이 사통하였던 기생에게 고혹되었고 또 불법한 짓을 많이 하였으니, 마땅히 잡아다가 심문하고 죄를 정해야 합니다." 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>審理御史李宗白還自北道, 上問以洪好人貪贓事, 宗白曰: "臺言不爽矣。 " 且言: "前鏡城判官李壽海蠱惑逆賊思晟所私之妓, 且多不法, 宜拿問定罪。 " 可之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108014_001">
        <translation>박사정을 대사간으로, 이주진을 지평으로, 이보욱을 종성 부사로 삼았다.</translation>
        <original>以朴師正爲大司諫, 李周鎭爲持平, 李普昱爲鍾城府使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108015_001">
        <translation>임금이 상참을 행하였는데, 고사에서는 상참을 파하고 물러갈 때에 아랫사람부터 먼저 나갔으나, 이제부터는 윗사람부터 먼저 나가는 것을 법식으로 삼도록 명하였다. 장령 권현이 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 이의풍에 대한 일과 안음현을 다시 설치하자는 사건은 정계하였다.</translation>
        <original>上行常參。 故事, 常參罷退, 自下先出, 命自今以自上先出爲式。 掌令權賢申前啓, 不允。 停李義豐及安陰復設事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108016_001">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108016_002">
        <translation>이성룡을 대사간으로, 서명형을 헌납으로, 송징계를 교리로, 조한위를 집의로, 홍창한을 지평으로, 윤순을 평안도 관찰사로 삼고, 송성명을 특별히 제수하여 함경도 관찰사로 삼았다. 그때 송성명은 은퇴하여 한강 교외에서 살고 있었는데, 임금이 언제나 그를 초치하고자 하였으나 그가 오지 않자 마침 북백의 궐원이 생겨 외방에 보직하라고 명하였다.</translation>
        <original>以李聖龍爲大司諫, 徐命珩爲獻納, 宋徵啓爲校理, 趙漢緯爲執義, 洪昌漢爲持平, 尹淳爲平安道觀察使, 特除宋成明爲咸鏡道觀察使。 成明退在江郊, 上每欲召致而不來, 適北伯缺, 命外補。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108018_001">
        <translation>홍현보를 형조 참판으로, 한익모를 정언으로, 윤급을 부응교로, 심성진을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪鉉輔爲刑曹參判, 韓翼謩爲正言, 尹汲爲副應敎, 沈星鎭爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108018_002">
        <translation>성균관의 진사 홍봉한 등이 상소하여 선정신 송시열과 송준길을 문묘에 배향하자고 청하니, 임금이 우악하게 비답하고 허락하지 아니하였다.</translation>
        <original>成均館進士洪鳳漢等上疏, 請先正臣宋時烈、宋浚吉從享文廟, 上優批, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108019_001">
        <translation>임금이 주강을 행하였다.</translation>
        <original>上行晝講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108019_002">
        <translation>헌납 서명형이 상소하였는데, 대략 말하기를, "도승지 조명익이 남기에 대하여 죄를 청한 소장은 한림의 자리에 천거되었다가 저지당한 나머지 그 감정을 풀려는 것이었고, 홍문관의 장관 자리에 대한 의망을 3당 이 정청에 나아갔을 때에 두루 구걸하였습니다. 지난해 부묘가 가까웠을 때에 이르러서 직책이 승선의 자리에 있으면서 형세를 억측하여 소를 올리고 별다른 말들을 삽입하여 의절을 장황하게 논하였으며, 늙어서 혼미한 이봉익을 유혹 사주하여 그로 하여금 무단히 소패를 어기게 하고는 타인이 차지하였던 예방의 자리를 교묘하게 점거하였고, 다시 이봉익을 사주해서 상소하여 부제학의 의망을 청하게 하였으니, 이것이 어찌 올바른 사람이 할 수가 있는 짓이겠습니까? ‘경기 감영의 바람 소리는 나무 끝에 있다.’라는 글과 ‘정사의 자리에서 서리와 눈이 살짝 가에 쌓였다.’라는 구절은 스스로 그가 임금의 은총을 구하여 빨리 이룩하고자 하는 정태를 드러낸 것입니다. 또 ‘정사의 주의가 공평하니, 전관의 자리에 오랫동안 두어야 한다.’는 말로써 현재의 재상을 받들어 칭찬하여 천청을 번거롭게 하기에 이르렀으니, 만약에 그를 멀리 내치지 않는다면 염치를 잊고 부끄러움을 모르는 무리들이 장차 징계되거나 두려워하는 바가 없을 것입니다." 하니, 임금이 너무 심하다고 비답하였다. 조명익은 대거리하는 상소에서 서명형이 정형복에게 보낸 글을 끌어대어 이를 변명하였다. 서명형이 또 상소하여 말하기를, "신이 올린 글 중에 ‘공의에 움직였다.’라고 하였는데, 그는 곧 ‘남에게 움직이는 바가 되어서 죄를 알게 되었다.’라는 따위의 말로 고쳐서 자기 뜻대로 덧붙여 넣어 거짓으로 사서를 만들어 가지고 장주에 올리기에 이르렀습니다." 하였다. 대신 김기석 등이 두 사람에게 함문하기를 청하였으나, 임금이 따르지 않았다. 그 뒤에 송인명이 우상으로서 두 사람을 모두 파면하도록 청하였다가, 이윽고 조명익은 염치가 있고 근신하며 공도를 지켰는데 사람들에게 거스림을 입었다고 일컬으니, 이를 듣는 자들이 모두 비웃었다.</translation>
        <original>獻納徐命珩疏, 略曰: 都承旨趙明翼 濫騎請罪之狀, 逞憾於翰薦見枳之餘, 玉署長官之擬, 遍乞於三堂赴政之際。 至於年前祔廟迫近之時, 職在承宣, 揣摩投疏, 揷入別語, 盛論儀節, 而誘嗾老昏之李鳳翼, 使之無端違牌, 巧占他人見帶之禮房, 而復嗾鳳翼, 陳請副學之儲望, 此豈恒人之所可爲耶? 畿營風聲在木末之狀, 政筵霜雪鬢邊堆之句, 自露其干寵欲速之情態。 且以政注公平, 置銓宜久之說, 推奬時宰, 至煩天聽, 若不斥遠, 則忘廉無恥之徒, 將無所懲畏矣。 上以太甚爲批。 明翼對疏引命珩抵鄭亨復書以辨之。 命珩又疏言, 臣書中動於公議, 彼乃改以爲人所動, 而知罪等說, 隨意添入, 僞作私書, 至登章奏云云。 臺臣金箕錫等請緘問兩人, 不從。 後, 宋寅明以右相, 請兩罷之, 因盛稱明翼廉謹持公道, 見忤於人, 聞者笑之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108020_001">
        <translation>홍익한 등 3학사의 자손들은 지파와 적파를 논하지 말고 전조로 하여금 조용하라고 명하였으니, 이것은 옥당 유건기의 말을 따른 것이었다.</translation>
        <original>命洪翼漢等三學士子孫, 無論支嫡, 令銓曹調用, 從玉堂兪健基言也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108021_001">
        <translation>관학의 유생 김한열 등이 상소하여 선정신 송시열과 송준길 등을 문묘에 배향하자고 청하였으나, 허락하지 않았다.</translation>
        <original>館學儒生金漢說等上疏, 請先正臣宋時烈、宋浚吉從享文廟, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108021_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108022_001">
        <translation>임금이 영정 도감의 당상관을 소견하였다. 이보다 앞서 임금이 고 훈신 이귀와 이후원의 화상을 가져다가 이를 시험삼아 모사하라고 명하였는데, 이날 들여오게 하여 예람하였다.</translation>
        <original>召見影幀都監堂上。 先是, 命取故勳臣李貴、李厚源畫像, 試摸之, 是日取入覽之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108023_001">
        <translation>달이 동정성에 들어갔다.</translation>
        <original>月入東井。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108023_002">
        <translation>김시형을 승지로, 송진명을 이조 참판으로 권적을 대사간으로, 이도겸을 헌납으로, 임집을 정언으로, 이성효를 지평으로, 권혁을 응교로 삼았다. 이거원을 보령 현감으로 첫머리에 의망하였으나, 낙점을 받지 못하였는데, 이조 판서 윤유가 정사를 담당하였었다. 이지원이 죄를 지은 것이 매우 무거웠는데 외람되게 의망에 천거되니, 이를 보는 자들이 해괴하게 여기고 분개하였다.</translation>
        <original>以金始炯爲承旨, 宋眞明爲吏曹參判, 權𥛚爲大司諫, 李道謙爲獻納, 任 爲正言, 李性孝爲持平, 權爀爲應敎。 首擬李巨源於保寧縣監, 而不受點, 吏判尹游政也。 巨源負犯深重, 肆然擧擬, 見者駭憤。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108023_003">
        <translation>관학 유생 홍종해 등이 상소하여 선정신 송시열과 송준길을 문묘에 배향하도록 청하였으나, 허락하지 않았다.</translation>
        <original>館學儒生洪宗海等上疏, 請先正臣宋時烈、宋浚吉從祀文廟, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108023_004">
        <translation>사직 이재가 상소하여 원자의 보양관을 사직하였는데, 대략 말하기를, "사람이 아직 유충한 나이에는 양심이 순진하여 다른 바깥의 유혹이 없는데, 사물을 인지하는 초기에 잘 배양하고 말이 없는 가운데서 감화시키는 것은 성심이 안으로 쌓이고 덕화가 바깥으로 나타나는 자가 아니면 보양관에 참여할 수가 없습니다. 신이 조정에서 물러나 은퇴한 지 20여 년인데, 지금 인생의 황혼기에 접어들어 본래 지키던 본분을 잃어버리고 새로운 영예를 탐한다면 나아가더라도 아무런 하는 바가 없을 것이며 물러나더라도 아무런 의거할 바가 없게 될 것입니다. 원자를 보양하는 방법은 다만 덕망이 있는 자를 가까이하여 원자로 하여금 부정을 보지 못하게 하는 것뿐입니다. 지금 신은 염치와 분의가 이지러졌으니, 그것이 정대하지 못하게 되었습니다. 오직 마땅히 물리쳐 버리기에 겨를이 없어야 할 것인데, 어찌 원자의 좌우에서 친근하게 모시도록 하십니까?" 하니, 임금이 우악한 비답을 내리고 거듭 유시하였다.</translation>
        <original>司直李縡上疏, 辭輔養官, 略曰: 沖眇之年, 良心眞切, 無他外誘, 培植於有知之初, 感通於無言之中, 自非誠心積內, 德華發外者, 未可以與此。 臣之奉身屛退, 二十有餘載, 今於遲暮之境, 喪失素守, 貪戀新榮, 進而無所爲, 退而無所據矣。 輔儲之法, 只是親近有德, 不使見不正而已。 今臣廉義虧缺, 則其爲不正大矣。 惟當斥去之不暇, 何可使親近於左右哉? 上優批申諭。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108025_001">
        <translation>유만중을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以柳萬重爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108027_001">
        <translation>임금의 영희전에 나아가서 작헌례를 행하고 세조의 영정을 받들어서 경덕궁의 광명전에 옮겨 봉안하고는, 화사 이태와 장득만으로 하여금 모사하게 하였다. 임금이 이어서 경덕궁에 마물렀는데, 봉조하 이광좌·판부사 심수현·이태좌 등이 연명하여 차자를 올려서 환궁하기를 청하였으나, 허락하지 아니하였다. 다음날 모사본이 완성되자, 임금이 봉심하고 곧 창덕궁으로 돌아왔다. 영정을 옮겨서 봉안할 때에 조정의 반열이 희소하였다고 하여 불참한 3품의 여러 신하들을 먼저 파직시키고 뒤에 잡아오게 하였으며, 2품 이상의 신하들은 종중 추고하게 하였는데, 종부시에서도 불참한 여러 종신들을 파면하자고 청하였다.</translation>
        <original>上詣永禧殿, 行酌獻禮, 奉世祖影幀, 移安于慶德宮之光明殿, 使畫師李氵珨、張得萬模寫。 上仍留慶德宮。 奉朝賀李光佐、判府事沈壽賢ㆍ李台佐等聯名上箚, 請還宮, 不許。 翌日模本成, 上奉審, 乃還昌德宮。 以影幀移奉時, 朝班稀踈, 不參三品諸臣, 先罷後拿, 二品以上重推, 宗簿請罷不參諸宗臣。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108029_001">
        <translation>식년 전시에서 문과에 윤택휴 등 37인을 뽑고, 무과에서 정흥도 등 55인을 뽑았다. 감시의 복시에서 생원 이광회와 진사 이존중 등 2백 인을 뽑았다.</translation>
        <original>式年殿試, 文取尹澤休等三十七人, 武取鄭興道等五十五人。 監試覆試, 取生員李匡會、進士李存中等二百人。</original>
    </article>
    <article id="kua_11108030_001">
        <translation>이주진을 헌납으로, 유건기를 교리로, 민형수를 부교리로, 이도원을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李周鎭爲獻納, 兪健基爲校理, 閔亨洙爲副校理, 李度遠爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109001_001">
        <translation>진시에 일식하였다. 임금이 천담복을 입고 나가서 인정전에 임하여 유막을 철거하고 해를 향하여 앉아서 구식하였다. 정오가 되어서 해가 다시 둥글게 되자, 곧 내전으로 돌아왔다.</translation>
        <original>辰時日食。 上御淺淡服, 出臨仁政殿, 去帷幕, 向日而坐以救食, 至午復圓, 乃還內。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109002_001">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109003_001">
        <translation>간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109004_001">
        <translation>간원 헌납 이주진이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "근일에 순포에 대한 명령은 대개 백성들을 편안하게 하려는 뜻에서 나왔으나, 승수와 척량에 대해 교활한 아전들이 농간을 부려서 도리어 민폐를 끼칩니다. 청컨대 승수와 척량을 적당하게 작정하여 중앙과 외방에 반포하도록 하소서." 하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "近日純布之令, 蓋出便民之意, 而升數尺量, 猾吏幻弄, 反貽民弊。 請令酌量升尺, 頒布中外。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109004_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109004_003">
        <translation>장령 권현이 상소하였는데, 대략 말하기를, "영정을 옮겨서 봉안하는 것은 실로 성대한 의례인데, 신하들의 배종한 반열이 희소하였던 것은 진실로 괴이한 일입니다. 그러나 종적의 내외와 직명의 유무를 논하지 아니하고 하나같이 모두 잡아들였으므로 감옥에 머리를 나란히 한 자가 50여 인에 이르렀는데, 수십 년동안 은퇴하여 있던 사람과 천리 바깥의 외방에서 나라의 예우를 받고 있던 신하들도 또한 그 중에 들어가 있습니다. 아! 임금의 도가 날로 지나쳐서 신료들을 가볍게 여겨 산림에 은퇴해 있는 유신에까지 소와 말을 부리듯 억압을 가하니, 전하께서 신하들을 예의로 대한다고 말할 수가 있겠습니까?" 하니, 임금이 비답하기를, "내가 미처 살피지 못하였다. 승지를 추고하라." 하였다.</translation>
        <original>掌令權賢上疏, 略曰: 影幀移奉, 實是盛儀, 陪班稀踈, 誠爲可駭。 無論蹤跡之內外、職名之有無, 一竝拿處, 駢首圓扉者, 至於五十餘人, 數十年恬退之人, 千里外禮遇之臣, 亦入其中。 噫! 君道日亢, 輕視臣僚, 牛縶馬維, 亦及林下, 殿下使臣, 可謂以禮乎? 批曰: "予未及察, 承旨推考。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11109005_001">
        <translation>간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109006_001">
        <translation>조현명을 평안도 관찰사로, 김성응을 어영 대장으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙顯命爲平安道觀察使, 金聖應爲御營大將。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109007_001">
        <translation>신방을 대사간으로, 심육을 집의로, 조정을 장령으로, 이광제를 지평으로, 임정을 교리로, 남태량을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以申昉爲大司諫, 沈錥爲執義, 趙侹爲掌令, 李光躋爲持平, 任珽爲校理, 南泰良爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109008_001">
        <translation>밤에 달이 입성을 범하였다.</translation>
        <original>夜, 月犯立星。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109009_001">
        <translation>김재로를 형조 판서로, 박준을 장령으로, 이현량을 헌납으로, 김상익을 부응교로, 정형복을 부수찬으로, 이주진을 이조 좌랑으로, 이광도를 동지 서장관으로, 김흡을 총융사로 삼았다.</translation>
        <original>以金在魯爲刑曹判書, 朴㻐爲掌令, 李顯良爲獻納, 金尙翼爲副應敎, 鄭亨復爲副修撰, 李周鎭爲吏曹佐郞, 李廣道爲冬至書狀官, 金潝爲摠戎使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109009_002">
        <translation>헌부 지평 이광제이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "서번 의 관방을 맡은 관직은 진실로 신중하게 간택하는 것이 마땅합니다. 양국의 대장은 사체가 자별한데, 이들로써 서번에 내보냈다는 말은 전에 듣지 못한 일입니다. 평안도 감사 조현명은 마땅히 그 관직을 도로 거두어야 합니다. 어영 대장 김성응은 과거에 급제한 지 2주년이 되지 아니하였는데, 갑자기 이 관직에 발탁되었습니다. 재능을 가꾸어 명망을 쌓는 도리에 있어서 이처럼 너무나 갑작스럽게 임명할 수가 없으니, 그에게 새로 제수한 명령을 또한 마땅히 도로 거두어야 합니다." 하였으나, 아울러 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "西藩鎖鑰, 固宜愼簡, 而兩局大將, 事體自別, 以此出藩, 未之前聞, 平安監司趙顯命宜還收。 御營大將金聖應登科未及二周年, 遽擢是任。 成材儲望之道, 不可太驟, 新除之命, 亦宜還收。 " 竝不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109009_003">
        <translation>약방에서 입진하였다. 그때 승지 김시형이 만력임진년 이후의 승정원일기를 수보하자고 청하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>藥房入診。 時, 承旨金始炯請修補萬曆壬辰以後政院日記, 上可之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109009_004">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109010_001">
        <translation>임금이 경덕궁에 나아가서 세조의 영정을 봉심하였다. 그 전날 저녁에 비가 심하니, 옥당에서 차자를 올려서 봉심하는 시기를 물리도록 청하였으나, 윤허하지 않았다. 이날 임금이 시임 대신·원임 대신을 인견하고 2경에 환궁하였다.</translation>
        <original>上詣慶德宮, 奉審影幀。 前夕雨甚, 玉堂箚請退期, 不許。 是日引見時原任大臣, 二更還宮。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109011_001">
        <translation>임금이 앞에 원자를 앉히고, 보양관 정제두·이진망을 불러 보았다. 그때 원자가 이미 일어설 수가 있었으므로, 여러 신하들이 기뻐하고 즐거워하지 아니하는 이가 없었다. 정제두는 요순의 정일함과 성탕의 큰 덕과 문황의 집희 로써 몸소 실천하고 자손에게 끼쳐 주는 근본으로 삼을 것을 청하였으며, 이진망도 또한 솔선 수범하는 도리에 힘쓸 것을 청하니, 임금이 모두 가납하였다. 정제두가 노병으로써 물러가기를 고하니, 임금도 또한 그가 오랫동안 머물러 있을 수 없음을 알고 손을 잡으면서 서글프게 말하기를, "경이 이미 늙었다. 이로부터 경을 다시 볼 수가 없을 터이니, 모름지기 잘 가서 지내도록 하라." 하고, 중관에게 명하여 부축하여 보냈다. 그때 이재가 홀로 오지 아니하고, 여러 번 상소하여 벼슬을 사면하니, 임금이 매우 기뻐하지 아니하였다.</translation>
        <original>上坐元子於前, 召見輔養官鄭齊斗、李眞望。 時, 元子已能起立, 群臣莫不忭悅。 齊斗請以堯、舜之精一、湯之一德、文王之緝熙爲躬率貽燕之本, 眞望亦以身敎之道爲勉, 上竝嘉納之。 齊斗以老病告退, 上亦知其不可久留, 握手悽然曰: "卿已老矣。 從此不可復見, 須好在也。 " 命中官扶送。 時, 李縡獨不來, 屢疏辭之, 上甚不悅。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109012_001">
        <translation>남태량·김한철을 정언으로, 신사경을 공홍도 수사로 삼았다.</translation>
        <original>以南泰良、金漢喆爲正言, 申思冏爲公洪道水使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109012_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109012_003">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109013_001">
        <translation>헌부 장령 조정이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았고, 조현명과 김성응의 일은 정계하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允, 停趙顯命、金聖應事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109013_002">
        <translation>청나라 황제가 8월 24일에 죽었는데, 이날 예부의 자문이 이르렀다. 전례에는 청나라에서 상사가 있으면, 부칙의 패문 이 반드시 먼저 도착하였으나, 지금은 예부에서 먼저 통보하였고, 또 인장의 빛깔도 붉은 빛을 사용하지 아니하고 푸른 빛을 사용하였으니, 관례가 아니었다. 임금이 대신들과 예당을 불러서 물어보았는데, 모두 저들 가운데 내란이 일어났는가 염려하였다. 여러 신하들이 ‘거애하는 예는 마땅히 칙패 를 기다려야 한다.’고 말하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>淸主殂於八月二十四日, 是日禮部咨到。 故例, 淸國有喪, 訃勑牌文必先到, 而今則禮部先啓, 且印色不用朱而用靑, 非例也。 上召問大臣及禮堂, 皆慮彼中有亂。 諸臣言擧哀之禮, 當待勑牌, 上可之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109013_003">
        <translation>윤양래를 원접사로, 민형수를 문례관으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹陽來爲遠接使, 閔亨洙爲問禮官。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109014_001">
        <translation>약방에서 입진하였다. 제조 송인명이 나아가 말하기를, "한 번 이종성과 김상로 등이 준엄한 하교를 받은 뒤로부터 선비의 기풍이 사라졌으니, 성상께서 마땅히 석연한 뜻을 보이시어 언로를 열도록 하소서." 하니, 임금이 기뻐하지 아니하면서 말하기를, "오늘날 이름 나기를 좋아하는 폐단이 심지어 대비전에 잔치를 올리는 것으로써 호화를 극진히 한다고 하였으니, 내가 비록 그 사람들을 미워하지는 않지만 이름 나기를 좋아하는 명칭은 정말로 미워한다." 하였다.</translation>
        <original>藥房入診。 提調宋寅明進曰: "一自李宗城、金尙魯等被嚴敎, 士氣消沮。 自上宜示釋然之意, 以開言路。 " 上不悅曰: "今日好名之弊, 至以進宴東朝, 謂之豫大。 予雖不惡其人, 而好名之稱, 誠惡之矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11109015_001">
        <translation>임금이 상참을 행하였다. 장령 조정이 전계를 거듭 아뢰었으나, 아울러 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上行常參。 掌令趙侹申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109015_002">
        <translation>오명서를 승지로, 윤취함을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以吳命瑞爲承旨, 尹就咸爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109015_003">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109016_001">
        <translation>칙패가 비로소 당도하였는데, 그때 세조의 영정을 도로 봉안할 시일이 내일로 예정되어 있었다. 임금이 우의정 김흥경과 예조 판서 김취로 등을 불러서 거애의 선후를 물으니, 모두 말하기를, "내일 영정을 도로 봉안하고 모래 거애하는 것이 마땅합니다." 하였다. 사관을 보내어 여러 대신들과 봉조하에게 물으니, 의논이 모두 연신의 말과 같았고, 홀로 이광좌만이 이를 어렵게 여겼는데, 임금이 마침내 연신의 말을 따랐다. 승지 오명서는 오달제의 손자였는데, 아뢰기를, "신은 저 나라에 대하여 조상의 원수가 있으니, 차마 손으로 그 글을 잡을 수가 없습니다." 하니, 임금이 다른 승지에게 명하여 이를 대신하게 하였다.</translation>
        <original>勑牌始到。 時, 影幀還安, 期在明日。 上召右議政金興慶及禮曹判書金取魯等, 問擧哀先後, 皆言明日還安, 再明日宜擧哀。 遣史官問諸大臣、奉朝賀, 議皆如筵臣言, 獨李光佐難之, 竟從筵臣言。 承旨吳命瑞, 達濟之孫也。 奏曰: "臣有世讎於彼國, 不忍手執其文書。 " 上命他承旨代之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109017_001">
        <translation>임금이 경덕궁에 거둥하여 작헌례를 행하고, 드디어 세조의 신구 영정을 받들고 영희전으로 돌아왔다. 세조의 신련의 앞에는 고취를 의식과 같이 베풀었으나, 임금의 대가에는 베풀지 아니하였으니, 청나라 황제의 상사 때문이었다. 구 영정을 도로 봉안하고 신 영정을 궤에 담았다. 구 영정을 봉안한 뒤에 또 작헌례를 행하고 환궁하였다. 영정 도감의 당상 낭청과 집사인에게 차등을 두어 상을 내려 주었다.</translation>
        <original>上幸慶德宮, 行酌獻禮, 遂奉新舊影幀, 還于永禧殿。 神輦前皷吹如儀, 大駕則否, 以有淸主喪也。 還安舊影幀, 而新影幀盛于樻。 奉安舊影幀之後, 又行酌獻禮, 還宮, 都監堂郞及執事人賞賜有差。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109018_001">
        <translation>밤에 달이 필성에 들어갔다.</translation>
        <original>夜, 月入畢星。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109018_002">
        <translation>청나라 황제의 상사에 권정례로 거애하였다.</translation>
        <original>以權停禮, 擧哀淸主喪。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109019_001">
        <translation>신치운을 대사간으로, 이유를 대사성으로, 낙창군 탱을 진위 겸진향정사로, 김상옥을 부사로, 윤흥무을 서장관으로 삼았는데, 그 뒤에 윤흥무를 교체시켜 이유로써 이를 대신하게 하였다.</translation>
        <original>以申致雲爲大司諫, 李瑜爲大司成, 洛昌君 樘爲陳慰兼進香正使, 金相玉爲副使, 尹興茂爲書狀官。 後, 興茂遞, 以李裕身代之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109019_002">
        <translation>이때 좌의정 서명균이 인입하고 출사하지 아니하였는데, 임금도 또한 그를 힘써 출사시킬 생각이 없었다. 청나라에서 국상을 당하게 되자, 묘당에서 할 일이 많아졌기 때문에 우의정 김흥경이 여러 번 이를 청하니, 임금이 이에 유시를 내려서 돈독하게 권면하였으나, 서명균은 끝내 나오지 아니하였다.</translation>
        <original>時, 左議政徐命均引入不出, 上亦無意勉出。 及淸國有喪, 廟堂多事。 右議政金興慶屢請之, 上乃下諭敦勉, 命均終不出。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109019_003">
        <translation>청나라 황제의 상사를 위한 성복을 하기 전에 정시를 베푸는 것이 마땅한지의 여부를 여러 대신들에게 내려 의논하게 하였는데, 이광좌가 말하기를, "거애하고 호소를 입어 성복하기 전에는 나라의 체면에 있어서 과거를 설치하는 것이 마땅하지 않습니다." 하고, 이태좌는 말하기를. "일찍이 임인년 에 청나라 강희제가 죽었다는 북보가 왔을 때에 임금이 명하여 제학을 불렀었기 때문에 신이 진언하기를, ‘성복하기 전에 시사하는 것은 마음이 편안치 않다.’라고 하여 드디어 이를 중지하였었는데, 하물며 지금의 정시는 절제에 견줄 바가 아님이겠습니까?" 하고, 심수현은 말하기를, "청나라 예부의 자문에 이르기를, ‘유조가 도착하는 날 거애하고 호소를 입은 지 4일 만에 평상시처럼 일을 보라.’고 하였는데, 이것에서 본다면 유조가 도착한 뒤에 비로소 나라의 일을 폐지할 것이니, 과거를 베푸는 것은 아마도 불가할 것이 없을 듯합니다." 하고, 민진원은 말하기를, "우리가 저들에게 군신의 예를 행하는 것은 부득이한 데에서 나온 것이니, 당연한 성례에서 말미암은 것은 아닙니다. 많은 선비들이 다 모였으니, 시기를 물릴 수가 없습니다." 하니, 이태좌의 의논에 따르라고 명하였다.</translation>
        <original>以淸主喪成服前, 設庭試當否, 下諸大臣議。 李光佐言: "擧哀縞素, 未及成服, 在國體不當設科。 " 李台佐言: "曾在壬寅北報之來, 命招提學, 故臣進言以成服前試士爲未安, 遂寢之。 況今庭試, 非比節製乎?"沈壽賢言: "禮部咨云: ‘遺詔到日擧哀, 服縞素四日, 照常辦事。 ’ 觀乎此, 遺詔到後, 始廢事矣, 設科恐無不可。 " 閔鎭遠言: "我之於彼, 用君臣之禮者, 蓋出不得已也, 非由誠禮當然。 多士咸集, 不可退期。 " 命依台佐議。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109020_001">
        <translation>달이 동정성에 들어갔다.</translation>
        <original>月入東井。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109022_001">
        <translation>이기진을 대사헌으로, 신방을 부제학으로 삼았다.</translation>
        <original>以李箕鎭爲大司憲, 申昉爲副提學。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109024_001">
        <translation>부교리 심성진이 상소하였는데, 대략 말하기를, "강역의 사정은 잘 살피는 것을 귀하게 여기는데, 하물며 지금 저들에게 큰 상고가 있으나 소식이 자세하지 못합니다. 변방을 지키는 신하가 한 번 계문한 뒤에 그 동정에 대한 보고가 없으니, 의주 부윤을 파직시키는 것이 마땅합니다. 빈상의 직임은 옛날부터 준선이라고 일컬었는데, 원접사의 경력이 본래 얕아 물정에 알맞지 않으며, 절사와 서장관은 비단 몸이 쇠약할 뿐만 아니라 또한 소활한 병통이 있으니, 아울러 마땅히 체차해야 합니다." 하니, 임금이 비답하여 다만 의주 부윤과 서장관만을 체차시키게 하였다.</translation>
        <original>副校理沈星鎭上疏, 略曰: 疆域事情, 貴在審察。 矧今彼有大故, 聲息莫詳。 守邊之臣一啓之後, 了無動靜, 灣尹宜罷職。 儐相爲任, 古稱峻選, 遠接使踐歷, 素淺物情, 未允節使、書狀非但衰謝, 亦有踈闊之病, 幷宜遞改。 批只遞灣尹及書狀官。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109024_002">
        <translation>도정을 행하였다. 이수항을 진위 부사로, 구택규를 동지 서장관으로, 심택현을 강화도 유수로, 송인명을 홍문관 제학으로, 이언상을 충청도 수사로, 신방을 예문관 제학으로 삼았다.</translation>
        <original>行都政。 以李壽沆爲陳慰副使, 具宅奎爲冬至書狀官, 沈宅賢爲江華留守, 宋寅明爲弘文提學, 李彦祥爲忠淸水使, 申昉爲藝文提學。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109024_003">
        <translation>전광도의 생원 소대진 등이 상소하여 선정신 송시열과 송준길을 문묘에 배향할 것을 청하였으나, 허락하지 않았다.</translation>
        <original>全光道生員蘇大晋等上疏, 請先正臣宋時烈、宋浚吉從祀文廟, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109027_001">
        <translation>윤경룡을 발탁하여 의주 부윤으로 삼았다.</translation>
        <original>擢尹敬龍爲義州府尹。</original>
    </article>
    <article id="kua_11109027_002">
        <translation>좌의정 서명균이 상소하여 사직하였으나, 임금이 우악한 비답을 내리고 허락하지 않았다.</translation>
        <original>左議政徐命均上疏辭職, 優批不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110001_001">
        <translation>임금이 익선관·백포·오서대·백피화를 갖추고, 영은문에 거둥하여 청나라의 부칙을 맞이하였다. 임금이 먼저 인정전으로 돌아와서 부칙을 선포한 다음 호곡하고 배례하기를 의식과 같이 하였다. 임금이 칙사와 더불어 다례를 행한 다음 청나라 사신은 관소로 돌아갔고 임금은 내전으로 돌아왔는데, 전득우가 배종의 반열에 있음을 보고서 말하기를, "오늘 이 사람으로 하여금 반열에 참여하게 할 수가 없다." 하고, 특별히 명하여 반열에 참여하지 말게 하였다. 전득우는 곧 명나라의 병부 상서 전응양의 5대손이었기 때문이다.</translation>
        <original>上具翼善冠、白袍、烏犀帶、白皮靴, 幸迎恩門迎淸國訃勑。 先還仁政殿, 宣勑哭拜如儀。 上與勑使行茶禮, 淸使還館所, 上還內。 上見田得雨在陪從列, 敎曰: "今日不可令此人與焉。 " 特命勿參。 得雨卽皇明兵部尙書應揚五代孫也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110001_002">
        <translation>장령 윤취함이 상소하였는데, 대략 말하기를, "이종성과 김상로가 함께 한 마디 말을 하여 왕지를 거스림으로써 경연의 자리에서 미안한 하교가 많았고, 정사의 주의에서 싫어하는 뜻을 보이셨습니다. 저들은 모두 귀중하고 친근한 신하이며 그 말도 또한 평온하였는데, 전하께서 오히려 이와 같이 하시니, 가령 바른 말이 소적한 데에서 나와 곧바로 임금의 비위를 거슬려서 이를 닥달한다면 장차 어떠하겠습니까? 이름을 좋아하고 직언의 명예를 구하는 인사들도 또한 많이 얻을 수가 없습니다. 진실로 사건을 만나서 감히 바른말을 하는 것이 국가에 무슨 손해가 되겠으며, 성덕에 어찌 해롭겠습니까? 일전에 옥당의 차자에 대한 비답에서 중관과 조신을 모두 대하여 아울러 질책했으며, 오늘날 여러 신하들을 작록으로 입을 다물게 하였습니다. 세상에 자중하는 인사는 드무니, 그들이 군부에게 모욕을 받는 것은 진실로 괴이하게 여길 것이 없습니다마는, 전하께서 신하들을 대우하는 것이 또한 너무나 야박하다고 이를 만합니다." 하니, 임금이 준엄한 비답을 내렸다. 이에 윤취함이 인피하면서 말하기를, "아! 전하께서는 거만하게 성인으로 자처하여 다시 아무것도 무서워하거나 꺼려하는 바가 없었습니다. 귀주의 제택은 긴급하지도 않은 것을 독촉하여 이를 짓게 하시고, 궁궐의 나무는 벨 수가 없는 것을 마구 베어서 주었으며, 또 외람되고 난잡스러운 환관과 액례들을 아울러 두둔하였고, 나라 일을 바로잡으려고 하던 몇몇 신하들을 소원하게 대하거나 싫어하시었으며, 또 문득 인신으로서 차마 귀로서 들을 수가 없는 하교를 내려 신하들을 꺾어 억누르고 거절하여 감히 입을 열지 못하도록 만들었으니, 어찌 전하께서는 이처럼 한·당의 평범한 군주들도 하지 않던 일을 하십니까?" 하니, 임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
        <original>掌令尹就咸疏, 略曰: 李宗城、金尙魯俱以一言忤旨, 筵席多未安之敎, 政注示厭薄之意。 彼皆貴近臣, 其言亦平平耳, 殿下猶如此, 假令言出踈逖, 直批龍鱗, 所以待之者將何如? 好名沽直之士, 亦不可多得, 誠使遇事敢言, 何損於國家, 何害於聖德? 日前堂箚之批, 乃以中官、朝臣雙對互責, 今日群下以爵祿銜勒。 世鮮自重之士, 其取侮於君父, 固不異也, 而殿下之待臣, 亦可謂太薄也。 上下嚴批。 就咸引避言: "噫嘻! 殿下傲然自聖, 無復畏憚。 主第之不宜急者, 督而營之; 宮木之不可伐者, 斫而與之。 又幷與濫雜之宦隷而庇護之, 匡救之數臣而踈厭之, 又輒以人臣不忍聞之敎, 摧抑拒塞, 使不敢開口, 何殿下爲此漢、唐中主之所不爲也?" 下例批。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110001_003">
        <translation>헌부 장령 이시희이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "해미 현감 남익엽은 전장과 노비들이 모두 경내에 있으니, 마땅히 파직시켜야 합니다. 홍원 현감 황만갑은 문지가 본래 비천하고 이력도 또한 얕으니, 마땅히 개차하여야 합니다. 의주 부윤 윤경룡은 기국과 문필이 어떤 자리인들 불가하겠습니까마는, 다만 대함과 관직에 있어서는 한결같이 뒷걸음질을 하여 일찍이 몇 줄의 논열이나 몇 마디의 계옥도 없었으니, 조정에서 관리를 임용하는 방도로서는 마땅히 싫어하고 회피하는 습성을 징계하여야 합니다. 청컨대 개차하소서." 하였으나, 아울러 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "海美縣監南益燁田庄臧獲, 俱在境內, 宜罷職。 洪原縣監黃萬甲地分素卑, 踐歷亦淺, 宜改差。 義州府尹尹敬龍器局文華, 何地不可, 而第臺銜館職, 一例却步, 未嘗數行論列, 片言啓沃, 朝家任使之道, 宜懲厭避之習, 請改差。 " 幷不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110002_001">
        <translation>임금이 관소에 거둥하여 청나라 사신과 더불어 다례를 행하였다.</translation>
        <original>上幸館所, 與淸使行茶禮。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110003_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 단지 남익엽과 황만갑의 사건만을 윤허하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允, 只允南益燁、黃萬甲事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110003_002">
        <translation>수찬 이도원이 상소하였는데, 대략 말하기를, "전하께서 이편과 저편의 당인들에 대하여 부추기고 억제함이 너무 치우치신데, 이는 사랑하고 미워함이 있는 것이 아니라 특별히 성상의 밝은 예감을 가리는 바가 있어서 그러합니다. 시류의 무리들이 성상의 앞에 입대할 적에는 탕평책을 찬양하고 당론을 배척하지 아니하는 자가 없었으나, 물러가서 그 사생활을 살펴보면, 그들이 주무하고 영위하는 것이 자기 당파를 구제하지 아니하는 바가 없는데도 전하께서는 이것을 깨달아 실피지 못하십니다. 어느 한편의 사람들은 세력이 점점 없어지고 자취가 더욱 기구하여 그 사건이 시류의 무리들에게 관계되는 경우에는 아예 전하의 앞에서 아무도 감히 이것을 제기하여 논하지 못하므로, 언로는 이로 말미암아 막혀버리고 시론은 이로 말미암아 기세를 부리게 되며, 정사의 주의는 물의가 해괴하게 여기는 것이 점차 많아지고 있습니다. 신치운을 대사간의 자리에 의망함은 사건이 사문에 관계되므로 신이 이것을 말하지 않는다면 신은 곧 죄를 짓는 것입니다." 하니, 임금이 그 상소를 되돌려 주면서 말하기를, "이도원이 나에게 벼슬하지 않으려 하는 것은 항상 이러한 마음을 품어서 그러한 것이다." 하였다.</translation>
        <original>修撰李度遠疏, 略曰: 殿下於彼此黨人扶抑太偏, 非有愛僧, 特明鑑有所蔽而然也。 時輩之入對上前, 無不贊揚蕩平, 攻斥黨論, 退省其私, 則綢繆營爲, 無非濟其黨, 而殿下不能覺察耳。 一邊之人勢益踈跡益畸, 事涉時輩者, 則初不敢提論於殿下之前, 言路由此而錮塞, 時論由此而增氣, 政注之駭物情者漸多。 申致雲之通擬諫長, 事關斯文, 臣如不言, 臣卽有罪矣。 上還給其疏曰: "李度遠不仕於予, 常懷此心而然也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11110003_003">
        <translation>좌의정 서명균이 71번이나 사직하는 글을 올리니, 임금이 답하기를, "이와 같이 강박하는 것은 예의로써 부리는 도리가 아니므로, 지금 일시 면부하여 경의 마음을 편안하게 한다." 하였다.</translation>
        <original>左議政徐命均七十一度呈辭, 答曰: "若是强迫, 非禮使之道。 今姑勉副, 以安卿心。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11110003_004">
        <translation>이때에 태묘의 동향 대제를 당하였는데, 청나라 사신이 관소에 있으므로 예조 판서 김취로가 말하기를, "음악을 연주하는 것은 마땅치 아니합니다." 하니, 임금이 말하기를, "선왕에 제사드리는 것은 중대한 예인데, 어찌 청나라 옹정제의 상고 때문에 이것을 폐지할 수가 있겠는가?" 하고, 관례대로 이를 시행하라고 명하였다.</translation>
        <original>時當太廟冬享, 而淸使在館。 禮曹判書金取魯言不宜擧樂, 上曰: "祀先王重禮, 豈以雍正故, 而廢之乎?"命如例行之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110004_001">
        <translation>임금이 청나라 황제를 위해서 성복하였다. 임금은 생포 익선관·생포 단령·생마대·백피화를 갖추었고, 백관 가운데 4품 이상은 생포모·생포 불집변 단령·생마대를 입었으며, 5품 이하는 백포·오모·오각대를 입고서 권정례를 거행하였다.</translation>
        <original>上爲淸主成服。 具生布翼善冠、生布團領、生麻帶、白皮靴, 百官四品以上服生布帽、生布不緝邊團領、生麻帶, 五品以下服白袍、烏帽、烏角帶, 以權停禮行焉。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110004_002">
        <translation>영접 도감에서 관소의 문을 지키는 군졸과 낭관을 죄주자고 청하였다. 그때 청나라 사신의 역관이 물건을 요구하는 것이 끝이 없었으며, 예단의 잡물을 모두 은화로 만들어 달라고 청하였으나, 영접 도감에서 이를 허락하지 아니하였다. 청나라 사신의 가정 세 사람이 몰래 관소를 빠져나와서 분호조의 문서를 빼앗아 갔는데, 역관의 무리들이 비록 이것을 찾아서 돌려받았으나, 그들이 몰래 빠져 나가는 길을 대개 본국 사람들이 가리켜 준 자가 있었기 때문이었다.</translation>
        <original>迎接都監請罪守門軍卒及郞官。 時, 淸使通官求索無厭, 禮單雜物皆請作銀, 都監不許。 家丁三人潛出攫去分戶曹文書, 譯輩雖推還, 而潛出之路蓋有本國人敎之耳。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110005_001">
        <translation>청나라 사신이 돌아갔는데, 그들이 임금에게 청하여 교외까지 전송 나오지 말게 하였다. 백관들이 성복을 입은 채로 그들을 전송하였으며, 박사익을 반송사로 삼았다.</translation>
        <original>淸使還, 請上勿郊送。 百官以成服之服送之, 以朴師益爲伴送使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110007_001">
        <translation>권정례로써 청나라 황제를 위한 성복을 벗었다.</translation>
        <original>以權停禮, 除淸主服。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110007_002">
        <translation>서명균을 판부사로 삼았다.</translation>
        <original>以徐命均爲判府事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110008_001">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 윤경룡의 일은 정계하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允, 停尹敬龍事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110008_002">
        <translation>교리 조명택이 상소하였는데, 이도원의 상소를 되돌려 준 잘못을 상소의 첫머리에서 아뢰었고, 또 말하기를, "금일에 방비를 엄하게 하지 아니하여서 전조의 주의가 공평하지 못합니다. 박사순·유수원·이보욱·임광은 공의에 저지당한 자들인데 소통하였다고 가탁하고 대성과 군읍에 차례로 의망을 메꾸었으니, 식견이 있는 자들이 이것을 한탄하였습니다. 유신의 상소에서는 일찍이 이 일에 대하여 언급한 적이 없었는데도 또한 거듭 억눌러 꺾임을 당했으니, 신은 전관들이 더욱 거리낌이 없을까 두렵습니다." 하였으나, 임금이 받아들이지 않았다.</translation>
        <original>校理趙明澤上疏, 首陳李度遠疏還給之失, 且曰: 今日隄防不嚴, 銓注不公。 如朴師順、柳壽垣、李普煜、任珖之見枳公議者, 假托疏通, 臺省、郡邑次第塡擬, 有識吁歎, 而儒臣之疏, 曾未及此, 然且重被摧折, 臣恐銓官益無忌憚矣。 上不納。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110009_001">
        <translation>간원 장언 이석신이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "이명언 부자의 이름이 함께 여러 역적들의 공초에 나왔었는데, ‘호복으로 거사한다.’라는 말과 옷 속에 밀서를 넣어 꿰맨 일은 그 흉악하기가 지극하였으며, 더구나 그는 망명한 역적 황진기와 더불어 친족 관계가 됩니다. 그런데 황진기가 저 청나라로 도망쳐 들어갔다는 말은 파다할 뿐만이 아니니, 이명언을 압록강 일대의 땅에다 안치할 수가 없습니다. 마땅히 그를 잡아다가 국문하고 법을 바로잡도록 하소서. 공홍도 감사 유엄이 일찍이 홍양의 수령으로 있었을 때에 무신년 의 변란을 당하자, 밤중에 놀라서 자기 몸만 도망쳐 성밖으로 나와 몰래 숨었는데, 골육의 혈족도 돌보지 않고 내버렸으니, 충효의 도리를 모두 저버렸습니다. 더구나 지금 그가 다스리는 도는 바로 그가 의리를 소멸하고 은혜를 저버렸던 땅이니, 그가 무슨 얼굴로 사민들을 다스리고 교화를 펼수가 있겠습니까? 마땅히 사판에서 삭제시켜야 합니다." 하니, 임금이 ‘너무 지나치고 각박하게 논란한다.’고 비답하였다. 이석신이 인피하면서 유엄의 사건에 대하여 말하기를, "그는 자기 어미와 처자를 버리고 도주하였던 자이므로 신은 충효를 함께 저버렸다고 말하였는데, 그를 충성스럽고 후덕한 사람으로 부추겨 올리고 도리어 각박하게 논란한다는 교지를 받들었습니다. 더구나 그는 자기 아내를 배반한 전씨 성을 가진 사람을 발탁하여 수하의 비장으로 삼았으며, 그가 권세에 빙자하여 뇌물을 받아들였으니, 그 폐단은 한정이 없었습니다." 하니, 임금이 대답하기를, "사직하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "明彦父子之名, 俱出諸賊之招, 胡服擧事之說、衣縫納書之事, 極其凶慘。 況與亡命賊鎭紀 爲族戚, 而震紀鎭紀 逃入彼中之說, 不啻狼藉, 不可置明彦於鴨綠一帶之地, 宜拿鞫正法。 公洪監司柳儼曾任洪陽, 當戊申變亂, 夜驚偸身, 竄伏城外, 骨肉相棄, 忠孝俱損。 況今所按之道, 卽渠滅義忘恩之地, 有何顔面, 莅士民而宣風化? 宜削版。 " 答以過中刻論。 碩臣引避, 而於柳儼事曰: "棄母妻逃走者, 臣言忠孝俱損, 自附於忠厚, 而反承刻論之敎。 況背負其妻之田姓人, 擢爲親裨, 藉勢受賂, 爲弊無窮。 " 答曰: "勿辭。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11110010_001">
        <translation>정시를 베풀고 신수 등 7인을 뽑았다.</translation>
        <original>設庭試, 取申燧等七人。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110012_001">
        <translation>반송사 박사익을 그대로 등극 칙사의 원접사로 차정하고 송교명을 문례관으로 삼았다.</translation>
        <original>以伴送使朴師益仍差登極勑遠接使, 宋敎明爲問禮官。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110015_001">
        <translation>임금이 상참을 행하였다. 지평 이동환이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "이석신이 논란하여 아뢴 것은 또한 스스로 고집할 만한 바가 있으니, 청컨대 그를 출사시키게 하소서." 하니, 임금이 이석신을 체차시키라고 명하였다.</translation>
        <original>上行常參。 持平李東煥申前啓, 不允。 又啓言: "李碩臣論啓, 亦自有執, 請出仕。 " 上命遞碩臣。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110016_001">
        <translation>밤에 금성과 화성이 서로 범하였다.</translation>
        <original>夜, 金火星相犯。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110016_002">
        <translation>윤혜교를 부제학으로, 유만중과 신사영을 승지로, 임정을 사간으로, 안성과 이기헌을 장령으로, 이주진을 헌납으로, 이광제를 정언으로, 정형복을 교리로, 오언주를 부교리로, 유건기를 수찬으로, 김재로를 좌참찬으로, 송인명을 우참찬으로, 김상익을 부응교로 삼았다.</translation>
        <original>以尹惠敎爲副提學, 柳萬重、申思永爲承旨, 任珽爲司諫, 安晟、李箕獻爲掌令, 李周鎭爲獻納, 李光躋爲正言, 鄭亨復爲校理, 吳彦冑爲副校理, 兪健基爲修撰, 金在魯爲左參贊, 宋寅明爲右參贊, 金尙翼爲副應敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110016_003">
        <translation>감제를 베풀었다. 생원 안집이 수석을 차지하니, 직부 전시하도록 명하였다.</translation>
        <original>設柑製, 生員安亻集居首, 命赴殿試。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110018_001">
        <translation>김시찬을 검열로 삼았다.</translation>
        <original>以金時粲爲檢閱。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110018_002">
        <translation>간원 헌납 이주진이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 유엄의 사건은 정계하였는데, 대개 이주진의 아들이 장차 유엄의 사위가 되기 때문이었다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 停柳儼事, 蓋周鎭之子, 將爲儼女壻也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110018_003">
        <translation>유시를 내려서 여러 신하들을 신칙하기를, "나라의 기강은 혈맥과 같고 호령은 호흡과 같다. 나의 덕이 사람들을 복종시키지 못하고 나의 위엄이 아래 사람들을 제어하지 못하여 신료들이 한갓 염의만 일삼고 임금이 부를 때에 수레를 기다리지 않는 분의는 생각하지 아니하며, 온종일 수작하고 대응하는 것은 패초를 어기는 일에 지나지 아니한다. 옛날 진나라 왕술은 관직을 받고 쓸데없이 사양하지 아니하였으며 사양한 경우에는 반드시 관직을 받지 않았다. 안타깝도다! 지금의 여러 신하들이여. 비국의 문은 오래도록 닫히었고, 빈청의 소대에도 인원이 갖추어지지 않았으니, 이웃 나라에 이를 듣게 할 수 없다." 하였다.</translation>
        <original>下諭飭群臣曰: "紀綱猶血脈也, 號令猶呼吸也。 因予德不能服人, 威不能馭下, 臣僚徒事廉隅, 不思不俟駕之義, 竟日酬應, 不過違牌。 昔晋之王述受職不虛讓, 所辭必不受。 惜哉! 今之諸臣, 備局之門久閉, 賓對亦不備員, 不可使聞於隣國也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11110019_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 그때 청나라 황제가 이미 죽었기 때문에 동지사의 사행에는 생일을 하례하는 방물을 없애는 것이 마땅하였으나, 부사 이덕수가 말하기를, "다만 가지고 갔다가 저들이 만약 강희제의 상례 때처럼 받는다면 이것을 바칠 것이고, 비록 그렇지 아니하더라도 새 황제의 생일이 혹시 세수에 있으면 표문을 고치고 날짜를 메워서 바꾸어 바치는 것이 좋을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "새 황제의 생일이 설혹 가까운 시일에 있다고 하더라도 우리가 미처 알지 못한다면, 바치지 아니하더라도 그게 무슨 해로움이 있겠는가? 중로에서 날짜를 써넣어 글자를 채우는 것은 지극히 성실하지 못한 것이다." 하였다. 그 뒤에 사신 등의 소청으로 인하여 마침내 이것을 가지고 가도록 허락하였다.</translation>
        <original>上引見大臣備堂。 時, 淸主旣殂, 冬至使行, 當除生日方物, 而副使李德壽言: "第當齎去, 彼若如康熙喪例, 而受之則獻焉, 縱不然者, 新主生日或在歲首, 則改表文塡日月, 以移納可矣。 " 上曰: "新皇生日, 設或在近, 我未及知而不進, 庸何傷乎? 中路書塡, 極不誠。 " 後因使臣等疏, 請竟許齎去。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110019_002">
        <translation>관상감에서 아뢰기를, "역서를 반포할 기일이 멀지 않은데, 들은즉 ‘역’ 자가 새 황제의 이름 을 범하였다고 합니다." 하니, 임금이 이것을 시헌서로 고치도록 명하였다.</translation>
        <original>觀象監奏言: "頒曆不遠, 聞曆字犯新皇名。 " 命改以時憲書。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110019_003">
        <translation>관서 지방의 수세미를 3분하는 법을 정하였다. 호조 판서 이정제가 경비를 이어 나갈 수가 없다고 하면서 강변의 저장한 쌀을 취하여 은전으로 바꾸자고 청하였는데, 송진명이 말하기를, "세미를 취하는 법은 모문룡 이 가도에 머물렀을 때에 시작되었는데, 1호에서 3두를 거두었으나 지금은 5분의 1을 감하였으므로 강변에 저장된 쌀이 많지 아니하니, 취하여 오는 것이 마땅치 않습니다." 하니, 송인명이 그 곡식을 3분으로 나누어 1분은 지출하는 데에 대비하고, 1분은 저장을 하며 1분은 호조에 지급하는 일로써 규식을 정하기를 청하였다.</translation>
        <original>定關西收米三分之法。 戶曹判書李廷濟以經費不繼, 請取江邊儲米貿銀, 宋眞明曰: "取米之法, 始於毛文龍住椵島時, 戶收三斗矣。 今減五分一, 邊儲無多, 不宜取來。 " 宋寅明請三分其穀, 一備支放, 一爲儲峙, 一給戶部事定式。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110019_004">
        <translation>이광보와 심육을 승지로, 윤양래를 형조 판서로, 정형익을 판윤으로, 민형수를 수찬으로, 이주진을 교리로, 허채를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以李匡輔、沈錥爲承旨, 尹陽來爲刑曹判書, 鄭亨益爲判尹, 閔亨洙爲修撰, 李周鎭爲校理, 許采爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110020_001">
        <translation>진위 겸진향정사 낙창군 탱과 부사 이수항과 서장관 이윤신이 사폐하니, 임금이 인견하고 보내었다. 표문에 배례할 때에 헌현은 베풀기만 하고 연주지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>陳慰兼進香正使洛昌君 樘、副使李壽沆、書狀官李潤身辭陛, 上引見送之。 拜表軒懸, 命陳而不作。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110020_002">
        <translation>대사간 신치운이 상소하여 이도원의 상소에 대변하였는데, 대략 말하기를, "그가 정황하게 부르짖고 노여워하며 피를 머금고 남에게 뿜어 마치 아비나 할아비의 원수를 갚듯이 하는 것은 그 스승을 위하려는 것입니다. 대저 스승이라는 것은 도가 있는 바인데, 도란 것은 천하의 공기이니 한 사람이나 한 집안에서 사사로이 서로 가차하며 자랑하고 과시하여 남을 위협하고 호령하려는 수단으로 삼을 수는 없는 것입니다." 하고, 또 말하기를, "진실로 그 사람으로 하여금 과연 진짜 정자와 주자가 된다면 다른 사람들도 진짜 정자와 주자로 돌릴 것이며, 과연 진짜 정자와 주자가 아니라면 또한 다른 사람들도 진짜 정자와 주자가 아닌 데로 돌릴 것이니, 진실로 다른 사람이 이에 참여할 성질이 아닌 것입니다. 그러므로 지난번에 군자와 소인에 대한 시비와 득실의 다툼은 하나같이 모두 그 본분으로 돌려버리고 내버려 둔 지 오래 되었습니다. 저 당인들은 오히려 또 이미 내버려둔 물건들에 대하여 화를 내면서 과도하게 입씨름을 벌려 신과 더불어 논란을 일으키고자 하였으니, 이것은 참으로 이른바 허공에 주먹을 내두르는 격이고, 꿈속에서 허수아비에게 잠꼬대하는 격이니, 이것은 신이 감히 알 바가 아닙니다." 하니, 임금이 예사 비답을 내렸다. 대개 신치은은 증조 신면이 김자점에게 아첨하여 붙었다가 선정신 송준길에게 탄핵을 당하여 뜻을 잃고 원망하였는데, 슬그머니 김자점의 아들 김식과 더불어 청나라 오랑캐의 진중과 몰래 내통하여 효종이 청나라에 복수할 계획을 밀고 하였었다. 청나라 오랑캐의 사신이 와서 협박하여 거의 큰 화가 일어날 뻔하였는데, 사건이 발각되어 임금이 친국할 때에 곤장을 맞아 물고되었다. 그뒤에 신면의 아들 신종화가 허적에게 빌붙어서 그 아비의 관직을 회복하였는데, 경신년 에 이르러 그는 오랫동안 옥에 갖혀 있다가 방면되었다. 신종화의 아들 신유는 또 그 종가의 자리를 빼앗으려고 꾀하여 그 형의 아들 신치원이 불효하다고 무고하였다. 신치운은 신유의 아들로서 대대로 허물이 낭자하게 드러나 세상에서 버림을 받았다. 신축년 ·임인년 에 김일경과 박필몽이 용사할 때를 당하여 그들의 압객이 되어서 박필몽이 그를 추천하여 한원에 들어갔다. 대간의 관직에 오름에 미쳐서는 고 상신 권상하의 은일을 삭탈하자고 청하였고, 선정신 송시열을 무고하여 여러 세대 동안 쌓여 온 묵은 감정을 풀려고 하였었다. 을사년 개기할 때에 미쳐 여러 신하들이 그의 죄를 바로잡자고 청하였으나, 임금이 동양위 의 후손이라고 하여 이를 허락하지 않았다. 정미년 에 또 다시 기용하였는데, 이때에 이르러 대사간이 되어서 드디어 이러한 상소가 있었으니, 여론이 해괴하고 분통하게 여겼다.</translation>
        <original>大司諫申致雲上疏對李度遠之疏, 略曰: 彼所以張皇叫怒, 含血噴人, 如報父祖之讎者, 自以爲其師也。 夫師者, 道之所存也。 道也者, 天下之公器, 非一人一家之私相假借誇詡, 以爲怯持號令之資也。 又曰: 誠使其人, 果是眞程、朱也, 還他眞程、朱, 果非眞程、朱也, 亦還他非眞程、朱, 固非他人之所當與也。 故於向來君子、小人是非得喪之爭, 一皆還其本分, 而放下者久矣。 彼黨人者, 猶且盛氣於已放下之物, 過費口業, 欲與臣爲難, 眞所謂戟手於虛空, 夢囈於芻狗者, 此則非臣之所敢知也。 上例批。 蓋致雲曾祖冕諂附自點, 爲先正宋浚吉所劾, 失志怨望, 陰與自點子鉽, 潛通虜中, 密告孝廟復雪之計。 虜使來喝, 幾致大禍, 事發, 親鞫杖斃。 後, 冕子宗華附許積, 復其父官。 及庚申, 久繫獄得免。 宗華子輶, 又謀奪其宗, 誣告兄子致遠不孝。 致雲以輶之子, 世累狼藉, 見棄於世。 當辛壬鏡、夢用事之時, 爲其狎客, 以弼夢薦入翰苑。 及爲臺官, 請故相權尙夏削逸, 而誣及先正宋時烈, 以快累世宿憾。 逮乙巳改紀, 諸臣請正其罪, 上以東陽尉之後不許。 丁未, 又復檢擧, 至是爲大諫, 遂有此疏, 物情駭憤。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110020_003">
        <translation>윤취함을 집의로, 박준을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹就咸爲執義, 朴㻐爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110022_001">
        <translation>임금이 주강에 나아가서 시경의 사제장을 강하였다. 지경연사 김재로가 말하기를, "옛날에 성왕들은 간하지 아니하여도 또한 받아들였으나, 후세의 인군들은 비록 간하여도 받아들이지 아니했으니, 전하께서는 마땅히 이에 반성해야 합니다. 근년 이래로 말이 임금에게 미치는 자들은 문득 그 의견을 꺾어서 억눌렀습니다. 윤취함의 상소로써 말하건대, 임금의 덕을 지적하여 논한 매우 말이 절실하였는데도 전하께서는 도리어 배척한 뒤 모든 주의에 대하여 일체 낙점하지 아니하시니, 여러 아랫사람들이 싫어하는 기색이 있는가 의심하였는데, 어제 대각의 관직을 제수하매 여러 사람들의 물정이 석연하였습니다. 대저 여러 신하들이 말을 한 것이 한 번만 성심에 맞지 아니하면 문득 그 구절과 말들을 끄집어 내어서 이를 그르다고 배척하였으니, 듣는 자들이 혹은 전하께서 간쟁하는 자들을 박대한다고 합니다." 하니, 임금이 말하기를, "상소한 말이 너무 지나치기 때문에 그러는 것이다. 지금 경의 말을 들으니, 나도 또한 그것이 잘못되었다는 것을 알겠다." 하였다.</translation>
        <original>上御晝講, 講詩經 思齊章。 知經筵金在魯曰: "古聖王不諫亦入, 而後世人辟, 雖諫不入, 殿下宜於此反省焉。 近年以來, 言及乘輿者, 輒加摧折。 以尹就咸之疏言之, 指論君德, 語甚切至。 殿下反斥之後, 凡注擬一切靳點, 群下疑以訑訑之色, 昨除諫職, 輿情釋然。 夫群下有言, 一不摡於聖心, 則輒抉摘句語而非斥之, 聽聞或以殿下爲疏諫矣。 " 上曰: "疏語太過, 故然矣。 今聞卿言, 予亦知其失矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11110022_002">
        <translation>지평 허채가 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "이명언과 유엄의 계사는 자신의 의견에 따라서 잇따라 정지 하였으나, 무슨 불가한 점이 있겠습니까? 그런데 사간 김기석은 어버이가 병환이 있다고 소를 올려 회피하려고 핑계대는 흔적이 현저히 드러났으니, 마땅히 그를 파직시켜야 합니다." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>持平許采申前啓, 不允。 又啓言: "李明彦、柳儼之啓, 從己見連停, 有何不可, 而司諫金箕錫以親病陳疏, 顯有規避之跡, 宜罷職。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110022_003">
        <translation>경상도에 신해년 과 임자년 에 유망한 사람들의 전세를 호남 지방의 예에 의하여 면제하거나 감면하게 하고, 그 진전은 백성들을 모집하여 들어가서 경작하게 하며, 낙동강 일대의 수침당한 진전은 10년 이상 또한 조세를 감하도록 명하였다.</translation>
        <original>命慶尙道辛、壬年流亡人田稅, 依湖南例除減, 其陳田募民入耕, 洛東江一帶水沈陳田, 十年以上亦減稅。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110023_001">
        <translation>약방에서 입진하였다. 도제조 김흥경이 공홍도 감사 유엄이 탄핵을 당하여 관아의 일을 폐지한 정상을 말하니, 임금이 그를 체차시키도록 허락하였다. 제조 송인명이 말하기를, "지난해에 권부는 유엄이 그 어미를 데리고 나가서 도피한 것을 죄로 삼았는데, 지금 말하는 자들은 그가 그 어미를 버린 것으로써 죄를 삼았습니다. 입시한 지신사는 그때의 어사였으니, 그에게 물어 보신다면 그 실상을 알 수가 있을 것입니다." 하니, 김시형이 말하기를, "신이 대략 듣건대, ‘성중에서 사람들이 밤중에 경동하자 유엄이 그 어미를 데리고 성밖에다 피신시켜 두고는 돌아와서 군사의 일을 다스렸다.’고 하였습니다." 하니, 임금이 웃으면서 말하기를, "무신년 의 일을 어찌 추후하여 제기할 필요가 있겠는가?" 하였다. 대개 유엄이 무신년을 당하여 홍주를 지키고 있다가 성언하기를, ‘경성이 이미 함락되고 적병이 대거하여 이른다.’고 하면서 유엄은 편의 차림으로 성을 나가서 바닷가의 민가에 숨었었고, 그 가속들은 사방으로 흩어져서 산골짜기에 숨었다가 며칠이 지난 다음에 비로소 모이게 되어 이에 관가로 돌아오니, 사람들의 말이 매우 많았었다. 장령 이기헌과 지평 허채가 아뢰기를, "전 정언 이석신이 유엄을 논죄하여 이미 치대 하기를 거친 사건을 추후하여 제기하였으니, 무고하여 죄를 날조하려는 것입니다. 들은즉, 그의 지친이 관하의 수령이 되어서 탐오하고 불법한 짓을 하였기 때문에 유엄이 그 이속을 형장으로 신문하여 사건을 조사함이 끝나지 아니하였는데, 그는 곧 자기 지친을 위하여 공격하고 함부로 입을 놀려서 보복하였으니, 이석신을 마땅히 파직시켜야 합니다." 하니, 임금이 대답하기를, "과연 그와 같다면 마땅히 그를 엄하게 징계하고, 조정의 관적에서 그 이름을 삭제해야 한다." 하였다. 그 뒤에 임금이 공홍도의 수령 가운데 상경한 자에게 물었었는데, 이는 직산 현감 이위보로 곧 이석신의 종질이었다. 뒤에 이규보의 상소가 제출됨으로 인하여 임금이 이위보가 그 족친이 된다는 사실을 알고서 해당 관부에 특별히 명령하여 엄하게 조사하게 하였으나, 마침내 그 실상이 없었으므로 그를 석방하였다.</translation>
        <original>藥房入診。 都提調金興慶言公洪監司柳儼遭劾廢衙狀, 上許遞。 提調宋寅明曰: "頃年權扶以儼之率母出避爲罪, 今言者以棄母爲罪。 入侍知申乃其時御史, 下詢則可得其實矣。 " 金始炯曰: "臣槪聞, 城中夜驚, 儼將其母避置城外, 歸治兵事云矣。 " 上笑曰: "戊申事, 豈可追提?" 蓋儼當戊申, 守洪州聲言: "京城已陷, 賊兵大至。 " 儼便衣出城, 匿於海邊民家, 家屬四散, 竄山谷間經日始會, 乃還官, 人言藉甚。 掌令李箕獻、持平許采啓言: "前正言李碩臣之論柳儼, 追提已經置對之事, 誣衊搆捏。 聞其至親爲管下守令, 貪黷不法, 故儼刑訊吏屬, 査事未了, 乃爲至親而狙擊之, 肆口報復, 碩臣宜罷職。 " 答曰: "果若此, 宜嚴懲, 刊名朝籍。 " 後, 上問公洪守令之上京者, 乃稷山縣監李渭輔, 而卽碩臣之從姪也。 後因李珪輔疏出, 而上知渭輔爲其族, 特令該府嚴査, 竟無其實釋之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110023_002">
        <translation>임금이 주강을 행하였다. 동지 경연사 송진명이 말하기를, "근래에 형벌과 은사가 정당성을 잃었습니다. 지난날 관소에 있던 오랑캐가 함부로 바깥으로 나왔을 때에 소통사 하나라도 목을 베었더라면 어찌 정주 역졸의 사건이 일어났겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "내가 서백의 장계를 보고 관반보다도 낫다고 말하였다." 하였다. 그때 청나라 칙사가 돌아가다가 정주에 이르렀는데, 역졸이 사사로운 물화를 칙사의 배낭 속에 감추었다가 사건이 발각되매, 감사 조현명이 그를 조리돌리고서 목을 베었기 때문에 이러한 하교가 있었던 것이다.</translation>
        <original>上行晝講。 同經筵宋眞明曰: "近來刑恩失當, 向日館胡闌出時, 斬一小通事, 則安有定州驛卒事乎?" 上曰: "予覽西伯狀, 謂勝於館伴矣。 " 時, 勑使回到定州, 驛卒以私貨, 藏勑使橐中, 事覺, 監司趙顯命徇而斬之, 故有是敎。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110023_003">
        <translation>부수찬 남태량이 상소하였는데, 대략 말하기를, "전하께서 10년 동안 성의에 행하고자 하였던 바를 여러 신하들의 올린 간언으로 인하여 이것을 정지한 적이 있었습니까? 전하의 생각이 반드시 다 옳은 것은 아니며 신하들의 간언이 반드시 다 그른 것은 아닌데, 전하께서 말을 꾸며대어 거절하시니, 위로는 보필하는 재상으로부터 아래로는 대간에 이르기까지 오직 임금의 뜻을 구차스레 받들어 복종하는 짓만을 일삼습니다. 나라의 일을 맡은 신하들 가운데 비록 성심으로 나라를 근심하는 자가 있다고 하더라도 성상의 뜻이 싫어하는 바를 깊이 알고, 혹은 지나친 행동을 격동해 일으킬까 염려하여 항상 미봉하여 처리하고 조화되어 즐겁게 하려는 생각만을 가지면서 잘못을 바로잡고 구제하는 데에 과격하고 적절한 행동을 하지 아니하는데, 이러한 습성이 한번 이루어지자, 드디어 다시 바로잡을 수가 없게 되었습니다. 전하께서 배우고 힘쓰시는 것이 점차 줄어들고 의지와 기개가 점차 해이해지시니, 감정에 따라서 사사로운 자애를 스스로 극복하지 못하십니다. 궁방과 귀주의 제택 때문에 성상의 덕을 손상시키는 일이 해마다 증가하게 되었으며, 한번 바른 말을 하는 자가 있으면 종신토록 싫어하고 박대하십니다. 집안의 사사로운 일에 대한 생각이 1분을 나아가게 되면, 백성과 나라에 대한 걱정을 1분을 물러나게 되니, 이것이 지사들의 깊이 근심하는 바입니다. 대저 사류란 반드시 이름 나기를 좋아하고 반드시 바른 말로 간쟁하는 것이니, 이것은 조종조 아래로 배양된 풍토입니다. 전하께서 반드시 이름 나기를 좋아하는 선비들을 좋아하지 아니하신다면 이는 조정에 한 사람의 사류도 없어진 다음이라야 가할 것입니다. 여러 신하들로 하여금 구차스레 형적을 피하고 한마음으로 왕명을 받들어 순종하면서 모두 완악하고 우둔하여 이악만을 탐한다면, 국가가 어디에 의존하겠습니까? 아! 아첨하는 것이 풍속을 이루고 사적으로 친압한 자들이 조정에 나오는 조짐이 있으며, 과실의 소문이 자주 퍼지매 사람들이 마음속으로 우울해 합니다. 그리하여 곧은 마음과 바른 기절은 날마다 안에서 굽혀지고 아름다운 소문과 어진 명성이 날로 바깥에서 줄어들 것이니, 말이 이에 미치매 곧바로 통곡하여 살고 싶은 마음이 없습니다." 하니, 임금이 비답하기를, "비록 나의 뜻을 이해하지는 못했으나 대체로 사연이 절실하니, 내가 이것을 가상하게 여긴다." 하고, 상소를 궁중에 머물러 두라고 명하였다.</translation>
        <original>副修撰南泰良疏, 略曰: 殿下十年之間, 有聖意所欲行者, 因群臣進諫而止者乎? 殿下未必皆是, 群臣未必皆非, 而文飾爲說而拒之, 上自輔相, 下及臺諫, 惟以苟且容悅爲事。 任事之臣雖有誠心憂國者, 深知聖意所惡, 或慮激成過擧, 常存彌綸調娛之意, 不爲激切匡救之行, 習尙一成, 遂不可復正。 殿下學力漸衰, 志氣漸弛, 循情慈愛, 不能自克。 宮房、主第所以損傷聖德者, 歲歲增加, 一有言者, 終身厭薄。 家私之念進一分, 則民國之憂退一分, 此志士所深憂也。 夫士類必好名必直諫, 此祖宗以來, 培養種子也。 殿下必不喜好名之士, 則是朝廷無一士類而後可也。 使群臣苟避形跡, 一意承順, 皆頑鈍嗜利, 則國家何賴焉? 嗚呼! 諂諛之興成俗, 私昵之進有兆, 過失數布, 人情憂鬱。 剛心正氣, 日有所屈於內, 而令聞仁聲, 日有所損於外。 言念及此, 直欲痛哭而無生也。 批曰: "雖未諒予意, 大體切實, 予用嘉之。 " 命留中。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110025_001">
        <translation>야대를 행하였다.</translation>
        <original>行夜對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110027_001">
        <translation>판부사 서명균이 사은하니, 임금이 인견하였다. 서명균이 말하기를, "전하께서 매사에 신중히 하시는데, 대동법의 순포는 어찌 변통하는 것이 이처럼 갑작스럽습니까? 대저 전화 사용을 금지한 다음이라야 순포의 법이 시행될 수가 있을 것이니, 그렇지 않으면 도성의 백성들이 반드시 유산하기에 이를 것입니다. 정령이 비록 앞뒤가 뒤바뀐 것 같으나, 폐단이 생긴다면 그대로 시행할 수가 없는 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "후일 차대할 때에 다시 상량함이 옳다." 하였다. 대개 대동법의 수세는 전과 포를 참반 으로 거두어 들여 각각 백성들의 소원을 따랐던 것이다. 그런데 이종성이 건의하여 순포로써 받아들이자, 서울에서는 전황 현상이 일어나서 도성의 백성들이 생업을 잃었기 때문에 서명균이 말한 것이다. 뒤에 임금이 대신들에게 물어보고 참반의 법을 그대로 두었다.</translation>
        <original>判府事徐命均謝恩, 上引見。 命均曰: "殿下每事愼重, 而大同純布, 何變通之遽也? 夫禁用錢貨然後, 純布之法可行, 不然則都民必至流散。 政令雖似顚倒, 弊生則不可仍行矣。 " 上曰: "後日次對, 可更商量。 " 蓋大同之稅, 捧以錢布參半, 各從民願, 而李宗城建議, 捧以純布, 京師錢荒, 都民失業, 故命均言之。 後詢大臣, 仍參半之法。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110027_002">
        <translation>유명응을 대사간으로, 박필주를 집의로, 허옥를 사간으로, 홍창한을 정언으로, 조명택을 응교로, 이기진을 예문관 제학으로, 송수형을 공홍도 관찰사로, 윤경주를 주서로, 조호신을 공홍도 수사로 삼았다.</translation>
        <original>以兪命凝爲大司諫, 朴弼周爲執義, 許沃爲司諫, 洪昌漢爲正言, 趙明澤爲應敎, 李箕鎭爲藝文提學, 宋秀衡爲公洪道觀察使, 尹敬周爲注書, 趙虎臣爲公洪道水使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110027_003">
        <translation>주강을 행하였다. 지평 허채가 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>行晝講。 持平許采申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110028_001">
        <translation>지평 허채가 상소하여 상신을 가리는 데에 잘 살피지 않는 것과 관리를 임용하는 데 전일하지 못한 것과 탕평책의 이익이 다하고 폐단이 생기는 것과 강화 유수가 병이 들어 임무를 감당하지 못하는 것을 말하니, 임금이 가상히 여겨 받아들였다.</translation>
        <original>持平許采上疏言擇相之不審, 任用之不專, 蕩平之利盡弊生, 江留之病不堪任, 上嘉納。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110028_002">
        <translation>주강을 행하였다.</translation>
        <original>行晝講。</original>
    </article>
    <article id="kua_11110029_001">
        <translation>정선 군수 성진령이 상소하여 본군의 전정에 대한 폐단을 아뢰니, 임금이 해조로 하여금 이를 품처하게 하였다.</translation>
        <original>旌善郡守成震齡上疏, 陳本郡田政之弊, 令該曹稟處。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111001_001">
        <translation>임금이 상참을 행하였다.</translation>
        <original>上行常參。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111001_002">
        <translation>관학의 유생 이규보 등이 상소하였는데, 대략 말하기를, "신치운이 대변하는 소장을 올렸는데, 그가 말한 바 ‘스승’이라는 글자는 바로 선정신 권상하를 가리키는 것입니다. 권상하의 도는 그의 스승인 선정신 송시열에게서 나왔으니, 그가 권상하를 배척하는 것은 곧 송시열을 아울러 배척하는 것입니다. 대개 그 뜻은 ‘선정신의 도는 천하에서 공적으로 일컫는 도가 아니고 특히 이는 한 사람 한 가문에서 사사로이 서로 가차하고 자랑하여 과시한 것이어서 비록 이것을 도라고 하더라도 한 세상 사람들을 위협하고 호령한 것이다.’라고 하였으니, 그 말의 거짓되고 패려함이 너무 심합니다. 신치운이 계묘년 겨울철에 대간의 관직을 외람되게 차지하고는 권상하를 거짓으로 얽어 무함하고도 부족하여 악명을 그가 스승으로 받드는 대현에게까지 더하기에 이르렀으며, 더러운 비방을 동덕의 여러 신하들에게까지 아울러 입혔으니, 지금 이른바 군자와 소인의 다툼은 바로 이것을 가리키는 것입니다. 그가 말한 바 ‘군자’라는 것은 누구이겠으며 ‘소인’이라는 것은 누구이겠습니까? 그가 말한 바 ‘그 본분으로 돌린다.’는 것은 군자의 본분이겠습니까, 소인의 본분이겠습니까? 그는 흉악한 종자이고 역적의 서얼로서 자기 허물을 덮을 방도는 생각하지 아니하고 이에 도리어 그 선대의 간악함을 감싸주고 흉역에 편들어 유현을 헐뜯고 욕하면서 조금도 두려워 하거나 꺼려하는 바가 없었으니, 마땅히 그에게 귀양 보내는 형벌을 시행하여야 합니다." 하니, 임금이 비답하기를, "유림이 그른가 옳은가? 가만히 있는 유림을 조정에 부추겨 올라오게 하여 조정에서 어느 한쪽을 편들어서 서로 다투어 이기기를 힘썼다. 처음에는 ‘군자와 소인이라’고 말하더니, 끝에 가서는 충신과 역적이라고 말하여 우리 나라 영역 안을 곧 자기들이 공을 탐하는 장소로 만들고 임금의 자리를 감히 자기들의 손아귀에 넣고 농락하려 하였다. 세록의 신하로서 상대편을 이기려고 힘쓰는 마음을 참지 못하고 남의 선대 조상을 욕하여 바람도 없는 데 풍랑을 일으키는 자는 바로 이도원이다. 그 대변하는 기회를 틈타서 분란을 일으키는 것이 이와 같은 지경에 이르렀다. 바로 이러한 거조는 신치운이 선정신을 욕한 것이 아니라, 이도원이 실은 그렇게 만든 것이다. 지난해에 내가 세 가지 조문을 힘써 신칙하였는데, 그대들이 그것을 따르지 아니하니, 내가 저절로 겸연스러워진다." 하였다.</translation>
        <original>館學儒生李珪輔等上疏, 略曰: 申致雲對辨投章, 其所謂師字, 卽指先正臣權尙夏也。 尙夏之道, 出自其師先正臣宋時烈, 則其所以斥尙夏, 乃所以竝斥時烈也。 蓋其意以先正之道, 非天下之所公, 誦以爲道者, 而特是一人一家之私相假借誇詡, 雖謂之道而以怯持號令於一世云, 甚矣, 其言之誣悖也! 致雲於癸卯冬, 濫竊臺銜, 誣捏尙夏之不足, 惡名至加於師承之大賢, 醜詆混被於同德之諸臣, 今所謂君子小人之爭, 卽指此也。 渠所謂君子者誰, 小人者誰耶? 其所謂還其本分者, 是君子之分耶, 小人之分耶? 渠以凶種逆孽, 不思蓋愆之道, 乃反濟其先惡黨於凶逆, 吠噬儒賢, 略無畏憚, 宜施投畀之典。 批曰: "儒林非乎是乎? 自在儒林, 推上朝廷, 朝廷右袒, 互相務勝, 初曰君子小人, 末以忠逆, 邦域之內, 便作貪功之場, 九五之位, 敢欲賣弄于手。 以世祿之臣, 不耐務勝之心, 辱人祖先, 無風起浪, 卽李度遠也。 乘其對擧, 惹鬧至此者, 卽此等擧也, 致雲非辱先正也, 度遠其實召之。 頃年三條勉飭, 爾等不遵, 予自歉然。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11111002_001">
        <translation>동지 정사 여선군 학과 부사 이덕수와 서장관 구명규가 사폐하니, 임금이 그들을 불러 보고 길을 떠남에 임하여 선온을 내렸다.</translation>
        <original>冬至正使驪善君 壆、副使李德壽、書狀官具命奎辭陛, 上召見, 宣醞送之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111002_002">
        <translation>정언 홍창한이 상소하여 이규보를 포장하고 전조에서 사사 당파 사람들을 끌어들이는 풍습을 경계하며 신치운의 유현을 무함한 죄를 추가하자고 청하니, 임금이 준엄한 비답을 내리고 홍창한의 관직을 파직시키라고 명하였다.</translation>
        <original>正言洪昌漢上疏, 請奬李珪輔, 以警銓曹, 引私黨之習, 追加致雲誣儒賢之罪, 上嚴批, 命罷昌漢職。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111003_001">
        <translation>태학 유생들의 식점 이 너무 적다고 하여, 임금이 유시를 내려 그들을 책망하였다. 반점인 자는 2년 동안 정거하게 되어 있는데, 이규보와 홍봉한은 그 이름이 반점에 있었으므로 특별히 5년 동안 정거하게 하였다.</translation>
        <original>以太學儒生食點稀少, 下諭責之。 半點者停擧一年, 無點者停擧二年, 而李珪輔、洪鳳漢名在半點, 特停五年。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111003_002">
        <translation>태학생들이 이규보에 대한 소비 때문에 권당 하였는데, 임금이 하교하기를, "장차 이것을 가지고 임금을 협박하려는가?" 하고, 들어가도록 권유하라고 명하였다.</translation>
        <original>太學生以李珪輔疏批捲堂, 上敎曰: "將以此脅君乎?"命勸入。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111004_001">
        <translation>동지성균관사 김취로 등이 태학에 나아가서 임금의 유시를 선포하였으나, 여러 유생들이 임금의 하교와 이규보가 정거를 당한 것으로써 인혐하고 학당에 들어가지 아니하였다. 임금이 하교하기를, "나의 하교가 이미 너무 지나쳤다는 것을 깨달았는데도 이와 같이 장황히 논열하였고, 정거시킨 것은 곧 다른 일과 관련된 것인데도 이것을 가지고 그 말미에 아뢰었으나, 사유의 장이 어찌 이것을 가르치고 신칙하지 아니하였는가?" 하고, 이어서 성균관의 동지사와 대사성을 아울러 종중 추고하라고 명하였다.</translation>
        <original>同知成均館事金取魯等詣太學, 宣聖諭, 諸生以上敎及李珪輔被停, 引嫌不入。 上敎曰: "下敎旣悟過中, 而若是張皇停擧, 乃因他事, 而以此尾陳, 師儒之長何不敎飭?" 仍命成均館同知、大司成竝重推。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111004_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111005_001">
        <translation>동지성균관사 김취로와 대사성 이유 등이 상소하여 자기들을 견책하도록 청하였으나, 임금이 비답을 내리지 않았다. 이에 태학의 유생 홍종해 등이 신문에 배사하고 가버리니, 임금이 이 소식을 듣고 동지관사 이하의 관원들을 불러 보았다. 김취로가 말하기를, "전하께서 만약 신치운에게 잘못되고 망령되다고 책망하고 여러 유생들을 너그러이 용서하신다면 아무 일이 없을 것입니다. 그러나 지금 그들의 뜻을 꺾어 억누르기 때문에 점차 이와 같은 지경에 이르렀던 것입니다." 하고, 이유가 말하기를, "신이 듣건대, 효종 때에 많은 선비들이 오늘과 같이 권당을 하였는데, 효종께서 처음에는 진노하시다가 나중에는 종백 을 보내어서 그들을 권유하여 들어가게 하였으니, 지금에 이르도록 아름다운 일로 전해지고 있습니다. 지금 여러 유생들이 비록 비답을 고친다는 분부를 받았다고 하더라도 이미 해명하는 하교는 없었으니, 반드시 들어가지 않을 것입니다. 신 등도 또한 어찌 이것을 권유할 수가 있겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "내가 마땅히 그 근본되는 일을 먼저 말해야 하겠다. 대저 대북과 소북이 없어진 뒤에는 다만 남인과 서인이 있었을 뿐인데, 또 그 가운데에서 나누어진 까닭은 사문 에서 비롯된 것이 아니겠는가? 만약에 가례원류가 없었다면, 발문이 어디에서부터 등철 할 수가 있었겠는가? 옛날 성고께서 이것을 예람하시고 불태워 버렸는데, 화염이 옥수에까지 거의 미칠 뻔하였으므로, 내가 빨리 이것을 받아서 태워버렸던 것이다." 하고, 임금이 인하여 오열하면서 말하기를, "성고의 환후가 더해졌던 것도 실로 이것 때문이었다. 이것을 돌이켜 생각하니 마음이 몹시 아픈데, 사문이 어찌 충신과 역적의 본거지가 아니겠는가?" 하니, 김취로가 말하기를, "사문도 또한 어찌 모두 어질겠습니까? 또한 무상한 사람들도 있습니다." 하니, 임금이 무릎을 치면서 말하기를, "경의 말이 옳다. 사람들이 모두 이와 같다면 어찌 신축년 의 일이 있었고, 을사년 ·병오년 의 일이 있었겠는가? 사람들이 나라를 해치는 것을 돌아보지 아니하고 서로 보복하였기 때문에 세도가 이와 같은 지경에 이르렀다. 만약에 노론·소론이 없었다면 어찌 역적이 있었겠는가? 금일의 여러 유생들은 매우 그르다. 내가 어찌 굽혀 따르겠는가?" 하고, 성균관의 당상관들은 아울러 체직시키고 수창한 재임은 3년 동안 정거시키게 하였다. 사학의 유생 임매 등이 또 소장을 올리니, 도로 돌려주게 하고, 정거시키라고 명하였다.</translation>
        <original>同知成均館事金取魯、大司成李瑜等上疏請譴, 上不下批。 於是, 太學儒生洪宗海等拜辭神門而去。 上聞之, 召見同知館事以下, 金取魯曰: " 殿下若以謬妄責致雲, 而假借諸生, 則可以無事, 而今摧折之, 故輾轉至此耳。 " 李瑜曰: "臣聞, 孝廟時多士若今日事, 孝廟始則震怒, 末乃遣宗伯而勸入之, 至今傳爲美事。 今諸生雖承改批之命, 旣無開釋之敎, 必不當入, 臣等亦何可勸之乎?" 上曰: "予當先言本事。 夫大小北後, 只有南西, 又分於其中者, 非由斯文乎? 若無家禮源流, 則跋文何由登徹乎? 聖考覽而火之, 火焰幾及玉手, 予亟受而燒之矣。 " 因嗚咽曰: "聖候之加, 實由於此。 追思痛心, 斯文豈非忠逆之本乎?"取魯曰: "斯文亦豈皆賢? 亦有無狀之人。 " 上擊節曰: "卿言是矣。 人皆如是, 豈爲辛丑, 豈爲乙丙乎? 不顧害國, 互相報復, 故世道至此。 若無老少, 豈有逆賊也? 今日諸生極非矣, 予豈曲從乎? 館堂幷遞職, 首倡齋任停擧三年。 " 四學生任邁等又陳疏, 命還給停擧。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111005_002">
        <translation>이광덕을 이조 참의로 삼았으나, 외방에 있었기 때문에 이종성으로 바꾸어서 제수하였다.</translation>
        <original>以李匡德爲吏曹參議, 以在外, 移授李宗城。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111005_003">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111006_001">
        <translation>공홍도의 유생 정윤상 등이 상소하여 선정신 송시열과 송준길을 문묘에 배향하자고 청하였고, 또 신치운의 유현들을 무함한 죄를 논하였으나, 받아들이지 아니하였다.</translation>
        <original>公洪道儒生鄭允相等疏請先正臣宋時烈、宋浚吉從享, 又論致雲誣賢之罪, 不納。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111006_002">
        <translation>의금부의 죄인 김중기가 죽었다. 김중기는 무신년 의 역란이 일어났을 때 총융사를 삼아 수원에 나가서 진무하게 하였는데, 말이 없다고 핑계대어 나아가지 않고 두류하였었다. 역적의 괴수 이유익은 곧 그 아들의 처남이었는데, 그가 김중기의 묘사에 망명하여 숨어 있다가 잡혀서 몇 년 동안 갇혀 있었으나, 끝내 법대로 치죄하지 못했으니, 많은 사람들이 분통하게 여겼다.</translation>
        <original>義禁府罪人金重器死。 重器於戊申之亂, 爲摠戎使, 出鎭水原, 托無馬逗留。 賊魁有翼卽其子之妻弟, 亡命匿重器墓舍, 就囚經年, 終未正法, 輿情憤之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111008_001">
        <translation>정우량을 대사성으로 삼아 다른 유생들을 학당에 들어가도록 권유하게 하였는데, 정우량이 생원과 진사 3인 및 기재생 5인에게 권유하여 들어가게 하였다.</translation>
        <original>以鄭羽良爲大司成, 勸入他儒生。 羽良以生進三人、寄齋生五人勸入。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111008_002">
        <translation>윤휘정을 대사간으로, 심성진을 헌납으로, 김성탁을 정언으로, 한억증을 지평으로, 이주진을 교리로, 임정을 부교리로, 윤경룡을 수찬으로, 조명교를 승지로, 김동필을 판의금부사로, 이성중을 검열로 삼았다.</translation>
        <original>以尹彙貞爲大司諫, 沈星鎭爲獻納, 金聖鐸爲正言, 韓億增爲持平, 李周鎭爲校理, 任珽爲副校理, 尹敬龍爲修撰, 曺命敎爲承旨, 金東弼爲判義禁, 李成中爲檢閱。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111009_001">
        <translation>헌부 지평 한억증이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "신치운은 효경의 유종으로서 선정과 유현을 무함하여 해치고도 대변한다고 일컬으면서 다시 함부로 헐뜯었으니, 마땅히 빨리 먼 지방으로 유배시켜야 합니다. 그리고 공의를 저버리고 국법을 허물어뜨리면서 갑자기 그를 대사간에 의망한 전조의 당상관도 마땅히 파직시켜야 합니다." 하니, 비답하기를, "이것은 기축년 에 부지하고 억누르던 수단이며, 을사년 에 상대편을 이기려고 힘쓰던 나머지 수법이다. 처음부터 이와 같은 자리에 들어와서 봉공할 결심을 생각하지 아니하고 하교를 심상하게 보니, 지극해 해괴하다." 하였다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "致雲以梟獍遺種, 毒正戕賢, 稱以對辨, 復肆醜詆, 宜亟遠竄。 背公滅法, 遽擬諫長之銓堂, 宜罷職。 " 批曰: "此己丑扶抑之手段, 乙巳務勝之餘法。 初入此地, 不思奉公之心, 視下敎尋常, 極可駭也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11111010_001">
        <translation>문례관 송교명이 3품 역관의 머리채를 휘어잡아 끌었다고 동지사가 정장하여 아뢰니, 송교명의 관직을 파면 시키라고 명하였다.</translation>
        <original>以問禮官宋敎明捽曳三品譯官, 冬至使狀聞, 命罷敎明職。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111012_001">
        <translation>청나라 사신으로부터 병부 시랑 진국 장군 종실 덕패와 산질 대신 각라 해격이 와서 청나라의 새로운 황제 건륭제가 등극한 조서를 반포하였는데, 임금이 곤복을 입고 모화관에 나아가 맞이하고 먼저 인정전에 돌아와서 조서를 선포하는 예를 행하였다.</translation>
        <original>淸使兵部侍郞鎭國將軍宗室德沛、散秩大臣覺羅海格來頒乾隆新主登極詔, 上袞服出迎于慕華館, 先還仁政殿, 宣詔行禮。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111013_001">
        <translation>임금이 관소에 거둥하여 청나라 사신을 만났다. 행차가 종가에 이르자 고취를 중지하라고 명하였다. 이날 반사하기를 관례대로 하였다.</translation>
        <original>上幸館所見淸使。 至鍾街, 命止皷吹。 是日頒赦如例。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111014_001">
        <translation>달이 필성에 들어갔다.</translation>
        <original>月入畢星。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111015_001">
        <translation>처음에 도감에서 말하기를, "청나라 황제가 새로 즉위하였으므로 칙사로서 종실이 왔으니, 마땅히 특별한 우대를 더하여야 합니다. 청컨대 계묘년 의 고사에 의하여 게첩을 증정하여 정성을 보이도록 하소서." 하니, 임금이 괴원 으로 하여금 이것을 상고하여 품처하게 하였다. 이때에 이르러 청나라 사신이 그의 시 6, 7편과 사폭 3, 4행을 써서 임금에게 전달하도록 요구하였으나, 도감에서 관례에 의거하여 이것을 받지 아니하였다. 혹자는 게첩을 준 뒤에 저들이 만약 사례하는 의식이라 일컫고 문자를 전달하도록 부탁하면 일이 난처할 것이라고 염려하였는데, 도제조 김흥경이 사뢰고 청하여 이것을 정지시켰다.</translation>
        <original>初, 都監言: "淸主新卽位, 勅使以宗室來, 宜加優異。 請依癸卯故事, 贈揭帖示款。 " 上令槐院考稟。 至是, 淸使書其詩六七篇與謝幅三四行, 求轉達, 都監據例不受, 或慮揭帖之後, 彼若稱謝儀, 附達文字, 事有難處, 都提調金興慶白請停之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111016_001">
        <translation>사학의 유생 7인이 태학에 들어가서 재임·재생과 조관 2인의 이름을 죽 벌이어 써서 신문에 붙이고 벌을 주니, 수재생들이 권당하였다. 대사성이 이 사실을 아뢰니, 임금이 하교하기를, "내가 처분을 내린 데에 감정을 품고 이러한 거조를 빚었으니, 어찌 현관 을 더럽힐 수가 있겠는가? 사학의 유생 7인은 아울러 유적에서 삭제하고, 수창한 자는 6년 동안 정거시키며, 수종자는 4년 동안 정거시키도록 하라." 하고, 대사성 정우량에게 다른 유생들을 권유하여 학당에 들어가게 하라고 명하였다. 이에 사학의 유생들이 새벽에 모여서 벌을 줄 사람의 명단을 게시하고, 또 좨주 정제두와 대사성 정우량의 이름을 먹으로 지워버렸다. 임금이 명하여 이도원을 파직시키고 신치운은 관직을 삭탈하였으며, 원점을 벗어난 두 유생들은 정거시키고 신문에 벌을 줄 명단을 게시한 자 및 조관의 이름을 먹으로 지워버린 사학 유생 구택원 등은 아울러 정거시켰다. 김상규를 대사성으로 삼았는데, 김상규가 반궁 에 들어가서 유시를 선포하고 학당에 들어가도록 권유하니, 여러 유생들이 비로소 분부를 받들었다. 어유영 등 7인이 상소하여 말하기를, "이미 저희들도 더불어 같이 참여 하였으니, 함께 죄를 받기를 바랍니다." 하니, 강변 칠읍 에 나누어 유배시키라고 명하였다.</translation>
        <original>學儒七人入太學, 列書齋任、齋生及朝官二人名, 付罰於神門, 守齋生捲堂。 大司成以聞, 上敎曰: "慍憾處分, 乃作此擧, 豈可濁賢關? 學儒七人, 幷刊儒籍, 首倡者停擧六年, 隨從者停擧四年。 " 命大司成鄭羽良勸入他儒。 於是, 四學儒晨會揭罰神門, 又墨削祭酒鄭齊斗、大司成鄭羽良名。 上命罷李度遠, 削申致雲, 解圓點, 兩儒生停擧, 揭罰神門墨削朝紳者四學生具宅遠等幷停擧。 以金尙奎爲大司成。 尙奎入泮, 宣諭勸入, 諸生始承命。 魚有瀛等七人疏言, 旣與同參, 乞被同罰。 命分配江邊七邑。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111016_002">
        <translation>대사간 윤휘정이 상소하여 말하기를, "가만히 듣건대, 비국에서 계청하여 칙사가 돌아갈 때에 도성의 부로들을 모아서 그들로 하여금 공덕을 칭송하게 한다고 하는데, 대저 다른 나라 사람과 교접할 때에 모든 행동을 잘 살피지 아니할 수가 없습니다. 도성의 백성들이 스스로 서로 모인다면 우리 나라에 기강이 없는 것을 엿보이게 될 것이고, 또 조정에서 시켰다고 한다면 한갓 남에게 성실하지 못한 점만을 보이게 될 것입니다. 이 두 가지에서 신은 그것이 무익하고 도리어 수치스럽다는 것을 알겠습니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>大司諫尹彙貞上疏言: 竊聞, 備局啓請勑使回時, 聚都城父老, 使頌功德。 夫交接異國, 擧措不可不審, 以爲都民自相聚會, 則覘我無紀綱也; 以爲朝廷所敎, 則徒示人不誠也。 二者臣知其無益, 而反爲羞矣。 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111016_003">
        <translation>대사헌 이기진이 상소하여 말하기를, "신이 젊어서 일찍이 선정신 권상하의 문하에 출입하였는데, 사문이 무함을 당하였습니다." 하고, 곧 윤화정 의 고사를 인용하여 사직하였는데, 임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
        <original>大司憲李箕鎭上疏言臣少嘗出入於先正臣權尙夏之門, 而斯文被誣, 乃引尹和靖故事, 辭職, 例批。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111016_004">
        <translation>정필녕을 의주 부윤으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭必寧爲義州府尹。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111017_001">
        <translation>임금이 모화관에서 칙사를 전송하였다.</translation>
        <original>上送勑使于慕華館。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111018_001">
        <translation>송인명을 이조 판서로, 김재로를 판의금부사로, 윤유를 공조 판서로, 심성진을 교리로, 유건기를 부교리로, 송징계를 수찬으로, 오언주를 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以宋寅明爲吏曹判書, 金在魯爲判義禁, 尹游爲工曹判書, 沈星鎭爲校理, 兪健基爲副校理, 宋徵啓爲修撰, 吳彦冑爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111018_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111020_001">
        <translation>교리 심성진이 차자를 올리기를, "좨주 정제두가 그 이름을 먹으로 지워버린 욕을 당하였으니, 청컨대 사학의 유생들을 엄중히 처단하고 유현에게 특별히 유시하여 그를 위안하도록 하소서." 하니, 비답하기를, "패려한 유생들의 해괴한 행동이 유현에게 어찌 누가 되겠는가? 그를 위로하는 유시는 유현을 높이는 것이 못된다." 하였다.</translation>
        <original>校理沈星鎭上箚, 以祭酒鄭齊斗被墨抹之辱, 請重勘學儒, 別諭儒賢以慰安之。 批曰: "悖儒駭擧, 何累儒賢? 慰諭非所以尊儒賢也。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11111020_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111020_003">
        <translation>김재로를 좌의정으로, 송인명을 우의정으로 삼았다. 김흥경이 차서대로 영의정으로 승진하였는데, 처음에 상신을 매복하라는 임금의 명령이 내려지니, 김흥경이 청대하여 임금의 뜻이 어디에 있는지를 알고 물러나와 매복한 다음에 들어왔다. 송인명은 탕평책의 이론을 주장하여 임금의 뜻을 교묘하게 맞추어서 과거에 급제한 지 겨우 17년 만에 갑자기 상신의 자리에 올랐다. 김재로는 변변치 못한 재주로써 까다롭고 잗단 성품으로 아첨하며 간사한 짓을 하였으나, 임금이 그의 지론이 과격하지 않다고 하여 송인명과 함께 아울러 상신의 자리에 승진시켰으니, 대개 탕평책을 책임지워 이루려 한 것이었다. 이날 조현명을 이조 판서로 삼았는데, 조현명도 또한 탕평책을 주장하는 자였다. 신사철을 판의금부사로 삼았다.</translation>
        <original>以金在魯爲左議政, 宋寅明爲右議政, 金興慶序陞領議政。 始卜相命下, 興慶請對, 知上意所在, 退而卜入。 寅明挾蕩平之論, 巧中上旨, 登第纔十七年, 驟躐相位。 在魯以斗筲之才, 苛瑣諂黠, 而上以其持論不激, 與寅明幷陞, 蓋將責成蕩平也。 是日以趙顯命爲吏曹判書, 顯命亦主蕩平者也。 以申思喆爲判義禁。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111022_001">
        <translation>원자 보양관 이진망이 청대하니, 임금이 그를 인견하였다. 이진망이 말하기를, "일찍이 격언을 뽑아서 편집하라는 어명이 계셨는데, 춘방에 본래 효경과 소학을 합초한 것이 있습니다." 하니, 임금이 올리라고 명하였다.</translation>
        <original>輔養官李眞望請對, 上引見, 眞望言: "曾有格言抄輯之命, 而春坊本有孝經、小學合抄者矣。 " 命進之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111022_002">
        <translation>진사 황정아 등이 상소하여 사정의 근원을 살피고 시비의 근본을 구별하여 충신과 역적을 사문의 탓으로 돌리지 말라고 청하니, 비답하기를, "지난번에 나의 하교는 사문을 배척한 것이 아니고, 이에 말류의 폐단을 말하였던 것이다. 그대들이 사문을 높이고자 한다면 이러한 폐단을 통렬히 미워하여 빨리 바른 데로 돌아가게 하라." 하였다.</translation>
        <original>進士黃挺河等上疏, 請察邪正之源, 辨是非之本, 勿以忠逆歸之斯文, 批曰: "頃者下敎非斥斯文, 廼謂末流之弊也。 爾等欲尊斯文, 痛惡此弊, 亟歸於正。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11111023_001">
        <translation>지평 이석표가 상소하여 정사를 논하니, 임금이 우악한 비답을 내리고 함열 현감에 보임하였는데, 그로 하여금 역마를 타고 부임하게 하였다. 이석표는 판서 이인엽의 손자였는데, 그 아비 이하곤은 포의로서 문장에 능하여 훌륭한 명망이 있었다. 이석표도 또한 일찍이 명성을 지고 연달아 소과와 대과에 장원 급제하여 여러 차례 대간의 자리에 들어갔으나 한마디의 말도 없었으니, 사람들은 혹시 그가 순묵하는 것이 아닌가 의심하였다. 이때에 이르러 만언소를 올려서 임금의 결점과 사폐를 극언하였는데, 절실하고 곧아서 아무런 숨김이 없었다. 그 절목에 말하기를, "첫째, 궁중을 화목하게 하여 거룩한 교화를 독실하게 해야 합니다. 전하께서 후궁에 대하여 총애하는 것이 지나치게 융숭하여 상사를 너무 자주 행하는데, 상사가 너무 잦으면 사람들의 마음과 뜻이 사치스러워지고 은총이 지나치게 융숭하면 권세가 무거워집니다. 사치하는 마음으로써 무거운 권세를 의지하게 되면 포주의 교훈 을 삼가 지켜 밤을 당하여 시침하는 기롱을 범하지 아니하겠습니까? 둘째, 원자를 가르쳐서 덕성을 길러야 합니다. 원자가 새로 탄생하신 초기에 금화와 문관을 만들어 들여오게 하셨는데, 이것은 검소하고 질박한 것을 숭상하여 후사에게 평안함을 남겨주는 모책이 아니니, 지난날 대신들이 절약하라고 청한 것도 지나친 말이 아닙니다. 셋째, 근시와 액례를 억눌러서 내전을 엄숙하게 다스려야 합니다. 액례가 교만하고 방자한데도, 언제나 용서와 보호를 받아서 점차 변하여 약원의 일까지 빚어내게 된 것입니다. 지금 요구하는 것은 청죽에 그쳤지마는 청죽에서 그치지 아니하면 우황에 이르게 되며, 우황에서 그치지 아니하면 인삼에 이르게 됩니다. 그리고 모욕을 당한 자는 장무에 그쳤지마는 장무에서 그치지 아니하면 제조에 이르게 되며, 제조에서 그치지 아니하면 대신에까지 이르게 됩니다. 넷째, 여러 신하들을 분별하여서 그 직임을 정선하여야 합니다. 전하의 병통은 직언하는 것을 듣기 싫어하시기 때문에 윤순이 절수하는 일을 말하였다가 왕지를 거스렸으며, 이종성이 귀주의 제택에 관한 일 때문에 왕지를 거스렸던 것입니다. 전하의 뜻을 거스린 자가 이와 같으니, 전하께서 좋아하는 바는 그 어떠한 사람인지를 알 수가 있습니다. 이유는 비밀히 상소하여 성상의 은총을 받았고, 윤혜교는 말을 하지 아니하였기 때문에 관직을 보존하였던 것입니다. 저들 귀척 대신들이 4년 동안 낭묘의 자리를 차지하여 조처를 시행한 것이 어떤 시책이었으며, 3주 동안 궁궐에 머물면서 건백한 것이 어떤 일이었습니까? 전각에 오르면 한마음으로 왕명을 받들고 순종하기를 거의 왕규의 삼지 재상 과 같으며, 논박을 당하면 잠깐 물러갔다가 도로 출사하는 것은 또한 유면화와 비슷하였습니다. 교활한 역관을 시켜 권문을 초치하였고 어리석은 아들을 시켜 뇌물을 받았으며, 심지어 궁방의 재목까지도 손수 물목을 써 주었고, 해당 창고의 월름에 있어서도 몸소 두량을 점검하여 일들이 지극히 자질구레했으니, 장차 어떻게 백료들로 하여금 우러러 보게 할 수 있겠습니까? 전하께서 안으로는 귀주의 정분에 이끌리고 밖으로는 도위의 안면에 구애되어 잠정적으로 얽매어 두는 것인데, 마땅히 예로써 물러나게 해야 합니다. 다섯째, 언로를 넓히고 선비의 기풍을 장려해야 합니다. 대각에서 입을 다물고 묵묵히 말을 하지 않는 폐단은 군상께서 간언을 채용하지 아니하는 데에서 비롯되는 것입니다. 이태중의 상소에 대하여 큰소리로 꾸짖은 것은 온전히 그 체모를 잃어버렸고, 김상로의 상소에 대하여 비답한 말은 더욱 실언하였으며, 이종성처럼 극언하면서 논란하기를 다한 자에 대해서 혹은 비웃기도 하고 혹은 조롱하기도 하여 칭찬하는 것 같기도 하고 헐뜯는 것 같기도 하였으니, 그 전사옹을 죽일 뜻 이 이미 싹트고 있는 것입니다. 여섯째, 염치를 권장하여 명분과 절개를 높여야 합니다. 지금의 문사들은 하나같이 돈을 사랑하고 작위를 사랑하는 자가 얼마나 많습니까? 영관의 자리는 죽어도 회피하면서 전랑의 자리는 즉시 취임하고, 해조는 극력 사양하면서 홀로 이조 참의의 자리에 나오며, 제조는 부탁하여 도모할 자리가 아닌데도 재상이 친히 절간을 보내고, 이조의 낭관은 넘겨다볼 수 있는 직위가 아닌데도 명관들이 자주 찾아와 전조의 자리가 다 해어질 지경입니다. 여름철의 부채와 겨울철의 책력은 그 수량이 많은지 적은지를 비교하여 헤아리고 삭봉과 세궤는 그 물량의 풍부한지 부족한지를 견주어 참량해서, 혹은 지위가 재상의 반열에 이르러서도 여러 곤임들에게 절간을 보내어 친히 혼인과 영향에서 쓰이는 물품들을 토색질하기도 하며, 혹은 몸이 전조의 자리에 있으면서 무신의 수령을 임명하여 보낼 적에 가격이 싼 말을 후하게 값을 받고 팔아먹기도 합니다. 진실로 전하께서 사람을 쓰실 때에 그 작록을 사랑하는 자들을 물리치시고 그 작록을 사랑하지 않는 자들을 나아오게 하며, 그 의리를 사랑하는 자들을 승진시키고 재리를 사랑하는 자들을 내치신다면, 세상에 도리가 어찌 이와 같은 지경에 이르겠습니까? 이재는 10년 동안 산림에 있었고 김진상은 젊은 나이에 편안하게 은퇴하였으니, 마땅히 이들을 더욱 포장하여 잠깐 벼슬길에 나왔다가 잠깐 물러가는 자들을 부끄럽게 만드소서. 일곱째, 사치를 없애고 검소한 덕을 밝혀야 합니다. 전하께서는 복어에 대하여 천박하고 누추한 것을 혐의스러워 하지 아니하시지만, 후궁들 사이에서는 기라로써 어지럽게 사치하고 있습니다. 그 공봉하는 데에 있어서도 전하께서는 소박하고 검소함을 수치스러워하지 아니하시지만 귀주의 집에서는 진수 성찬이 끊이지 아니하니, 이것은 특히 바깥으로 검소하고 질박한 뜻을 보여 여러 아랫사람들의 이목을 가리려는 데에 지나지 아니할 따름입니다. 통탄할 만한 것은 겨우 조정의 사적에 오르기만 하면 거개 조랑말을 타고, 이미 재상의 반열에 오르면 문득 강가에 정자를 세웁니다. 진신의 부류들이 위에서 참람한 짓을 하니, 여항의 사이에서 갑자기 서로 이를 본받습니다. 여덟째, 기강을 진작하여 퇴패한 풍속을 바로잡아야 합니다. 왕옥에서 지레 풀려 나온 학사는 그 죄가 고신 을 거두는 데에 지나지 아니하였고 과장에서 간계를 쓴 유생은 그 형벌이 겨우 한 차례 형신하는 데에 그쳤습니다. 해조의 아관은 음직 당상을 돌아가면서 차정하는 자리가 되었고, 대간의 청선은 시임 재상들이 생색을 내는 자리로 만들어 버렸습니다. 호남·호서 지방의 번임은 중요한 직임인데도 천박하고 어리석은 자제들을 외람되게 등용하였고, 낭서의 자리는 현질인데도 시골 출신의 평범한 무리들을 구차스럽게 보충하였습니다. 송문상의 탐오한 장물죄도 또한 깨끗하게 벗어나는 결과로 돌아갔고, 이하택의 역절을 아직도 밝게 핵실하지 못하였습니다. 무신들의 교만한 습성은 점차 제어하기 어려운 지경에 이르러 애당초 총관을 제수하면 문득 사직하는 소를 올리고, 한 번 시망에 들어가면 언제나 패소를 어기니, 윗사람을 능멸하고 아랫사람에게 오만한 태도는 문관보다도 심합니다. 이와 같이 하여 그치지 않는다면 어찌 정중부 의 전철을 다시 밟는 데에 이르지 아니하겠습니까?" 하였다. 처음에 ‘임금의 덕이 점차 처음과 같지 못합니다.’라고 말하고 이르기를, "한 사람의 몸이 판연히 둘로 갈라지는 것과 같고, 한 사람의 말이 마치 두 입에서 나오는 것과 같습니다." 하였고, 끝에 마음을 바루어 병폐를 제거하는 근본을 삼으라고 하였으며, 동중서의 ‘임금의 마음을 바로잡아서 조정을 바로잡으라.’는 말과 주자의 ‘일만 가지 일이 임금의 한 마음에 근본한다.’는 말로써 결말을 지었다. 말단에 또 말하기를, "무신들이 전에 이미 전하께 아첨하는 말을 올렸고 종신들도 지난번에 또 대비전에 아첨하는 말을 올렸는데, 일후에 무신에게서 나온 것이 문신에게서도 나오지 않으며, 대비전에 아첨하는 자들이 전하께도 아첨하지 않을는지 어찌 알겠습니까? 행여나 이와 같은 마음을 굳게 지키지 못하고 한 번 흔들린다면 대본과 대원이 바른 데로 돌아가는 그러한 날이 올 수가 없을 것입니다." 하였는데, 비답하기를, "나이 젊은 신진이 속에 품고 있는 생각을 숨김 없이 말하여 실상에 지나친 바가 있으나, 임금을 사랑하는 정성을 깊이 가상하게 여긴다. 상소의 원장을 궁중에 머물러 두라. 내 자신에 허물이 없으면 더욱 힘쓸 것이요, 허물이 있으면 맹성하겠다. 영상의 일에 이르러서는 미세한 일들을 모조리 주워 모아서 대신의 허물을 들추어 내었는데, 이것이 과연 공평한 마음에서 나온 것이겠는가?" 하였다. 그때에 임금이 바야흐로 소대를 열었는데, 그 상소가 들어가자 즉시 비답을 내리고, 이어서 사관을 보내어 영상을 돈유하였다. 또 유시를 내리기를, "문언박은 현명한 상신이었고 당개는 바른 말을 하는 신하였는데, 문언박은 특별히 영주에 보임하였고 당개는 별가에 제수 하여 황문 을 시켜 호송하게 하였으니, 대개 특별히 보임한 것은 대신을 공경하였기 때문이고, 호송한 것은 바른 말을 하는 신하를 사랑하였기 때문이다. 지금 이석표가 진술한 말은 모두가 간절하고 곧으니, 대신을 배척한 한 가지 일로써 그를 싫어할 수가 있겠는가? 오직 그가 앞서지도 아니하고 뒤서지도 아니하여 관리들을 승진시켜 제배하는 때에 경알하였으니, 매우 아름답지 못하다. 그러나 그가 조정의 체모에 아직 익숙하지 못한 결과에 지나지 않는데, 어찌 그를 신칙하기만 하고 포장하지 아니할 수가 있겠는가? 이석표를 함열 현감에 제수하고, 특별히 역마를 타고 가도록 하여서 내가 나라의 체모를 중하게 여기고 바른 말을 하는 신하를 장려하는 뜻을 보이도록 하라." 하였다. 처음에 이석표의 봉장은 그대로 쌓아둔 지 본래 오래 되었는데 조목별로 기록한 내용이 많았다. 장차 상소문을 정서하기에 미쳐 ‘당파의 습성을 깨뜨리자’는 한 가지 조목은 뽑아 버렸다. 그리고 이미 그 상소가 궁중에 들어가자, 그는 스스로 무거운 견책을 면치 못할 것이라고 생각하여 이에 서신으로 그의 숙부 이명곤에게 고별하고, 또 그 원초를 보내어서 이것을 비밀히 간직하도록 하였다. 이명곤이 그때 영월 부사로 있었는데, 상소의 원본을 궁중에 머물러 둔 사실을 알지 못하고 경솔히 도백에게 이것을 보였기 때문에 드디어 널리 전파되기에 이르렀다. 이에 송징계와 조최수 등이 인혐하는 사건이 있었으나, 임금이 상소 중에는 그 내용이 없는 것이라고 하여 이것을 금지시켰다. 그 ‘당파의 습성을 깨뜨려서 실효를 꾀하자’는 한 가지 조문은 비록 예람을 거치지 아니하였으나, 이미 세상에 널리 유포되었으므로, 사관이 이것을 추후하여 기록하였는데, 대략 이르기를, "신이 생각하건대, 전하의 탕평책은 아직도 미흡하다고 여깁니다. 왜냐하면 사람을 쓸 때에는 반드시 노·소 양당에서 천거하게 하여 서로 대립하게 만들고자 하고, 간언을 들을 때에는 일찍이 그 옳은지 그른지를 분별하지 아니하며, 형벌과 상사를 자신의 임의로 하지 못하고, 사람을 쓰고 버리는 것도 스스로 주관하지 못하여 일단의 의견이 오로지 일을 미봉하는 데에 있으니, 비록 당파를 깨뜨리고자 하더라도 진실로 깨뜨릴 수 없는 것입니다. 선왕조 때에 망명한 사람들을 죄가 있다고 이른다면 마땅히 죽여야 하고 죄가 없다고 한다면 마땅히 석방하여야 하는데, 처음에는 절도에 안치하여 두었다가 나중에는 곧 양이하며, 평생토록 의지하고 기대는 신하에게는 그 은총이 악수하는 데에까지 미치고 그 포상이 해를 꿰뚫을 만큼 지극하지만, 그들이 나이가 차기를 기다리지 아니하고 빨리 치사하는 것을 허락하였으니, 전하께서 형벌과 상사를 과연 스스로 임의로 한다고 할 수 있겠습니까? 유수원의 학식이 어찌 송징계만 못하여 홀로 영선에서 누락되었고, 오광운의 문한이 또한 어찌 조최수에 미치지 못해서 국자감의 의망에 통과되지 못했으며, 홍경보의 재주와 명망이 어찌 유복명보다 못해서 도리어 번임의 제수에 저지되었고, 홍정명의 주벌이 어찌 박치문에 비교가 되지 않겠습니까마는 대성의 의망에 아직도 저지되었으니, 전하께서 사람을 쓰고 버리는 것을 스스로 주장한다고 할 수가 있겠습니까?" 하고, 또 노론과 소론의 당파에 대한 장점과 단점을 말하기를, "홍성보·윤광천처럼 이익을 좋아하고 수치를 모르는 무리들은 진실로 족히 말할 것도 없지만, 곧 평일에 고담 준론을 하며 스스로 청탁을 분별한다는 자들도 또한 때에 따라서 변화하니, 홍성보의 무리와 더불어 오십 보 백 보에 지나지 않습니다. 대저 김일경이 역적질한 것이 우리 편의 결백함에 무슨 허물이 되겠으며 저쪽 편의 더러움에 무슨 신선함이 되겠습니까? 그런데도 반드시 우리 편의 두면을 바꾸어 저쪽 편의 비위를 받들도록 하고자 하다가, 마침내 그들의 함정에 빠지고서도 스스로 깨닫지 못했으니, 이것이 어찌 오늘날 사대부의 수치가 아니겠습니까?" 하고, 또 말하기를, "초조하게 가슴을 태우는 조명익과 왕명을 순순히 받드는 이춘제를 오래도록 근밀에 두는 것이 마땅치 않습니다." 하였다.</translation>
        <original>持平李錫杓上疏言事, 賜優批, 補咸悅縣監, 使騎馹赴任。 錫杓, 判書寅燁之孫, 父夏坤以布衣能文, 有盛名。 錫杓亦早負聲稱, 連魁大小科, 而屢入臺, 無一言, 人或疑其循默。 至是, 上萬言疏, 極言袞闕時弊, 切直不諱。 其目一曰: 和梱內以篤聖化。 殿下於後宮寵遇偏隆, 賞賜頻數。 賞賜頻數, 則心志侈, 寵遇偏隆, 則權勢重。 以侈心恃重權, 則其能謹守抱裯之訓, 不犯當夕之譏乎? 其二曰: 敎元子以養德性。 元子新降之初, 卽令製入錦靴、紋冠, 非以尙儉質, 以爲貽燕之謨。 向日大臣, 請以節損者, 非過言也。 其三曰: 抑近隷以肅內治。 掖隷驕橫, 每被容護, 馴至於藥院事矣。 今之所求者, 止於靑竹耳, 靑竹不已, 至於牛黃, 牛黃不已, 至於人蔘矣。 所辱者止於掌務耳, 掌務不已, 至於提調, 提調不已, 至於大臣矣。 其四曰: 辨群下以精選任。 殿下病痛, 惡聞直言, 故尹淳言折受事而忤旨, 李匡德言乾止山事而忤旨, 李宗城以主第事而忤旨。 所忤於殿下者如此, 則殿下之所好, 其人可知。 李瑜以密疏而怙恩寵, 尹惠敎以不言而保館職。 彼姻貴大臣, 四年廊廟, 施措者何策, 三晝廈氈建白者何事? 上殿則一意承順, 殆同王三旨, 被論則乍入旋出, 亦近劉綿花。 猾譯招權, 騃子受賄, 甚至宮房材木, 手自題狀; 該倉朔廩, 親檢斗量, 事極纖瑣, 將何以使百僚具瞻耶? 殿下內牽貴主之情, 外拘都尉之顔, 姑且羈縻之耳, 宜以禮退之焉。 其五曰: 恢言路以礪士氣。 臺閣含默之弊, 由於君上之不能用諫。 李台重之呵叱, 全失體貌; 金尙魯之批語, 尤是失言。 至若李宗城之極言竭論者, 或譏或嘲, 似譽似毁, 已萌其殺田舍翁之意矣。 其六曰: 勵廉恥以崇名節。 今之文士, 一何多愛錢而愛爵者? 瀛館死避而卽就銓郞, 該曹力辭而獨出吏議, 提調非圖囑之窠, 而宰相親自折簡, 天郞非覬覦之物, 而名官弊盡銓席。 夏扇冬曆, 較量多寡, 朔俸歲餽, 比挈豐薄。 或位至宰列, 而發簡諸閫, 親索婚宴之需; 或身處銓地, 而差送武倅, 厚鬻價廉之馬。 苟殿下用人之際, 退其愛爵祿者, 而進其不愛爵祿者; 升其好義者, 而黜其好利者, 則世道豈至於此? 李縡之十年山林, 金鎭商之早歲恬退, 尤宜褒尙, 以愧乍進乍退者焉。 其七曰: 革奢侈以昭儉德。 殿下於所服御, 不嫌薄陋, 而後宮之間, 綺羅紛靡。 於其供奉, 不恥寒儉, 而貴主之家, 珍羞絡繹, 特不過外示儉朴之意, 要遮群下之目而已。 所可痛者, 纔通朝籍, 則擧騎㺚馬, 已至宰列, 則輒起江亭。 搢紳之流, 旣自僭上, 閭巷之間, 遽相效尤。 其八曰: 振紀綱以正頹俗。 王獄徑出之學士, 罪不過爲告身; 科場用奸之儒生, 刑僅止於一次。 該曹佐貳, 爲蔭堂輪差之窠; 掌憲淸選, 作時宰生色之地。 湖藩重任, 闒茸之子濫躋; 郞署顯秩, 鄕庶之流苟充。 宋 文相之貪贓, 亦歸淸脫; 李夏宅之逆節, 尙不明覈。 武臣驕蹇之習, 漸至難制, 初經摠管, 輒陳辭疏, 一入試望, 每違牌召, 慢上傲下之態, 有浮文官。 若此不已, 幾何不至於復蹈仲夫之轍耶? 始言君德之漸不如初, 有曰: 一人之身, 判若兩截; 一人之言, 如出二口。 終以正心爲救病之本, 結之以董子正君心以正朝廷, 朱子萬事本於人主一心之語。 末又曰: 武臣前已進諛於殿下, 宗臣向又進諛於東朝, 安知日後出於武臣者, 不出於文官, 諛於東朝者, 不諛於殿下也? 或不能堅持此心, 一爲撓奪, 則大本大原之正, 無其日矣。 批曰: "年少新進, 有懷無隱, 有過實者, 深嘉愛君之誠。 原章留中。 無當加勉, 有當猛省。 至於首揆事, 湊合微細之事, 訐揚大臣之過, 是果出於公心乎?" 時, 上方開召對, 疏入卽賜批, 仍遣史官, 敦諭領相。 又下諭曰: 文彦博賢相, 唐介直臣, 而特補英州別駕, 以黃門護送。 蓋特補者, 敬大臣也; 護送者, 眷直臣也。 今李錫杓之所陳, 俱切直, 豈可以斥大臣一事訑訑也? 惟其不先不後, 傾軋於陞拜之時者, 殊不美, 然不過未諳朝體之致, 豈可有飭而無奬? 李錫杓除授咸悅縣監, 特令乘馹, 以示予重國體, 奬直臣之意。 始, 錫杓之封章也, 蓄積素久, 多所箚錄。 及將繕疏, 拔破黨習一條, 而旣疏入, 自意不免重譴, 乃以書告別于其叔父明坤, 且送其原草而使秘之。 明坤時在寧越官, 不知疏本留中, 輕示道伯, 遂致傳播, 乃有宋徵啓、趙最壽等引嫌之事, 上以疏中所無禁之。 其破黨習, 以圖實效一條, 雖未徹睿覽, 旣流行於世, 史官追錄, 其略曰: 臣以爲殿下之蕩平猶未也。 何者? 於用人則必欲雙擧而互對, 於聽言則不曾分是而別非, 刑賞不能自任, 用捨不得自主, 一段意思, 專在於彌縫, 雖欲破黨, 而實不能破也。 先朝亡命之人, 謂之有罪則當殺, 謂之無罪則當釋, 而始爲島置, 末乃量移。 平生倚仗之臣, 寵及於握手, 褒至於貫日, 而不待年至, 徑許致仕, 殿下之刑賞, 果能自任乎? 柳壽垣之學識, 何遽不若宋徵啓, 而獨漏瀛館之選; 吳光運之詞翰, 亦豈不及趙最壽, 而未通國子之擬; 洪景輔之才望, 詎下於柳復明, 而反阻藩臬之除, 洪廷命之冑閥, 豈比於朴致文, 而尙阻臺省之通, 殿下之用捨, 果能自主乎? 又言老少黨長短曰: 洪聖輔、尹光天嗜利無恥之輩, 固不足道, 乃其平日高談大言, 自謂稍別涇渭者, 亦且隨時變化, 其與聖輔輩, 不過五十步百步。 夫一鏡之爲逆, 何玷乎吾潔, 何鮮於彼濁, 而必欲換吾之頭面, 承彼之頷頤, 卒瀾漫於膠漆之盆, 而不自覺, 是豈非今日士大夫之羞乎? 又言: 焦熱之趙明翼、承順之李春躋, 不宜長置近密云。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111024_001">
        <translation>도승지 김시형 등이 이석표를 배척하고 보임한 분부를 도로 거두도록 계청하면서 말하기를, "이석표는 명가에서 글을 읽은 자제로서 스스로 높고 깨끗함을 자처하였고 또 평일에 당론을 즐겨하지 아니하던 자입니다. 전하의 대관이 되어서 전하의 국사를 논의하여 안으로 궁부로부터 밖으로 조정에 이르기까지 통렬하게 논란하여 숨김이 없었습니다. 그 직언하는 기풍은 맑은 조정의 간신이 됨에 부끄러움이 없었으니, 이에 성상께서 이를 장려하여 옛날의 직언하던 신하의 기풍이 있다고 하셨습니다. 좋은 자리에 은혜스러운 보임은 중국 영주의 별가에 견줄 바가 아니며 역마를 타고 가는 행차는 중사가 호송하는 것보다 거의 지나칩니다. 그러나 다만 그 논열한 것이 모두 사람들이 말하기 어려워하는 바였으며, 대신을 논한 일은 특별히 우려하고 개탄할 만한 한 가지 일인데, 이것을 경알한다고 지목한다면 그를 가상히 여겨서 포장하려는 것이 아니며, 배척하여 보임한다고 이름을 붙인다면 그를 우대하여 용납하려는 것이 아니니, 중앙과 외방에서 반드시 말하기를, ‘전하께서 밖으로는 비록 가차한다고 하지만 안으로는 실제로 그를 멀리해서 버리는 것이다.’라고 할 것입니다." 하였는데, 임금이 받아들이지 않았다.</translation>
        <original>都承旨金始炯等啓請還收李錫杓斥補之命曰: "錫杓以名家讀書子, 自處峻潔, 又非平日喜黨論者。 爲殿下臺官, 論殿下國事, 而內自宮府, 外至朝廷, 痛言無諱, 敢言之風, 不愧爲淸朝諫臣, 此聖上所以奬之, 謂有古直臣風也。 善地恩補, 非比英州之別駕, 馹路行色, 殆踰中使之護遣, 而第其論列, 皆人所難言, 論大臣事, 特憂慨中一事, 目以傾軋, 則非所以嘉奬; 名曰斥補, 則非所以優容, 中外必以爲殿下外雖假借, 內實踈棄矣。 " 上不納。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111025_001">
        <translation>간원 사간 허옥이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "이석표는 풍채와 곧은 명성이 근일에 아첨하는 풍습을 깨끗이 씻어 버렸으며, 족히 선비의 기풍을 고무시켜 나라의 기맥을 북돋우었으니, 그를 배척하여 보임하는 분부를 마땅히 빨리 도로 거두소서." 하고, 부수찬 윤경룡도 또한 상소하여 이를 말하였으나, 아울러 따르지 않았다.</translation>
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "李錫杓風采直聲, 一洗近日媕婀之習, 有足以皷士氣, 而扶國脈, 斥補之命, 宜亟收還。 " 副修撰尹敬龍亦上疏言之, 幷不從。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111025_002">
        <translation>영의정 김흥경이 이석표의 상소에서 배척을 당하였다고 하여, 즉시 그날 도성을 나가서 시골로 향하니, 임금이 잇따라 승지와 사관을 보내어 위로하고 유시한 뒤에 그와 함께 오게 하였다. 김흥경이 상소하여 자신을 변명하였는데, 몹시 분개하는 말이 많았으니, 사람들이 모두 전하여 이를 비웃었다.</translation>
        <original>領議政金興慶被李錫杓疏斥, 卽日出城尋鄕, 上連遣承史, 慰諭偕來。 興慶疏啓, 自暴多狠忿語, 人皆傳笑。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111026_001">
        <translation>달이 목성을 범하였다.</translation>
        <original>月犯木星。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111026_002">
        <translation>남태온을 장령으로, 조명리를 지평으로, 조현명과 김취로를 지경연으로, 박필재를 부수찬으로, 이기진을 홍문관 제학으로 삼았다.</translation>
        <original>以南泰溫爲掌令, 趙明履爲持平, 趙顯命、金取魯爲知經筵, 朴弼載爲副修撰, 李箕鎭爲弘文館提學。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111027_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다. 호랑이가 북부의 삼천동 굴 속에 들어가서 살았는데, 떼를 지어 다니면서 개와 돼지를 남김없이 물어갔고, 또 전 현감 박필부의 집에 들어와서 마굿간의 말을 물어 죽였다.</translation>
        <original>太白晝見。 虎入北部三川洞窟處, 群行噉犬豖無遺, 又入前縣監朴弼傅家, 噬廐馬。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111029_001">
        <translation>서명빈을 부제학으로, 이흡을 대사간으로 임정을 응교로, 이철보를 교리로, 윤유를 형조 판서로, 김동필을 예조 판서로, 심육과 어유봉을 유선관으로, 윤동원과 박필주를 보양청의 요속으로 삼았다. 이보다 앞서 이진망이 말하기를, "보양청에 강학관과 요속을 두게 하소서." 하였는데, 임금이 유신들로 하여금 이것을 상고하여 아뢰게 하였다. 판부사 이태좌가 헌의하여 태종조의 고사에 좌우 유선관이 있었음을 끌어대었는데, 이때에 이르러 선비들을 징소하여 선임하라고 명하였다. 이어서 유시하기를, "심육의 사람됨이 순실하다." 하고, 특별히 그에게 이 직임을 제수하라고 명하였다.</translation>
        <original>李潝爲大司諫, 任珽爲應敎, 李喆輔爲校理, 尹游爲刑曹判書, 金東弼爲禮曹判書, 沈錥、魚有鳳爲諭善官, 尹東源、朴弼周爲輔養廳僚屬。 先是, 李眞望言, 輔養廳有講學官及僚屬, 令儒臣考奏。 判府事李台佐獻議, 引太宗朝故事, 有左右諭善, 至是, 命以徵士選差, 仍諭沈錥爲人淳實, 特命授是任。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111029_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111030_001">
        <translation>대사간 이흡이 상소하여 이석표를 배척하였는데, 대략 말하기를, "이석표는 신진의 대관으로서 진언하면 분명한 말로써 곧바로 아뢰어야 할 터인데, 지금 곧 의사한 조목을 배열하여 암매한 안건을 꾸며서 만들었으니, 그 계획은 반대파를 일망 타진하려는 데에 있었으며, 그 일은 유언 비어에 가깝습니다. 비록 영상의 일을 가지고 말하더라도 그가 앞서지도 아니하고 뒤서지도 아니하였던 것은 진실로 성상의 하교와 같습니다. 그러나 감히 ‘안으로는 귀주의 애정에 이끌리고 밖으로는 도위의 안면에 구애되었다.’라는 따위의 말은 은연중에 말을 둘러대어 윗사람과 아랫사람을 조절하는 묘책을 삼았으며, 교묘하게 꾸며댄 말이 또한 승여에까지 미쳤습니다. 비록 일월같이 밝은 성감으로도 간사한 계책에 빠지셔서 마치 곧은 당론처럼 보았기 때문에 엄하게 배척을 내리시지 아니하고 도리어 그를 포장하였던 것입니다. 그런데 분부를 도로 거두라는 청이 여러 사람들의 물정 밖에서 나왔으니, 신이 어찌 구차스레 이 논의에 동참할 수가 있겠습니까?" 하니, 임금이 비답하기를, "이석표가 대신을 경알한 것이 비록 해괴하다고 하지마는 지금 그대는 다른 일과 아울러 혼동해서 그를 배척했으니, 또한 지나치지 아니하겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>大司諫李潝疏斥李錫杓, 略曰: 錫杓以新進臺官, 進言則當明言直陳, 而今乃排布疑似之目, 粧成黯昧之案, 計在網打, 事近蜚語。 雖以首揆事言之, 其不先不後, 誠如聖敎, 而敢以內牽外拘等語, 隱然游辭, 要爲操切上下之妙策, 如簧之舌, 亦及乘輿。 雖以日月之明, 爲奸計所中, 視若眞讜論, 不賜嚴斥, 乃反褒之。 收還之請, 出於物情之外, 臣何可苟同乎? 批曰: "李錫杓傾軋大臣雖可駭, 今爾竝他事, 而混斥之, 不亦過乎?"</original>
    </article>
    <article id="kua_11111030_002">
        <translation>헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。 諫院申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11111030_003">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112001_001">
        <translation>밤에 유성이 삼성 아래에서 나왔는데, 그 모양이 주먹과 같았고 꼬리의 길이가 3,4척이었으며 빛깔은 붉었다.</translation>
        <original>夜, 流星出參星下, 狀如拳, 尾長三四尺, 色赤。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112001_002">
        <translation>한성부에서 아뢰기를, "한강 주변에 사는 백성들은 말이 있기 때문에 공가에서 물건을 수송할 경우에 역에 응해야 하는데, 대개 방민들이 점차 줄어들고 그 역을 피하는 자가 많은 데에서 말미암은 것입니다. 이에 변통하여 마계를 모으고 말을 빌린다고 이름하는데, 방민은 매년 1호에서 3백 전을 내고, 호조에서는 한 바리의 쌀에 각각 6승을 지급하여 말을 빌리는 값을 보상하였습니다. 그 뒤에 태가를 그 즉시 지급하지 않았기 때문에 역호가 날로 점차 줄어들기에 이르렀습니다. 이에 말을 빌리는 사람들이 도성 가운데 말을 가진 백성들을 유인하여 그 역을 분담하게 되니, 그 입마하는 수가 한강 주변의 백성보다 갑절이나 되었습니다. 금년 봄에 본부에서 품의하여 호전을 더 정하고 한결같이 가차에 따라 책립하였는데, 갑자기 호민들이 소란을 일으켰기 때문에 도로 즉시 폐지되었습니다. 이에 말을 빌리는 사람들이 근래 더욱 딱한 사정을 호소하지만, 이것을 선처할 방책이 없습니다. 내년부터 그들이 호소하는 바에 의하여 1년에 운송하는 바리를 1만 필로 정하고, 봄철과 가을철로 나누어서 쌀을 지급하되, 한결같이 양서 지방에서 공물을 운송하는 예대로 한다면, 호조에 있어서는 값을 지급하는 수량이 처음부터 손해되는 바가 없을 것이고, 공인에 있어서는 말을 세우는 방도를 계속 보전할 수가 있을 것입니다." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>漢城府啓言: "江民之因有馬, 應役於公輸者, 蓋由坊民漸縮, 避役者多。 變作聚契, 名以貰馬, 坊民則一年戶出錢三百, 戶曹則一駄米各給六升, 以償貰價矣。 後因駄價之不以時給, 役戶之漸至日縮。 貰馬人誘引城中有馬之民, 以分其役, 立馬之數, 倍於江民。 今春自本府稟議, 加定戶錢, 一從家次責立矣, 遽因豪民作挐, 旋卽罷輟, 貰馬人近益呼籲, 而善處無策。 自明年依渠輩所訴, 一年運駄, 定以萬疋, 分春秋等給米, 一如兩西貢物之例, 在戶曹給價之數, 初無所損, 在貢人立馬之道, 可得支保。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112001_003">
        <translation>좌의정 김재로가 사직하는 소장을 올렸는데, 대략 말하기를, "신은 언제나 왕실을 생각하여 한밤중에도 잠을 이루지 못하는데, 근심의 단서가 너무 많아 일일이 열거하기가 어렵습니다. 그러나 가장 걱정되는 것은 임금의 마음이 공평한 체통을 잃어버리고 언제나 자신의 생각대로 고집하는 병통이 많으며, 민생은 곤궁하고 위급한 형세가 있으니, 진실로 민심의 이합과 향배에 관계되는 기회입니다. 체통이 허물어져 떨쳐 일으킬 방도가 없고 관료의 자리는 흩어져서 불러 모을 가망이 없으며, 허위와 가식 때문에 명분과 실상이 서로 혼돈되고 이익과 욕심에 골몰하여 풍습이 점차 험악해지니, 신은 임금을 보필하는 책임을 담당하고 있으면서 곧바로 전패를 자취하여 성간에 누를 끼치지 아니할 수가 있겠습니까?" 하니, 비답하기를, "오늘날 낭묘의 형세로 보아 어찌 경이 관례대로 사양할 수가 있는 시기이겠는가? 안심하고 사직하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>左議政金在魯陳辭疏, 略曰: 臣每念王室, 中夜無寐, 憂端澒洞, 難以枚擧, 而最是君心失公平之體, 而每多意必固我之病, 民生有困急之形, 而實係離合向背之機。 體統陵夷而無振起之策, 位著渙散而無萃聚之望, 虛僞遮飾, 名實相幻, 利慾奔汨, 風習漸汚。 臣當輔相之責, 得無立取顚沛, 以累聖簡乎? 批曰: "目今廊廟, 豈卿例讓之時乎? 安心勿辭。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11112001_004">
        <translation>임금이 윤대관을 인견하였다. 승지 이광보가 말하기를, "신 등은 직책이 금밀에 있으면서 아직도 원자를 뵙지 못했으니, 억울하고 답답한 마음을 금할 수가 없습니다. 엎드려 보양청의 전례를 보건대, 옛날 중종조 때에 선정신 조광조가 진청하여 승지와 사관 및 나이 젊은 유신들이 번갈아 들어가서 원자궁을 알현하였습니다." 하니, 임금이 말하기를, "이것은 바로 선정신이 건의하였는가? 과연 아름다운 제도이니, 이것을 준행하는 것이 마땅하다." 하였다.</translation>
        <original>上引見輪對官。 承旨李匡輔曰: "臣等職在禁密, 尙未獲瞻元子, 不勝抑鬱。 伏見輔養廳前例, 則昔在中廟朝, 先正臣趙光祖陳請承旨、史官及年少儒臣, 輪回入見元子宮矣。 " 上曰: "此乃先正所建白耶? 果是美制, 當遵行矣。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11112002_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112002_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112002_003">
        <translation>사간 허옥이 이흡의 소 때문에 인피하고, 이흡을 가리켜 ‘참언하지 않으면 아첨한다.’고 하니, 이흡이 또 대변하는 소장을 올리기를, "이석표의 상소에서 비록 이하택의 한 가지 일로써 말하더라도 범연히 캐어물어 핵실하기를 청하면서 남몰래 죄인을 신원하고 구제하려고 하였으니, 어찌 그가 특별히 대신에게만 경알하였을 뿐이겠습니까? 지금 아간이 신에게 감정을 품고 트집을 잡으려 하였으나 얻지 못하자, 한구절 말을 끄집어내어 신의 입을 막는 권병을 삼았고 상궁에게까지 대략 언급하였는데, 임금을 바로잡고 보필할 만하였기 때문에 아울러 다른 공평하지 못한 자들과 정직하지 못한 자들을 한결같이 포장하였으므로 감히 그의 잘못을 논할 수 없단 말입니까? ‘참언과 아첨’ 두 글자는 너무도 무엄합니다." 하니, 임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
        <original>司諫許沃以李潝疏, 引避, 指潝爲非讒則諛。 潝又上對疏曰: 錫杓之疏, 雖以夏宅一事言之, 泛請究覈, 陰肆伸救, 奚特傾軋大臣而已? 今亞諫慍臣而求說, 不得拈出一句語, 要作鉗臣之木覇柄, 以略及上躬, 可以匡輔之故, 竝與他不公不直者, 而一味奬許, 不敢論其非耶? 讒諛二字, 大無倫矣。 例批。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112003_001">
        <translation>윤심형을 사간으로, 김시환을 공조 판서로, 김취로를 판윤으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹心衡爲司諫, 金始渙爲工曹判書, 金取魯爲判尹。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112003_002">
        <translation>우의정 송인명이 나와서 숙사하고 입시하여 실정에 힘쓰고 정신을 아끼며 대체를 유지하고 기강을 진작하는 방도를 아뢰니, 임금이 가납하였다.</translation>
        <original>右議政宋寅明出謝入侍, 陳務實政嗇精神, 持大體振紀綱之道, 上嘉納。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112004_001">
        <translation>이춘제를 대사간으로, 윤취함을 사간으로, 이주진을 헌납으로, 김상로와 조영국을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李春躋爲大司諫, 尹就咸爲司諫, 李周鎭爲獻納, 金尙魯、趙榮國爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112004_002">
        <translation>좌의정 김재로가 사은하니, 임금이 인견하였다. 김재로가 말하기를, "보필하는 상신의 자리에 있는 자는 책임이 너무나 막중합니다. 무릇 시행하고 조치하는 바가 어찌 능히 사람들의 바람에 다 만족시킬 수가 있겠습니까? 대간이 상소하여 논란하고 배척하는 것은 그들이 비록 나이가 젊고 기개가 날카로운 소치라고 하더라도 실지로는 너무 지나칩니다. 또 영상이 왕실과 혼인을 맺기 전에 이미 매복에 들어갔는데, 지금 그들의 말뜻은 마치 인척을 빙자한 것처럼 했으며, 또 귀주와 도위를 거론하여 말한 것은 사체가 미안합니다. 영상의 여러 아들들은 수졸하여 남과 교유하기를 일삼지 아니하는데, 어찌 차마 ‘남의 뇌물을 받았다.’는 따위의 말들을 가볍게 그들에게 뒤집어씌울 수가 있겠습니까? 근래 조정의 고위직에 있는 자는 비방하고 헐뜯는 무함을 쉽게 받는데, 이런 말을 쓰는 자는 매우 쉽겠지마는 이런 일을 당하는 자는 어찌 억울하지 아니하겠습니까? 하니, 임금이 말하기를, "내가 경을 매복한 것은 경의 자품이나 명망 때문이 아니요, 경의 공정한 마음 때문이니, 경은 마땅히 공정한 마음을 체득하도록 하라. 지금 조정이 비록 서로 모여 합하는 것 같지만 문란하고 어지러운 것은 전일보다 심하다. 내가 이석표를 처치한 것이 스스로 적중하다고 생각하였는데, 이흡은 말하기를, ‘조정의 신하를 구속하고 억제한다.’라고 하니, 이것은 이석표의 본심이 아니다." 하자, 김재로가 말하기를, "비록 상소의 원본을 보지 못하였지만, 그가 이하택의 일을 말한 것이 과연 이흡이 아뢴 말과 같다면 잘못된 것입니다. 대저 조정의 진신들을 언급하는 경우에는 많이 은어를 사용하기 때문에 여러 신하들이 모두 마음이 불안하며 군상께서도 또한 지나치게 의심하기가 쉽습니다. 그러나 전체의 상소에서 또한 가상한 데가 많다고 합니다. 이흡은 오로지 참언과 사첨을 가지고 지목하였으니, 피차에 언의가 장차 서로 어긋나고 과격해질 것입니다." 하고, 인하여 말하기를, "물건을 각기 물건에 붙이면 이는 물건을 부리는 것이요, 물건에게 부리는 바가 되면 이는 물건에게 부림을 받는 것이 됩니다. 전하께서는 마음을 부리는 걱정을 면하지 못하기 때문에 정령의 하자를 스스로 숨길 수가 없는 것입니다. 공부자가 가르친 바, ‘남이 속인다고 억측하지 않고, 믿지 않는다고 억측하지도 아니한다.’고 한 말이 전하께서 마음을 다스리는 공부에 가장 절실한 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "나의 병통은 소명의 병이 없지 아니한데, 내가 이것을 알지만 능히 고칠 수가 없다. 시대의 분위기가 서로 어긋나고 과격해지는 것은 같은 조정에서 벼슬하는 사람들 사이에 서로 알아주지 않는 데에서 말미암은 것이다. 비록 영성군 을 가지고 말하더라도 사람들은 모두 그를 광패하다고 말하지만, 경이 홀로 그를 알 뿐이다. 대관이 진정되면, 조정에서도 어찌 의심하고 저지하는 데에 이르겠는가?" 하니, 김재로가 말하기를, "신이 어제 상소에서 이르기를, ‘민생이 곤란하고 위급한 형편에 있다.’라고 한 것은 한번 순포를 시행하도록 명령한 뒤부터 도성의 백성들이 또한 모두 원망하고 있습니다." 하였다. 인하여 이종성의 순포 시행을 주청한 잘못을 주달하고 또 말하기를, "어유영 등 일곱 유생들은 나이가 20이 되지 않았으므로, 족히 무거운 죄를 줄 수가 없으니, 청컨대, 정배하라는 분부를 도로 거두소서." 하니, 그대로 따랐다. 그때 도성의 백성들 가운데 순포의 폐단 때문에 격고하여 등문한 자가 있었는데, 임금이 순포를 파하라고 명하고서 외람되다고 하여 그 사람들을 죄주었다.</translation>
        <original>左議政金在魯謝恩, 上引見。 在魯曰: "居輔相之位者, 責任甚重。 凡所施措, 豈能盡滿於人望? 臺疏論斥, 雖是年少氣銳之致, 實爲太過。 且首揆結姻王室之前, 已入枚卜, 今其語意, 有若藉姻戚者, 然又擧貴主都尉爲言者, 事體未安。 首揆諸子守拙不事交遊, 豈忍以受賂等說, 輕加之也? 近來居高位者, 謗毁易萃, 書之者甚易, 而當之者豈不冤乎?"上曰: "予之枚卜于卿者, 非以資品地望也, 以卿之公心也, 卿宜以公心體焉。 卽今朝著雖似湊合, 而泮渙則甚於前日。 予之處錫杓, 自謂得中, 而李潝則以爲鉗制朝臣, 此非錫杓本心也。 " 在魯曰: "雖未見原疏, 其言李夏宅處, 果如潝所陳則非矣。 大抵言及朝紳者, 多爲隱語, 諸臣擧將不安, 君上亦易遍疑, 然全疏亦多可尙云。 潝專以讒邪目之, 彼此言議, 將乖激矣。 " 因言: "物各付物, 則是役物, 爲物所役, 則是役於物也。 殿下未免役心之患, 故政令疵纇, 自不得掩。 夫子所訓, 不逆詐不億不信, 最切於殿下治心之工矣。 " 上曰: "予之病痛, 不無小明之病, 予知而不能改也。 時象乖激, 由於同朝之間, 不能相知。 雖以靈城言之, 人皆謂之狂悖, 卿獨知之。 大官鎭定, 則朝廷豈至疑阻乎?" 在魯曰: "臣之昨疏云: ‘民生有困急之形。 ’ 者, 一自純布令行之後, 都民亦皆嗷嗷矣。 " 因陳李宗城奏行純布之失, 又言: "魚有瀛等七儒年未弱冠, 不足深罪, 請還收定配。 " 從之。 時, 都民有以純布之弊, 擊皷登聞者, 上命罷純布, 以猥濫罪其人。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112005_001">
        <translation>허집을 사간으로, 이성효와 권현을 정언으로, 조명교를 대사성으로 삼고, 이정제를 발탁하여 판의금부사로 삼았다. 이정계는 약간 재간이 있었으나 경망스러워 인망이 없었는데, 갑자기 높은 품질로 발탁되니, 여러 사람들이 해괴하게 여겼다.</translation>
        <original>以許集爲司諫, 李性孝、權賢爲正言, 曺命敎爲大司成, 擢李廷濟爲判義禁。 廷濟略有幹才, 而輕佻無人望, 遽擢崇品, 物情駭之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112005_002">
        <translation>임금이 대신들과 선혜청 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 이병정과 송문상의 불법한 죄를 율에 의하여 고쳐서 감단하자고 청하니, 임금이 그대로 따랐다. 임금이 말하기를, "지난해에 윤순이 말하기를, ‘청나라 연경에서는 동전이 있으나 공가에서는 사용되지 아니하고 오직 여항의 매매에서만 사용된다.’고 하였는데 내가 이것을 듣고 흥미로워 했다. 언제나 동전을 혁파함이 옳다고 말하지만, 단지 동전을 대신할 만한 것이 없다. 국초에 시행하던 저화도 결코 다시 시행하기가 어려우며, 면포도 또한 그러하다. 지금의 계책으로서는 동전을 천하게 여기는 것만 같지 못하다. 크게 물건을 매매하고자 한다면 은화와 미곡을 사용하도록 하라. 동전을 쓰는 것을 금지하고 싶지만 우리 나라에 은이 적으니, 어떻게 할 것인가?" 하니, 선혜청 당상 윤유가 말하기를, "우리 나라에서 비록 은이 나기는 하나 근래 연경에 가는 역관들이 금물을 가지고 책문을 나갈 때 정은을 많이 허비하여 한번 사신의 행차에 지급하는 은화가 3, 4천 냥을 밑돌지 아니합니다. 우리 나라의 은화로써 중국의 금단과 채단 따위를 무역해 오는 데에 지나지 않는데, 동방의 풍습이 사치가 날로 심하여 심산 궁협의 전가에 사는 부녀자들까지도 한 벌의 비단옷을 가지고 있지 아니한 자가 없습니다." 하였다. 송인명이 말하기를, "지난날에는 전토와 제택은 모두 은으로써 값을 치렀는데, 한번 은화가 연경에 통하는 것이 열리면서부터 동전이 따라서 귀해지게 되었습니다. 신의 생각으로는 연경에 가는 역관의 숫자를 조금 감하여 줄이는 것이 마땅할까 합니다." 하니, 임금이 말하기를, "동전을 천하게 하려면 은이 없고 은화를 천하게 하려면 동전이 없으니, 역관이 된 자도 진실로 강구하기가 어려울 것이다. 영성군의 견해는 몇 사람의 역량을 겸할 수가 있다는데, 일찍이 한번 물어 보고자 했으나 실행하지 못하였다. 경이 모름지기 이것이 편한지의 여부를 그에게 물어보도록 하라." 하니, 송인명이 말하기를, "삼가 하교를 받들겠습니다." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、惠堂。 右議政宋寅明請李秉鼎、宋文相不法之罪, 依律改勘, 上從之。 上曰: "頃年尹淳以爲燕京有錢, 不用於公家, 只用於閭巷買賣, 予聽之有味。 每言錢可罷也, 但無代錢者耳。 國初楮貨, 決難復行, 綿布亦然矣。 爲今之計, 莫如賤錢, 欲於大買賣則令用銀米, 而禁用錢, 奈我國少銀何哉?" 惠堂尹游曰: "我國雖産銀, 而近來燕譯, 持禁物出柵門, 多費情銀, 一行所給, 不下三四千兩。 以我銀貨, 不過貿來錦綵之屬, 而東俗奢靡日甚, 深山窮峽, 田家婦女, 無不有一錦衣矣。 " 寅明曰: "曩昔土田第宅皆用銀爲價矣, 一自銀路通燕, 錢隨而貴。 臣意則象譯赴燕之數, 稍爲減省宜矣。 " 上曰: "欲賤錢則無銀, 欲賤銀則無錢, 爲象譯者誠難講究。 靈城所見, 能兼數人之量, 嘗欲一問而未果, 卿須問此便否。 " 寅明曰: "敬奉敎。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11112005_003">
        <translation>처음에 어사 이종백이 회령 사람 오석종을 천거하였는데, 전조에서 해남 현감으로 제수하였다. 좌의정 김재로가 그의 역사로 인하여 그로 하여금 머물러 대기하고 임지에 부임하지 말도록 하고, 아뢰기를, "극북 출신의 사람을 극남의 고을에 보내는데, 그가 비록 ‘관가에 도착한 다음에는 마땅히 관북에 사람을 보내지 아니할 것이라.’고 말하지만, 그것을 실행할 수가 있겠습니까? 고을의 큰 폐단이 될 것이므로, 신은 이것을 고칠 것을 청하려고 하였으나, 먼 변방 사람을 까닭없이 갑자기 체거하는 것도 또한 특별히 임명하는 뜻에 어긋나니, 청컨대 다른 고을로 바꾸어 임명하여 보내소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이때에 이르러 우의정 송인명이 말하기를, "비록 관북 지방 사람들을 위로하고 기쁘게 하려는 성상의 뜻에서 나왔다고 하겠으나, 백도가 함부로 외람되게 받은 은혜는 이미 지극히 다행한 일입니다. 길이 멀기 때문에 바꾸어 임명하는 것도 사체가 구차스럽고 어려우니, 청컨대 선조로 하여금 우선 그 관직을 체차시키고 다른 자리를 기다렸다가 제수하도록 하소서." 하니, 허락하였다.</translation>
        <original>初, 御史李宗白薦進會寧人吳碩宗, 銓曹除海南縣監。 左議政金在魯因其歷辭, 令留待勿赴, 奏曰: "以極北之人, 送極南之邑, 渠雖謂到官之後, 當不送人於關北, 而其可行乎? 大爲邑弊, 臣欲請改, 而絶塞之人, 無端遞去, 亦違特差之意, 請換差他邑以送。 " 上從之。 至是, 右議政宋寅明以爲: "雖出於慰悅北人之聖意, 而白徒之冒濫恩, 已極爲幸。 因路遠而換差, 事體苟艱, 請令選曹, 姑遞其職, 待授他窠。 " 許之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112005_004">
        <translation>지평 김도가 상소하여 말하기를, "이석표가 비분 강개하여 소장을 올려서 그 화복을 헤아리지 아니하자, 여대들도 그 이름을 칭송하였고, 진신들은 안색이 바뀌었으니, 그는 진실로 아침 해가 먼저 비치는 산 동쪽의 한 마리 봉황이며 비바람 속에 한 마리 외로운 닭이라고 이를 만합니다. 그런데 맑은 조정의 간쟁하는 기관의 우두머리가 홀로 무슨 심장으로써 공공연히 주먹을 휘두르면서 ‘안으로는 귀주의 정분에 이끌리고 밖으로는 도위의 안면에 구애된다.’는 말을 끄집어내어 지적하고, ‘앞서지도 아니하고 뒤서지도 아니하였다.’는 하교를 빙자하여, 성상의 마음을 현혹시키고 당로에 아부하였던 것입니다. 청컨대 그의 관직을 파면시키도록 하소서." 하니, 임금이 ‘서로 논쟁할 수가 없다.’고 비답하였다.</translation>
        <original>持平金䆃上疏言: 李錫杓慷慨陳章, 不計禍福, 輿儓誦名, 搢紳動色, 眞可謂朝陽之一鳳, 風雨之獨鷄。 淸朝諫諍之長, 獨何心腸, 公肆踢拳, 抉摘外牽內拘之說, 憑藉不先不後之敎, 熒惑聖心, 阿附黨路? 請罷其職。 上以不可互爭爲批。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112005_005">
        <translation>임금이 초복 을 행하였다. 장령 남태온이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "진하 서장관 김우철은 사람된 바탕이 본래 경박하니, 마땅히 체차시켜야 합니다." 하니, 윤허하였다. 사간 허집이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上行初覆。 掌令南泰溫申前啓, 不允。 又啓言: "進賀書狀官金遇喆人地素輕, 宜遞。 " 允之。 司諫許集申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112007_001">
        <translation>김성탁을 정언으로, 임정을 등극 진하 서장관으로, 홍경보를 승지로, 이종백을 공홍도 관찰사로, 신사철을 평안도 관찰사로 삼았다.</translation>
        <original>以金聖鐸爲正言, 任珽爲登極陳賀書狀官, 洪景輔爲承旨, 李宗白爲公洪道觀察使, 申思喆爲平安道觀察使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112007_002">
        <translation>유선 심육이 상소하여 사직하니, 임금이 비답하기를, "특별히 관직을 제수하는 것은 그 뜻이 있으니, 즉시 서울로 올라오도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>諭善沈錥上疏辭職, 批曰: "特授有意, 卽爲上來。 "</original>
    </article>
    <article id="kua_11112007_003">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 함경남도 병사 신덕하가 계청하기를, "추솔을 간편하게 하고 주방과 전사를 없앤 뒤에 단천으로 가서 진보를 혁파할 것인지 그대로 둘 것인지의 여부와 봉화대를 옮겨 설치할 곳과 혁파할 곳을 살펴보게 하소서." 하였으나, 조정의 의논은 이것이 급한 일이 아니라고 하여 허락하지 않았다. 호조 판서 이정제가 말하기를, "지난해 이삼이 남도 병마사가 되었을 때에 산 계곡이 험하고 좁으면 말을 타지 않고 미투리를 신은 채 보행으로 여러 지역을 두루 돌아보았었는데, 그 뒤에 부임해 간 자들은 이와 같이 하지 못하였습니다. 신덕하도 반드시 그 형세를 돌아보고 요해처를 살피고자 하는 것이니, 이것을 허락하더라도 무엇이 해롭겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "일찍이 그의 말을 들은 적이 있는데, ‘이 일은 함은군 에게서 들었다.’고 하였으니, 옛날 장수를 흠모하는 뜻을 볼 수가 있다." 하고, 임금이 명하여 내년 봄까지 기다렸다가 현지에 가서 살펴보도록 하였다. 황해도 감사 유척기가 이뢰기를, "김시혁이 일찍이 황해도의 방백이 되었을 때 소속된 별무사들에게 매년 도시 를 보여서 수석을 차지한 자에게는 급제를 내려 관직을 맡기고, 2등을 차지한 자에게는 변장에 제수할 일로써 장문하여 제도로 정하였는데, 근래에는 수용되지 못하기 때문에 모두 낙심하여 흩어지지 않는 자가 없습니다. 청컨대 신의 감영에서 관할하는 각둔의 별장 5, 6인의 자리에 합격한 사람들을 채워서 임명하고, 인수를 차도록 허락하여 무사들을 위로하고 기쁘게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 좌의정 김재로가 말하기를, "진주의 촉석은 곧 영남 지방과 호남 지방의 요충지이지만, 서울과의 거리가 멀어서 과거에 나오는 자가 드뭅니다. 그러므로 장사들이 궁시를 익히지 아니하니, 만약 서북 지방의 예와 같이 친기위 3백인을 두고서 도시를 설치하여 그들을 격려한다면, 국가가 위급할 때에 그들을 믿을 수가 있을 것입니다. 병사 윤택정도 이것을 가지고 청하니, 마땅히 이 제도를 베풀도록 허락해야 합니다." 하였는데, 우의정 송인명은 과거의 제도가 너무 문란해진다고 하여 이것을 어렵게 여겼다. 호조 참판 송진명이 말하기를, "한두 번의 무과 액수로써 중난하게 여기는 것은 옳지 않습니다. 친기위는 으레 모두 전마를 스스로 준비하는데, 남부 지방에는 소가 많고 말이 적으므로 3백 명이라는 숫자를 모집하여 채우기가 어려울 것 같습니다. 만약 이웃 고을에서 말을 가지고 있는 자들로 하여금 응모해서 아울러 시험을 보게 한다면, 그 법이 시행될 수도 있을 것입니다." 하였다. 이정제가 말하기를, "병법에서는 ‘우리의 장점을 가지고 적의 단점을 대적하다.’라고 하였으니, 포수는 서북 지방을 방어할 수 있고, 궁마는 왜적을 방어할 수가 있습니다. 지금은 반대로 서북 지방에 궁마를 설치하고 동남 지방에는 이것을 허락하지 아니하는데, 어떻게 된 것입니까?" 하니, 임금이 말하기를, "내가 어찌 1년에 한번의 무과를 아껴서 3백 인의 무사들을 위로하지 아니하겠는가? 그러나 지금 만약에 진주에 이것을 창설한다면 호남·호서와 경기에 이르기까지 반드시 장차 서로 잇따라 이것을 청할 것이다. 이제 진주 사람들이 처음에는 홍패를 바라다가 후일에는 반드시 실직을 바랄 것이며, 이를 얻지 못한다면 반드시 윗사람을 원망할 것이니, 차라리 처음부터 그 원망이 생기는 계제를 없애는 것이 옳다." 하였다. 사간 허집이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上引見大臣備堂。 咸鏡南道兵使申德夏啓請簡騶率除廚傳, 往審端川罷置鎭堡, 移革烽臺之處。 廷議以爲非急務, 不許。 戶曹判書李廷濟曰: "往年李森爲南兵使, 山谿險隘, 則不騎馬着芒鞋, 步行遍覽, 後之往者, 鮮能如此。 申德夏必欲審形便察要害, 許之何傷?" 上曰: "曾聞其言, 此事聞之咸恩云, 可見慕古將之意。 " 命待明春往審。 黃海監司兪拓基啓言: "金始㷜曾爲海伯, 以所屬別武士, 每年都試, 居首者賜第付職, 居二者除邊將事, 狀聞定制矣, 近以不見收用, 莫不解體。 請以臣營所管各屯別將五六窠, 塡差入格人, 而許以佩印, 慰悅武士。 " 上從之。 左議政金在魯言: "晋州 矗石乃嶺湖要衝, 而距京師遠, 赴擧者鮮, 故將士不閑弓矢。 若如西北例, 置親騎衛三百, 設都試激勸, 則可恃緩急。 兵使尹宅鼎以此爲請, 宜許施矣。 " 右議政宋寅明以科路濫雜難之, 戶曹參判宋眞明曰: "不可以一二科額持難, 而親騎衛例皆自備戰馬, 南土多牛少馬, 三百之數, 似難募充。 若使傍郡有馬者, 應募竝試, 則法可行矣。 " 廷濟曰: "兵法以我所長, 敵彼所短。 砲手可以禦西北, 弓馬可以禦倭, 而今反西北置弓馬, 而東南則不許何也?" 上曰: "予豈惜一年一科, 不以慰三百武士哉? 然今若創設於晋州, 則湖南湖西以至京畿, 必將相繼而請矣。 今者晋人始則望紅牌, 後必望蜀, 不得則必怨上矣, 毋寧使初無生怨之階可也。 " 司諫許集申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112009_001">
        <translation>윤순과 유척기를 원자 보양관으로 삼았는데, 대신들이 천거한 것이었다.</translation>
        <original>以尹淳、兪拓基爲元子輔養官, 大臣薦也。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112010_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 이보다 앞서 우의정 송인명이 대전을 시행할 것을 청하였으나, 의논이 결정되지 않았다. 호조 참판 송진명이 상소하여 그것을 반드시 시행할 수가 있다는 것을 역설하였고, 조정의 신하들도 그것을 시행할 수가 있다고 말하는 자가 많았다. 이일제가 전법을 익히 잘 안다고 하여 특별히 입시하도록 명하였는데, 이종성 등과 더불어 온종일 논란하였다. 홀로 조원명만이 이것을 시행할 수가 없다고 하였으며, 임금도 또한 이것을 어렵게 여기고 다시 상량을 가하여 혁파하게 하였다. 이종성이 경계하는 말을 올리기를, "전하께서 만약 여러 신하들을 신칙 격려하고 조정의 옛법을 익숙하게 강론하신다면, 어찌 시폐를 구제하는 방책이 없겠습니까? 지금 대전·소전의 한 가지 일을 가지고 큰 변통을 삼으시니, 나라를 다르시는 요체라고 말할 수가 없습니다." 하니, 임금이 가납하였다. 송인명이 창고의 환곡을 모조리 백성들에게 지급하고 그 모곡을 취해서 사용하는 자는 바로 장오의 율을 적용하도록 청하니, 임금이 말하기를, "이것은 관물을 모두 들여다가 사사로이 사용하는 것과는 다른 점이 있으니, 장오의 율로써 이것을 처단할 수가 없다." 하였는데, 호조 판서 이정제의 주청에 따라 그들을 잡아들여 신문한 뒤에 죄를 정하라고 명하였다. 이정제가 또 주청하기를, "수령이 창고를 털어서 백성에게 주는 자들이 어찌 모두 그 모곡을 이롭게 여기기 때문이겠습니까? 재상을 당한 고을에서는 이것에 구애받을 수가 없으니, 마땅히 상량하여 구별해야 할 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "경기의 고을에서는 환곡이 너무나 적으므로 금법을 범하는 자들이 반드시 많을 것이다." 하였다. 송인명이 말하기를, "지난날 대간을 사판에서 영구히 삭제하라는 명령은 아마도 언관에게 죄주는 율이 아닌 듯 합니다." 하니, 임금이 말하기를, "사판에서 삭제하는 것과 관직을 삭탈하는 것은 같은 형률인데, 경이 여러 차례 이것을 말하므로 내가 마땅히 이에 따르도록 힘써서 관직을 삭탈하는 것으로써 고치겠다." 하였다. 이종성이 말하기를, "신이 경술년 에 외방 고을에서 교체되어 돌아와서 옥당의 관원으로서 진수당에 등대하였을 때에 감히 서북 변방의 우려될 만한 일들을 아뢰고, 잇따라 사람을 가려서 구임하라는 뜻을 주달하였었는데, 성상의 뜻도 또한 이것을 옳다고 여겼었습니다. 그런데 지금 사람을 쓰는 데에 있어서 실지로 개탄할 만한 점이 있습니다. 원필규의 사건에 대하여 대계에서는 ‘삼가지 않았다.’고 논하였는데, 중신들은 도리어 대간의 말을 공격하였고, 원필규를 포장해 아뢰어 재촉하여 임지에 내려 보내도록 하였습니다. 지금 도신에게 듣건대, ‘북보 가 왔는데 원필규는 이때에 힘쓸 수가 없었기 때문에 비로소 그를 교체시켜 바꾸도록 하였다.’고 했으니, 진실로 나라가 위급할 적에 힘쓸 수가 없었다면 중요한 진영에서 다만 한가로이 거닐게 한 것이었습니까? 의주 부윤 조명신의 장계에서, ‘청나라의 사정을 상세히 알 수가 없다.’하자, 그를 체차시키자는 논의가 있었는데, 국가에서 이미 범월을 금지하였으니, 저들 가운데 소식을 어떻게 들어서 알 수가 있겠습니까? 변방 위에서 변란을 기다리는 자리를 이미 그에게 위임하였는데, 갑작스럽게 그를 교체시켰습니다. 대저 미리 위험한 것을 방비함에는 성지와 기계에 달려 있지 아니하고 오로지 그 적임자를 얻는 데에 달려 있는데도 금일에 사람을 쓰는 것이 이와 같으니, 아마도 진수당에서 들었던 하교와는 다른 점이 있습니다." 하니, 임금이 말하기를, "원필규의 사건에 대해서는 영상이 말하기를, ‘사건이 사람들을 경동시키는 데에 관계되니, 조용하게 이것을 처리하는 것이 마땅하다.’라고 하였기 때문에 그 말에 따랐던 것뿐이요, 처음에 강제로 보냈다가 끝내는 지레 체차시킨 것이 아니다. 조명신의 경우에는 임용한 지 이미 오래 되었으며, 자상한 것이 너누 지나쳤기 때문에 나는 그 기질을 교정하여 고치라고 면전에서 신칙하였던 것인데, 그의 장계 가운데 ‘신황제는 누가 섰는지 알지 못하겠다.’라고 말한 것은 정말로 답답한 때문이다." 하자, 병조 참판 조원명이 말하기를, "청나라 서울이 심양에 있을 때에는 그 사정을 값을 주고서라도 탐지할 수가 있었습니다. 그러나 지금은 연경이 우리 나라와의 거리가 3천 리인데, 어찌 정확히 들을 수가 있겠습니까?" 하였다. 사간 허집과 장령 남태온이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 先是, 右議政宋寅明請行大錢, 議未決。 戶曹參判宋眞明上疏, 盛言必可行, 廷臣多言可行。 以李日躋習知錢法, 特命入侍, 與李宗城等, 覆難竟晷, 獨趙遠命以爲不可行, 上亦難之, 令更加商確而罷。 李宗城進戒曰: "殿下若飭礪群下, 熟講祖宗舊法, 豈無救時之策, 而今以大小錢一事, 作爲大變通, 未可謂治道之要也。 " 上嘉之。 寅明請還穀傾庫給民, 取用耗穀者, 直用贓汚之律, 上曰: "此與盡入私用者有異, 不可斷以贓汚。 " 從戶曹判書李廷濟奏, 命拿問後定罪。 廷濟又奏曰: "守令之傾庫者, 豈皆利其耗穀? 災傷之邑, 不可拘此, 宜有商量區別矣。 " 上曰: "畿邑還穀甚少, 犯禁者必多矣。 " 寅明曰: "頃日臺諫之永刊仕版, 恐非罪言官之律也。 " 上曰: "刊版與削職同律, 卿屢言之, 予當勉從, 改以削職。 " 宗城曰: "臣於庚戌年, 自外邑遞歸, 以玉堂登對於進修堂, 敢陳西邊可虞之事, 仍奏擇人久任之意, 聖意亦以爲然, 今於用人, 實有慨然。 元弼揆事, 臺啓以不謹論之, 而重臣反攻, 臺言褒陳, 弼揆促令下送。 今聞, 道臣以北報之來, 弼揆於此時, 不可得力, 始令遞改, 苟不得力於緩急, 則只使逍遙於重鎭耶? 義州府尹趙命臣狀聞, 謂以不詳彼國事情, 有遞差之論。 國家旣禁犯越, 則彼中消息, 何能聞知乎? 邊上待變之地, 旣已委任, 而遽然徑遞。 夫陰雨之備, 不在於城池、器械, 惟在得人, 今日用人如此, 恐與進修堂下敎有異矣。 " 上曰: "元弼揆則首揆以爲: ‘事涉驚動, 從容處之爲宜。 ’ 故依其言矣, 非始則强送, 終乃徑遞也。 趙命臣則任使旣久, 慈詳太過, 故予以矯革氣質面飭矣, 狀啓中不知新皇帝誰立云者, 誠泄泄故耳。 " 兵曹參判趙遠命曰: "淸人在瀋陽時事情, 可以給價探知, 而今燕京距我三千里, 何以的聞乎?"司諫許集、掌令南泰溫申前啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112011_001">
        <translation>경상도의 유생 조세부 등이 상소하여 선정신 송시열과 송준길을 문묘에 배향할 것을 청하였으나, 허락하지 않았다.</translation>
        <original>慶尙道儒生曺世溥等上疏, 請先正臣宋時烈、宋浚吉從享, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112011_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112012_001">
        <translation>임금이 삼복을 행하였는데, 사형 죄수 10인 가운데에서 사형으로 단죄한 자가 5인이었다. 임금이 여러 신하들을 신칙하여 말하기를, "지금 듣건대, ‘사람들이 운명하는 것은 곤장을 치는 대수의 많음에 달려있는 것이 아니다.’고 한다. 관장으로 있는 자가 인명의 중함을 생각하지 아니하고는 ‘뜻밖에 죽었는데, 나에게 무슨 상관이 있겠는가?’라고 한다면, 죽은 자의 유가족인 고아와 과부는 어찌 불쌍하고 비참하지 아니하겠는가? 이러한 교서를 중앙과 외방에 반포하도록 하라." 하였다. 사간 허집이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 김예만에게 사형을 감하는 명령을 도로 거두도록 계청하였다. 또 말하기를, "언양 현감 유문룡은 뇌물을 받아서 비방을 당하니, 마땅히 파직시켜야 합니다." 하였으나, 아울러 윤허하지 않았다. 장령 남태온이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "보성 군수 전만추는 사비에 유혹되어 공무를 폐지하였으니, 마땅히 파직시켜야 합니다." 하였으나, 윤허하지 않았다. 또 말하기를, "문화 현령 홍우해는 늙고 병들어 말도 하지 못하니, 마땅히 개차하여야 합니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>上行三覆死囚十人, 斷死者五人。 上飭諸臣曰: "今聞人之殞命, 不在杖數之多。 爲官長者, 不思人命之重, 乃謂邂逅致斃, 何傷於我則死者之孤兒寡妻, 豈不矜慘? 以此敎頒布中外。 " 司諫許集申前啓, 不允。 又啓請還收金禮晩減死, 又言: "彦陽縣監柳文龍受賂招謗, 宜罷職。 " 竝不允。 掌令南泰溫申前啓, 不允。 又啓言: "寶城郡守田萬秋惑私婢廢公務, 宜罷職。 " 不允。 文化縣令洪禹諧老病不能言, 宜改差。 " 允之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112013_001">
        <translation>김용경을 대사간으로, 신만을 교리로, 민형수를 부교리로, 유건기를 수찬으로, 김시형을 황해도 관찰사로, 박필부를 지평으로 삼았다. 송진명을 발탁하여 공조 판서로 삼고, 이성룡을 우윤으로 삼았는데, 묘당에서 추천한 것이었다. 이성룡은 문지와 명망이 본래 가벼웠는데, 갑자기 재상의 반열에 발탁되었으니, 사람들이 외람되다고 하였다. 박필부는 곧 문순공 박세채의 손자였는데, 학문과 조행으로 천거되어 등용된 것이었다.</translation>
        <original>以金龍慶爲大司諫, 申晩爲校理, 閔亨洙爲副校理, 兪健基爲修撰, 金始炯爲黃海道觀察使, 朴弼傅爲持平, 擢宋眞明爲工曹判書, 李聖龍爲右尹, 廟薦也。 聖龍地望素輕, 遽擢宰列, 人以爲濫。 弼傅卽文純公 世采孫也, 以學行薦用之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112013_002">
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
        <original>行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112014_001">
        <translation>이성룡과 오원을 승지로, 김상적을 정언으로, 박필재를 부교리로, 조현명을 수어사로, 이광덕을 강화 유수로 삼았다.</translation>
        <original>以李聖龍、吳瑗爲承旨, 金尙迪爲正言, 朴弼載爲副校理, 趙顯命爲守禦使, 李匡德爲江華留守。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112015_001">
        <translation>사간 허집과 헌납 이주진이 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았고, 유문룡의 사건만을 윤허하였다.</translation>
        <original>司諫許集、獻納李周鎭申前啓, 不允。 只允柳文龍事。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112015_002">
        <translation>공홍도의 유학 윤득형이 상소하여 선정신 송시열과 송준길을 문묘에 배향하도록 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>公洪道幼學尹得亨上疏, 請先正臣宋時烈、宋浚吉從享, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112015_003">
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 사관 이성중이 이석표의 궁중에 머물러 둔 상소를 내려 주어 시정기에 기재하자고 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>上行召對。 史官李成中請下李錫杓留中疏, 載時政記, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112018_001">
        <translation>이중경을 장령으로, 신방을 예문관 제학으로, 송진명을 형조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>以李重庚爲掌令, 申昉爲藝文提學, 宋眞明爲刑曹判書。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112018_002">
        <translation>경상도의 유학 채경침 등이 상소하여 선정신 송시열과 송준길을 문묘에 배향하도록 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>慶尙道幼學蔡景沉等上疏, 請先正臣宋時烈、宋浚吉從享, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112019_001">
        <translation>부교리 민형수가 상소하여 사직하면서 말하기를, "오늘날 조정의 분위기가 차마 양면 수단을 쓰는 데에 능하여 인군에게 고하기를, ‘붕당을 반드시 깨뜨릴 수가 있습니다.’라고 말하고, 다른 사람에게 대하여도 말하기를, ‘붕당을 어찌할 수가 있겠는가?’라고 합니다. 관직을 의망하는 즈음에 이르러서는 공의를 두려워하지 아니하고 오직 당파를 심고 권세를 파는 짓을 제일 급한 일로 삼고 있는데, 혹은 삼사 사이에서 전하를 취하여 이것을 말하는 자가 있을까 염려하여 진실로 그 지휘에 따르고 서로 기맥이 통하는 자들이 아니면, 반드시 신 등과 같이 감히 일을 말하지 않는 자들을 위하여 밖으로는 탕평의 명목을 핑계하고, 안으로는 남을 구속하고 억제하려는 사사로운 계획를 이루려고 합니다." 하니, 임금이 비답하기를, "도리어 의망하는 전조를 배척하였으니, 이것이 무슨 사체인가?" 하였다. 민형수의 상소는 대개 이조 참의 이종성을 지목한 것이었다. 이종성이 상소하여 스스로 변명하기를, "당파를 심고 심지 않는 것과 권세를 팔고 팔지 않는 것은 세상의 공의가 있어서 스스로 간파할 수가 있습니다. 지금 당론에서 큰 권세를 가지고 온 세상을 부추겨서 자기들을 따르게 하는 정상은 누가 유신과 같겠습니까? 그러나 전혀 스스로 반성하지 아니하고 도리어 이러한 지목을 다른 사람에게 가하고 있습니다." 하니, 임금이 예사 비답을 내렸다. 민현수가 또 상소하여 말하기를, "이종성이 전조에 들어간 이래로 한번도 공정한 마음을 가지지 아니하니, 방백과 수령은 그의 인아가 아니면 그의 문객들입니다. 경조의 이관 과 장례원의 장관은 사당의 인물을 이끌어 들였고, 사학의 교수는 혹은 양사의 관원으로 의망을 통과시켰으며, 아직 유신에게 이 자리를 의망하였다는 말을 듣지 못하였습니다. 그리고 지난번에 심악을 외람되게 그 첫번째 의망에 두었었으며, 승지의 통색 문제는 반드시 그 장관의 결정을 기다려야 하는 법인데도 저번날 의망할 때에 아무런 까닭없이 저지한 바가 많았으며, 이중술·이거원·김홍석 등을 차례로 의망에 점검하여 돌아보거나 꺼리는 바가 없었습니다." 하니, 임금이 하교하여 책망하기를, "종이에 가득히 써서 아뢴 바가 옛날의 습성이 아닌 것이 없다. 진실로 엄하게 두려워하는 마음이 있다면 어찌 감히 이와 같이 말할 수가 있겠는가?" 하고, 시종안에 쪽지를 붙이도록 명하였다가, 다음날 그를 파직시키고 그 상소를 되돌려 주라고 명하였다. 이종성이 또 상소하여 변명하기를, "금일제 와 장안세 같은 자는 대대로 부귀영화를 누리는 집안이고 세상에 으뜸되는 가문으로 그 문생과 고리들이 거의 나라의 절반을 차지하여 그들이 상을 찡그리고 웃음을 웃으며 호흡하는 데 따라 분주하지 않은 자가 없었으니, 이 어떠한 당원이며 이 어떠한 권력입니까? 온 나라 사람들의 말이 파다하고 유식한 자들의 근심하고 분개하는 바가 스스로 돌아가는 곳이 있을 줄로 신은 생각합니다." 하였다. 그 사학의 교수에 대한 일을 논하여 말하기를, "심악은 판부사의 아들이고 심육의 아우입니다. 안으로 조행이 순수하게 갖추었고 마음가짐이 단정하고 고결하며 높은 문학과 넓은 식견은 그 제배에서 뛰어났습니다. 젊은 나이에 과거에 장원 급제하였으나, 몸을 거두어서 겸손하고 은퇴하여 자기 몸을 단속하기를 마치 처녀와 같이 하였으니, 그 한갓 부형의 음덕을 빙자하고 친구들과 떼를 지어 교유하여 언의에 오르내리는 자에게 비교한다면 제등하게 말할 수가 없을 것입니다." 하고, 그 승지에 대한 일을 논하여 말하기를, "조명익은 애당초 서명형의 사서를 그의 장주에 베껴 썼었는데, 서명형의 상소한 말이 추잡하고 패려하여 맑은 조정의 예양하는 풍습이 아니었으므로, 전후의 주의에서 두 번씩이나 모두 빠졌던 것입니다. 옛날의 대간은 그 말이 승여에 미치게 되면 천자도 이를 위하여 얼굴빛을 고쳤다고 합니다. 이흡은 교묘하게 꾸민 말이 심지어 승여에까지 미쳤으며 말을 다한 대신을 논척하였으니, 이는 급암 을 참소하는 사람으로 만들고, 주운 을 목 벨 만하다고 여긴 것입니다. 이에 잠시 전의 의망을 정지하여 공의를 약간 보였습니다." 하고, 그 이중술 등에 대한 일을 논하여 말하기를, "대저 방비한다는 것은 바로 나라를 방비한다는 것이지 자기 당파 사람들을 방비한다는 것이 아닙니다. 천하의 죄악은 한 가지인데, 이중술과 이거원이 역적 김일경을 엄하게 배척하지 못하였기 때문에 공의에 버림받았던 것입니다. 신은 임징하를 구원하는 자에 대하여 장차 어떻게 처리할 것인지 알지 못하겠습니다. 방비가 탕연함을 민형수도 또한 근심하겠습니까?" 하니, 비답하기를, "이허나 습성을 이미 통찰하여 알고 있는데, 그 어찌 이처럼 자기 주장만을 서로 고집하는가?" 하였다.</translation>
        <original>副校理閔亨洙上疏辭職曰: 今日朝象, 忍能爲兩面手段, 告君曰: "朋黨必可破也。 " 對人曰: "朋黨何可爲也?"及至注擬官職之際, 不畏公議, 惟以植黨鬻權爲第一急務, 而或慮三司之間, 有能爲殿下言之者, 苟非其頣指氣使者, 則必取如臣等不敢言事者, 外假蕩平之目, 內濟鉗制之私。 批曰: "反斥擬望之銓曹, 此何事體?" 亨洙之疏, 蓋指吏曹參議李宗城也。 宗城上疏自辨曰: 黨之植不植, 權鬻之不鬻, 世有公議, 自可勘破。 今之有大權於黨論, 皷一世而從之者, 孰如儒臣, 而全不自反, 反以此目加之人矣。 上例批。 閔亨洙又疏言: 李宗城入銓以來, 無一公心, 方伯、守令非其姻婭則門客也。 京兆之貳、隷院之長, 汲引私人, 四學敎授, 或以兩司通擬, 未聞擬之於儒臣之上, 而向者沈 濫置首擬, 承旨通塞, 必待長官, 而日昨擬望, 多無端枳塞, 李重述、李巨源、金弘錫等次第撿擬, 無所顧忌。 下敎責之曰: "滿紙所陳, 無非舊習, 苟有嚴畏之心, 焉敢若此?" 命付籤侍從案, 翌日命罷職, 還給其疏。 李宗城又疏辨曰: 金、張奕葉之家, 爲世所宗, 門生故吏, 殆遍半國, 嚬笑呼吸, 莫不奔走, 此何等黨援, 此何等權力? 國言之喧藉, 有識之憂憤, 臣恐自有歸處耳。 其論學敎授事曰: 沈 , 判府事之子, 錥之弟也。 內行純備, 操履端潔, 高文博識, 絶出等夷。 妙年魁科, 斂藏遜退, 律身如處子, 其視徒藉父兄之蔭, 徵逐朋游, 上下言議者, 不可同年語也。 其論承旨事曰: 趙明翼初以徐命珩私書, 騰諸章奏, 而命珩疏語之醜悖, 非淸朝禮讓之風, 故前後注擬, 兩皆闕焉。 古之臺諫言及乘輿, 則天子爲之改容。 李潝乃以如簧之說, 至及乘輿, 論斥盡言之臺臣, 是汲黯爲讒夫, 而朱雲爲可斬也。 乍停前望, 薄示公議。 其論李重述等事曰: 夫隄防者, 卽國家之隄防, 而非黨人之隄防也。 天下之惡, 一也。 重述、巨源以不能嚴斥逆鏡, 見棄於公議。 臣未知救護徵夏者, 將何以處之。 隄防之蕩然, 亨洙其亦憂之乎? 批曰: "此習業已洞知, 其何撕捱?"</original>
    </article>
    <article id="kua_11112020_001">
        <translation>사간 허채가 상소하여 말하기를, "이병정은 일찍이 서원 을 맡고 있으면서 불법한 짓을 많이 행하였는데, 가까운 경기에다 도년의 율에 처한 것은 그 처벌이 실당하여 너무 가벼우니, 마땅히 멀리 유배시켜야 합니다. 호조 정랑 정윤선은 탐오하고 혼모하며, 예조 정랑 김대는 근본이 비천하고 한미하니, 마땅히 아울러 사판에서 삭제하고 도태시키소서." 하고, 또 안흥의 역사를 혁파하고, 이선이 공적을 바라서 일을 그르친 죄를 엄하게 처분하도록 청하니, 아울러 그대로 따랐다.</translation>
        <original>司諫許采上疏言: 李秉鼎曾任西原, 多行不法, 近畿徒年, 失之太輕, 宜竄配。 戶曹正郞鄭潤先貪鄙昏憒, 禮曹正郞金岱跡本卑徵, 宜竝刊汰。 又請罷安興役, 嚴處李譔希功誤事之罪, 竝從之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112020_002">
        <translation>공홍도의 유학 이영덕 등과 황해도의 생원 신욱 등이 상소하여 선정신 송시열과 송준길을 문묘에 배향하기를 청하였으나, 아울러 받아들이지 않았다.</translation>
        <original>公洪道幼學李英德等, 黃海道生員申煜等疏請先正臣宋時烈、宋浚吉從享, 竝不納。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112020_003">
        <translation>유선 심육이 왕명을 받들고 나오니, 임금이 그를 인견하고 원자를 보도하는 책임에 힘쓰도록 하였다.</translation>
        <original>諭善沈錥承命, 上引見, 勉以輔導之責。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112023_001">
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 참찬관 오원이 말하기를, "민형수를 처분한 것이 너무 과중합니다. 이종성이 스스로 변명한 상소를 자세히 살펴본다면 그가 공정하지 못하였던 점을 굽어 통촉할 수가 있습니다." 하니, 임금이 오원에게 한편으로 치우쳐서 죄를 덮어 준다고 질책하고, 또 말하기를, "당파를 심고 권세를 판다는 죄목을 어떻게 이종성에게 가할 수가 있겠는가?" 하니, 오원이 말하기를, "이종성이 들어와서 성상께 고하고 나와서 바깥 사람들에게 말할 적에는 문득 이르기를, ‘한편으로 치우친 의논을 반드시 제거할 수가 있다.’라고 하였으나, 그가 하는 짓을 살펴보면 실제로는 이것과 상반되었습니다. 또 옛날 금일제와 장안세가 대대로 부귀 영화를 누렸다.’라고 한 것은 민형수의 가문과 세대를 헐뜯고자 하는 것이며, ‘방비하는 것이 탕연하다.’라고 한 것은 민형수의 아비와 형을 헐뜯고자 하는 것이니, 풍습이 아름답지 못하고 그 관계된 바가 너무나 큽니다." 하니, 임금이 이종성의 상소를 주면서 그로 하여금 두루 의견을 진술하게 하였는데, 오원이 또 전에 한 말을 거듭 아뢰니, 임금이 엄하게 꾸짖으면서 말하기를, "이러한 마음을 버리지 아니한다면 결단코 너를 다시는 쓰지 않겠다. 내가 너의 아비를 잊어버린 것이 아니요, 네가 스스로 이를 잊어버린 것이다." 하였다. 이에 오원이 오열하면서 다른 말을 하고자 하였으나, 임금이 지휘하여 그를 내보내도록 하고, 이어서 하교하기를, "스스로 힘쓰겠다는 말을 듣고자 하였는데, 오로지 자기편 사람을 비호하는 짓만 일삼으니, 마땅히 징계하는 뜻을 보여야 하겠다." 하고, 이어서 오원의 관직을 파면시키라고 명하였다.</translation>
        <original>上行召對。 參贊官吳瑗曰: "閔亨洙處分過中。 細察李宗城自明之疏, 則其不公正, 可俯燭也。 " 上責瑗之偏蔽, 且曰: "植黨鬻權之目, 何可加之於宗城?" 瑗曰: "宗城入告于上, 出語於外, 輒曰偏論必可祛, 而察其所爲, 實相反矣。 且金、張奕葉, 欲侵亨洙之家世; 隄防蕩然, 欲侵亨洙之父兄, 風習不美, 關係甚大。 " 上授宗城疏, 使之歷陳, 瑗又申前說, 上嚴責曰: "不去此心, 則決不更用。 予非忘爾父, 爾自忘之也。 " 於是, 瑗嗚咽欲有言, 上揮之使出, 仍敎曰: "欲聞自勉之語, 專事右袒, 宜示懲勵。 " 仍命罷瑗職。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112024_001">
        <translation>임금이 소대를 행하였다.</translation>
        <original>上行召對。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112025_001">
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 김재로가 말하기를, "근일에 민형수와 이종성이 번갈아 서로 소를 올렸는데, 그 풍습이 아름답지 못하며 작은 걱정이 아닙니다. 이종성은 세상에 수용할 재능이 있어 제배들보다 뛰어난데, 그 논의하는 바가 본래 스스로 느즈러지지 아니하며 정사의 주의에서는 한편에 치우친 바가 없지 않으므로, 신이 일찍이 이것을 힘써 경계하였습니다. 그러나 이종성이 어찌 사정을 행하려는 데에 뜻이 있겠습니까? 대개 관리를 등용하는 일에 참여하게 된 뒤로부터 전주하기가 더욱 어려워졌기 때문입니다. 다만 삼사에서 자기의 일을 논하였는데, 비답을 기다리지 아니하고 먼저 대변하면서 남의 집안과 세대를 헐뜯다가 그 말이 그 아비와 형에까지 미치게 되었던 것이 사체를 크게 잃게 된 것이니, 마땅히 이종성을 죄주어야 합니다." 하였는데, 우의정 송인명은 자못 그를 구원하려고 하였다. 임금이 이종성의 관직을 파면시키라고 명하였으니, 대개 이를 진정시키려 하였기 때문이었다. 송인명이 또 김상적과 민형수의 관직을 파면시켜서 서로 남의 조상을 헐뜯는 풍습을 징계하자고 청하니, 임금이 이를 옳게 여겼다. 대개 김상적이 사관으로 천거되었을 때에 민형수가 한원 의 선생안 소주에 실려 있는 김선여의 사건으로써 이를 저지하였었다. 그 뒤에 김상적이 대관이 되자 상소하여 그 무고한 것을 변명하니, 민형수가 또 상소하여 말하기를, "김상적이 한원의 선생안을 대하면 능히 이마에 진땀을 흘리지 아니할 수가 있겠습니까?" 하니, 김상적이 또 말하기를, "난대 의 첩자에 주를 달았던 것은 홀로 신의 가문뿐만이 아니었습니다. 그러나 그 후손들이 이마에 땀을 흘렸다는 말을 아직 듣지 못하였습니다." 하였다. 이것은 대개 민형수의 선조인 민수가 사초를 지우고 고쳤기 때문에 국문을 당하여 노예로 삼았던 일이 또한 제명의 첩자에 기재되었기 때문이었다. 이때에 이르러 송인명이 이종성의 일로 인하여 두 사람에게 다 죄를 주자고 청하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備堂。 左議政金在魯言: "近日閔亨洙、李宗城迭相投疏, 風習不好, 非細憂也。 宗城需世之才, 勝於流輩, 而論議本自不緩, 政注不能無偏, 臣嘗勉戒, 然宗城豈志於行私哉? 蓋自參用之後, 銓注尤難故也。 但三司論己事, 而不待批, 先對卞侵人家世, 推及父兄者, 大失事體, 宜罪宗城。 " 右議政宋寅明頗救之, 上命罷宗城職, 蓋以鎭之也。 寅明又請罷金尙迪、閔亨洙職, 以礪互辱祖先之習, 上可之。 蓋尙迪之被史薦也, 亨洙以翰苑先生案小注, 金善餘事沮之。 後尙迪爲臺官, 疏卞其誣, 亨洙又疏曰: 尙迪對案, 能不泚顙乎? 尙迪又言: "蘭臺之帖懸註者, 不獨臣家, 然其後孫未聞顙之有泚。 " 蓋亨洙先祖粹以塗改史草, 被鞫爲奴事, 亦載於題名帖, 故云。 至是, 寅明因李宗城事, 請兩罪之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112025_002">
        <translation>조원명을 이조 판서로, 서명빈을 이조 참의로 삼았다.</translation>
        <original>以趙遠命爲吏曹判書, 徐命彬爲吏曹參議。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112027_001">
        <translation>임금이 형관에게 사형수 가운데 용서하여 줄 만한 자를 뽑아서 품재하라고 명하였다. 형조 판서 송진명과 형조 참의 김유가 문안을 가지고 와서 아뢰니, 임금이 친히 이를 판결하였는데, 사형을 감한 자가 16인이나 되었다.</translation>
        <original>上命刑官, 抄死囚可原貸者稟裁。 刑曹判書宋眞明、參議金濰持文案奏, 上親決之, 減死者爲十六人。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112028_001">
        <translation>윤순을 공조 판서로, 한현모를 강춘도 관찰사로, 정수송을 평안도 병사로, 조엄을 경상우도 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以尹淳爲工曹判書, 韓顯謩爲江春道觀察使, 鄭壽松爲平安兵使, 趙儼爲慶尙右兵使。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112029_001">
        <translation>윤순을 원접사로 삼았는데, 장차 출발하려 하자, 부수찬 이주진 등이 상소하여 말하기를, "윤순은 지방에서 원자의 보양관에 응한 지 얼마 되지 않았으니, 멀리 떠나는 것은 마땅치 않습니다." 하니, 임금이 그대로 따르고, 송진명으로써 이를 대신하게 하였다.</translation>
        <original>以尹淳爲遠接使, 將發, 副修撰李周鎭等上疏言, 淳自鄕膺輔養官屬耳, 不宜遠出。 上從之, 以宋眞明代之。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112030_001">
        <translation>정언 이현망이 상소하여 말하기를, "대신이 이종성의 상소 가운데 ‘김·장 ’이라는 두 글자는 말이 성모 에 관련된다고 말하여 그 본가에서 그를 견책하라고 청하기에 이르렀으니, 시류의 폐단이 가볍지 아니합니다." 하니, 좌의정 김재로가 차자를 올려 변명하기를, "김·장이라고 일컬은 것은 원래 정창 이 갑관요 와 송사한 글에서 나왔는데, 김·장·허·사 를 아울러 호화 세족의 집으로 일컫게 되었습니다. 국구의 집안과 세대는 본래 조행이 있는 유문으로서 예법으로 이름이 드러났는데, 그 중간에 변고가 어찌 한정이 있었겠습니까마는, 일찍이 이러한 따위의 절목을 더한 일은 없었습니다. 그런데 지금 갑자기 그 후손에다 성내어 그들을 기롱하고 핍박하게 되었습니다. 파직시킨 가벼운 벌도 오히려 신원하여 풀어주고자 하는데, 도리어 신을 허물한단 말입니까?" 하니, 아울러 예사 비답을 내렸다.</translation>
        <original>正言李顯望上疏言, 大臣以李宗城疏中金、張二字, 謂之語涉聖母, 本家至請譴責, 流弊不輕。 左議政金在魯箚卞曰: 金、張之稱, 本出於鄭昌訟蓋寬饒書, 後以金、張、許、史竝稱於豪勢之家。 國舅家世, 素以儒素禮法著稱, 中間變故何限, 而未嘗以此等節目加之, 今忽怒其後孫, 而譏逼之。 罷職薄罰, 尙欲伸解, 而反咎臣耶? 竝下例批。</original>
    </article>
    <article id="kua_11112030_002">
        <translation>이해에 경중은 5부의 원호가 3만 3천 8백 36호였고, 인구는 남녀 아울러 18만 7천 7백 56구 내였다. 남자는 9만 1천 2백 19구였고, 여자는 9만 6천 5백 37구였다. 팔도는 원호가 1백 58만 4천 3백 36호였으며, 인구는 남녀 아울러 6백 79만 2천 42구 내였다. 남자는 3백 38만 1백 23구였으며, 여자는 3백 41만 1천 9백 19구였다.</translation>
        <original>是歲, 京中五部元戶, 三萬三千八百三十六, 人口男女竝十八萬七千七百五十六口, 男九萬一千二百十九口, 女九萬六千五百三十七口。 八道元戶, 一百五十八萬四千三百三十六戶, 人口男女竝六百七十九萬二千四十二口。 男三百三十八萬一百二十三口, 女三百四十一萬一千九百十九口。 英宗至行純德英謨毅烈章義弘倫光仁敦禧體天建極聖功神化大成廣運開泰基永堯明舜哲乾健坤寧翼文宣武熙敬顯孝大王實錄卷之四十</original>
    </article>
</corpus>