<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
    <article id="kta_10401001_001">
        <translation>심준을 집의로, 조상경을 정언으로, 강필경을 교리로, 서명연을 승지로, 이진유를 대사성으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈埈爲執義, 趙尙慶爲正言, 姜必慶爲校理, 徐命淵爲承旨, 李眞儒爲大司成。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401001_002">
        <translation>강원 감사 정사효가, 원주 목사 최창민이 치적과 진정이 한 도내에서 제일이라고 장포하매, 이조에서 이를 복계하여 가자를 청하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>江原監司鄭思孝, 狀褒原州牧使崔昌敏, 治績、賑政爲一道最, 吏曹覆啓請加資, 許之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401002_001">
        <translation>유성이 필성 밑에서 나왔고, 또 북두 밑에서 나왔다.</translation>
        <original>流星出畢星下, 又出北斗星下。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401002_002">
        <translation>도승지 이정신이 입대를 청하여 대신을 돈독히 면려할 것과 윤각유성추 등을 안국 할 것을 아뢰어 청하니, 그대로 따랐다. 이에 앞서 좌의정 최석항우의정 이광좌가 윤각유성추의 옥사는 증인이 이미 죽어서 끝까지 사핵할 길이 없으므로, 죽을 때까지 형신을 가하는 것은 부당한 일이라며 사형을 감하여 섬으로 유배시킬 것을 청하였는데, 대간이 간쟁하므로 임금이 다시 국문하라고 명하였다. 이로 인하여 대신이 인혐하며 선뜻 안옥하려 하지 않기 때문에 승지 등의 이러한 청이 있게 된 것이다.</translation>
        <original>都承旨李正臣請對, 啓請敦勉大臣, 按鞫尹慤、柳星樞等, 從之。 先是, 左相崔錫恒、右相李光佐, 以慤、樞之獄, 詞證已斃, 究覈無路, 不宜限死加刑, 請減死島配, 臺諫爭之, 上復命鞫問。 大臣以此引嫌, 不肯按獄, 故承旨等, 有是請。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401003_001">
        <translation>하교하기를, "8도의 감사와 양도 의 유수에게 효유하여, 관할 내의 농상을 잘 가르쳐 권장하고, 백성들이 동요될 만한 모든 일을 일체 제거토록 하라." 하였으니, 이는 승지 여필용의 청을 따른 것이다.</translation>
        <original>下敎諭八道監司、兩道留守, 令勸課管內農桑, 凡擾民之事, 一切除之。 從承旨呂必容之請也。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401003_002">
        <translation>신광하를 평안 병사로, 김동필을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以申光夏爲平安兵使, 金東弼爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401004_001">
        <translation>삼사에서 입대를 청하여 김성 궁인에 관한 일을 거듭 논하였으나, 임금이 들어주지 않았다. 사간 유수가 이시필에 대한 감사 정배의 명을 환수하고 형률대로 처단할 것을 청하니, 그대로 따랐다. 또 유수가 논하기를, "조녀 정임 이 시아버지 집에 매흉한 일은 강상에 관계됩니다. 그의 종 가운데 정상을 아는 자를 처음에 사헌부에서 잡아다 가두었다가 다시 형조로 이송하였는데, 예사의 형문으로서는 결단코 자복을 받아낼 수 없습니다. 청컨대 이를 포도청으로 이송하여 끝까지 사핵하도록 하소서. 조정임을 배소로 발송할 때 형조에서 경기 감영에 교부하였는데, 열흘이나 지체하다가 비로소 발송하였는가 하면, 노량진에 이르러서 병을 핑계로 발악을 한 뒤에 이제 비로소 장문을 하였으니, 일을 지연시킴이 너무 심합니다. 청컨대 경기 감사 이세최를 추고하소서." 하니, 모두 그대로 따랐다.</translation>
        <original>三司請對, 申論金姓宮人事, 上不聽。 司諫柳綏請還收李時弼減死定配之命, 依律處斷, 從之。 綏又論: "趙女貞任, 埋凶舅家, 關係綱常。 其婢僕之知情者, 初自憲府捉囚, 移送刑曹, 而例刑斷無取服之理。 請令移送捕廳究覈。 貞任發配之際, 自刑曹, 交付畿營, 淹留旬日, 始乃發送, 行到露梁, 稱病發惡之後, 今始狀聞, 稽緩莫甚。 請京畿監司李世最, 推考。" 皆從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401005_001">
        <translation>좌의정 최석항이 차자를 올려 병을 이유로 사직하고, 또 말하기를, "이시필이 죄를 받게 된 일은 비록 흉패하기는 하나, 그 정상은 의심스런 단서가 없지 않습니다. 성상께서 특별히 명하시어 사형을 감해 주신지라, 하늘과 땅이 만물을 생장하게 하는 인을 누가 흠앙하지 않겠습니까? 지금 대계로 인하여 안법하자는 청을 다시 윤허하셨으니, 법을 고집하는 자의 논리는 당연히 그래야 하나, 원래의 정상대로 죄를 정하는 것은 국가의 아름다운 법령이요, 어짊을 미루어 살리기를 좋아하는 것은 성주의 대덕입니다. 더구나 삼양 이 교태하여 만물이 소생하매, 곤충초목 같은 미세한 것들까지도 다 같이 흔연히 생동할 뜻을 가지고 있는데, 만일 행여 한 지아비라도 원한을 품고 죽는 자가 있다면, 천시를 받들어 순종하는 도리에 흠이 되지 않을까 두렵습니다. 바라건대 이에 유의하여 재결해 처리하소서." 하니, 임금이 이시필은 이전대로 유배지로 발송하라고 명하였다. 승정원에서 이 명을 환수할 것을 청하였으나, 듣지 않았다.</translation>
        <original>左議政崔錫恒, 上箚以疾辭職, 且言: 李時弼所坐, 雖凶悖, 其情不無可疑之端。 聖上特命減死, 天地生物之仁, 孰不欽仰? 今因臺啓, 復允按法之請, 執法之論, 固當如此, 而原情定罪, 國家令典, 推仁好生, 聖主大德。 況今三陽交泰, 萬品昭蘇, 昆蟲、草木之微, 亦皆欣欣有生意。 如或有一夫抱冤而死, 恐有歉於奉若天時之道。 願留神裁處。 上命時弼, 仍前發配。 政院啓請收還, 不聽。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401006_001">
        <translation>사헌부에서 계청하기를, "이시필을 유배지로 발송하라는 명을 환수하시고 다시 국청에 명하여 율에 의하여 처단토록 하소서." 하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓請還寢李時弼發配之命, 更令鞫廳依律處斷, 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401007_001">
        <translation>송진명을 수찬으로, 여선장을 교리로, 조태억을 우참찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以宋眞明爲修撰, 呂善長爲校理, 趙泰億爲右參贊。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401008_001">
        <translation>홍중우를 승지로, 조익명을 헌납으로, 윤대영을 장령으로, 유엄을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪重禹爲承旨, 趙翼命爲獻納, 尹大英爲掌令, 柳儼爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401008_002">
        <translation>호조에서 아뢰기를, "한 해 동안에 칙행을 다섯 번이나 겪고 사사를 네 번이나 보내었는데, 이제 또 칙사가 나온다는 소문이 들립니다. 그에 따른 비용을 계산할 때 응당 3만 냥의 돈을 써야 하고, 어공제향 등에 따른 공물 등에 내려 줄 수량도 또한 만여 냥은 넘어야 하니, 비록 본조의 비축을 다 기울인다 해도 경비를 충당하기에 부족합니다. 청컨대 금위영어영청의 돈 2만 냥과 목면 1백 동 을 꾸어 쓰도록 하는 일을 비변사에 내리소서." 하였는데, 비변사에서 아뢰기를, "군문에서 비록 남은 비축이 있다 하더라도 위급한 상황에 쓸 것이므로 이를 옮겨서는 아니됩니다. 더구나 지난해 칙사가 올 때 본조에서 꾸어 간 것이 이미 3만 냥이나 되는 데도 여태 갚지 않고 있는데, 이제 또 대용을 허용하는 것은 극히 어렵습니다. 그러나 칙사가 오는데 쓸 것이 매우 급하다 하니, 상례로 논할 수는 없겠습니다. 양영의 돈 1천 냥씩과 면포 25동씩을 청컨대 꾸어 주어서 변통하여 보충해 쓰도록 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>戶曹以一年之內, 五經勅行, 四送謝使, 而今又有勑聲。 計其需用, 當費三萬兩錢, 御供、祭享等貢物應下之數, 亦過萬餘兩, 雖傾曹儲, 不足當經費。 請貸用禁衛營、御營廳錢二萬兩、本綿一百同事, 下備局。 備局啓言: "軍門雖有餘儲, 緩急之需, 不宜遷動。 況上年勑行時, 本曹貸去, 已三萬兩, 尙未還報。 今又許貸極難, 而勅行所需甚急, 不可以常例論。 兩營錢各千兩、綿布各二十五同, 請令許貸, 推移補用。" 上允之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401009_001">
        <translation>권첨을 승지로, 이징휴를 황해 병사로, 정도원을 전라 좌수사로 삼았다.</translation>
        <original>以權詹爲承旨, 以李徵休爲黃海兵使, 鄭道元爲全羅左水使。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401010_001">
        <translation>멀리 벽동군에 귀양가 있는 조정만을 영변부로 양이 하였다. 조정만은 소시적에 과거장에서 이름이 나 진사시에 장원을 하였으나, 사람됨이 비굴하여 권문 귀족에게 빌붙어 누차 큰 고을을 맡았는데, 탐욕이 지나쳐서 만족할 줄을 몰랐다. 그러나 멀리 귀양을 가게 된 것은 무슨 뚜렷한 죄상이 있어서가 아니라, 다만 대비의 외친으로 본래부터 사랑을 받아온데다가 또 일찍이 김창집을 아첨하여 섬겼기 때문에, 당시의 의논이 의심하고 꺼린 나머지 죄를 준 것이다.</translation>
        <original>量移碧潼郡遠竄罪人趙正萬于寧邊府。 正萬少有場屋聲, 名魁進士, 爲人卑屈, 趨附權貴, 屢典雄邑, 貪黷無厭。 然其遠謫, 非有形著之罪, 特以大妃外親, 素被眷待, 且嘗諂事金昌集, 故時論疑忌而罪之也。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401010_002">
        <translation>국청에서 연일 윤각유성추를 형신하였는데, 윤각은 15차에서 그만 죽고, 유성추는 9차에 이르러 병이 위중하므로 형신을 정지하였다. 당초 윤각은 장수 집안의 아들로서 외방의 곤수직을 두루 거쳐 재망이 있었고, 유성추는 관직 생활이 청렴검약하여 사욕을 취하지 않았는데, 윤각이 이이명이건명과 가까운 친척이었기 때문에 끌려들었고, 유성추 역시 이건명에게 붙었다가 김창집이 죽자 이로써 화를 부르게 된 것이다. 그러나 그들이 은을 내어 모역하였다는 일은 증인이 이미 죽어서 무엇에 의거하여 증언을 들을 수가 없고 보면, 대신이 처음에 참작해 처리할 것을 청한 것이 옥사를 신중히 하는 도리에 해로울 것이 없었는데, 대간의 논쟁으로 왕명이 번복되어 대신이 다시 국문을 담당하여 곤장 밑에서 죽은 뒤에야 그만두었던 것이다. 이 때문에 사람들이 대신이 자기의 소신을 굳게 지키지 못한 것을 병통으로 여겼다.</translation>
        <original>鞫廳, 連日刑訊尹慤、柳星樞。 慤至十五次而斃, 星樞至九次, 病重停刑。 初, 慤以將家子, 歷試外閫, 有才望, 星樞居官廉約, 不肥己, 而慤與李頤命、健命爲近戚, 被汲引, 樞亦附健命, 及金昌集卒, 以是取禍。 然其出銀謀逆之事, 詞證旣斃, 無可憑詰, 則大臣之初請酌處, 不害爲愼獄之道, 而及臺諫爭執寢命, 則大臣復當鞫事, 至於杖斃而後已。 人以是病大臣之不能固守己見也。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401011_001">
        <translation>임금이 인정문에서 백관의 조참 을 받았는데, 우의정 이광좌가 청하기를, "전조를 신칙하여 오랫동안 정체된 영남의 인재를 발탁하고, 서북의 문관무사 중에 재질과 문지가 있는 자는 모두 청환의 길을 터 주어 등용하게 하소서. 대사성 이진유는 직무에 심력을 다하여, 선비들이 유풍에 쏠려 정돈되는 효과가 제법 드러나고 있습니다. 청컨대 선조의 사례에 따라 비록 다른 관직으로 옮기더라도 늘 본직에다가 대사성을 겸임케 하여 오래도록 그 자리에서 책임을 이루도록 하소서. 승문원은 참하관이 적체되어 있습니다. 임인년 과방 이전에 출신 한 승문원 관원을 모두 서반으로 보내어 6품으로 올려 주도록 하소서." 하니, 임금이 모두 그대로 따랐다. 이광좌가 또 말하기를, "수령은 백성을 친근히 하는 관원이므로 가리지 않을 수 없습니다." 하고, 좌의정 최석항이 말하기를, "이는 백성을 안정하게 하고 나라를 굳건히 하는 논의입니다. 요즘에 문관을 수령으로 내보내어 외방의 민사를 익혀 알도록 하는 것이 나쁜 일이 아니나, 채 한 해도 못 되어 문득 곧장 내직으로 옮겨서 오래도록 맡겨서 책임을 이루려는 뜻이 없고 영송하는 데 따른 폐단만 끼칠 뿐입니다. 마땅히 이제부터는 법식을 정하여 2주년 안에는 이동을 허락하지 말도록 하소서." 하니, 임금이 옳다고 하였다. 호조 판서 김연이 말하기를, "경비는 고갈되고 저축은 탕진되었으니, 참으로 좋은 계책이 없습니다. 청컨대 돈을 주조하는 것이 마땅한가 않은가를 대신에게 물어 보소서." 하자, 최석항이광좌가 다 같이 말하기를, "신들도 일찍이 이 일을 안된다고 하였으나, 이제는 호조의 저축이 고갈되어 당장 이어 가기가 어려우니, 앞으로 일체 막을 수만은 없습니다." 하니, 임금이 허락하였다. 좌참찬 조태억이 말하기를, "선조의 왕손 회원군 이윤이 나이 이제 89세이니, 마땅히 노인을 우대하는 은전을 별도로 시행하여야 됩니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 부사과 이진수가 반열에 나아가 아뢰기를, "대신은 인주의 수족이고 대간은 인주의 이목인데, 만약 서로 저항만을 한다면 이는 아름다운 현상이 못됩니다. 그런데 국옥이 있은 이후로 대신과 대간이 마치 대립해 겨루는 것처럼 보입니다. 이제부터라도 마땅히 서로가 정신을 모아서 서로 과격한 일이 없도록 하고, 전하께서도 그 양단을 잡아서 대간의 말이 옳으면 대신을 개유하여 대간의 말을 따르도록 하고, 대신의 말이 옳으면 대간을 개유하여 대신의 말을 따르도록 한다면 이 어찌 좋은 일이 아니겠습니까? 그러나 전하께서 근래에 더러는 아침에 대신의 말을 듣고 따랐다가도 저녁에는 대간의 말을 듣고 고치는 등 한 가지의 일을 놓고 따랐다 거절하였다 하는 일이 두세 번에 이르렀으니, 이것이 바로 뭇 신하들이 정당한 표준이 없어서 의논만 분분하여 갈수록 서로 격화하게 되는 원인이 되고 있는 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "마땅히 유의하겠다." 하였다. 이진수가 또 말하기를, "나라를 다스리는 도는 한 번 늦추고 한 번 당김이 각기 그 마땅함이 있어야 합니다. 형살이 있은 뒤에는 반드시 관인으로써 구제하여야 하고, 눈과 서리가 내린 뒤에는 반드시 따스한 봄날이 이어지듯이, 이제 국옥을 거의 다 결말을 지었으니 마땅히 하늘을 본받는 정사를 펴야 합니다. 더구나 천시가 바야흐로 정월로 새 봄에 속한 만큼, 인사 역시 묵은 것을 제거하고 새것을 펴야 합니다. 바라건대 성상께서는 관대하고 인자한 덕을 힘써 베풀어서 백성을 휴양하는 방도로 삼으소서. 그리고 근래 탄핵을 받은 모든 사람에게도 관대한 뜻을 점차 보이도록 하소서. 대개는 이들이 흉당의 문에 드나들다가 더러는 흉당과 혼인을 함으로 해서 논박을 받은 자가 매우 많은데, 역절이 발로되기 전에야 그가 역적임을 어떻게 알고 그들을 거절하겠습니까? 무변이 당시의 재상집에 드나드는 것은 곧 예사로운 일인데, 간혹 그 종적이 의심스러운 데가 보인다하여 동료들이 서로 헐뜯음으로 해서 이에 아무개 적과 친밀하여 종적이 은밀스러웠다. 하며, 일필로 결단하여 헤아릴 수 없는 곳으로 몰아넣으니, 어찌 너무나도 억울하고 가슴 아프지 않겠습니까? 신의 생각에는 성명이 국초에 나오지 않아 죄상이 아직 확정되지 않은 자는 비록 일찍이 무거운 탄핵을 받은 적이 있다 하더라도 일체 구속하지 말고 이전대로 거두어 써야 타당하다고 보며, 또한 대각의 신하로 하여금 밝히기 어려운 일은 가벼이 논하지 말게 하여 조정의 충후한 뜻을 본받게 하도록 하소서. 외방의 유생에 있어서는 비록 평상시에도 논의의 파문에 따라 해괴한 거조가 없지 않은데, 삼수 의 음모를 어떻게 사람마다 다 알 수 있기에 근일 향교와 서원에서 시기를 타고 죄를 성토하며 죄벌과 삭적이 분분하여 사습이 평온하지 못하고 인심이 진정되지 않는 것은 유달리 성세의 아름다운 일이 아닙니다. 진실로 의당 각도의 관찰사에게 분부하여 유생들을 타일러서 안정에 힘쓰고 분요함이 없게 하도록 해야 됩니다. 서원의 폐단은 의논하는 자들이 말해 온 지가 오래나, 근래에 와서 여러 고을에 서원을 세우지 않는 곳이 없고 서원치고 사액을 걸지 않은 곳이 없는데, 이미 향민의 병정 편입을 모면하는 곳이 되었는가 하면, 또 수령이 수레를 보내어 물자를 보조하여야 하는 폐단도 불러일으키고 있습니다. 심지어는 무식한 선비들이 여기에 의부함을 빙자하여 서로 수탈을 일삼아 하나의 싸움터가 되고 있는지라, 지식이 있는 자는 그윽이 개탄하고 있습니다. 비록 경화 이후의 일로 말하더라도 이를테면 선정신 윤증의 도덕과 학문은 조정에서 높이 보답하는 도리에 있어, 한 곳이라도 서원을 건립하지 않을 수는 없으나, 또한 여러 곳에 중첩해 세워서 폐단을 끼쳐서도 아니됩니다. 더구나 도학이 윤증에게 미치지 못하고, 또 드러낼 만한 절의도 없는 자라면 비록 조정에서의 사업과 가정에서의 학행이 있다 한들, 어떻게 쉽사리 사액을 내려 사전의 소중함을 돌아보지 않을 수 있겠습니까? 더구나 해마다 연거푸 흉년이 들어서 마을마다 시름과 고통속에 있는데도 조정에서는 백성들의 곤란을 구제하고 백성들의 힘을 펴 줄 만한 한 가지의 사안, 한 가지의 계책도 아직 세우지 못한 채, 서원이란 아무 보탬도 없는 일일 뿐 막기 어려운 폐단만 있다는 사실조차 모르고는 요청만 해오면 문득 허락해 주곤 하니, 신은 적이 개연해 하는 바입니다. 오늘날의 계책으로서는 유종이나 사절자가 아니면 비록 이미 사액한 서원일지라도 그것을 일체 환수하고, 아직 사액하지 않은 서원은 이를 방지하며, 비록 윤증 같은 이의 서원일지라도 한 곳만 사액하고 그 외에는 역시 중첩된 설립은 금지함이 옳습니다." 하였다. 대사성 이진유가 이어 말하기를, "윤증의 서원을 충주여산성주밀양 등지에 중첩하여 설립하였으니, 국가의 법령이 아주 준엄하거늘 선비들이 어찌 감히 그렇게 할 수 있단 말입니까? 3도의 관찰사에게 분부하여 철훼한 뒤에 장문토록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이진유박필몽 등이 조정의 의논을 주도하면서 옥사를 다스리고 사람을 논박함에 있어 참혹하고 각박한 쪽으로 주력하였으나, 유독 이진수 만은 이를 걱정하여 너그럽고 공평한 논의를 펴므로, 식자가 이를 아름답게 여겼다.</translation>
        <original>上受百官朝參于仁政門。 右議政李光佐請: "申飭銓曹, 振拔嶺南人才之淹滯者, 西北文官、武士有才地者, 竝通淸奬用。 大司成李眞儒, 盡心職事, 士趨、儒風, 頗有齊整之效。 請依先朝事, 雖移他職, 常令以本官兼大司成, 久任責成。 承文院參下官積滯, 壬寅榜以上出身院官, 竝送西陞六品。" 上俱從之。 光佐又言: "守令親民之官, 不可不擇。" 左議政崔錫恒曰: "此安民固國之論也。 近者以文官差送守令, 使習知外方民事, 非不好矣, 未及周歲, 輒卽內遷, 無責成之意, 貽迎送之弊。 宜自今定式, 二周年內勿許遷動。" 上可之。 戶曹判書金演言: "經費匱竭, 蓄積蕩盡, 誠無善策。 請以鑄錢當否, 詢問大臣。" 錫恒、光佐皆言: "臣等, 嘗以此事爲不可, 今則地部罄竭, 目前難繼, 將不得一切防塞矣。" 上許之。 左參贊趙泰億言: "宣廟王孫檜原君 倫, 年今八十九歲, 宜別施優老之典。" 從之。 副司果李眞洙出班啓言: "大臣, 人主之股肱, 臺諫, 人主之耳目, 若互相牴牾, 非佳象也。 自有鞫獄以來, 大臣、臺諫, 殆同角立。 自今宜聚精會神, 毋至相激, 殿下亦執其兩端, 臺言是, 則開諭大臣, 使從臺言, 大臣言是, 則開諭臺臣, 使從大臣言, 豈不美哉, 而殿下近或朝聽大臣之言而從之, 暮聽臺閣之言而改之, 一事而互相從違者, 至再至三。 此所以群下罔有表正, 而論議紛爭, 轉輾相激也。" 上曰: "當留意。" 眞洙又言: "治國之道, 一弛一張, 各有其宜。 刑殺之餘, 必濟以寬仁, 霜雪之餘, 必繼之以陽春。 今鞫獄幾盡收殺, 宜行體天之政。 況天時方屬於獻歲發春, 人事亦當有除舊布新。 願聖上, 務推寬仁之德, 以爲休養之道。 且年來被彈諸人, 亦宜稍示寬大之意。 蓋以出入凶黨之門, 或與凶黨連姻, 而被論者甚多, 逆節未發之前, 何以知其爲逆而絶之乎? 武弁出入時宰之門, 乃其常也, 而或見蹤跡疑似, 或因同輩相毁, 乃曰: ‘親昵某賊, 蹤跡陰秘’, 一筆句斷, 驅之罔測之地, 豈不冤痛之甚? 臣謂宜姓名不出鞫招, 罪狀未有執定者, 雖曾被重彈, 人倂勿拘, 如前收用, 亦令臺閣之臣, 毋得輕論難明之事, 以體朝廷忠厚之意。 至於外方儒生, 雖常時, 隨波於論議, 不無怪擧, 三手陰謀, 豈人人所可知, 而近日校院, 乘時聲罪, 罰削紛紜。 士習不靖, 人心靡定, 殊非聖世美事。 誠宜分付各道道臣, 曉諭儒生, 俾務安靜, 無爲紛鬧。 書院之弊, 議者言之久矣, 近來列邑, 無不建書院之地, 書院無不揭恩額之處, 旣作鄕民圖免簽丁之所, 又致守宰輦輸資助之弊。 甚至無識士子, 憑藉依附, 互相傾奪, 作一鬪鬨之場, 有識竊歎。 雖以更化後事言之, 若先建, 以貽弊端。 況道學不及尹拯, 又無節義可以表章者, 則雖有立朝事業, 居家學行, 豈可容易賜額, 不顧祀典之重哉? 況荐歲凶荒, 閭里愁苦, 朝廷未有一事一策, 可以恤民困、紓民力, 而不知書院爲無益之事, 有難防之弊, 隨請輒許, 臣竊慨然。 爲今之計, 非儒宗及死節者, 雖已賜額之院, 一切還收, 未賜額者防塞, 雖如尹拯書院, 一處賜額外, 亦禁疊設爲宜。" 大司成李眞儒繼言: "尹拯書院, 疊設於忠州、礪山、星州、密陽等地。 令甲甚嚴, 士子輩, 安敢乃爾? 請分付三道道臣, 撤毁後狀聞。" 上從之。 時, 李眞儒、朴弼夢輩, 主朝論, 治獄論人, 務主慘刻, 獨眞洙憂之, 有此寬平之論, 識者多之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401011_002">
        <translation>훈련 대장 윤취상을 체직시키고 어영 대장 김중기를 대신 임명하라고 명하였다. 윤취상은 음흉하고 사나우며 시기하는 마음이 많아서, 신임 사화를 당했을 무렵에 김일경박필몽 등과 서로 결탁하여 당을 짓고 형찰을 주관하여 많은 불평분자를 제거하였는지라, 시론이 비록 중히 여기기는 하였으나 식자는 간혹 그가 김일경박필몽과 꾀를 모아 동궁을 위태롭게 하는 것이 아닌가 의심하기도 하였다. 정언 이광세가 윤취상의 조카 윤각이 한창 역옥에 연루되어 국문을 받고 있는 것을 구실로 삼아 윤취상은 장수의 직임에 둘 수 없다고 논핵한 바 있는데, 이에 이르러 대신이 윤취상을 위하여 임금 앞에서 신리 를 하였다. 그러나 임금의 거둥이 임박하였기 때문에 아뢰어 체직하였던 것이다.</translation>
        <original>命遞訓鍊大將尹就商, 以御營大將金重器代之。 就商, 陰騺多忮, 當辛壬之際, 與金一鏡、朴弼夢等, 相締比主, 詗察誅剪群不逞。 時論雖重之, 識者或疑其與鏡、夢合謀, 危東宮。 正言李匡世, 託以就商姪慤, 方干連逆獄, 被鞫, 就商不宜居將任劾之。 至是, 大臣爲就商, 伸理於上前, 然以擧動迫近, 啓遞之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401012_001">
        <translation>밤에 달무리가 졌다.</translation>
        <original>夜, 月暈。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401012_002">
        <translation>사간원 에서 아뢰기를, "포도청에서 위비를 전파한 사람 조태려를 벌써 체포하였는데도, 당사자가 고의로 회피하여 형조에 이송하였으니, 청컨대 포도 대장을 종중 추고하고, 이어 본청으로 하여금 조태려를 엄중히 사핵하여 실정을 얻어 내도록 하소서. 연산 현감 박태석과 영춘 현감 이만식은 용렬하고 어리석으며 비루하고 패악한데도 권문에 빌붙어서 함부로 고을을 맡은지라, 사람들이 다 비웃고 손가락질을 하니, 청컨대 모두 파직하소서." 하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>以捕盜廳, 旣捕得僞批傳播人趙泰呂, 而當事規避, 移送刑曹, 請大將從重推考, 仍令本廳, 嚴覈泰呂得情。 連山縣監朴泰錫、永春縣監李萬植, 庸騃鄙悖, 蝨附權門, 濫典縣邑, 人皆嗤點, 請竝罷職, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401012_003">
        <translation>에서 논하기를, "지난해 유부기가 배천 통인 조중로를 장살하였는데, 유부기의 장인 윤득인이 그 당시 마침 본고을 원으로 있으면서 조중로의 아버지를 위협하여 사문할 적에 고한 이 끝난 뒤에 죽은 것으로 거짓 고백하도록 하는가 하면, 형조에서 재차 안핵하던 날에는 유부기가 또 온갖 공갈을 다하여 억울함을 호소하는 길을 막았습니다. 지난 선조 때는 어느 찰방의 아들이 역비에게 태형을 가하여 죽였다고 하여 마침내 그 댓가로 죽임을 당한 일이 있었는데, 오늘날 유부기는 권세를 끼고 얼버무렸기 때문에 끝내 옥사가 이루어지지 않고 있으니, 다만 죽은 자만 원한을 품을 뿐 아니라 금석 같은 법전이 이로부터 폐지될까 두렵습니다. 청컨대 별도로 어사를 보내어 안핵하여 처단토록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>論: "向年兪阜基杖殺白川通引趙重老, 而阜基妻父尹得仁, 方爲本倅, 威脅重老之父, 使以辜限後致死, 瞞告査問之時, 及秋曹再按之日, 阜基又百端恐喝, 遏其訴冤之路。 昔在先朝, 一察訪之子, 笞驛婢致斃, 竟至代死。 阜基以挾勢, 彌縫之故, 終不成獄, 不但死者含冤, 抑恐金石之典, 自此廢閣。 請別遣御史, 按覈處斷。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401012_004">
        <translation>이삼을 어영 대장으로, 이봉상을 총융사로, 오명준을 판윤으로, 윤순을 집의로, 신후삼정계장을 장령으로, 여필용을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李森爲御營大將, 李鳳祥爲摠戎使, 吳命峻爲判尹, 尹淳爲執義, 愼後三、鄭啓章爲掌令, 呂必容爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401013_001">
        <translation>임금과 세제가 태묘에 알현하였다.</translation>
        <original>上及世弟謁太廟。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401013_002">
        <translation>임금이 창경궁 통명전으로 이어하였다.</translation>
        <original>上移御于昌慶宮 通明殿。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401014_001">
        <translation>사간원에서 전에 아뢴 일을 거듭 논하기를, "유성추의 범죄는 윤각과 다름이 없는데도 윤각은 형장을 맞아 죽고 유성추는 참작해서 처리하였으니, 죄는 같은데도 형벌이 달라서 용법이 일치되지 않았습니다. 청컨대 그대로 국문하게 하소서." 하였으나, 따르지 않고, 포도 대장 및 박태석이만식에 대한 아룀만 윤허하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 論: "柳星樞負犯, 與尹慤無異, 而慤則杖斃, 星樞酌處, 同罪異刑, 用法斑駁。 請仍鞫。" 不從, 只允捕將及朴泰錫、李萬植啓。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401015_001">
        <translation>달이 헌원의 제2성을 범하였다.</translation>
        <original>月犯軒轅第二星。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401015_002">
        <translation>대신 및 의금부의 당상이 모두 유성추를 참작하여 처리한 일로 간관의 지척을 받았다 하여 소를 올려 사직하니, 임금이 우악하게 비답하고 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>大臣及禁府堂上, 皆以柳星樞酌處, 被諫官之斥, 陳疏辭職, 上優批不許。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401015_003">
        <translation>이광보윤용을 지평으로, 조석명을 수찬으로, 이현장을 부교리로, 윤성시를 이조 좌랑으로, 이만선을 승지로, 이수량을 평안 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以李匡輔、尹容爲持平, 趙錫命爲修撰, 李顯章爲副校理, 尹聖時爲吏曹佐郞, 李萬選爲承旨, 李遂良爲平安兵使。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401016_001">
        <translation>사헌부 에서 논하기를, "경상 좌수사 이재항은 이홍술의 지친으로서 이이명의 친밀한 비장 노릇을 하여 그 행적이 비밀스러워서 온 세상이 지목하고 있는데도, 갑자기 곤임 에 발탁되어 물정을 크게 거슬리고 있으며, 관직에 임하여 탐욕스럽고 비루한 짓은 단지 그의 여사입니다. 청컨대 관작을 삭탈하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>論: "慶尙左水使李載恒, 以弘述至親, 爲頤命密裨, 行跡陰秘, 世所指點。 遽擢閫任, 大拂物情, 莅官貪鄙, 特其餘事。 請削奪官爵。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401019_001">
        <translation>황해도 서흥현에 지진하였다.</translation>
        <original>黃海道 瑞興縣, 地震。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401020_001">
        <translation>신치운을 지평으로, 조석명을 헌납으로, 조익명을 이조 좌랑으로, 이사성을 북병사로 삼았다.</translation>
        <original>以申致雲爲持平, 趙錫命爲獻納, 趙翼命爲吏曹佐郞, 李思晟爲北兵使。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401021_001">
        <translation>김상규를 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以金尙奎爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401022_001">
        <translation>사헌부 에서 논계하기를, "전 평안 병사 김수가 시방 잡혀옴으로 해서 북병사 이수량을 대신 임명하고, 북병사는 회령 부사 이사성을 대신 임명하고, 회령 부사는 황해 병사 조세망을 대신 임명케 하였습니다. 이러자면 형세상 조세망이 병부를 반납할 때까지 마냥 기다려야 하는데, 차례차례 교대를 하려면 서울에서 회령까지는 2천 리가 넘고 회령에서 북병영까지도 많은 날짜가 걸리며, 북병영에서 평안 병영까지가 또 2천여 리나 됩니다. 이렇게 하다가는 이수량의 도임은 어느 달 어느 날짜에 이루어질지 모릅니다. 이는 서곤이 오랜 동안 비게 될 것을 특별히 염려하신 그 본의가 아닙니다. 이사성이수량조세망 등을 차례차례 그대로 유임시키소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>啓論: "平安前兵使金洙, 方被拿, 而北兵使李遂良代之, 北兵使以會寧府使李思晟代之, 會寧府使, 以黃海兵使趙世望代之。 勢將遲待世望之納符, 次次交代, 自京至會寧, 過二千里, 自會寧至北營, 亦費多日, 自北營至西閫, 又二千餘里。 遂良之到任, 未知當在何月何時, 非所以軫西閫久曠之慮。 請李思晟、李遂良、趙世望等, 次次仍任。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401023_001">
        <translation>사헌부 에서 논하기를, "헌릉 참봉 이덕수는 하는 일이 비루하고 잗단 사례가 많으며, 형벌이 엄격하고 가혹함을 숭상하여 원망을 초래하고 소문을 놀라게 합니다. 청컨대 태거시키소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>論: "獻陵參奉李德秀, 事多鄙瑣, 刑尙嚴酷, 招怨咨而駭聽聞。 請汰去。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401024_001">
        <translation>사헌부 에서 논하기를, "경상도 관찰사 이세근은 의상을 장식함이 거의 부녀자의 모양새와 같고 외모를 꾸미는 것이 전연 사대부의 풍미가 없는데다 성격이 본시 까다롭고 세밀하여 지나치게 살피는 것을 현명한 것으로 여기고, 처사가 대개 각박하게 사핵하는 일이 많으며 혹독한 것을 위엄으로 여깁니다. 청컨대 파직하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>論: "慶尙監司李世瑾, 粧點衣裳, 殆類婦女貌樣, 修飭邊幅, 全無士夫風味, 性本苛細, 以察爲明, 事多刻覈, 以酷爲威。 請罷職。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401025_001">
        <translation>사헌부 에서 논하기를, "경릉 참봉 송수일은 용렬하고 어리석어서 하자와 비방이 많고, 종부시 직장 이하범은 그 처신과 사람됨이 사대부의 풍습이나 관원의 모양이 없습니다. 청컨대 모두 태거하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>論: "敬陵參奉宋秀一, 庸騃多疪謗, 宗簿直長李夏範, 行已爲人, 無士夫風習, 官員貌樣。 請竝汰去。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401025_002">
        <translation>의금부에서 위비 옥사에 연루된 사람 전 현감 이경을 국청으로 이송할 것을 청하니, 대신이 아뢰기를, "이러한 일로 국청을 설치한 전례가 없습니다. 청컨대 다시 본부로 하여금 사핵토록 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>禁府請以僞批獄干連人前縣監李坰, 移送鞫廳, 大臣啓言: "此等事, 設鞫無前例。 請更令本府鉤覈。" 上允之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401027_001">
        <translation>햇무리하였다.</translation>
        <original>日暈。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401027_002">
        <translation>송진명을 이조 좌랑으로, 조익명을 부수찬으로, 김동필을 경상 감사로, 이정신을 강원 감사로, 구봉창을 충청 병사로, 구후익을 경상 좌병사로, 한범석을 좌수사로, 남익화를 황해 수사로 삼았다.</translation>
        <original>以宋眞明爲吏曹佐郞, 趙翼命爲副修撰, 金東弼爲慶尙監司, 李正臣爲江原監司, 具鳳昌爲忠淸兵使, 具後翼爲慶尙左兵使, 韓範錫爲左水使, 南益華爲黃海水使。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401028_001">
        <translation>윤성시를 응교로, 조태억을 홍문관 제학으로, 황이장을 대사간으로, 이이제를 장령으로, 이정제를 전라 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以尹聖時爲應敎, 趙泰億爲弘文提學, 黃爾章爲大司諫, 李以濟爲掌令, 李廷濟爲全羅監司。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401028_002">
        <translation>전 찬선 이희조가 귀양길에서 졸하였다. 이희조는 부제학 이단상의 아들인데, 소시적에 과거 공부를 폐지하고 거유의 문하에 드나들어서 당시에 이름이 있었고, 만년에는 조정에서 유현으로 대우하기까지 하였다. 그러나 실용의 학문은 없고 다만 글씨와 편지에 능숙하고 민첩하여 잠깐 사이에 수천 글자의 글을 초해 내어도, 그 사연이 곡진할 따름이다. 송시열이 윤증과 사이가 나빠지자 이희조는 일생 동안 혈성을 기울여 송시열을 보호하므로, 윤증의 일당이 몹시 미워하였는데, 나중에는 신구를 사주하여 윤선거의 문집을 소론토록 하여 그 판각을 헐게 한 뒤에 그만두었다. 드디어 당쟁의 화가 하늘에 치닿게 되자, 식자들이 더욱 이로써 이희조를 죄인시하였다. 임인년 에 남쪽 변방으로 유배된 것을 이때 와서 이진유가 다시 서쪽 변방으로 옮길 것을 청하였는데, 이희조가 이미 늙고 병이 들어서 유배지에 채 이르기도 전에 중도에서 죽었다. 이진유의 소행도 너무 심함이 이와 같은지라, 사람들이 눈을 흘기지 않음이 없었다.</translation>
        <original>前贊善李喜朝, 卒于謫路。 喜朝, 副提學端相子也。 少廢擧, 出入諸巨儒之門, 有時名, 晩年, 朝廷至待以儒賢。 然無實學, 但筆札贍敏, 頃刻立草數千言, 曲盡辭情而已。 宋時烈與尹拯交惡, 喜朝一生血誠, 護時烈, 拯黨深嫉之, 及嗾申球, 疏論尹宣擧文集, 至毁板而後已。 黨禍遂益滔天, 識者尤以是罪喜朝。 壬寅竄南邊, 至是李眞儒, 又請移西塞, 喜朝已年老有病, 未至謫所, 死於道路。 眞儒之爲, 已甚如此, 人莫不側目。</original>
    </article>
    <article id="kta_10401029_001">
        <translation>수찬 권두경이, 우의정 이광좌가 역적 토벌을 늦춘다 하여 소를 올려 극력 지척하니, 그 소를 궁중에 머물러 두고 비답하지 않자, 이광좌가 차자를 올려 사직하니, 임금이 위유하고 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>修撰權斗經, 以右議政李光佐, 緩於討逆, 上疏力斥, 疏留中不報。 光佐陳箚辭免, 上慰諭不許。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402001_001">
        <translation>원접사 김일경이, 반조하러 나오는 칙사가 지난달 26일에 압록강을 건넜는데, 그의 부사는 병에 걸려서 심양에 머무르고 있다.고 치계하였다.</translation>
        <original>遠接使金一鏡, 以頒詔勑使, 前月卄六日渡江, 而其副使病留瀋陽, 狀馳啓。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402002_001">
        <translation>정언 유엄이 상소하여 권두경이 올린 상소에서의 질병을 바로 가리켜 섬미라고 한 것은 그 불경함이 거의 이시필과 같다.고 지척하니, 지평 윤용이 말하기를, "권두경이 올린 상소는 그 사용한 말이 참으로 망령되어 사람의 눈에 거슬리기는 하나, 이는 무심코 쓴 것이 착오를 범한 것이지 부도한 속셈에서 나온 것이 아닌 듯한데, 어찌 기어코 상궁에 저촉된 말로 고집하여 죄를 이루어 사람을 망측한 곳으로 몰아넣어야 되겠습니까? 이와 같은 언론은 오류를 면할 수 없습니다." 하고, 유엄을 체직시킬 것을 아뢰어 청하였다. 또 논하기를, "조석명이현장이 새로 전랑 의 의망에 통과된 것은 모두가 뜻밖이어서 물정이 불평을 합니다. 청컨대 이조의 당상과 낭청을 추고하게 하소서." 하였으나, 모두 따르지 않았다.</translation>
        <original>正言柳儼, 疏斥權斗經疏, 直斥上疾爲譫謎, 其不敬殆同李時弼。 持平尹容以爲: "斗經疏, 下語誠妄, 礙人眼目, 而似是無情之做錯, 非出不道之心腸。 何必於語涉上躬處, 執以成罪, 驅人於罔測之地? 如此言議, 未免謬戾", 啓請遞儼。 且論: "趙錫命、李顯章, 新通銓郞望, 俱出意外, 物情不平。 請推考吏曹堂、郞。" 俱不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402002_002">
        <translation>사간원 에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰고, 또 다섯 가지 일을 새로 논계하였는데, 그 첫 번째에는 논하기를, "여러 도의 장문과 시종신의 연주로 민사에 관계되는 것을 비변사에 내려보냈는데도 즉시 복주하지 않습니다. 청컨대 비변사 당상을 추고하소서." 하고, 그 두 번째에는 논하기를, "지난해는 수재와 한재로 인하여 농사가 큰 흉년이었는데도, 유사가 경비를 아끼고 급재를 많이 주지 않아서 소민의 원망 소리가 소란스럽습니다. 이제 전정이 이미 마감되어 다시 실태를 조사하기도 어려우니, 청컨대 재해가 가장 심한 고을은 봄에 바칠 대동미를 두 말씩 감해 주고, 그 다음 고을은 한 말씩을 감하여 주게 하소서." 하고, 그 세 번째에는 논하기를, "호서 지방은 수재가 더욱 심하였는데, 유사가 재결이 너무 많다 하여 방금 재차 조사를 실시하고 있습니다. 전안이 이미 마감되고 봄갈이가 벌써 박두하였는데, 진실로 실지의 결수를 더 찾아 내려고 든다면 이는 백지에서 다시 일으키는 것에 불과합니다. 어찌 성명이 위에 계신데 이처럼 백성을 속이는 일을 하겠습니까? 청컨대 호서 지방의 재결을 다시 조사하라는 명을 속히 정지하소서." 하고, 그 네 번째에는 논하기를, "호남의 여러 고을에 진휼을 실시하던 날, 영문의 전곡을 꾸어다가 반이 넘게 가져다 쓰고 그 나머지 수량을 백성들에게 나누어 주고는 그 이식을 갑절로 받아들여 상환할 본수를 채운지라, 백성들이 다 흩어져 떠나버리고 남아 있는 자가 거의 없어서 형편상 이웃이나 친척에게 받아내지 않을 수 없다고 합니다. 이는 조세나 조적 과는 차이가 있는 만큼 변통의 도리가 없을 수 없다고 하니, 청컨대 도신으로 하여금 햇수가 오래 되어 바치기 어려운 자를 조사해 밝혀서 감하여 주도록 하고, 다른 도, 다른 고을에도 이러한 폐단이 있으면 또한 일체 감하여 주소서." 하고, 그 다섯째에는 논하기를, "이이명김창집이건명 등이 살던 집을, 청컨대 유사로 하여금 속히 철거하고 그 자리에 웅덩이를 파게 하여 신명과 사람들의 울분을 시원하게 하소서." 하였다. 임금이 비변사 당상의 추고와 대동미의 감면과 호남 진휼곡의 탕감 등의 청만 따랐다.</translation>
        <original>申前啓, 且有新啓五事。 其一論: "諸道狀聞、從臣筵奏, 關係民事者, 下備局, 不卽覆奏。 請推籌司堂上。" 其二論: "去年水旱, 穡事大歉, 而有司恤費, 多不給災, 小民嗷嗷怨咨。 今田政已勘, 更難覈實, 請尤甚災邑, 春大同, 減米二斗, 之次邑減一斗。" 其三論: "湖西水災尤酷, 而有司以災結太過, 方更行査。 田案已勘, 春耕已迫, 苟欲加現實結, 則不過還起於白地。 焉有聖明在上, 爲此罔民之擧? 請亟寢湖西災結更査之命。" 其四論: "湖南列邑設賑日, 貸營衙門錢穀, 取用過半, 以其餘數給民, 倍徵利殖, 以充還報之本數, 民皆離散, 存者無幾, 勢不得不侵及隣族。 此與租稅、糶糴有間, 不可無變通之道。 請令道臣, 査明年久難捧者蕩滌, 他道他邑有此弊者, 亦一體蠲減。" 其五論: "頤命、昌集、健命等所居第宅, 請令有司, 速行撤毁, 瀦其地, 以快神人之憤。" 上只從備局堂上推考、大同減半、湖南賑穀蕩滌之請。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402004_001">
        <translation>사간원에서 논하기를, "경상 우병사 이태망은 늙고 혼미한데다가 오로지 탐욕만 일삼아 왔으며, 또 촉석루 세우는 것을 빙자하여 사대부 집 묘역의 나무까지 베어 오고 각 고을의 중들을 불러다 부리므로, 소란스런 백성들의 원망의 소리가 마치 난리를 만난 것같다 합니다. 호조 판서 김연은 본시 재국이 모자라서 전에 이 직임을 맡았을 때 이미 물정의 불만을 산 것이 많았는데, 재차 임명됨에 미쳐서는 또 다사한 때를 만나 요구하고 수응할 것이 너무 많으니, 인품과 기량이 걸맞지 않습니다. 청컨대 이태망은 파직하고, 김연은 체직하게 하소서." 하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>諫院論: "慶尙右兵使李台望, 衰耄昏劣, 專事貪饕, 且托矗石樓營建, 斫士夫丘木, 役列邑僧徒, 民間嗷嗷, 如逢亂離。 戶曹判書金演, 素乏幹局, 前任是職, 已多物情之未允。 及夫重授, 又値多事之辰, 責應甚繁, 人器不稱。 請罷台望, 遞演。" 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402005_001">
        <translation>밤에 달무리가 졌는데 무지개와 같았다.</translation>
        <original>夜, 月暈如虹。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402005_002">
        <translation>사간원 에서 아뢰기를, "윤증의 도학은 오늘날 유학의 종사가 되는지라, 그의 장구가 거쳐간 곳마다 앞다투어 서원을 세워 제향을 받드는 것은 학문을 숭상하는 교화에 보탬을 준 것이 적지 않기 때문입니다. 그러나 조정에서 중첩된 설립을 금지하라고 함으로 해서 이미 설립된 서원을 훼철하자고 의청하는 데까지 이르렀으니, 경상의 참담함과 거조의 그릇됨이 어떠하겠습니까? 이황의 서원은 많게는 10여 곳에 이르고, 다른 선현의 서원도 중첩으로 설립된 곳이 매우 많은데, 이제 과연 모두 서원을 헐어 제향을 철폐해 버리고 한 곳씩만 둔다는 것입니까? 주희 의 자취는 우리 해동에 미친 적이 없는데도, 서원이 두어 곳이나 됩니다. 더구나 이 한 강토 안에서 친히 그 덕화를 입은 자로서야 어떻게 그 덕을 사모하는 정성을 금할 수 있겠습니까? 신은 사기의 저상과 유화의 붕괴가 반드시 오늘날 이러한 처사로 말미암아 벌어지지 않을 수 없을까 두렵습니다. 청컨대 윤증의 서원은 이미 건립된 것까지 훼철하라는 명을 도로 거두소서." 하였으나, 임금이 따르지 않았다. 삼가 살펴보건대 서원의 폐단이 오늘날에 와서 극도에 이르렀다. 조정에서 참으로 중첩된 설립을 금지하고자 한다면 마땅히 당시 사람들이 존상하는 이의 서원부터 먼저 훼철하고 나서야 법령이 시행되고 인심이 복종될 수 있을 것이니, 이것이 바로 이진수와 이진유가 탑전에서 건청하게 된 배경이다. 대저 두 사람은 평일에 윤증을 그렇게도 사모하던 처지로서, 어찌 그의 도학이 서원에 제향하기에 부족하다는 뜻에서 이렇게 말하였겠는가? 조상경이 서원을 중첩해 봉향하는 것으로써 윤증을 높이고자 하는 생각만 해도 벌써 잘못인데, 심지어 주자나 이황에 비기려고까지 하였으니, 또한 지나친 생각이라 하겠다.</translation>
        <original>啓言: "尹拯道學, 爲今日儒宗, 杖屨所經, 爭享俎豆, 所以有補於右文之化者不淺, 而朝家因疊設之禁, 至議請毁已建之院, 景像之愁慘, 擧措之乖謬, 爲如何哉? 李滉書院, 多至十餘處, 其他先賢疊建書院處甚多。 今果皆毁院撤享, 而只存一處耶? 朱熹之迹, 未嘗及於海東, 而書院之設, 至於數處。 況此親炙德化於一域之內者, 何可禁其慕德之誠耶? 臣恐士氣消沮, 儒化崩壞, 未必不由於今日。 請還收尹拯書院已建處撤毁之命。" 上不從。 謹按書院之弊, 至於今日而極矣。 苟朝廷欲申疊設之禁, 則當從時人所尊尙者之院宇, 而先行撤毁, 然後法令可行, 人心可服。 此李眞洙、眞儒所以建請於榻前者也。 夫以兩人平日慕好拯之篤, 豈以其道學, 爲不足於院享而爲是哉? 尙慶欲以祠院之疊享, 尊拯已末矣, 而至欲比以擬之於朱子、李滉亦過矣。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402005_003">
        <translation>사헌부 에서 논하기를, "부제학 이사상은 평생의 행실이 탐비 두 글자를 벗어나지 못했습니다. 영남 감영에서 돌아올 적에는 막비들이 장물을 교부하라는 독촉을 받은 바 있고, 호남 관찰사로 부임도 하기 전에 저리가 먼저 요첩의 요구에 곤욕을 치른 바 있습니다. 이처럼 뇌물을 좋아하다 보니 부끄러움을 모르는 모리배의 이름이 추천장에 오르고, 이욕에 마음을 쏟다 보니 시정의 거간꾼들이 어깨를 비비며 문정을 드나들었습니다. 그리고 그가 김동필이진수의 일을 소론한 것도 더러는 모함하는 데 가깝고 더러는 날조하는 데 가까워서 그 마음씀이 아름답지 못하고 글을 쓰는데도 편벽되었습니다. 청컨대 관작을 삭탈하소서." 하였다. 김일경이 폭위를 떨친 이래로 사류 가운데 조금이나마 자기 절조를 지키고자 하는 자는 다 김일경과 손을 떼려고 하였다. 완론과 준론이 이미 임인년 봄에 갈래가 졌거니와, 계묘년 에 반교문에 나옴에 미쳐서는 김일경의 반역의 심장이 더욱 두드러졌다. 그러나 유봉휘이진유이명언의 무리가 신축년 역적 토벌에 김일경이 공을 세웠다며 두둔을 하고 나오므로 이광좌 등 여러 사람들이 비록 김일경과 사이가 벌어지기는 하였어도 그나마 유봉휘의 무리들 때문에 드러내 놓고 그의 잘못을 말하며 거절하지 않았으며, 나이 젊은 사류 중에 비록 김일경의 죄상을 성토하려는 자가 있어도 형세가 고단하여 또한 감히 발설을 못하였다. 그러다가 김동필이 한 번 소를 올려 선수를 치자 이진유이명언의 무리들이 일제히 들고 일어나서 김동필을 배척하여 그를 지방 고을로 전보시키기까지 하니, 이로부터 김일경의 세력은 더욱더 확장되어 누구도 감히 힐문하지 못하였다. 그러나 이광좌는 조야의 무거운 신망을 받고 조태구가 죽고부터 국정의 권력을 잡아 은연중에 사림의 종주가 되었으므로, 김일경의 무리들이 그를 깊이 시기하였다. 이에 이르러 이사상이 김일경의 혈당으로서 부제학이 되자 상소하여 이광좌를 배척하고 이정제서명균 등을 높이 등용하며, 또 조녀의 옥사를 빙자하여 김동필을 질문할 것을 청하여 괴롭히는 한편, 이진수가 조참에서 관대히 처리하자고 아뢴 말을 역적을 두둔하는 처사라고 배척하여 한 무리의 선류를 배제하고자 하므로, 윤용이 그를 미워한 나머지 이렇게 아뢴 것이다.</translation>
        <original>論: "副提學李師尙, 平生行已, 不出貪鄙二字。 嶺藩歸來, 幕裨被督於贓物之交付, 湖臬未赴, 邸吏先困於妖妾之求索。 芻豢悅口, 而牟利無恥之人, 名登剡薦, 利慾膠心, 而市井駔儈之徒, 肩磨門庭。 且其疏論金東弼、李眞洙事, 或近傾陷, 或近構誣, 用意不美, 遣辭詖僻。 請削奪官爵。" 自金一鏡鴟張以來, 士類之稍欲自好者, 皆思與鏡携貳。 緩、峻之議, 已岐於壬寅之春矣, 及癸卯敎文之出, 鏡之逆腸益露, 而柳鳳輝、李眞儒、李明彦輩, 以鏡爲有辛丑討逆之功, 而黨護之。 李光佐諸人, 雖與鏡相貳, 猶以鳳輝輩故, 不欲顯言誅絶, 年少士類中, 雖有欲聲罪討鏡者, 形孤勢單, 亦莫敢發。 金東弼以一疏先下手, 眞儒、明彦, 群起斥東弼, 至補外邑。 自是鏡勢益張, 莫敢誰何。 然光佐負朝野重望, 自趙泰耉歿後, 秉勻軸, 隱然爲士林主, 鏡黨深忌之。 至是, 李師尙以鏡血黨, 爲副提學, 上疏斥光佐, 崇用李廷濟、徐命均, 又托趙女獄, 請質問金東弼以困之, 斥李眞洙朝參所奏寬大之說, 爲護逆, 欲以排擯一隊善類, 容惡之, 有是啓。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402005_004">
        <translation>임창군 이혼이 졸하였는데, 임금이 하교하기를, "관에서 초종 장례를 치루게 도와주고 녹봉은 3년을 한정하여 그대로 주어서 선조의 뜻을 표시하라." 하였다. 혼은 소현 세자의 손자이다. 숙종 기미년 에 흉인이 그를 왕으로 추대하려는 자가 있다고 무고하여 그의 아우 이황과 함께 옥에 갇혔었는데, 숙종이 그의 억울함을 알고 사형에서 관대하게 용서하여 제주도에 귀양보냈다가 곧바로 풀어주고 총애하기를 옛과 같이 하였다. 그러므로 혼도 근신하고 자중하였는데, 만년에는 돌보아 대우함이 더 한층 융숭하여 여러 왕족 가운데 감히 바라볼 자가 없었다. 이에 이르러 병으로 죽었기 때문에 이러한 하교가 있었다.</translation>
        <original>臨昌君 焜卒。 上下敎, 令官庀喪葬, 祿俸限三年仍給, 以表先意。 焜, 昭顯世子之孫也。 肅宗己未, 凶人誣以有推戴者, 與其弟煌, 俱被逮, 肅宗察其枉, 貸死竄濟州, 旋卽宥還, 寵遇如故。 焜亦謹愼自持, 晩年眷待益隆, 諸宗莫敢望。 至是病歿, 故有是敎。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402006_001">
        <translation>좌의정 최석항우의정 이광좌가 이사상의 소척을 받았다는 이유로 차자를 올려 사직하니, 임금이 따뜻한 말로 타이르며 위로하였다. 또 도승지 이만선이 객사가 장차 북경으로 들어가려 하는데 대신들이 다 인입 하였다 출사하도록 면려할 것을 계청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>左議政崔錫恒、右議政李光佐, 以被斥李師尙疏, 上箚辭職, 上溫旨慰諭。 都承旨李萬選, 以客使將入京, 大臣皆引入, 啓請勉出, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402006_002">
        <translation>선혜청에서 아뢰기를, "정언 조상경이 의논드린 바 대동미를 반으로 감해 주자는 일은 그 혜택이 도리어 전지의 결수가 많은 부유한 백성에게만 미치고, 전지의 결수가 적은 궁핍한 백성에게는 감면해 주는 것이 한두 되의 쌀에 지나지 않는지라 혜택도 못 되면서 한갓 실결만 축나게 됩니다. 청컨대 시행치 말도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>宣惠廳啓言: "正言趙尙慶所論大同米減給之惠, 反及於多田結富民, 而窮民少田結者, 所減不過一二升米, 不足爲惠, 徒縮實結, 請勿施行。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402008_001">
        <translation>에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰고, 또 논계하기를, "김제와 만경에 정배한 죄인 김시철김시눌 등이 가고 머무르는 것을 임의로 하여 사사로이 오가는데도, 수령으로 있는 자가 제대로 금단을 못하고 있습니다. 청컨대 김제 군수 이존도와 만경 현감 김익겸을 모두 파직하고, 김시철과 김시눌은 외딴 섬으로 유배하소서." 하고, 사간원에서 전의 논계를 거듭 아뢰고, 또 논하기를, "안악 군수 황명석은 본시 재능이 모자라는데다 나이도 노쇠하고, 경산 현감 이정량은 토색질만을 일삼아서 징렴이 끝이 없다고 합니다. 청컨대 모두 파직하소서." 하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>申前啓, 且論: "金堤、萬頃定配罪人金時喆、時訥等, 自任行止, 私自往來, 而爲守令者, 不能禁斷。 請金堤郡守李存道、萬頃縣監金益謙, 竝罷職, 時喆、時訥, 竝配絶島。" 諫院申前啓, 論: "安岳郡守黃命錫, 素乏才具, 年且衰耄, 慶山縣監李廷亮, 掊克是事, 徵 斂無藝, 請竝罷職。" 竝不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402008_002">
        <translation>유만중을 승지로, 조익명을 부교리로, 윤성시를 집의로, 유봉휘를 판의금부사로, 권이진을 호조 참판으로 삼았다.</translation>
        <original>以柳萬重爲承旨, 趙翼命爲副校理, 尹聖時爲執義, 柳鳳輝爲判義禁, 權以鎭爲戶曹參判。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402009_001">
        <translation>우의정 이광좌가 입대를 청하여 말하기를, "정경 이 될 만한 인재가 부족하여 김일경이 두어 달 동안 원접사로 재차 의주에 가게 되었습니다. 청컨대 칙사가 돌아갈 적에는 이조 참판 심수현을 직질을 올려서 반송사로 차출하여 보내소서." 하고, 또 말하기를, "돈을 주조하는 일을 신은 본시 시행할 수 없는 것으로 여겼는데도 지난번에 호조에서 건청하였고 형세가 만부득이하기 때문에 허락하였던 것입니다. 이제 듣건대 동철이 현재 남아 있는 것이 적어서 모두 사들여야 된다고 합니다. 이 계획이 본시 구급의 목적에서 나온 것인데, 먼저 허다한 물력을 사들임으로 해서 무역이 확장된다면 눈앞의 지탱하여 조절해 가는 데 반드시 큰 피해가 있을 것입니다. 돈 주조하는 일을 파하도록 하소서." 하니, 임금이 옳다고 하였다. 장령 이이제가 같이 입대하여 논계하기를, "충청 병사 구봉창은 이적 의 밀비로서 개기 이후 당세에 벼슬길이 막히자 어두운 밤에 출몰하며 그 종적이 수상하였는데, 본직을 제수받게 되자 물정이 모두 놀라와합니다. 청컨대 파직케 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>右議政李光佐請對言: "正卿乏人, 金一鏡數朔之內, 以遠接使, 再赴灣上。 請於勑使回還時, 以吏曹參判沈壽賢, 陞秩差遣伴送使。" 又言: "鑄錢事, 臣素以爲不可行, 而向者度支建請, 勢出萬獲不已, 故許之。 今聞銅鐵見在者少, 皆須貿取。 此計本爲救急, 而先貿許多物力。 貿易排張, 其於目前支調, 必有大害。 請罷鑄役。" 上可之。 掌令李以濟同入對, 啓論: "忠淸兵使具鳳昌, 以頣賊密裨, 改紀後見枳當世, 昏夜出沒, 蹤跡陰秘, 及授本職, 物情俱駭。 請罷職。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402009_002">
        <translation>호조 판서 김연이 대간의 논박을 받고 출사하지 않으므로 대신이 체직시키자고 계청하니, 조태억으로 대신하게 하였다.</translation>
        <original>戶曹判書金演, 被臺論, 不出仕, 大臣啓遞之, 以趙泰億代之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402009_003">
        <translation>이조 판서 유봉휘가 상소하기를, "전랑에 새로 통망된 두 사람 은 처지나 명예나 여론이 반드시 남에게 뒤떨어질 것이라곤 보지 않습니다. 이사상은 구차스런 지론을 펴고자 하지 않아서 더러는 과격하게 구는 것이 병통인데, 문인이란 본래 소활하여 스스로 검속하는 면이 조금 모자랍니다. 그러나 탐비 두 글자에 이르러서는 너무도 거리가 멉니다. 헌신이 어떻게 그의 평생을 이처럼 용이하게 잘라 말할 수 있습니까? 그러나 그 주의가 다 신의 손에서 나왔으니, 어떻게 태연할 수 있겠습니까? 청컨대 신을 체직하여 대간의 의논을 소중히 하소서." 하니, 임금이 사직하지 말라고 비답하였다.</translation>
        <original>吏曹判書柳鳳輝上疏言: "銓郞新通二人, 處地名論, 未見其必後於人。 李師尙持論, 不欲苟且, 而或病矯激。 文人本來踈闊, 而差欠拘檢, 至於貪鄙二字, 太不近似。 憲臣奚爲句斷平生, 若是容易耶? 然注擬皆出臣手, 安得晏然? 請遞臣職, 以重臺議。" 上批令勿辭。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402011_001">
        <translation>청사 일등백 흠배가 서울에 들어왔는데, 임금과 세제가 서교에 나가서 칙사를 영접한 다음, 돈의문을 통하여 먼저 환궁하였다가 칙사가 인정전에 이르자 임금이 의식에 따라 조칙을 받았다. 백관이 궁정에 차례대로 늘어서고 독칙관이 조칙을 선포하였는데, 그 대략에 이르기를, "봉천 승운 황제는 조하노라. 효경에 이르기를, 효도는 아버지를 존엄히 받드는 것보다 더 큰 것이 없고, 아버지를 존엄히 받듦은 하늘에 배합하는 것보다 더 큰 것이 없다.라고 하였고, 예기에 이르기를 오직 성인이어야 상제에게 제사할 수 있고, 효자라야 어버이에게 제사할 수 있다.라고 하였다. 삼가 생각건대 성조 인황제는 동은 건건에 부합되고 정은 곤원에 배합된다. 광대하고 고명하시어 무사함을 신봉하여 교화를 이룩하였고, 함홍하고 청목하시어 지교 를 폄에 있어 시운을 타셨도다. 황극 을 세워 모유를 펼치시매 강유를 아울러 이루었고, 건원을 본받아 제도를 세우시매 인의를 겸하여 베푸셨도다. 예악과 병농은 춘하 추동의 사계절을 본받음이요, 형위와 권상은 풍우 뇌정의 육기를 대행함이로다. 집집마다 삼광 을 비쳐 주고 팔극 을 모두 봉해 주었으며, 동서 남북에 골고루 은택과 교화가 미치게 하였다. 삼황 오제 이래 이른바 지나친 것을 억제하고 모자란 것을 보충해서 천지의 조화가 이루어지도록 돕는다.는 것과, 천지의 조화를 범위하여 넘어서지 않으며, 만물을 곡성하여 남기지 않는다.는 것을 오직 우리 성조께서 이를 능히 다 하셨으니, 진실로 남교 에 배향하고 북치 에 봉향하는 것이 마땅할 것이다. 이리하여 위로 전전을 상고하고 아래로 여정을 위로하는 바이다. 천지와 종묘사직에 밝게 고유하기 위하여 제왕패륵 과 문무 군신을 거느리고서 옹정 원년 11월 25일 동지에 삼가 상제에게 공경히 제사할 때에 성조 인황제를 배향하였고, 옹정 2년 1월 초6일 상신에 상제에게 기곡제를 올렸으며, 5월 1일 하지에 공경히 천황과 지기에게 다 같이 성조를 받들어 배향하였다. 사의에 맞는 일은 다음에 개열하리라. 아! 규범을 물려 주시고 도움을 열어 주셨으니, 천지와 같이 높고 넓은 자애를 어찌 감히 잊으랴? 상제를 대하고 종묘에 달려가매 음양의 어우러진 덕을 엄연히 보겠도다. 청문 에 횃불이 타오르매 한 사람이 어버이에게 보답하는 마음이 경건해지고, 감악에서 신명이 흠향하시매 만국이 어버이를 높이려는 소원이 이루어졌도다. 이를 온 천하에 포고하여 다 함께 듣고 알도록 하노라." 하였다. 조칙의 선포를 마치자, 임금이 절하고 궁전에 올라가서 칙사를 접견하고 위로한 다음 차를 올리고 파하였는데, 칙사는 관소로 나갔다.</translation>
        <original>淸使一等伯欽拜入京, 上及世弟迎勑于西郊, 先從敦義門還宮, 勑使至仁政殿, 上受勑如儀。 百官序立於庭, 讀勑官宣詔。 其略曰: 奉天承運皇帝詔曰, 孝經云: "孝莫大於嚴父, 嚴父莫大於配天。" 禮記曰: "惟聖人, 爲能饗帝, 孝子, 爲能饗親。" 恭惟聖祖仁皇帝, 動符乾健, 靜合坤元。 廣大高明, 奉無私而成化; 涵弘淸穆, 推至敎而乘時。 建極敷猷, 剛柔竝濟; 體元立制, 仁義兼施。 禮樂、兵農, 法四時之春秋冬夏; 刑威、勸賞, 代六氣之風雨雷霆。 戶牖三光, 稽封八極; 東漸西被, 北燮南諧。 三五以來, 所稱裁成輔相, 範圍曲成, 先天而天勿違, 後天而奉天時者, 惟我聖祖, 式克盡之, 允宜配享南郊, 躋壇北畤。 用是上稽前典, 下慰輿情, 昭告天地、宗廟ㆍ社稷, 率諸王、貝勒、文武群臣, 于雍正元年十一月二十五日冬至, 恭祀上帝, 奉聖祖仁皇帝配享, 雍正二年正月初六日上辛, 祈穀祀上帝, 五月一日夏至, 恭祀天皇、地祗, 竝奉聖祖配享。 所有事宜, 開列于後。 於戲! 貽謨啓佑, 敢忘覆載之洪慈; 對越駿奔, 儼覩陰陽之合德。 靑門升燎, 處一人報本之心; 紺幄居歆, 協萬國尊親之願。 布告天下, 咸使聞知。 宣勑訖, 上拜升殿, 與勑使接見, 勞問進茶而罷, 勑使出就館。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402012_001">
        <translation>평안도 덕천군 요원강이 물줄기가 끊어지기를 묘시에서 사시까지 하였다.</translation>
        <original>平安道 德川郡 遼原江斷流, 自卯至巳。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402012_002">
        <translation>청인의 조칙으로 국내에 사면령을 내리고 교서를 반포하였는데, 이르기를, " 말하노라. 성대한 의식을 곧 거행하고 나니 바야흐로 천하가 온통 기쁨속에 싸여 있고, 온화한 조서가 거듭 내려지매 이에 사신이 멀리서 왔음을 보겠도다. 대호를 선양하여 다방에 널리 고하노라. 선황의 성신하심을 생각해 보건대 진실로 전대의 궤철을 멀리 앞지르셨도다. 가장 장구한 보위에 임어한 것은 예전에 없었던 바이며, 창업과 수성의 공덕이 겸하여 융성함을 이제 비로소 보겠도다. 융숭한 보본은 성대한 제향에서 이미 다하였고, 남다른 예수는 극존에 배향함이 합당하도다. 하늘처럼 고명하시기에 동짓날 남교에서 천제에 배향하였고, 땅처럼 박후하기에 원정 에 북치에서 흑제에게 배향하는 의식을 받들었으니, 은나라 종묘에서 예로 올려서 배향하는 글을 따랐으며, 주나라가 제단을 모아 경건히 제사한 제도를 본받은 것이다. 이에 조종의 성대한 법전을 들어, 원근에 깊은 은택을 추대하는 것이다. 수고롭게 말을 태워 사신을 성대하게 보내온 것은 나라 안과 같이 보았기 때문이고, 아름다운 보물을 많이 내려 주신 것은 외방과 간격이 없게 여기기 때문이다. 생각하건대 소방은 받은 은혜가 가장 많았기에 오늘날 성조에 대한 축하가 더욱 간절한 바이다. 천지의 조화가 널리 운행되매 만물이 저마다 밝게 소생하고, 뇌우의 은택이 널리 전하매 모든 하자가 깨끗이 지워졌도다. 본월 12일 이른아침 이전까지의 잡범 사죄 이하는 모두 용서하며 면제해 주고, 관직에 있는 자는 한 자급을 올려 준다. 아! 덕이란 효도를 다한 데서 더욱 빛나는지라 정과 예를 갖추어 닦았고, 예란 어버이를 높이는 것보다 더 큰 것이 없는지라 신명과 사람이 서로 기뻐하도다. 그러기에 이에 교시를 하노니, 아마 다 잘 알리라 믿는다." 하였다.</translation>
        <original>以淸人勑書, 赦國中, 頒敎: 若曰, 縟儀載擧, 方深寰宇之普歡; 溫綍荐頒, 聿覩使星之遠降。 肆揚大號, 誕告多方。 言念先皇之聖神, 允邁前代之軌轍。 臨御曆祚之最久, 在古所無; 創守功德之兼隆, 於今始見。 豐報旣盡於丕享, 殊禮合配於極尊。 高明竝稱至日, 擧南郊之薦; 博厚同體元正, 奉北畤之儀。 遵殷宗禮陟之文, 倣周壇毖祀之制。 玆提祖宗之盛典, 用推遐邇之渙恩。 勞四牡之皇華, 一視內服; 侈百朋之珍錫, 無間外藩。 念小邦受賜最多, 在今日祝聖冞切。 天地之化廣運, 品彙昭蘇; 雷雨之澤旁流, 瑕垢滌蕩。 自本月十二日昧爽以前, 雜犯死罪以下, 咸宥除之, 在官者各加一資。 於戲! 德愈光於致孝, 情文備修; 禮莫大於尊親, 神人胥悅。 故玆敎示, 想宜知悉。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402012_003">
        <translation>오명준을 참찬으로, 이인징을 공조 판서로, 이진유를 이조 참판으로, 조빈을 평안 병사로, 이여적을 충청 병사로, 채성윤을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以吳命峻爲參贊, 李麟徵爲工曹判書, 李眞儒爲吏曹參判, 趙儐爲平安兵使, 李汝迪爲忠淸兵使, 蔡成胤爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402013_001">
        <translation>임금이 태평관에 거둥하여 청나라 사신에게 향연을 베풀어 주었다.</translation>
        <original>上幸太平館, 享淸使。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402013_002">
        <translation>사헌부에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나 따르지 않고, 이존도 등을 파직하는 일과 김시철 형제를 섬으로 유배하자는 청만을 윤허하였다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不從, 只允李存道等罷職, 金時喆兄弟島配之請。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402014_001">
        <translation>심준을 헌납으로, 심수현을 판윤으로, 최진한을 전라 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以沈埈爲獻納, 沈壽賢爲判尹, 崔鎭漢爲全羅兵使。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402015_001">
        <translation>밤에 달이 태미성의 서원으로 들어갔다.</translation>
        <original>夜, 月入太微西垣。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402015_002">
        <translation>사간원에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나 따르지 않고 황명석이정량을 파직하자는 청만을 윤허하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不從, 只允黃命錫、李廷亮罷職之請。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402016_001">
        <translation>청나라 사신이 본국으로 떠났다.</translation>
        <original>淸使發還。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402018_001">
        <translation>사간원에서 경사가 관문을 외방 고을에 발송하여 물품을 청구하는 폐단을 금지시킬 것을 계청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>諫院啓請禁京司發關外邑求請之弊, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402018_002">
        <translation>이승원을 부수찬으로, 이현장을 의주 부윤으로, 민제장을 전라 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以李承源爲副修撰, 李顯章爲義州府尹, 閔濟章爲全羅兵使。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402020_001">
        <translation>토성이 미성을 범하였다.</translation>
        <original>夜, 土星犯迷星。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402020_002">
        <translation>사간원 에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나 따르지 않고, 삼흉 의 집을 훼철하고 웅덩이를 파는 일과 윤증의 서원을 훼철하라는 명을 환수하는 것만 따랐다. 또 오부 방민의 부역은 사대부상한을 막론하고 일체 돌려가며 시켜서 편중되는 폐단이 없도록 할 것을 청하니, 역시 그대로 따랐다.</translation>
        <original>申前啓, 不從, 只允三凶家撤毁瀦澤及尹拯書院撤毁之命還收事。 又請五部坊役, 無論士夫、常漢, 一體輪回, 俾無偏重之弊, 亦從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402020_003">
        <translation>비변사에서 아뢰기를, "호남 각 고을에서 꾸어다 쓴 경아문의 전곡을 사간원의 계사로 인하여 도신을 시켜서 조사해 내어 탕감해 주라는 명이 있었는데, 십수 년 이래 외방에서 경사로부터 꾸어 간 것이 오로지 진휼에 보충한다는 명분을 구실로 사사로운 영리를 취하려는 데서 나왔기 때문에 경사의 요급을 외방에 파는 것은 공가의 재산을 축내어 사인의 전대만 불려 준 결과를 면치 못하였으니, 이것은 참으로 하나의 큰 고질적인 폐단입니다. 그러나 수령이 꾸어간 돈과 곡식의 절반은 제가 먼저 갖다 쓰고 나머지 절반만을 감색 에게 건네주고는 본래의 수치를 세우도록 하면, 감색도 또 이리저리 훔쳐 먹고 나서 이식에 또 이익을 붙이는지라, 그 이식은 벌써 갑절로 늘어나서 끝내 갚기 어렵게 됩니다. 가을이 오면 입고한 양으로 보고하고 봄에 가서는 또다시 진휼곡으로 머물러 둘 것을 청하여, 수년을 이렇게 되풀이하다가 모두 포흠으로 돌리고 맙니다. 오늘날 이것을 일례로 탕감해 주게되면 국가의 손실도 적지 않거니와, 더구나 이 포흠이 참으로 곤궁한 백성에게서 나온 것이라면 국가는 백성에게 손실을 보는 편이 차라리 낫다는 뜻에서 그다지 나쁜 일이 아니지만, 이것은 이미 감색의 무리들이 스스로 책임져야 할 것이거나 아니면 감색의 자손들이 지연시키고 바치지 않는 것이므로, 그 사세가 매우 괘씸하고 정상으로서도 불쌍한 것이 없습니다. 한갓 공가의 재물을 관리의 손에 의해 축을 냈는데 그 탕척의 혜택은 도리어 베풀지 않아야 할 곳으로 돌아가게 되고 맙니다. 청컨대 사간원 계사에서 논한 일은 시행하지 말고, 그 중에서 감색이 약한 백성을 속여서 갑절의 이식을 약속한 자와 중간에 받아 먹고서 바치기 어렵다고 핑계하는 자를 도신으로 하여금 적발해서 계문토록 하여 법에 의해 죄를 정하게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>備邊司啓言: "湖南各邑貸用京衙門錢穀, 因諫院啓辭, 有令道臣, 査出蕩減之命, 而十數年來, 外方之稱貸京司, 專出於托補賑之名, 爲營私之計, 京司之料販外方, 未免爲耗公家之貨, 潤私人之橐。 此誠一大痼弊, 而守令貸錢穀者, 先用其半, 以其半分授監色立本, 監色又夤緣盜竊, 利上加利, 旣倍其息, 終至難捧。 至秋先報入庫, 及春又請留賑, 如是數年, 都歸欠逋。 今欲一例蕩減, 耗失不貲。 況此欠逋, 苟在窮閻殘戶, 則朝家固不害爲寧失於民, 而此則旣是監色輩所自當者, 或監色子孫之遷延不納者, 事甚可惡, 情無可矜。 徒使公貨, 消耗於官吏之手, 蕩滌之惠, 反施於不當施之地。 請置諫院啓辭所論勿施, 其中監色之欺誑小民, 約以倍蓰之利, 及中間捧食, 托以難捧者, 令道臣摘發啓聞, 依法定罪。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402020_004">
        <translation>이익한을 승지로, 이정필을 지평으로, 이광덕을 정언으로, 이승원을 수찬으로, 홍치중을 지돈녕부사로 삼았다.</translation>
        <original>以李翊漢爲承旨, 李廷弼爲持平, 李匡德爲正言, 李承源爲修撰, 洪致中爲知敦寧。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402021_001">
        <translation>처음에 윤용이 이사상을 탄핵하자, 김일경의 무리가 크게 놀라서 이제와 이보욱 등이 서로 잇따라 소를 올려 윤용을 비난하였다. 이에 대사헌 박태항이 상소하기를, "이사상은 조정에 있으면서 언행이 나름대로 본말이 있고, 소당한 절조와 충정한 언론이 지난날 흉당의 가장 꺼리는 바가 되어 온갖 풍상에 시달려 많은 시련을 겪었지만 굽히지 않았으며, 망적이 기회를 엿보고 신임이 상소하여 합세하였을 때를 당하여 맨 먼저 그들의 간계의 싹을 꺾어버리고 섬으로 귀양보냈으니, 그 당시 이사상이 아니었다면 국가는 자못 위태로왔을 것입니다. 그의 강개한 충절과 준엄한 언론은 청류들이 크게 의지하는 바가 되어 왔고, 충심으로 바른 말하는 성격이 늙어서도 감쇠되지 않아서 그 과감하게 말하는 기풍이 일을 당했을 때마다 나타나곤 해서 동배들이 이사상을 위하여 이미 오래 전부터 걱정해 왔습니다. 그런데 뜻하지 않게도 배척하는 논의가 오늘날에 다시 일어나서 임금의 주벌이 막 끝나자마자 또 몸을 던져 역적을 토벌한 사람이 먼저 봉적을 받아서 선류의 사기는 꺾이고 흉역들의 불씨를 더하고 있습니다. 세도와 인심이 하나같이 이에 이르렀는데도 전하께서는 조금도 이를 난중히 여기지 않으시고 그 아룀에 즉시 윤허하시니, 특히 이는 충정을 권장하고 경악 을 대우하는 도리가 아닙니다." 하고, 또 아뢰기를, "적이 헌신이 하는 짓을 보건대, 첫 번째 아뢰고 두 번째 아뢴 것이 모두가 동배 중의 사람인데도 모두 샅샅이 하자를 찾는 데 극도로 마음을 쓰더니, 전랑의 의망을 논핵한 데 이르러서는 더더욱 공평한 마음에서 나온 의논이 아닙니다. 사대부의 마음씀이 이러하여서는 안됩니다. 바라건대 특별히 그의 관직을 파하여 불안을 조성하는 풍습을 진정시키소서." 하였으나, 임금이 답하지 않았다. 이에 이르러 이정필이 지평이 되니, 김일경이 다시 이정필을 사주하고 윤용을 탄핵하므로 파직할 것을 계청하였다. 또 논하기를, "고 수사 박창윤은 황해 수사가 되었을 때에 4백 석의 조세를 배편으로 운반해 왔다는 설이 국안에 분명히 실려 있고, 그의 아들 박태등은 집 건 과 결탁하여 은자 7백 냥을 대출했다는 설이 또 예조 문서에 나타나 있습니다. 이제 박창윤은 이미 죽었으나 박태등을 연곡 아래에 그냥 둘 수 없습니다. 청컨대 아주 먼 변방으로 귀양보내소서." 하니, 모두 그대로 따랐다. 당초에 박태항이 사람을 대할 적마다 윤용을 칭찬하기를, 이 사람은 간관의 풍채가 크게 있으니, 국가에서 장자 의 집 자제를 쓰지 않을 수 없는 것이 이와 같다.고 하였는데, 이윽고 경박한 연소자들의 꾀임을 받고 갑자기 상소하여 윤용을 배척하자, 사람들이 다 그의 노망함을 비웃었다. 이정필과 같이 패망한 데로 나가 김일경의 문에서 풍성을 따라 붙좇아다닌 자야 더욱이 무엇을 나무랄 것이 있겠는가?</translation>
        <original>初, 尹容劾李師尙, 一鏡之黨大駭之, 李濟、李普昱, 相繼投疏詆容。 大司憲朴泰恒上疏言: 師尙立朝言行, 自有本末, 踈讜之節、忠正之論, 最爲向來凶黨所忌, 風霜震蕩, 百折不撓。 當望賊闖機, 銋疏合勢, 首折奸萠, 投之海島。 當斯之時, 微師尙, 國其殆矣。 其忠節慷慨, 言議峻整, 爲淸流所倚重, 忠讜之性, 到老不衰, 敢言之風, 遇事輒發, 儕流之爲師尙憂, 固已久矣。 不意擠排之論, 復起今日, 王誅甫訖, 捐軀討逆之人, 首受鋒鏑, 挫善類之氣, 增凶逆之焰。 人心世道, 一至於斯, 而殿下不少留難, 卽允其啓, 殊非奬忠貞待經幄之道也。 又曰: 竊觀憲臣所爲, 一啓二啓, 無非儕流中人, 皆極意吹覓, 至於論劾銓郞望, 尤不出平心之論。 士夫用意, 不當如是。 願特罷其職, 以鎭不靖之習。 上不報。 至是, 李廷弼爲持平, 鏡黨復嗾廷弼, 劾容, 啓請罷職。 又論: "故水使朴昌潤爲黃海水使時, 四百石租船運上來之說, 昭載鞫案, 其子泰登締結集、健, 貸出銀子七百兩之說, 又著於春曹文書。 今昌潤雖已死, 泰登不可置輦轂下。 請定配極邊。" 俱從之。 始, 泰恒對人稱譽容曰: "是人大有諫官風采, 國家之不可不用長者家子弟如此", 其與人書, 亦如之。 俄爲年少浮薄者所指誘, 忽上疏斥容, 人皆笑其老昏。 至如廷弼,趣趗悖妄, 希風附聲於一鏡之門者, 尤何足責焉?</original>
    </article>
    <article id="kta_10402022_001">
        <translation>사헌부 에서 논하기를, "정주목에 정배된 죄인 홍성주는 홍순택이 몰래 독약을 사들인 것이 혹시 누설되어 화가 미칠까 두려워하여 홍순택과 함께 은밀히 수작하며 걱정하고 두려워한 사실이 업봉 으로부터 고발당하여 그 죄상과 정절이 국안에 분명히 실려 있으니, 목숨을 보존하고 있는 것도 그에게는 크게 다행한 일이거늘, 반사한 뒤에 도신은 품질하는데 넣어주고 의금부는 간곡히 복계하여 가까운 곳으로 양이하였으므로, 물정이 놀라와하고 있습니다. 청컨대 평안도 관찰사와 의금부 당상을 추고하고, 홍성주는 먼 외딴 섬으로 귀양지를 옮기소서." 하고, 사간원에 논하기를, "서산 군수 박종영은 이홍술이 육현을 적살할 적에 종사관으로서 그의 지휘를 받아 성안에 서명을 하였으니, 아무리 위협을 받고 따른 것이라 해도 죄는 다를 것이 없는데도 마침 소결할 때를 당하여 갑자기 석방을 받았으니, 이번에 제목이 내려지자 물정이 놀라와하고 있습니다. 황해 수사 남익화는 지난날 산협 고을을 맡고 있으면서 해괴한 일을 하도 많이 연출하여 대간의 논계로 파직되기까지 하였는데, 뜻하지 않게도 다시 본 곤수에 발탁되어 물정이 모두 놀라와 하는데도 거짓 못 들은 척하며 태연히 부임하였습니다. 청컨대 박종영은 사판 에서 삭제하고, 남익화는 개차하게 하소서." 하였으나, 모두 따르지 않았다.</translation>
        <original>論: "定州牧定配罪人洪聖疇, 以舜澤潛買毒藥, 恐其漏泄而及禍, 密與舜澤, 酬酢憂懼之狀, 被告於業奉, 罪狀情節, 昭載鞫案, 得保首領, 在渠亦幸, 而頒赦後, 道臣置之稟秩, 金吾委曲覆啓, 量移近地, 有駭物情。 請推考平安監司、禁府堂上, 移配聖疇於絶島。" 諫院論: "瑞山郡守朴宗榮, 當李弘述之賊殺陸玄, 以從事官, 受其指揮, 着署成案。 雖是脅從, 罪無異同, 而適當疏決, 遽蒙放釋, 今於除目之下, 物情爲駭。 黃海水使南益華, 頃任峽邑, 駭擧百出, 以致臺啓論罷。 不意復擢本閫, 物情俱駭, 而佯若不聞, 偃然冒赴。 請宗榮削版, 益華改差。" 俱不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402023_001">
        <translation>청나라 사신의 패문 이 또 도착하였으므로, 반송사 심수현에게 명하여 의주에 그대로 머물다가 영접하라고 하였다.</translation>
        <original>淸使牌文又至, 命伴送使沈壽賢, 仍留灣上迎接。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402024_001">
        <translation>의정부 좌의정 최석항이 졸하였다. 최석항은 고 상신 최석정의 아우인데, 외모는 왜소하였으나 강한 정신력을 내포하고 있었다. 관찰사로 나갔을 적에는 재국이 있다는 이름을 날렸고, 평생의 처사에 규각을 드러내지 않았으며, 항상 후진에게 경계하기를, 잗단 일을 가지고 남과 서로 따지지 말라. 그러다가는 걸핏하면 실패하고 나랏 일을 성취하지 못한다. 하였다. 그러나 그가 정승으로 들어가 임인년 계묘년 의 큰 옥사를 당하여서는 뜻을 아예 평반 에 두지 않은 것이 아니었으나, 필경 대각의 어긋나고 과격한 논의에 끌려서 모든 일을 스스로 주장하지 못한지라, 식자는 그의 역량이 적었던 것을 결함으로 여겼다. 부음을 알리자 임금이 하교하여 애도의 뜻을 전하였고, 세제도 거애의 의식을 거행하였으니, 예문을 따른 것이다.</translation>
        <original>議政府左議政崔錫恒卒。 錫恒, 故相錫鼎弟也。 形貌矮小, 而精神內蘊。 按外藩, 以才局稱, 平生處事, 不露圭角。 常戒後進曰: "毋以細事與人相較。 如此則動致顚躓, 不能做國事也。" 然其入相, 當壬、癸大獄, 意未始不在於平反, 而畢竟牽於臺閣乖激之論, 凡事不能自主張, 識者病其少力量焉。 訃聞, 上下敎隱悼, 世弟亦爲之擧哀。 遵禮文也。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402026_001">
        <translation>이날은 춘분이다. 구제에 춘분 뒤에는 부임하는 수령이 솔권 을 못하도록 금지하게 되어 있기 때문에 하루 전에 모든 수령이 다 사조하곤 하였으나, 마침 조시 를 정지하였기 때문에 사조 단자를 올릴 수가 없었다. 이에 승정원에서는 솔권하러 왔던 고을의 인부와 말이 빈걸음으로 돌아가는 폐단이 있다 하여 사조만은 특별히 허락할 것을 계청하자, 사헌부에서는 아뢰기를, "각 고을의 인부와 말이 올라온 지가 이미 오래입니다. 춘분이 비록 지났더라도 솔권만을 특별히 허락하는 것은 선조 을묘년 에 변통한 규례가 있는지라, 이는 법전의 본뜻에 크게 위배될 것이 없습니다. 그리고 조시를 정지한 때에는 크고 작은 공사를 모두 출납하지 못하는 것이고 보면, 하직 단자만을 특별히 받아들인다는 것은 구차스럽고 간략함을 면치 못합니다. 더구나 수령방백이 하직하는 날에 입대의 기회를 주어 면유하는 것이 예로부터 내려온 고사인데, 조시를 정지하면 인접할 수 없다는 것이 어찌 결함스런 법전이 아니겠습니까? 수령들에게 내린 오늘 하직하라는 명을 정지하고 을묘년의 선례에 의거하여 춘분 뒤에도 가족을 거느리고 떠나도록 하소서." 하였다. 삼가 살펴보건대 조시를 정한 날에 사조를 특별히 허락하는 것과 춘분 뒤에 솔권을 특별히 허락하는 것은 다 같이 파격하여 변통하는 것이니, 무슨 경중의 구별이 있겠는가? 더구나 임금이 즉위한 이후로 일체 침묵을 지켜 왔고 방백과 수령도 원래 임금을 알현하거나 임금이 그들에게 권면해 타이른 일이 없었은즉, 어찌 조시를 정지하였다 하여 인접하는 일을 폐하겠는가? 대간의 논집이 너무도 착락 이 없으므로, 사람들이 저마다 비웃었다.</translation>
        <original>是日, 春分。 舊制, 春分後禁守令不得挈 眷, 故前一日, 諸守令皆爲辭朝, 而値停朝市, 不得徹單子。 政院以絜挈 眷邑夫馬空返有弊, 啓請特許辭朝, 憲府啓言: "各邑夫馬之來已久。 春分雖過, 特許挈眷, 有先朝乙卯變通之規。 此則無妨於法意, 而停朝市時, 大小公事, 皆不得出納, 則下直單子, 獨許捧入, 未免苟簡。 況守令、方伯辭陛日, 賜對面諭, 自是故事, 而停朝市, 則不得引接, 豈非欠典? 請寢守令今日下直之命, 依乙卯年例, 使於春分後挈眷而行。" 謹按停朝市日, 特許辭朝, 與春分後特許絜挈 眷, 均是破格變通, 有何輕重之別? 況上於卽位以後, 一切恭默, 方伯、守令, 元無陛見勉諭之擧, 則豈有以停朝市而廢引接之事哉? 臺諫所執, 殊無着落, 人皆笑之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402026_002">
        <translation>영의정 최규서가 상소하여 사면하기를, "예전에 명유 설선 은 조석 의 세력이 치성함을 보고 병을 핑계로 사퇴하여 집으로 돌아갔는데, 설선이 물러나자 석형은 과연 역모를 조작하였고, 조길상은 군사를 일으켜 궁궐을 침범하여 임금의 위태롭기가 한 터럭과도 같았습니다. 그러나 설선은 한 마디의 말도 없이 8년 동안을 임하에서 조용히 지내다가 마쳤습니다. 신같이 보잘것없는 자가 비록 감히 옛사람에 비길 수는 없으나, 만난 그 시기가 마침 서로 부합하기에 망령되이 진퇴와 어묵에 일정한 도리는 있어야 할 것으로 봅니다. 신이 신사년 정유년 에도 한 마디의 말씀으로도 성궁을 보필하지 못하였습니다만, 신축년 겨울에 와서는 화기가 이미 한 번 호흡하는 순간으로 임박하였는지라, 고 상신 조태구가 한 손으로 하늘을 떠받치고 있는 형편이라 마음을 졸이고 힘을 다하면서 글을 보내어 신을 꾸짖고는 신에게 국가의 급난에 달려올 것을 권유하였는데, 통절한 그 말씀이 신명에게 물어 보아도 떳떳할 만한 것이었습니다. 신이 편지를 들고 울다가 드디어 밤을 지샜는데, 마침내 진퇴의 명분으로써 해명을 하고 몸을 전려에서 움직이지 않았습니다. 신이 이미 물러나기로 스스로 작정한 것을 죽은 친구에게 말하고 군부의 위급한 일에 달려가지 않았는데, 그 친구가 죽은 뒤에 이제 다시 그 대임으로 나가서 안락한 영화를 앉아서 누린다면, 이는 신의 이마에 부끄러운 땀이 날 뿐만 아니라 저승에 있는 친구의 영혼도 그윽한 속에서 반드시 신에게 침을 뱉을 것입니다. 신이 암매함으로 해서 서울을 떠나 선조를 저버렸고, 또 나라가 어려운 형편에도 달려나가지 않아서 전하를 저버렸습니다. 그러나 신이 스스로 사람 축에 끼어 있는 것은 자폐한 한 절조가 있기 때문인데, 이제 조정에서 이에 신의 자폐의 뜻마저 함께 앗아가려고 든다면 신은 앞으로 무엇을 붙잡고 하늘과 땅 사이에 자립하겠습니까? 바라건대 성명께서는 신의 실날 같은 목숨이 끊어지기 전에 속히 처분을 내려 주소서." 하니, 임금이 위로하여 타이르고 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>領議政崔奎瑞上疏辭免曰: 昔明儒薛瑄, 見曹、石勢盛, 謝病歸。 瑄旣退後, 石果作逆, 曹則稱兵犯闕, 君父之危, 澟如一髮, 瑄無一言, 靜處林下八年而終。 臣之無似, 雖不敢追擬古人, 而所遭之時, 適與相符, 妄謂進退、語默, 當有一定之道。 臣於辛巳、丁酉, 不得以一言, 輔佑聖躬, 及至辛丑冬, 禍機已迫呼吸, 故相臣趙泰耉, 隻手擎天, 心焦力竭, 移書責臣, 勸臣赴急, 言辭痛切, 可質神明。 臣執書而泣, 遂以竟夜, 而終以進退之分爲辭, 不得動身於田廬。 臣旣以退自劃, 語亡友, 而不赴君父之急, 及其旣沒之後, 乃復進代其位, 坐享安樂之榮, 則此不但臣顙有泚, 亡友九泉之靈, 亦必唾臣於冥冥之中。 臣以黯昧去國, 負先朝, 又以不赴國難, 負殿下。 然臣之所以比列於人數者, 以其有自廢一節。 今朝廷乃欲竝奪臣自廢之志, 則臣將何所執而自立於覆載之間哉? 願聖明, 速賜處分於縷命未絶之前。 上慰諭不許。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402027_001">
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "박천군 좌수 한이림의 아들 한필후가 상놈 명세운을 때려 죽인 것을 그의 아내가 소장을 띄워 관가에 고발하였는데, 한필후는 이미 도망쳤고, 한이림만 잡아다 가두고 복검 하여 옥안이 이루어졌습니다. 그런데 한이림은 본고을 원이 사랑하는 기생에게 뇌물을 써서 드디어 석방되고, 마침내 죄없이 피살당한 자로 하여금 깊은 원한을 품은 채 신원할 길이 없게 만들었습니다. 청컨대 도신으로 하여금 별도로 장리를 보내어 한필후를 기찰 체포하여 끝까지 사핵하여 법을 바로잡도록 하소서." 하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓言: "博川郡座首韓以臨之子必垕, 撲殺常漢明世雲, 其妻發狀告官, 必垕已逃, 捉囚以臨, 覆檢成獄, 而以臨行賂本倅所眄之妓, 遂得放釋, 終使無辜被殺者, 抱幽冤而莫伸。 請令道臣, 別遣將吏, 譏捕必垕, 窮覈正法。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402027_002">
        <translation>사간원에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나 따르지 않고, 다만 남익화를 개차하라는 청만을 윤허하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不從, 只允南益華改差之請。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402027_003">
        <translation>왕세제가 최석항의 초상에 조문을 가려 하므로, 예조에서 국조오례의의주 소주에, 영위에 먼저 절을 하고 이내 나아가 곡을 한다.는 의절만 있을 뿐, 재배나 단배의 구별이 없다 하여 대신에게 의논할 것을 청하였다. 우의정 이광좌가 말하기를, "동궁께서 평일에 사부와 서로 볼 적에 재배의 예를 행하였으므로, 마땅히 생전과 사후의 간격을 두지 말아야 하며 반드시 재배를 한 뒤에야 비로소 예배가 이루어지는 것입니다. 재배로 마련함이 옳겠습니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다. 이에 세제가 최석항의 상차에 이르러 의식대로 조문을 하고, 그의 아들 최창억의 손을 잡고 위로하며 타이른 뒤에 돌아왔다.</translation>
        <original>王世弟將臨弔崔錫恒喪, 禮曹以五禮儀儀註小註, 有先拜靈乃卽哭之節, 無再拜單拜區別之事, 請議于大臣。 右議政李光佐以爲: "平日, 東宮與師傅相見, 行再拜禮, 宜不間於存沒, 且必再拜, 然後方成禮拜, 當以再拜磨鍊。" 上可之。 世弟至錫恒喪次, 哭弔如儀, 執其子晶億手, 慰諭而還。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402028_001">
        <translation>사간원에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나, 따르지 않고 다만 박종영을 사판에서 삭제하자는 청만을 윤허하였다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不從, 只允朴宗榮削版之請。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402029_001">
        <translation>김시환을 도승지로, 유수를 집의로, 조석명을 부교리로, 임광을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以金始煥爲都承旨, 柳綏爲執義, 趙錫命爲副校理, 任珖爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402030_001">
        <translation>우의정 이광좌가 입대하여 아뢰기를, "전라 감사 이정제는 이사상의 소척을 받았으므로 정세로 보아 부임하기 어렵습니다. 체직하는 것이 좋겠습니다. 충청도 관찰사 권익관이 한나라 신하의 교제의 고사 에 의하여 그 재곡의 긴헐을 헤아려 한편으로 가져다 쓰면서 한편으로 치계하여 이미 그 윤허를 받았는데 한나라 신하의 일은 대개 기민이 곧 죽어가고 있는 것을 보고 수천 리 밖에서 왕복하기 어려웠기 때문에 어쩔 수 없이 위급한 기민을 먼저 구호한 것이었으나, 지금 호서는 서울에서 거리가 수일 길밖에 안 되므로 마땅히 전기하여 계품하고 조정의 명령을 기다렸어야 했을 것입니다. 조정 명령을 핑계대는 일을 번신이 어찌 감히 청할 바이겠습니까? 유음을 환수해야 마땅합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰니, 임금이 평안 감사 오명항 및 의금부 당상을 추고하자는 청만을 따랐다. 유수가 또 논하기를, "장령 신후삼은 흥덕에 살고 있었는데, 그를 추종하는 석삼이 무력을 자행하는 토호로서 어사에게 죄를 입은 일이 있었습니다. 신후삼이 장령이 된 뒤에 보복을 할 계획으로, 관리와 사령으로서 어사의 명령을 받든 자를 잡아다 이웃 고을에 옮겨 가두고서 누차에 걸쳐 엄한 형벌을 행하였는가 하면, 소명을 받고 올라올 적에 양호 일대에서 전에 눈에 거슬렸던 사람이 있으면 도처에 잡아가두는 등, 권세를 누려 감정을 풀었습니다. 청컨대 파직시키소서." 하니, 그대로 따랐다. 헌납 심준이 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰고, 김일경도 또한 말하기를, "이이명김창집 등의 집을 헐고 못을 파는 일은 법전에 있어 응당 시행해야 될 일입니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 심준이 또 논하기를, "부교리 조익명이 북병사 이수량이 호마를 사들였다고 소론한 일은, 특히 비답이 아직 내려지지 않았다는 이유로 논죄의 조치가 없었는데, 이는 장오에 관계되므로 죄를 묻지 않을 수 없습니다. 청컨대 이수량을 나문하소서." 하니, 또한 그대로 따랐다.</translation>
        <original>右議政李光佐入對啓言: "全羅監司李廷濟, 被李師尙疏斥, 情勢難赴任, 可遞。 忠淸監司權益寬, 請依漢臣矯制故事, 量財穀緊歇, 一邊取用, 一邊馳啓, 已蒙允, 而漢臣事, 蓋見飢民濱死, 累千里外, 末由往復, 故不得已先救其急。 今湖西, 距京數日程, 當前期稟啓, 以俟朝命。 矯制一事, 豈藩臣所敢請? 宜收還兪音。" 上從之。 憲府 執義柳綏。 申前啓, 上從平安監司吳命恒及禁府堂上推考之請。 綏又論: "掌令愼後三, 居興德, 而其從錫三, 以武斷土豪, 被罪於御史。 後三爲掌令之後, 爲報復計, 捉致官吏、使令之承令於御史者, 移囚隣邑, 屢施嚴刑, 承召上來, 兩湖間曾有睚眦者, 到處囚禁, 乘勢逞憾。 請罷職。" 從之。 獻納沈埈申前啓, 金一鏡亦言: "頣、集等破家瀦澤, 是法典應行之事。" 上從之。 埈又論: "副校理趙翼命, 疏論北兵使李遂良買取胡馬, 特以疏批未下, 無論罪之擧。 此係贓汚, 不可不問, 請拿問遂良。" 亦從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402030_002">
        <translation>강화 유수 박필몽의 장계에 말하기를, "본부의 관무재 를 폐지한 지가 여러 해입니다. 청컨대 규례를 참조하여 시행케 하소서." 하였으므로, 비변사에서 그대로 시행할 것을 청하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>江華留守朴弼夢狀啓言: "本府觀武才, 停廢年久。 請照例行之。" 備邊司啓請依施, 允之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10402030_003">
        <translation>이진검을 대사헌으로, 박사제를 정언으로, 윤순을 부응교로 삼았다.</translation>
        <original>以李眞儉爲大司憲, 朴師悌爲正言, 尹淳爲副應敎。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403002_001">
        <translation>왕대비가 병이 나서 약방에서 충훈부 도사 김후연을, 여러 의녀가 입진할 때에 같이 입시시킬 것을 청하였는데, 김후연은 대비의 아우이다.</translation>
        <original>王大妃有疾, 藥房請令忠勳府都事金後衍, 諸醫女入診時, 同入侍。 後衍, 大妃弟也。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403003_001">
        <translation>사헌부에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나, 임금이 윤허하지 않았다. 또 논하기를, "덕흥 대원군 의 봉사를 조정에서 종손을 골라서 옮겨 정한 뒤에, 제기와 전민, 사패 문서를 하나도 건네준 것이 없습니다. 청컨대 해조로 하여금 이명회의 아들을 잡아다 가두고 종중 과죄하여 낱낱이 넘겨주도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 上不允。 又論: "德興大院君奉祀, 自朝家擇宗移定之後, 祭器、田民、賜牌文書, 無一傳給。 請令該曹, 囚禁李明會之子, 從重科罪, 一一推給。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403003_002">
        <translation>조태억김일경을 좌우 빈객으로, 여선장을 교리로, 김유를 장령으로, 권첨을 전라 감사로, 이사성을 북병사로 삼았다.</translation>
        <original>以趙泰億、金一鏡爲左右賓客, 呂善長爲校理, 金濰爲掌令, 權詹爲全羅監司, 李思晟爲北兵使。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403004_001">
        <translation>사헌부 에서 논계하기를, "강동 현감 조창래는 첨정을 할 적에 은밀히 유리 를 시켜 안에서 뇌물을 받고 몰래 탈면 해 주었으며, 관둔전 곡식을 타작할 적에 관아의 종을 내보내어 민간에 폐단을 일으켰으며, 지난 가을 전정 때는 친근한 감색에게 오로지 위임하여 재결과 실결도 구분하지 않고 전미 4백여 석을 강제로 받아들인 다음, 그것을 방매하여 사탁을 채웠습니다. 홍산 현감 이경석은 경박하게 반복하고 간사하고 탐욕하여 작년에 자목직에 제수될 적에 물의가 시끄러웠는데도 거짓 못들은듯이 시치미를 떼고 몰염치하게 부임하더니, 부임한 뒤에는 살옥을 조종하여 공공연히 뇌물을 받아들여 인근해 있는 그의 집으로 짐바리가 줄을 이었습니다. 청컨대 조창래와 이경석을 파직케 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>啓論: "江東縣監趙昌來, 簽丁之時, 陰使由吏, 從中受賂, 潛自頉免, 官屯打作之際, 出送衙奴, 作弊民間, 去秋田政, 專委親信監色, 不分災實, 勒捧田米四百餘石, 放賣潤橐。 鴻山縣監李慶錫, 輕薄反覆, 回互鄙汙, 昨年字牧之除, 物議譁然, 佯若不聞, 冒沒赴任。 莅官之後, 操縱殺獄, 賄賂公行, 家在隣比, 駄載陸續。 請罷昌來、慶錫職。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403005_001">
        <translation>사헌부 에서 논계하기를, "경성 각사에서의 절수 는 선조의 금령이 분명히 있는데도 내자시에서 어공이 구차스럽고 간략하다는 핑계로 절수할 수 있도록 할 것을 청하여 5도 12읍 40곳에 많은 양에 이르렀는가 하면, 차인들이 답험을 핑계로 침범하여 소요를 일으킴이 끝이 없습니다. 청컨대 내자시의 절수를 파하고, 도신으로 하여금 차인을 적발하여 폐단을 끼친 자는 죄를 처결하도록 하소서. 그리고 장령 이이제가 예조 판서 심단을 소론하면서 말을 얼버무리고, 가진 뜻이 아름답지 않으며 현혹 변환하여 인피하면서 반드시 남을 모함하려고 하였으니, 청컨대 이이제를 파직시키소서." 하니, 임금이 이이제에 대한 일만 따랐다. 김유가 또 논하기를, "장헌은 곧 청조의 이목을 붙이는 자리입니다. 어떻게 한미한 여위량이나 용렬한 김성발 같은 자로 구차하게 통의 의 수만 채울 수 있겠습니까? 청컨대 전조로 하여금 다시는 의망 에 거론하지 말도록 하소서." 하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>啓論: "京各司折受, 先朝明有禁令, 而內資寺, 稱以御供苟簡, 請得折受, 至於五道十二邑四十處之多, 差人輩托以踏驗, 侵擾無極。 請罷內資折受, 令道臣, 摘發差人, 貽弊者科罪。 掌令李以濟, 疏論禮曹判書沈檀, 囫圇爲說, 造意不美, 眩幻引避, 必欲陷人, 請罷以濟職。" 上只從李以濟事。 濰又論: "掌憲, 卽淸朝耳目之寄。 何可以寒微如呂渭良、庸騃如金聲發者, 苟充通擬? 請令銓曹, 勿復擧擬。" 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403007_001">
        <translation>사헌부에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나, 임금이 다만 내자시의 절수를 파하는 것과 여위량 등을 대망에 통의하지 말라는 청만을 따랐다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 上只從罷內資寺折受, 呂渭良等, 勿擬臺望之請。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403007_002">
        <translation>우의정 이광좌가 약방의 입진으로 인하여 아뢰기를, "바야흐로 육경 에 사람이 모자랍니다. 아경 가운데 기절을 세우고 인망이 드러난 사람이 있으니, 그 중 이진검김시환이 서차가 가장 오래되었습니다. 청컨대 품계를 올려서 수용하게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 사신은 논한다. "이광좌가 비록 백관을 진퇴시키는 직임에 있기는 하지만 두 달이 채 못되어 네 사람이나 승진시켜 정경 에 임명한지라, 사론이 그의 전제를 비난하였다고 한다."</translation>
        <original>右議政李光佐, 因藥房入診, 啓言: "方今六卿乏人。 亞卿中有樹立人望表著之人, 其中李眞儉、金始煥, 最爲久次。 請陞品需用。" 上從之。 史臣曰: "光佐雖居進退百官之任, 未兩月, 陞四人爲正卿, 士論譏其專云。"</original>
    </article>
    <article id="kta_10403007_003">
        <translation>조지빈을 지평으로, 이성신을 정언으로, 김연을 예조 판서로, 이기복을 황해 병사로, 정수송을 경기 수사로, 이익한이정제를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以趙趾彬爲持平, 李聖臣爲正言, 金演爲禮曹判書, 李基福爲黃海兵使, 鄭壽松爲京圻水使, 李翊漢、李廷濟爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403008_001">
        <translation>유명응김시경을 승지로, 박태항을 공조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>以兪命凝、金始慶爲承旨, 朴奉恒爲工曹判書。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403009_001">
        <translation>윤오상을 통제사로, 윤회를 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹五商爲統制使, 尹會爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403010_001">
        <translation>대비의 환후가 오래도록 낫지 않고 임금이 또 편찮아서 약방과 조정이 연일 문안을 하였다.</translation>
        <original>大妃患候彌留, 上又不豫, 藥房、朝廷, 連日問安。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403011_001">
        <translation>사간원 에서 논계하기를, "양역에 따른 폐단은 실로 생민의 보존을 어렵게 하는 단서가 되고 있습니다. 관청을 설치하고 관원을 두는 것은 폐단을 개혁하고 부역을 균등하게 하자는 것인데, 건의한 지 해가 지났는데도 여태 변통의 조치가 없고 일을 시작한 지 여러 달이 되었는데도 한갓 유유 범범한 시일만 보내는 결과가 되었습니다. 청컨대 묘당에 신칙하여 조속히 양역을 완전이 변통하도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다. 또 논하기를, "지돈녕 홍치중은 마음가짐이 간사하여 거의 빙하에 사는 여우와 같고 흐릿한 지론은 대체로 머리를 내밀고 눈치보는 쥐와 같습니다. 지난날 흉당의 알뜰한 보호를 받아서 팔좌 를 부당하게 점유하였으며, 국사가 위태로와짐에 미쳐서는 일찍이 한 마디 말도 없었는가 하면, 신화 초기에 유독 죄적에서 빠졌고 얼마 되지도 않아서 다시 거두어 서용되어 제목 이 내려지자 물의가 시끄러웠으니, 이처럼 간사한 무리는 시대가 바뀌고 일이 지났다고 해서 용서해 줄 수는 없습니다. 청컨대 파직케 하소서. 그리고 이사상은 그 사람됨이 멍청하고 식견이 전혀 없어서, 집에서는 일컬을 만한 행검이 없고 처신 또한 거칠고 패려하다는 비난이 많습니다. 윤용이 그를 논계한 것은 특히 미세한 일일 뿐인데도, 박태항은 오로지 붕당만을 일삼아서 온갖 말을 늘어 놓으며 그를 구원하느라 심지어 충정한 지절이 있다.는 등의 말로 한껏 포장 추허하고 또 그의 상소에서, 첫 번째 아룀이나 두 번째 아룀이 모두가 동배 중의 사람이었다. 하였습니다. 윤용의 구차하게 남과 행동을 같이하기를 좋아하지 않고 의사에 따라 논열하는 것은 또한 숭상할 만한 일인데도, 박태항은 도리어 이것을 병통으로 여기며 이에 붕당을 비호하는 풍습을 오늘날의 대각에 바라고 있으니, 옛사람의 이른바, 한 마디의 말이 나라를 잃게 한다.라는 말에 불행스럽게도 가깝습니다. 그런데 생각밖에 남의 나라를 해치는 논의가 갑자기 노성한 사람의 입에서 튀어나왔으니, 청컨대 박태항을 파직시키소서." 하였으나, 임금이 듣지 않았다.</translation>
        <original>啓論: "良役之弊, 實爲生民難保之端。 設廳建官, 思所以革弊均役, 而建議經年, 尙無變通之擧, 始事屢月, 徒事悠泛之歸。 請申飭廟堂, 速完變通良役。" 從之。 又論: "知敦寧洪致中, 處心回互, 殆同氷狐, 持論黯黮, 率皆首鼠。 向被凶黨之卵翼, 賭占八座, 及至國事之綴旒, 曾無一言, 新化之初, 獨漏罪籍, 曾未幾何, 乃復收敍, 除目之下, 物議喧騰。 此等邪侫之徒, 不可以時移事往, 有所容貸。 請罷職。 李師尙爲人儱侗, 全無見識, 居家無行檢之稱, 處身多麤悖之譏。 尹容論啓, 特其細事, 而朴泰恒專事黨比, 費辭營救, 至以忠正志節, 極意奬詡。 且其疏有曰: ‘一啓二啓, 無非儕流中人。’ 容之不喜苟同, 隨意論列, 亦足可尙, 而泰恒, 反以此爲病, 乃以庇護朋比之習, 望之於今日臺閣, 古人所謂, 一言喪邦, 不幸近之。 不料禍人國家之論, 遽出老成之口。 請泰恒罷職。" 上不聽。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403012_001">
        <translation>사간원에서 논계하기를, "진사 한근은 본시 무뢰한 무리로서 불의의 일을 많이 저질렀으며, 대낮에는 문정 안에서 도판을 하고 어두운 밤에는 권세가의 지위에 있는 사람에게 쫓아다니는가 하면, 전지의 조세를 받아들이는 일로써 정릉 의 군사 이영달을 침학하여 이영달이 스스로 몸을 물에 던져 죽자, 한근은 옥사가 이루어질 것이 두려워서 재물을 내어다 뇌물을 써서 요행히 모면하기를 바랐습니다. 청컨대 유사로 하여금 잡아다 가두고 엄히 사핵하여 그 죄를 바로잡도록 하소서. 고령 현감 이덕순은 추잡하고 패려한 행위가 성격을 이루어 사대부의 모양이 전혀 없으며 평소에 영위하는 일도 재물과 금전을 벗어난 것이 없어 비루하고 번쇄한다는 비난이 한두 가지가 아닙니다. 청컨대 파직하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓論: "進士韓瑾, 本以無賴之輩, 多行不義, 白晝屠販於門庭之內, 昏夜奔走於權勢之地, 以田地收稅事, 侵虐靖陵軍李永達, 永達自投而死。 瑾恐其成獄, 發財行賂, 以冀倖免。 請令攸司, 囚禁嚴覈, 以正其罪。 高靈縣監李德淳, 麤悖成性, 全無士夫樣子, 平居所營, 不出錢財, 鄙瑣之誚, 不一而足。 請罷職。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403013_001">
        <translation>이진순을 집의로, 오명신을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以李眞淳爲執義, 吳命新爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403015_001">
        <translation>우의정 이광좌가 입대하여 말하기를, "근년 이래 몇몇 조칙에 비록 사령이 없더라도 반사의 명을 연이어 내렸습니다. 한나라 신하 오한 의 말에, 사면이란 소인의 요행수만 된다.고 하였는데, 이는 적중한 논리입니다. 이 뒤로는 한결같이 조칙에 사령하라는 지시가 있는가 없는가를 보아서 그대로 거행하게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>右議政李光佐入對言: "近年來數勑, 雖無赦令, 而連降頒赦之命。 漢臣吳漢曰: ‘赦者, 小人之幸。’ 此爲的論。 今後一視勑書, 有赦無赦而擧行。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403015_002">
        <translation>사간 윤회가 계청하기를, "배표 때 종친, 문무 백관 당상 이상으로서 까닭없이 참석하지 않은 인원은 모두 종중 추고토록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>司諫尹會啓請: "拜表時, 宗親、文武百官堂上以上, 無故不參人員, 竝從重推考。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403016_001">
        <translation>홍중우를 승지로, 이정걸을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪重禹爲承旨, 李廷傑爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403016_002">
        <translation>사헌부에서 논계하기를, "충청 수사 홍시구는 정령이 지나치게 포학하고 형장이 너무 혹독하여 도신이 순시차 본영에 이르러서 금송을 함부로 베어낸 일을 들어 장계로 논죄를 청하자, 이에 감히 도신이 적간할 적의 일을 열거하면서 심지어는 편비의 무리가 이를 조종하였다고까지 하였으며, 또 용호문에서 서로 다툰 일을 가지고 분노에 편승하여 노여움을 옮겨 풀려고 한다는 것으로 비변사에 논보하여 마치 승부를 겨루듯이 하였습니다. 체통을 무너뜨린 잘못을 징계하지 않을 수 없습니다. 곤수는 그 소임이 가볍지 않은지라 비록 중대한 죄를 범한 자라도 도신이 파직하자는 장계를 올릴 수 없는 것이고, 으레 묘당에서 품처토록 청하는 것은 사체를 존중히 여기는 까닭입니다. 관찰사 권익관이 홍시구가 금송을 함부로 벤 일을 가지고 장계로 논죄를 청한 것은 참으로 사체를 얻었다 하겠으나, 그 용호문에서 서로 다툰 일 같은 것은 꼭 타당하지도 않은데 이것을 가지고 또 파출을 청한 일은 체면을 그르침이 있습니다. 청컨대 홍시구를 나문하고, 권익관을 추고케 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓論: "忠淸水使洪時九, 政令濫虐, 刑杖過酷, 道臣巡到本營, 擧其松禁濫斫, 狀請論罪, 則乃敢臚列道臣摘奸時事, 至謂褊裨輩操縱, 又欲以龍虎門相爭, 歸之乘憤移怒, 論報備局, 有若角勝。 壞損體統之失, 不可不懲。 閫帥爲任不輕, 雖罪犯重大者, 道臣不得狀罷, 例請廟堂稟處, 所以重事體也。 監司權益寬, 以洪時九濫斫禁松事, 狀請論罪, 誠爲得體, 而若其龍虎門相爭, 未必得當, 因此而又請罷黜, 有乖事面。 請時九拿問, 益寬推考。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403016_003">
        <translation>해주서흥장연문화 등지에 사흘 동안 눈비가 내렸다.</translation>
        <original>海州、瑞興、長淵、文化等地, 雨雪三日。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403017_001">
        <translation>눈이 내렸다. 충청도전라도에도 눈이 내렸으며, 청주에서는 소가 새끼를 낳았는데, 머리 하나에 눈이 셋이고, 입이 둘, 코가 둘, 혀가 둘, 턱이 둘이었다.</translation>
        <original>忠淸、全羅等道, 亦下雪, 淸州牛産犢, 一頭三目, 兩口, 兩鼻, 兩舌, 兩頣。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403017_002">
        <translation>청나라 사신이 황후를 책립하였다 하여 반조하러 서울에 들어왔는데, 임금이 병을 앓고 있어서 세제가 임금을 대신하여 교외에 나아가 맞아들였다. 사신이 대궐 안으로 들어오자 임금이 비로소 인정전에서 조칙을 맞이하였는데, 조칙에 이르기를, "짐은 생각하기를 하늘이 베풀고 땅이 성취시키매 비로소 그 조화를 사철에 펼치고, 해가 밝고 달이 짝을 지어 함께 만방을 비치는 것이다. 때문에 왕이 나라를 세우면 반드시 궁정의 위치를 바로잡고, 성인이 법을 마련함에 있어 맨 먼저 책명의 글을 융숭하게 하는 것은, 이는 순리로 인륜을 펴서 내치를 돈독하게 돕도록 하는 것이다. 짐이 넓은 기반을 뒤이어 공경히 큰 사업을 받은 것은, 전에 효공 인황후의 유음을 받들어서이다. 적비 나랍씨는 고문에 수재로 탄생하여 화주 의 정숙함을 부여 받았도다. 착하고 공손함은 법도에 맞고, 아름다운 범절은 성품을 이루었도다. 효도와 공경은 아침저녁으로 안색을 살펴 뜻을 받드는 데 다하였고, 유순함과 아름다움은 궁안에서 아랫사람을 사랑하고 몸을 엄숙히 하는 데서 드러났도다. 아름다운 덕을 능히 보전하였으니, 빛나는 존호가 진실로 부합되므로 의당 황후로 책립하여야 하나, 마침 자위를 잃은 까닭에 전례를 오랫동안 지연해 왔는데, 종사가 이에 준엄하여 이름을 바로잡는 일이 시급한지라, 이에 삼가 유훈을 따르고 곧 옛날의 의전을 상고하여 천지와 묘사에 삼가 고유하고, 옹정 원년 12월에 나랍씨를 책립하여 왕후로 삼아서 헌원성 의 빛를 이어받게 하고, 장추궁 의 이름을 바로잡았노라. 큰 예절이 이미 이루어졌으니, 길이 베푼 덕을 응당 넓혀 나가야 하겠기에 사의에 맞는 일을 후미에 아울러 나열하노라." 하였다. 선조 를 마치고 나서 임금이 칙사를 접견하여 차를 올린 다음, 위로를 하고 파하였다. 칙사는 관소로 나갔다.</translation>
        <original>淸使等, 以皇后冊立, 頒詔入京, 上有疾, 世弟代上, 迎于郊外。 使至闕內, 上始迎詔于仁政殿。 詔曰: 朕惟, 乾施坤成, 乃布化於四序; 日明月儷, 竝臨照於萬方。 故王者建邦, 必正宮庭之位, 聖人作則, 首隆冊命之文, 所以理敍人倫, 輔敦內治也。 朕丕纉洪基, 欽承大業。 前奉孝恭 仁皇后諭音, 以嫡妃那拉氏, 誕秀高門, 稟貞華冑, 淑恭中度, 懿範成性, 孝敬盡於晨昏, 承顔養志, 柔嘉著於宮壼, 惠下肅躬, 令德克全, 徽章允稱, 宜冊立爲皇后。 洎慈闈失恃, 典禮久稽, 而宗事聿嚴, 正名斯亟。 玆敬遵訓, 載考舊儀, 祗告天地、廟社, 于雍正元年十二月, 冊立那拉氏爲皇后, 俾承光於軒曜, 式正號於長秋。 大禮旣成, 湛施應薄, 所有事宜, 竝列于後。 宣詔訖, 上接見勑使, 進茶勞問而罷。 使出就館。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403018_001">
        <translation>우박이 내렸다. 양사에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나, 임금이 다만 홍시구의 나문과 한근의 수핵과 배표 때 불참한 관원의 추고에 대한 청만을 따랐다.</translation>
        <original>雨雹。 兩司申前啓, 上只允洪時九拿問, 韓瑾囚覈, 拜表不參官員推考之請。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403019_001">
        <translation>조익명을 이조 좌랑으로, 김시혁을 교리로, 이진유를 좌부빈객으로, 이진급을 부교리로, 윤용을 부수찬으로, 박필기를 수찬으로 삼았다. 이때 도당 에서 신록 을 막 마감하였는데, 이조 판서 유봉휘가 이사상의 아들 이헌장을 선발하려 하였으나 공론이 허락하지 않아서 신록에 참여시키지 못하자 유봉휘가 크게 분개해 있었다. 대제학 조태억이 김홍석을 두고 그의 처지가 한미한데다가 또 언젠가 그의 종형 조태구를 헐뜯었다 하여 그를 저지하려 드는 것을 유봉휘가 극력 추천하여 신록에 넣었다. 그러자 두 사람이 도당의 좌석에서 언사가 매우 흥분되어 서로 양보하지 않았는데, 식자는 다 유봉휘가 사정에 치우쳐 당을 두둔함을 비난하였다.</translation>
        <original>以趙翼命爲吏曹佐郞, 金始㷜爲校理, 李眞儒爲左副賓客, 李眞伋爲副校理, 尹容爲副修撰, 朴弼夔爲修撰。 時, 都堂新錄纔完, 吏曹判書柳鳳輝, 欲選李師尙之子獻章, 而公議不許, 不得參錄, 鳳輝大恚恨。 大提學趙泰億, 以金弘錫處地寒微, 且嘗誣詆其從兄泰耉, 故欲沮之, 而鳳輝力薦入錄。 兩人於都堂之坐, 辭氣忿然, 不相下, 識者皆非鳳輝之偏私護黨矣。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403020_001">
        <translation>호조 판서 조태억이 입대하여 말하기를, "전조의 세입이 부족하여 호조의 경비를 이어댈 도리가 없습니다. 청컨대 경리청에서 비변사에 갚을 쌀 5천 7백여 석이 전라도에 산재하여 있습니다. 운반하여다 보태어 쓰도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>戶曹判書趙泰億入對言: "田租稅入不足, 戶曹經費, 無以支繼。 請取經理廳還報備局米散在全羅道者, 五千七百餘石, 運致補用。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403021_001">
        <translation>임금의 병이 나아서 왕세제가 관소에 나가 칙사를 연향하였다.</translation>
        <original>上疾瘳。 王世弟享勑使于館所。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403022_001">
        <translation>약방에서 입진하였는데, 도제조 이광좌가 말하기를, "녹훈 도감의 상전을 여태 시행하지 않은 것은 종래의 전례가 아닙니다. 청컨대 서계해 들이도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>藥房入診。 都提調李光佐言: "錄勳都監賞典, 至今不行, 非古例。 請令書啓以入。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403022_002">
        <translation>김시환을 공조 판서로, 조지빈을 부교리로, 이명언을 부제학으로, 김상성을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以金始煥爲工曹判書, 趙趾彬爲副校理, 李明彦爲副提學, 金尙星爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403022_003">
        <translation>경기 여주 읍내에 불이 나서 70여 채의 집이 연달아 타버리고 사인 원명항의 아내 신씨 등 네 사람이 불에 타 죽어서, 휼전을 거행하라고 명하였다.</translation>
        <original>京圻 驪州邑內火, 延燒七十餘戶, 士人元命恒妻辛氏等四人繞死, 命擧恤典。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403023_001">
        <translation>충청도 옥천군에 불이 나서 군량미 1천 2백 석과 공해 84칸, 그리고 인가 3백 50호가 타버리고 사람 3명이 죽었다.</translation>
        <original>忠淸道 沃川郡火, 燒軍餉米一千二百石、公廨八十四間、人家三百五十戶, 人物三口死亡。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403025_001">
        <translation>사헌부 에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰고, 또 논하기를, "이조 판서 유봉휘는 이조와 호조의 장관 자리는 제수만 하면 그 즉시 나오면서도 예조와 한성부의 직임은 까닭없이 굳이 사양하였습니다. 선조의 의시와 대빈의 존숭은 그 경중이 저절로 구별됨에도 더러는 나오고 더러는 나오지 않으니, 이것이 무슨 의리입니까? 지난번 옥후가 불편하실 적이나 이번 자성이 편찮으실 적에도 앞뒤의 문안 반열에 일체 나와서 참석하지 않았습니다. 유봉휘의 다리 병이 아무리 고질이 되었다 하더라도 이미 능히 궁중을 출입하고 정석에서 배궤도 하였고 보면, 문안의 반열에는 어째서 한 번도 병을 무릅쓰고 참석하지 않는단 말입니까? 사람들이 다 비웃으며 손가락질을 하고 공론이 또 갈수록 격렬합니다. 청컨대 파직케 하소서." 하였으나, 따르지 않았다. 부교리 조지빈수찬 임광이 상차하기를, "신 등이 삼가 이단장이 유봉휘를 파직하라고 청한 계사를 보고 놀라움과 탄식을 금치 못하였습니다. 유봉휘는 조정에 나가 임금을 섬기는데도 나름대로의 본말이 있었으며, 신축년 의 한 가지 일만 해도 그 몸을 잊고 나라에 바치는 충성이 더욱 뚜렷이 드러났는데, 오늘날 출처 한 가지 절차를 가지고 일필로 잘라 결단하는가 하면, 그가 늘어놓은 말들이 허망하지 않은 것이 없습니다. 무릇 시호를 짓는 모임에는 대신육경의정부관각삼사의 장관 외의 기타 경재들은 나와 참여한 예가 없으므로, 산반 에 있는 유봉휘로서 그 회의에 참여하지 않은 것은 사세가 본시 그러했으며, 대빈의 존숭은 본래 회의하는 일이 없으므로 나오고 나오지 않은 데 대해서는 논할 바가 아닙니다. 개기에 맨 먼저 한성 판윤에 발탁되었다가 금방 다른 관직으로 옮겼고, 예조에 제수되어서는 여러 달 행공하였으므로 까닭없이 굳이 사양하였다고 한 말은 모두가 사실이 아닙니다. 그리고 문안 반열에 불참한 일에 있어서도 그것이 어찌 임금을 사랑하는 성의가 남에게 뒤져서 그랬겠습니까? 대개 이는 그의 다리 병이 깊은 고질로 참으로 억지로 나오기가 어려운 데가 있었습니다. 유봉휘가 일찍이 나라를 위하여 몸과 마음을 다 바칠 것을 스스로 마음에 맹세하고 모든 직무에 성의를 다하지 않은 것이 없으나, 유독 조회와 진대에는 병으로 해서 잘 들어오지 못하므로, 사람을 대할 적마다 스스로 슬퍼하였습니다. 이것을 고집하여 죄를 삼는다는 것은 보통 인정으로서는 미칠 바가 아닙니다. 이처럼 온당치 않은 논의에는 징계의 조치가 없을 수 없습니다. 청컨대 이단장을 파직케 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 수찬 윤용이 또 소를 올려, 유봉휘를 대단히 칭찬하고 이단장을 극력 나무라며 삭출을 더 할 것을 청하였다. 삼가 살펴보건대, 유봉휘는 평생 편당이 지나쳐서 심지가 고질화되었다. 신축년 세제를 세울 때를 당하여 한갓 당시 용사자의 거조에 분개한 나머지 세제를 세우게 된 명분과 의리도 생각지 않고, 이에 감히 세제를 이미 세운 뒤에도 상소하여 경망한 반론을 폈으니, 그야말로 사슴만 쫓고 태산은 보지 못했다고 이를 만하다. 당시에 만약 두 성상께서 사랑과 용서로 곡진히 보호해 주지 않았던들 유봉휘는 필시 이미 가루가 되고 말았을 것이다. 번국 된 이후에 와서 만약 지난날의 죄과를 깊이 인책하여 권요의 자리를 강력히 사양하고 향곡으로 물러나서 폐인으로 자처하면서 무릇 동궁의 보호에 관계되는 일에나 모든 심력을 다하였더라면, 유봉휘의 심사는 오늘날이나 후세에 다 저절로 밝혀져서 군자의 깊은 주책을 면할 수 있을 것이다. 그런데 도리어 절의가 많다는 것으로 공명을 자처하면서 두려워하고 염피하는 마음은 조금도 없이 시간을 가리지 않는다는 빈축을 사 가며 저는 다리를 끌고 나오는가 하면, 지론과 용인에 있어서는 일체 사정에 치우쳐서 김일경이사상 따위의 흉하고 추한 인물들을 종주로 여기고, 이명언이진유 따위의 괴격한 무리들을 표적으로 삼아서 선류가 오열케 하고 청의가 좌절되게 하여 점차 의리가 흐려지고 막혀서 헤아릴 수 없는 변란이 일어나도록 하였으니, 아! 어찌 한탄을 금할 수 있겠는가? 당시 이광좌를 위시한 여러 사람이 비록 김일경에게서는 떨어져 나오려 하면서도 유봉휘에게는 감히 비난의 말을 발설하는 자가 없었는데, 유독 이단장이 향곡의 외로운 처지로 능히 스스로 물러날 각오를 하고 뭇사람의 노여움을 범하여 가면서 탄핵을 가하였다. 비록 그의 논의가 더러는 실상과 다른 데도 많았으나 식자층에서는 오히려 취하는 자가 있었는데, 을사년 이후로 이단장도 당시 집권자들에게 아부하여 분간 없이 어울리므로, 공론이 비로소 비루하다고 침을 뱉았다 한다.</translation>
        <original>申前啓, 且論: "吏曹判書柳鳳輝, 天官、度支之長, 有除輒出, 春曹、京兆之任, 無端固辭。 先朝議謚, 大嬪尊崇, 輕重自別, 而出或不出, 是何義理? 向者玉候欠安, 卽今慈聖違和, 而前後候班, 一不進參。 鳳輝脚疾雖痼, 旣能出入禁扃, 拜跪政席, 則問候之列, 胡不强疾一參? 人皆嗤點, 公議愈激。 請罷職。" 不從。 副校理趙趾彬、修撰任珖上箚言: 臣等伏見李端章請罷柳鳳輝之啓, 不勝駭歎。 鳳輝立朝事君, 自有本末, 辛丑一事, 尤著忘身殉國之忠。 今乃以出處一節, 一筆句斷, 其所臚列, 無非虛罔。 凡撰謚之會, 大臣、六卿、政府、館閣、三司長官外, 其他卿宰, 無進參之例。 鳳輝職在散班, 其不與議, 事勢固然。 大嬪尊崇, 本無會議之擧, 出與不出, 非所可論。 改紀之初, 首擢京兆, 旋移他職, 春曹之除, 屢月行公, 無端固辭云者, 俱非實狀。 至於候班不參, 豈其愛君之誠, 或後於人哉? 蓋其脚病深痼, 誠有難强。 鳳輝嘗以鞫躬盡瘁, 自矢于心, 凡諸職事, 無不竭誠, 獨於朝會晉對, 以病不能入, 每對人自悼。 執此爲罪, 非恒情所及。 如此不靖之論, 不可無懲勵之道。 請李端章罷職。 上從之。 修撰尹容, 亦上疏稱詡鳳輝, 力詆端章, 請加削黜。 謹按柳鳳輝平生, 偏黨深刻, 心志痼傷。 當辛丑建儲之際, 徒憤時輩之擧措, 罔念建立之名義, 乃敢陳疏妄論於儲位已定之後, 斯可謂逐鹿而不見泰山者也。 當時若微兩聖仁恕, 曲加全保, 鳳輝必已虀粉矣。 及夫翻局以後, 若能深引罪過, 力辭權要, 退處鄕曲, 矢心自廢, 而凡係保護東宮之事, 靡不用極, 則鳳輝心事, 可以自白於今與後, 而獲免君子之深誅矣。 顧反以節義自多, 功名自處, 少無畏忌斂避之心, 扶曳跛躄之步, 不避鍾漏之譏。 至其持論用人, 一切偏係, 宗主於一鏡、師尙之凶醜, 標的於明彦、眞儒之乖激, 使善類喑嗚, 淸議摧抑, 馴致義理晦塞, 而變亂罔測, 嗚呼! 可勝歎哉? 當時, 雖李光佐諸人, 欲貳於一鏡, 而於鳳輝則莫敢發難, 獨端章以鄕曲孤蹤, 能爲自异之計, 犯衆怒而彈劾。 雖其所論, 或多失實, 識者猶有取焉, 及乙巳以後, 端章媚附時人, 投合無間, 公議始唾鄙之云。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403025_002">
        <translation>칙사가 돌아가므로 세제가 서교까지 가서 전송하였다.</translation>
        <original>勑使發還, 世弟送之西郊。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403027_001">
        <translation>유성이 심성 위에서 나왔다.</translation>
        <original>流星出心星上。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403027_002">
        <translation>임금이 비변사의 여러 재신을 인견하였는데, 우의정 이광좌가 경외의 옥송을 신칙하여 혹시라도 지체되는 일이 없도록 할 것을 청하고, 또 이단장이 유봉휘를 무함하고 헐뜯었는데, 마땅히 유봉휘를 용서하여 기어코 출사하도록 면려해야 한다고 말하니, 임금이 이를 받아들였다. 이조 참판 이진유가 말하기를, "성주밀양충주여산 등의 고을에서 금지령을 무릅쓰고 윤증의 서원을 세우자고 발의하여, 성주에서는 마치 조정 명령에 승부라도 걸듯이 서둘러 영건하고 있습니다. 청컨대 도신을 추고하고 지방관은 파직하며, 외방 서원에 획급한 전결를 모두 환수하고 서원에서 점유하고 있는 양정 은 모두 본고을에 귀속시키도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이진유가 또 송시열허목의 서원이 중첩해 설립된 곳은 모두 철훼할 것을 청하였는데, 이광좌가 사액만 환수하는 것이 좋겠다고 하므로, 임금이 이광좌의 말을 따랐다. 교리 조지빈이 임금이 경연에 자주 나갈 것을 청하였으나, 임금이 답하지 않았다.</translation>
        <original>上引見備局諸宰。 右議政李光佐, 請飭京外獄訟, 無或淹滯, 又言李端章誣毁柳鳳輝, 宜開釋鳳輝, 期於勉出, 上納之。 吏曹參判李眞儒言: "尹拯書院, 星州、密陽、忠州、礪山等邑, 冒禁議建, 而星州忙急營建, 有若角勝朝令。 請道臣推考, 地方官罷職, 外方書院劃給田結, 皆令收還, 所占良丁, 盡屬本邑。" 上從之。 眞儒又請宋時烈、許穆書院疊設處, 竝行撤毁, 光佐謂宜只收賜額, 上從光佐言。 校理趙趾彬請上頻御經筵, 上不答。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403027_003">
        <translation>유정을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以柳綎爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="kta_10403028_001">
        <translation>사은사 겸 동지사로 갔던 서평군 이요 등이 북경에서 돌아왔다.</translation>
        <original>謝恩兼冬至使西平君 橈等, 回自北京。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404002_001">
        <translation>이중관을 지평으로, 이종백을 겸설서로 삼았다.</translation>
        <original>以李重觀爲持平, 李宗白爲兼說書。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404003_001">
        <translation>유봉휘를 홍문관 제학으로, 박필기를 교리로, 박문수를 설서로, 여필용김시경을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以柳鳳輝爲弘文提學, 朴弼夔爲校理, 朴文秀爲說書, 呂必容、金始慶爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404003_002">
        <translation>사간원 에서 논계하기를, "안산 군수 최우태는 비루 패려하고 무식하여 오로지 탐욕만을 일삼아서, 온 경내가 시끄러운 것이 마치 백성들이 물불 속에 들어있는 것 같다고 합니다. 청컨대 파직하여 서용하지 마소서." 하니, 그대로 따랐다. 에서 논계하기를, "전 관찰사 유명홍은 용렬하고 어리석고 탐욕스럽고 비루합니다. 전에 전라도 관찰사로 있을 당시 간특한 편비와 교활한 영리가 중간에서 종용하여 뇌물을 버젓이 받아들였는가 하면, 그가 탄핵을 받고 체직될 적에는 각 고을에 있는 감영의 곡물을 중기 에 수정할 즈음에 몰래 스스로 그 수효를 줄여 기재하고는 각 고을에 관문을 띄워 장부 속의 것을 변환하게 하였는데, 그 많은 수효가 끝내 간 곳이 없었으니, 편비 곽가와 영리 조가가 곧 그 일을 시종 주장한 자입니다. 청컨대 본감영으로 하여금 사실을 사핵한 뒤에 유명홍의 탐욕스럽고 비루하고 불법을 저지른 죄를 율에 의하여 법을 바로잡게 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다. 또 청하기를, "홍철인홍의인의 요악하고 사특한 행위는 이미 매화점의 공초에 들어 있습니다. 그의 아비 홍언도는 흉측하고 패악한 사람으로서 모를 리가 만무한데, 홍철인이 갑자기 덮쳐 잡기에 당하여 금랑이 문에 들이닥치자 그 형의 귀양지에 내려갔다는 것으로 거짓말을 하였다가 이튿날 홍언도가 수금된 뒤에서야 비로소 자수케 하였으니, 그 왕명을 무시하고 적자를 숨긴 죄상을 오늘날까지도 나라 사람들이 이를 갈고 있습니다. 좋은 곳에 그대로 안치해 둔다면 형정의 실추가 막심합니다. 청컨대 홍언도를 외딴 섬으로 안치하게 하소서." 하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>論: "安山郡守崔宇泰, 鄙悖無識, 專事貪饕, 闔境噭噭, 如在水火。 請罷職不敍。" 從之。 憲府 持平李重觀。 論: "前監司兪命弘, 庸騃貪鄙。 曾任全羅監司, 奸裨猾吏, 居間慫慂, 賄賂公行, 及其遭彈見遞也, 營穀之在列邑者, 潛自減數於重記修正之際, 行關變幻於列邑成冊之中, 厥數夥然, 終無去處。 郭姓褊裨, 趙哥營吏, 乃其終始主張者。 請令自本營, 囚覈實狀後, 兪命弘貪鄙不法之狀, 依律正法。" 上允之。 又請: "洪哲人、義人之妖惡邪慝, 旣入於梅花點之招。 其父彦度, 以凶悖之人, 萬無不知之理, 當哲人之掩捕也, 禁郞臨門, 諱之以下去其兄謫所。 翌日彦度囚禁之後, 始令自現, 其蔑棄王命, 掩匿賊子之狀, 國人至今切齒。 仍置善地, 失刑莫甚。 請彦度絶島安置。" 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404004_001">
        <translation>전라도 전주에 서리가 내렸다.</translation>
        <original>全羅道 全州, 隕霜。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404005_001">
        <translation>대신과 비변사의 여러 재신이 입대하였다. 우의정 이광좌가 청하기를, "이조에 신칙하여 경외의 관원을 신중히 선발하도록 하고, 형조와 한성부의 당상에게 신칙하여 낭리를 엄히 단속하여 사사로운 정을 따라 농간질하는 일이 없도록 하며, 관찰사는 수령을 잘 통솔하여 상세히 백성 돌보기를 자기 일 보듯이 하도록 하게 하소서." 하고, 또 말하기를, "고 명현 이몽규는 인종께서 승하하신 뒤로 시를 지어 스스로 폐처하였습니다. 선정신 이이는 행장을 지어 그 의리를 칭송하였고, 고 상신 김육은 명신록을 지었는데, 유생으로서 거기에 입전된 이는 이몽규 한 사람 뿐입니다. 마땅히 해조로 하여금 재신 반열의 청직을 추증하도록 하소서." 하고, 호조 판서 조태억은 말하기를, "단종계유년 에 황보인김종서조극관이 모두 죽은 것은 그 충렬이 성삼문 등 육신과 다를 것이 없습니다. 또 조극관의 아들 조정서는 귀양가서 죽고 아우 조수량도 사사되었으니, 삼신 중에서도 조극관의 집이 가장 참혹한 화를 입었습니다. 조극관 부자는 후사가 없고 유독 조수량만 후손이 있으니, 황보인김종서의 자손과 일체로 녹용함이 마땅합니다." 하고, 형조 판서 김일경은 말하기를, "청나라 사람 상명은 우리 나라 사람의 후손으로서 황제의 총신이 되어 모든 일에 우리 나라를 위하는 입장에 있습니다. 이번에 나온 칙사는 구렁텅이같은 욕심꾸러기인데, 호조에서 그 요구를 들어주지 않는데도 감히 함부로 독기를 부리지 못한 것은 역시 상명이 신칙하였기 때문이었습니다. 상명의 족속이 의주에 있다 하니, 마땅히 수록을 더하여 상명의 조상 분묘를 수치케 함이 마땅하겠습니다." 하고, 이조 참판 이진유가 말하기를, "홍우전은 정주로 귀양갔는데, 80이 넘은 어미가 시방 전주에 있어서 서로의 거리가 천여 리나 됩니다. 마땅히 불쌍히 여기는 마음을 더하여 조금 가까운 남쪽 지방으로 옮겨 주어서 모자가 서로 의지하도록 하소서." 하고, 이광좌가 또 말하기를, "귀양가 있는 윤홍은 그의 선조 윤섬이 임진 왜란 때 순절하였고, 그의 할아버지 윤집은 곧 삼학사 중의 한 사람이며, 양할아버지 윤조는 병자 호란 때 순절하였기에, 효종께서는 전교하시기를, 한 집안에 삼절이 났다. 이는 참으로 십세를 용서할 만하다.라고 하셨습니다. 윤홍의 나이 또한 70세이니, 석방을 윤허함이 마땅하겠습니다." 하고, 이진유가 또 청하기를, "윤증의 홍양 용계 서원에 은액을 내리소서." 하니, 임금이 모두 그대로 따랐다.</translation>
        <original>大臣、備局諸宰入對。 右議政李光佐, 請飭吏曹, 愼擇京外官, 飭刑曹、漢城府堂上, 嚴束郞吏, 俾勿循情作奸, 監司蕫率守令, 使委曲保民, 視如己事, 又言: "故名賢李夢奎, 仁宗昇遐後, 作詩自廢。 先正臣李珥, 著行狀稱美, 故相臣金堉, 撰名臣錄, 以儒生立傳, 只夢奎一人。 宜令該曹, 贈以宰列淸職。" 戶曹判書趙泰億言: "端宗癸酉, 皇甫仁、金宗瑞、趙克寬皆死之, 忠烈與成三問等六臣無異。 克寬子廷瑞竄死, 弟遂良亦賜死。 三臣中克寬家受禍最酷, 而克寬父子無後, 獨遂良有後。 宜與皇甫仁、金宗瑞子孫, 一體錄用。" 刑曹判書金一鏡言: "淸人 常明, 以我國人之孫, 爲皇帝寵臣, 凡事爲我國地。 今番勑行, 有溪壑之慾, 地部不聽所索, 而亦不敢肆毒者, 以常明申飭故也。 常明族屬, 在義州, 宜加收錄, 使之修治常明祖墳。" 吏曹參判李眞儒言: "洪禹傳謫去定州, 而有母年過八十, 方在全州, 相距千餘里。 宜加務憐, 稍移近南之地, 俾母子相依。" 李光佐亦言: "被謫人尹泓, 其先祖暹, 殉節壬辰, 其祖集, 卽三學士之一, 所後祖肇, 殉節丙子。 孝廟敎以一家三節, 此眞十世可宥。 泓年又七十, 宜許宥釋。" 眞儒又請賜尹拯 洪陽 龍溪書院恩額, 上俱從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404005_002">
        <translation>사간 윤회가 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나, 모두 윤허하지 않았다. 이어서 논하기를, "한성부 참군 유광기는 집적 에게 아첨하여 붙어서 사적에 외람되게 통과되었고, 작년 회맹진하의 반열에 모두 진참하지 않고는 스스로 중도를 지켰다고 자랑하고 으시대면서, 마치 절의나 세운 것처럼 하는가 하면 나라를 원망하는 말을 서슴없이 공공연하게 내뱉고 있습니다. 청컨대 사판에서 삭제하소서." 하니, 그대로 따랐다. 지평 이중관이 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰자, 임금이 이시필을 율대로 그 죄를 바로잡자는 청을 따르니, 이광좌가 앞에 나아가 아뢰기를, "이시필이 당초에 성후로 해서 의관과 상의하고 이런 말을 한 것은 이는 좋은 뜻에서 한 말입니다. 이미 좋은 뜻을 가졌는데 곧바로 나쁜 말을 한다는 것은 이럴 이치가 없습니다. 그리고 이시필이 귀가 먹었기 때문에 다른 의관의 답변을 제대로 알아듣지 못하고서 도리어 답을 하지 않는 것을 의심하여 심지어 소 궁둥이에 풀을 먹이라.는 말까지 하였던 것인데, 여러 의관들이 이를 이해하여 주지 않음으로 해서 국문을 받게 되었고, 다만 그가 자백을 하였기 때문에 대신이 이러한 쟁집을 한 것입니다. 그러나 이시필이 형을 받고 지만함을 말한 뒤에도 오히려 애매하다고 하기에 신이, 애매하다면 어째서 지만하다고 하였느냐?고 물었더니, 그가 말하기를, 주상을 향하여 어찌 감히 부도한 말을 하겠습니까? 다만 무거운 형벌을 견딜 수 없어서 부득이 지만하였다고 한 것입니다. 하였습니다. 그렇기 때문에 신이 과연 입대를 청하여 진달하였던 것이고, 최석항도 또 차자를 올려 살려 주자는 의논에 붙였던 것입니다. 이제 또 대간의 아룀을 윤허하여 따르시는지라, 신이 이시필의 자백이 사실이 아님을 이미 알고서도 속에 있는 뜻을 제대로 다 토로하지 않는다는 것은 군왕을 섬기는 의리가 아니기 때문입니다. 바라건대 신의 말을 가지고 연신에게 하문하여 보소서." 하니, 김일경은 그를 주살해야 옳다고 극력 주장하였는데, 임금이 모두 답하지 않았다. 이중관이 또 논하기를, "신계 현령 이형수는 추잡하고 비루하여 염치를 모르고 아부만 하여 분수에 넘치는 벼슬을 하였거니와, 작년 녹훈 때는 그의 아우 이행수에게 훈신의 교서를 쓰도록 시켜서 자기를 구차스럽게 원종훈에 참여시켜 그 아비를 찬성에 추증토록 한지라 그 비루한 작태를 입을 가진 사람이면 모두 침을 뱉았는데, 본직을 제수받고도 탐학을 일삼고 있습니다. 청컨대 사판에서 삭제하게 하소서. 김만영은 돈을 주조한 도적 안귀서의 생질로서 이미 대간의 계청으로 인해 좌우 포도청으로 하여금 끝까지 신문하게 하였는데, 한결같이 임의로 미루어 이제 와서 해를 넘기고서야 한 장의 초기만으로 석방을 청하니, 참으로 너무 놀랍습니다. 안귀서가 김만영의 집에 살면서 동철 등의 물건들을 전부 김만영에게 맡겨 놓고 날마다 정우관조송 등과 더불어 모의를 하였습니다. 이제 안귀서가 죽은 뒤에 마땅히 심문받을 자는 김만영뿐입니다. 사간원에서 논계를 발의한 뒤에 김만영이 지레 자살을 기도하려고 하였으니, 여기에서도 같이 모의한 사실이 있음을 알 만합니다. 청컨대 좌우 포도청으로 하여금 날마다 개좌 하여 김만영을 끝까지 심문토록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>司諫尹會申前啓, 俱不允。 論: "漢城參軍兪廣基, 諂附賊集, 濫通仕籍, 昨年會盟、陳賀之班, 俱不進參, 誇務自中, 有若立節, 怨國之言, 公肆發口。 請削仕版。" 從之。 持平李重觀申前啓, 上從李時弼依律正法之請。 李光佐進曰: "時弼, 初以聖候, 與醫官商確而出此言, 此是好意。 旣有好意, 旋出惡言, 無是理。 且時弼聾故, 不能聞他醫答辭, 而反疑其不答, 至有飼草牛後之說, 而諸醫不諒, 致有鞫問。 但渠承款, 故臺臣有此爭執, 然時弼受刑遲晩之後, 猶稱曖昧。 臣問曖昧則何爲遲晩, 渠曰: "向上豈敢發不道言? 但不堪重刑, 不得已遲晩。" 故臣果請對陳達, 崔錫恒亦上箚, 傅之生議矣。 今又允從臺啓, 臣旣知時弼承款非實, 而不能盡暴所蘊, 非事君之義。 願以臣言, 下詢筵臣。" 金一鏡力言其可誅, 上皆不答。 重觀又論: "新溪縣令李衡秀, 麤鄙忘廉, 諂附濫仕, 昨年錄勳時, 使弟行秀, 書寫勳臣敎書, 苟參原從, 贈其父贊成。 鄙陋之態, 有口皆唾, 及授本職, 亦事貪虐。 請削仕版。 金萬英, 以鑄錢賊安龜瑞之甥姪, 旣因臺啓, 使左右捕廳究問, 而一任遷就, 到今徑年, 乃以一紙草記請放, 誠甚駭然。 龜瑞居在萬英家, 銅鐵等物, 全付萬英, 日與宇寬、松等謀議。 今龜瑞死後, 當問者萬英也。 諫院發啓後, 萬英欲先事自殺, 可知有同謀之實。 請令左右捕廳, 逐日開坐, 究問萬英。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404005_003">
        <translation>이진수를 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李眞洙爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404006_001">
        <translation>경상도 영양현에 우박이 크게 내렸다.</translation>
        <original>慶尙道 英陽縣, 大雨雹。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404007_001">
        <translation>이세최를 대사헌으로, 이헌장을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李世最爲大司憲, 李獻章爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404008_001">
        <translation>이진망을 승지로, 조익명을 헌납으로, 이경열을 장령으로, 이세덕을 응교로, 서명균을 경기 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以李眞望爲承旨, 趙翼命爲獻納, 李景說爲掌令, 李世德爲應敎, 徐命均爲京畿監司。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404010_001">
        <translation>대신과 비변사 당상이 입시하였다. 우의정 이광좌가 연해의 어세의 번종한 폐단을 논하기를, "청컨대 이제부터는 과조를 엄격히 세워서 한 착어소에서 수세하는 수량과 각 궁방아문영문본읍에서 거두는 것을 통산하여 전에 비해 절반을 감해 주고, 각처에서 뇌물로 받아들이는 수세는 어느 아문을 막론하고 본어선이 등록되어 있는 아문에서 한 번 세금을 받고 첩문을 발급한 뒤에는 비록 천 리를 다니더라도 다시 징수하지 말게 하고, 염분과 어전은 다만 등록되어 있는 곳과 본읍에서만 징수하도록 확실한 법전을 정한 다음, 관리로서 이를 범하는 자는 모두 파직하고, 차인으로서 거듭 징수하는 자는 뱃사람이 지방 관아에 고발하여 잡아 가두고 관찰사에게 보고하여 형추 정배하도록 하며, 뱃사람이 고발하였는데도 지방관이 법을 시행하지 않는 자도 또한 파직하게 하소서. 의정부충훈부기로소에서 각기 경강에 차인을 보내어, 본사에서 절수한 곳이라고 핑계하고 수세에 누락된 배들에게 청어석어잡어의 세 가지 세금을 1년에 9냥씩 징수하고 있으니, 일이 극히 무리합니다. 이제부터는 기로소에서 해벌에 수세하던 것을 혁파하고, 차인 등의 영남 해변에서 폐단을 일으키는 자도 모두 형추하여 귀양을 보내게 하소서. 그리고 호남의 진소세와 통영의 무낙인세도 모두 당장 정파토록 하소서." 하고, 동의금 이진유가 말하기를, "유명홍이 전라 감사로 있을 때에 곽성의 편비와 영리를 나핵하자고 대간이 계청하기는 하였으나, 편비로서 주장을 증언하고 하리로서 관장을 증언한다는 것은 일의 체모로 보아 미안합니다. 청컨대 속히 도로 정지하도록 명하소서." 하고, 교리 박필기는 말하기를, "일전에 중신이 상명의 조상 분묘를 수치하고 그의 족당을 녹용하자는 뜻을 진달하여 윤허를 받았습니다. 우리 나라가 국력이 미약하여 비록 자력으로 해결하지 못하였으나 이번에 상명의 도움은 그래도 다행합니다. 그러나 이러한 거조는 국가의 체모를 손상시킬 뿐만 아니라 또한 반드시 듣는 이에게 크게 거슬리게 됩니다. 청컨대 그 일은 지워버리도록 하소서." 하니, 임금이 모두 그대로 따랐다.</translation>
        <original>大臣備局堂上入侍。 右議政李光佐, 論沿海漁稅煩重之弊, 請自今嚴立科條, 以一處捉魚所收稅之數, 通計各宮房、衙門、營門、本邑所收, 比前減半, 各處要賂收稅, 無論某衙門、本船案付衙門, 一番收稅給帖文後, 雖行千里, 更勿徵稅。 鹽盆魚箭, 只案付處及本邑收稅事, 定爲金石之典, 官吏犯者, 竝罷職, 差人疊徵者, 船人告地方官, 捉囚報監司, 刑推定配, 船人告, 而地方官不施者, 亦罷職。 議政府、忠勳府、耆老所, 各遣差人於京江, 稱以本司折受處漏稅之船, 竝徵靑魚、石魚、雜魚三稅, 一年九兩, 事極無理。 自今革罷耆老所海筏收稅, 差人等作弊於嶺南海邊者, 竝刑推定配, 湖南眞蘇稅、統營無烙印稅, 竝卽停罷。 同義禁李眞儒言: "兪命弘 全羅監司時, 郭姓褊裨及營吏, 臺啓雖請拿覈, 以褊裨證主將, 以下吏證官長, 事體未安。 請命亟還寢。" 校理朴弼夔言: "頃日重臣, 以常明祖墳修治, 族黨錄用之意, 陳達蒙允。 我國力弱, 縱不能自拔, 今於常明之顧助, 猶以爲幸, 作此擧措, 非但有損國體, 亦必大悖聽聞。 請爻周擧條。" 上皆從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404011_001">
        <translation>평안도 맹산위원 등의 고을에 눈이 내려 종일토록 녹았고, 이산희천강동 등의 고을에 우박이 내렸는데, 크기가 새알 만해서 농사에 피해를 주었으며, 함경도 갑산삼수길주경흥 등의 고을에는 눈비가 내려서 보리가 손상되었고, 강원도 강릉에는 우박이 내렸는데, 크기가 종발 만하여 농사에 피해를 주었다.</translation>
        <original>平安道 孟山、渭原 等邑下雪, 竟日乃消, 理山、熙川、江東等邑, 雨雹, 大如鳥卵, 損稼。 咸鏡道 甲山、三水、吉州、慶興等邑, 雨雪損麥, 江原道 江陵, 雹, 大如鉢, 損稼。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404012_001">
        <translation>밤에 달이 태미성 동원으로 들어갔다.</translation>
        <original>夜, 月入太微東垣。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404012_002">
        <translation>지평 이중관이 이형수를 사판에서 삭제하자고 논계하자, 사간 윤회가 상소하여 이형수를 신구하면서 경신년 녹훈 때 사대부가 공신 교서를 쓴 일을 끌어대며, 이형수의 아우 이행수가 목호룡의 교서를 쓴 것은 부끄러운 일이 아니라고 하자, 이중관이 인피하며 말하기를, "경신년의 녹훈은 국구의 친척이 모두 원훈에 참여하였는지라, 교명을 쓰는 데도 반드시 당대의 명류를 구해 써서 영구히 보배롭게 간직하려는 것은 본디 당연한 일이었습니다. 그러나 이번 녹훈 때 공신이 이름을 제시하여 이행수에게 쓰기를 구하였다면 그만이겠지만, 그의 형이 낭청으로 있으면서 과거 공부를 하고 있는 나이 젊은 제 아우로 하여금 구차하게 채워서 벼슬길의 디딤돌을 삼는 데 충당하였으니, 비루한 그 태도는 차마 바로 볼 수 없는 것인데, 간신의 이른바, 무엇이 천하며, 무엇이 부끄러울 것이 있느냐?는 말은 신으로서는 실로 이해할 수가 없습니다. 그리고 신이 그날 대청에 나갔을 적에 간원의 신하도 한 청에 같이 앉아 있었는데, 신의 소매 속에 들어 있는 초고를 구하여 보고 말하기를, 이형수는 나의 인척이자 같은 마을 사람이므로 정의가 매우 두터우나, 당초 이 임무를 구하여 뽑은 데 대해서는 나도 옳지 못한 것으로 알았오. 하였었는데, 이제 그의 상소 속의 말이 그때의 수작과는 크게 서로 차이가 있으니, 이를 공변된 말이라 할 수 있겠습니까?" 하였다. 이에 윤회도 피혐하면서 이중관과는 수작한 말이 없었다고 하자, 사간 이진순이 아뢰기를, "대청에서의 수작을 서로 틀리게 주장하는 것은 일의 체모로 헤아려 볼 때 너무도 미안한 데 관계가 됩니다. 윤회와 이중관을 모두 체직하게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이형수는 유봉휘에게 아부하여 부형같이 섬겼기 때문에 당시의 무리들이 모두 비호해 주었다. 이를테면 윤회와 이중관의 수작한 말이 아무리 서로 어긋난다 해도 요컨대 두 사람의 말이 반드시 허실이 있을 것인데도 이진순이 이를 판별하려고 하지 않고 모두 체직할 것을 청하니, 식자는 그를 그르다고 하였다. 그리고 윤회는 목호룡을 경신년의 원훈에 견주어 같이 하려고까지 하였으니, 더더욱 사람의 양심이 없는 자라고 이를 만하다.</translation>
        <original>持平李重觀論削李衡秀仕版, 司諫尹會上疏伸救, 衡秀引庚申錄勳時士大夫寫功臣敎書者, 謂衡秀弟行秀寫虎龍敎書, 非可羞, 重觀引避言: "庚申之勳, 國舅戚臣, 俱參元勳, 敎命書寫, 必求當世名流, 永久珍藏, 固宜矣, 而今此錄勳時, 功臣提名, 行秀求寫則已, 其兄爲郞廳, 使其弟年少業科者, 苟充以爲媒爵之階, 其鄙陋之態, 不忍正視, 則諫臣所謂有何可賤可羞者, 臣實未曉。 且臣伊日詣臺, 諫臣同坐一廳, 求見臣袖中草曰: ‘衡秀與我連姻同閈, 情義甚厚, 當初求差此任, 我亦知其不可’ 云。 今其疏語, 與其時酬酢, 大相逕庭, 此可謂公誦之言乎?" 會亦避嫌, 自謂與重觀, 無酬酢語。 司諫李眞淳啓言: "臺廳酬酢, 互相牴牾, 揆以事體, 殊涉未安。 請竝遞會、重觀。" 上從之。 衡秀媚附柳鳳輝, 事之如父兄, 故時輩皆庇護之。 至如會與重觀酬酢之語, 雖相牴牾, 要之, 兩人之言, 必有虛實, 眞淳不欲別白, 竝請遞差, 識者非之。 會至欲以虎龍, 比同於庚申元勳, 則尤可謂無人心者也。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404012_003">
        <translation>전라도 용안함열에 우박이 내려서 보리가 손상되었다.</translation>
        <original>全羅道 龍安、咸悅, 雨雹, 損麥。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404013_001">
        <translation>이인복을 승지로, 윤순을 사간으로, 김시형을 지평으로, 김유를 정언으로, 조최수를 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李仁復爲承旨, 尹淳爲司諫, 金始炯爲持平, 金濰爲正言, 趙最壽爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404013_002">
        <translation>평안도 중화부에 바람이 불고 우박이 내려서 나무가 뽑히고 집이 쓰러졌으며, 소 허리가 부러지고 사람이 팔다리를 다치기도 하였다.</translation>
        <original>平安道 中和府, 風雹, 折木拔屋, 折農牛腰, 傷人臂脚。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404014_001">
        <translation>밤에 토성이 건성을 범하였다.</translation>
        <original>夜, 土星犯建星。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404015_001">
        <translation>왕대비의 병이 나아서 예조에서 고묘반사진하를 거행할 것을 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>王大妃疾愈。 禮曹請告廟、頒赦、陳賀, 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404015_002">
        <translation>대신과 비변사의 여러 재신이 입대하였다. 병조 판서 이조가 말하기를, "기병보병의 군포를 경자년 이후 아직까지 바치지 않고 있는 것은 필시 색리두목등패 등이 중간에 덮어 두었던 소치일 것이므로, 신이 일찍이 모두 조사하여 다 독촉해 받을 것을 청하여 과연 몇몇 고을은 수납이 되었습니다. 그러나 이제는 농사철이 되었다며 수령들간에는 그 수납을 정지하고자 하는데, 지금 만약 이를 허락한다면 마침내는 포흠이 쌓이게 될 것이니, 독촉하여 받지 않을 수 없습니다." 하였는데, 우의정 이광좌가 말하기를, "공자가 치국의 대도 세 조항을 논하였는데, 백성을 부리되 시기에 맞추어 하라.는 말이 그 한 조항에 들어 있으니, 나라를 다스림에 있어 마땅히 농사철을 빼앗지 않는 것을 급선무로 삼아야 합니다. 이제 경자년 신축년 을 지난 지가 4, 5년이나 되었는데, 이 농사철을 당하여 4, 5년의 포흠을 바치라고 독촉한다면 백성이 장차 어떻게 견디어 내겠습니까? 9, 10월까지는 기다려야 비로소 징수할 수 있을 것입니다. 그러나 색리가 훔쳐 먹은 자는 농사철을 불구하고 받아들여야 합니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다. 이조가 말하기를, "세제께서 날마다 서연을 여는데도 익위사 관원 민윤창박추 같은 자는 모두 밖에 나가 있어 아직 들어오지 않았고, 윤동원은 말미를 받아 고향으로 가서 이미 시한이 지났습니다. 청컨대 속히 소임을 살피도록 독촉하게 하소서." 하고, 대제학 조태억이 청하기를, "조종의 고사에 의거하여 나이 젊은 문관 중에서 문장에 능한 자를 선발하여 호당에서 글을 읽도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 지평 김시형이 논계하기를, "문무음의 벼슬길이 분간이 없어서 사적에 오른 지 10년이 채 못되어 출륙 을 의비 하게 하고 두어 달이 못되어 품계를 올리는가 하면, 무신이 곧장 병사에 제배되고, 대관이 곧장 아장에 제배되고, 음관이 곧장 군수로 뛰어 올라도 전혀 괴이쩍어하지 않으며, 근래 승문원 관원 30여 명을 변통하여 승륙 하게 한 일은 더욱 조급하게 승진하는 풍습만 열어 놓았습니다. 청컨대 묘당과 전조로 하여금 이제부터는 서차와 격례를 건너뛰어 승진하는 일이 없도록 하여 관방 을 중히 여기에 하소서." 하였으나, 임금이 따르지 않았다. 또 논하기를, "제택이 법제를 넘는 것을 일찍이 선조에서도 칙려한 하교가 있었습니다. 그런데 말세의 풍속이 사치만 좋아하고 경계하는 마음이 점차 느슨해져서 토목 일에 정교함을 다하는데, 이는 여항에서도 마찬가지입니다. 청컨대 해조로 하여금 옛 금령을 거듭 밝혀서 법제를 넘지 못하도록 하소서. 북평사는 유달리 싫어하고 회피하여 왔는데, 이미 곧장 돌아오는 길을 열어놓고 또 자주 체직되는 관직으로 삼아서, 한결같이 명관이 스스로 편리하게 하는 데에만 맡겨 두었으니, 유달리 사람을 실망시키고 있습니다. 청컨대 묘당으로 하여금 구례에 의거하여 임기가 차기 전에는 마음대로 왕래하지 못하도록 법식을 정하여 시행토록 하소서. 황해 도사 김명형은 이력도 이미 모자라는데다 또 성적이 없고, 곽산 군수 윤이신은 늙고 혼미하여 관사가 제대로 닦아지지 않습니다. 청컨대 김명형은 체직하고 윤이신은 파직하소서." 하니, 모두 그대로 따랐다.</translation>
        <original>大臣備局諸宰入對。 兵曹判書李肇言: "騎、步布, 庚子以後未捧者, 必是色吏、頭目、等牌等從中掩置者。 臣曾請査出督捧, 果有數邑收納, 而今西疇有事, 守令或欲停捧。 今若許之, 終爲積逋, 不可不督捧。" 右議政李光佐曰: "孔子論治國大道三條, 使民以時, 居其一。 治國, 當以不奪農時爲急務。 今去庚子、辛丑, 爲四五年, 當此農節, 督捧四五年逋欠, 民將奚堪? 待九十月, 方可徵捧。 其色吏偸食者, 宜不拘農時捧之。" 上可之。 肇言: "世弟日開筵, 翊衛司官, 如閔允昌、朴樞, 皆在外不至, 尹東源受由歸鄕, 已過限。 請促令察任。" 大提學趙泰億, 請依祖宗故事, 抄選年少文官能文者, 讀書湖堂, 上從之。 持平金始烱啓論: "文、武、蔭, 仕途混淆, 通籍未十年, 衣緋出六, 不數月陞品, 武臣之直拜兵使, 臺官之直拜亞長, 蔭路之直超郡守, 恬不爲怪, 向來槐院官三十餘人, 變通升六, 尤啓躁進之習。 請令廟堂、銓曹, 自今無得躐次越格, 以重官方。" 上不從。 又論: "第宅踰制, 曾有先朝飭勵之敎, 而末俗好侈, 戒心漸弛, 土木窮巧, 閭巷同然。 請令該曹, 申明舊禁, 毋得踰制。 北評事厭避特甚, 旣開徑還之路, 又爲數遞之官, 一任名官自便, 殊失北人顒望。 請令廟堂, 依舊例準瓜限, 不得擅便往來, 定式施行。 黃海都事金命衡, 旣乏履歷, 且無聲稱, 郭山郡守尹以莘, 衰老昏謬, 官事不修。 請遞命衡, 罷以莘。" 俱從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404015_003">
        <translation>충청도 연기현에 흙비가 내렸다.</translation>
        <original>忠淸道 燕歧縣, 雨土。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404017_001">
        <translation>임금이 도로 대조전으로 들어갔다.</translation>
        <original>上還御大造殿。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404019_001">
        <translation>이세근을 승지로, 김시혁을 집의로, 구명규를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李世瑾爲承旨, 金始㷜爲執義, 具命奎爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404019_002">
        <translation>전라도와 경상도에 우박이 내려서 농작물이 손상되었다.</translation>
        <original>全羅 慶尙道, 雨雹損稼。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404020_001">
        <translation>대사헌 이세최정언 구명규교리 박필기수찬 임광 등이 입대를 청하여 김성 궁인이 약물을 썼는지를 조사해 내어 유사에 분부하여 법으로 바로 잡을 것을 청하니, 임금이 따르지 않았다. 이에 여러 신하들이 각기 수백 마디의 말로 극력 논쟁하였으나, 임금이 답하지 않았다.</translation>
        <original>大司憲李世最、正言具命奎、校理朴弼夔、修撰任珖等請對, 請査出金姓宮人行藥者, 付攸司正法, 上不允。 諸臣各力爭屢百言, 上不答。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404020_002">
        <translation>전라도 만경옥과장흥 등의 고을에 우박이 내렸는데, 큰 것은 복숭아 만하고 작은 것은 새알 만하여 보리가 손상되었다.</translation>
        <original>全羅道 萬頃、玉果、長興等邑, 雨雹。 大如桃, 小如鳥卵, 損麥。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404021_001">
        <translation>삼사에서 다시 입대를 청하여 김성 궁인의 일을 논쟁하였으나, 듣지 않았다. 교리 박필기가 말하기를, "자후가 편찮으시다가 바로 회복되었으니, 이는 크나큰 경사입니다. 백관의 하례를 주상께서 마땅히 친히 임하여 받으셔야 합니다." 하였으나, 임금이 따르지 않고, 권정례 를 쓰라고 명하였다.</translation>
        <original>三司復請對爭金姓宮人事, 不聽。 校理朴弼夔言: "慈候未寧, 旋卽平復, 此大慶也。 百官賀禮, 宜自上親臨受之。" 上不從, 命用權停例。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404022_001">
        <translation>왕대비의 질병이 나았다 하여 반사하고, 또 백관이 진하하였다.</translation>
        <original>以王大妃疾平, 頒赦, 百官陳賀。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404022_002">
        <translation>박사제를 정언으로, 박장윤을 지평으로, 유필원을 응교로 삼았다.</translation>
        <original>以朴師悌爲正言, 朴長潤爲持平, 柳弼垣爲應敎。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404023_001">
        <translation>사간원 에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰고, 또 논하기를, "능주 목사 김종연은 술을 너무 좋아하는데다 또 질병이 많고, 시직 조태만은 언론이 괴벽하고 거조가 창피합니다. 청컨대 김종연은 파직하고 조태만은 체직토록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>申前啓, 又論: "綾州牧使金宗衍, 癖於麴孽, 且多疾病, 侍直趙泰萬, 言論詭怪, 擧措猖披。 請罷宗衍, 遞泰萬。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404024_001">
        <translation>전 이조 판서 권상유가 졸하였다. 권상유는 권상하의 아우인데, 별다른 재능은 없었으나 다만 타고난 바탕이 침중하고 관직에 있을 때에 염근하였으며, 호조 판서로 있을 적에는 법을 지키며 재정을 절검하였고, 신축년 간에도 근신하고 경계하면서 스스로 절조를 지켜서 몸과 명예에 하자가 없더니, 이에 이르러 집에서 졸하였다.</translation>
        <original>前吏曹判書權尙游卒。 尙游, 尙夏之弟也。 無他材能, 但天資沈重, 居官廉謹, 判度支, 能守法節財。 辛丑年間, 亦謹飭自守, 身名無玷, 至是卒于家。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404024_002">
        <translation>임금이 즉위한 이래 뭇 신하의 논사 장주를 번번이 궁중에 머물러 두고 회답하지 않은 채 일이 지나간 뒤에야 비로소 승정원으로 내려보냈다. 그때는 추보에 대한 논의, 사문에 관한 송사, 토역에 대한 논의 등으로 해서 진신장보들이 번갈아가며 소장을 올렸는데, 당시 의논들은 임금이 일체 회답을 하지 않는 편이 오히려 진정시키는 길이라고도 하였다. 이때 와서 또 좌부승지 홍중우, 우승지 권이진, 이조 참판 김일경, 경상도 진사 이덕표 등 3천 6백 11명, 경기 등 5도의 유생 정하복 등 3백 30명, 윤현 등 8백 50명, 서울에 거주하는 생원 이기중 등 1백 5명, 충청도 유학 이몽인 등 6백 5명, 경기 유학 권서봉 등 1백 52명, 공산 유학 우귀서, 연산 유학 김태원 등과 충청도 유학 송흡 등 2백 16명, 정언 성덕윤, 사과 김중희, 사용 채지홍, 지돈녕 홍치중, 함원 부원군 어유귀, 예조 참판 김일경, 형조 판서 김일경, 부제학 이사상, 대사간 김동필, 호조 참의 김동필, 양주 유학 조종세, 전 부사 어유봉 등과, 헌납 권익관, 정언 이광세, 수찬 송진명, 호조 참의 권중경, 형조 판서 조태억, 급제, 박필정 등과, 교리 이승원, 창은정 이권 등과, 호조 참판 이진검, 충청 감사 윤혜교, 이조 판서 이광좌, 좌참찬 강현, 교리 이현장, 수찬 이현장, 응교 윤순, 진주 유학 강봉의, 교리 오명신윤유, 수찬 여선장 등과, 보덕 이진순, 경기 유학 김행진 등 62명과, 겸사서 윤성시, 부응교 권익관, 부제학 이진유, 사간 유필원, 지평 신치운 등과, 이조 참의 이진망, 부교리 윤성시, 수찬 이현장, 지평 이보욱, 사간 이제, 대사헌 박태항, 대사간 이정제, 부수찬 이현장, 장령 송택상, 사서 김상성, 승지 이의만, 헌납 송진명, 정언 유엄, 정언 윤서교, 지평 이춘제, 부제학 이사상, 헌납 심준, 검열 조명교, 사간 윤회, 창산군 이상 등의 소 70본을 승정원에 내려보냈다. 김일경의 최초의 상소에 이이명김창집은 사신을 보내어 그 자리에서 목을 베어야 한다는 일을 논하고 말하기를, "역적이란 것은 천하의 극악이자 인류의 궁흉인데, 그가 흉계를 행하고 악독을 부리는 데는 모략이 한두 가지가 아니었습니다. 이를테면 야반에 칼을 품은 일은 마치 노나라의 종무 와 같았고, 음식물에 독약을 넣은 일은 마치 한나라의 양기염현 과 같았으며, 국상을 틈타서 왕명을 사칭한 일은 마치 진나라의 이사조고 와 같았으니, 그의 은밀한 모략과 흉악한 정상으로 볼 때 참으로 일분의 인정이라도 있는 사람이라면 천 년을 내려간다고 하더라도 누구나 다 같이 그의 시든 넋을 뭉게고 썩은 해골을 베고자 할 것입니다. 아무리 그렇다 해도 이사조고가 양기염현만큼 악독하지 않았고 양기염현이 종무만큼 범죄가 크지 않았으니, 만고의 역적들을 통합하여 거슬러 올라가 헤아려 보아도 오늘날의 역적 무리처럼 지극히 흉악한 자는 없었습니다. 오늘날 국가에 법이 없다면 모르거니와, 만약 법이 있다면 이이명김창집이 어찌 감히 하루라도 그 머리를 이고 하늘과 땅 사이에서 숨을 쉴 수 있겠습니까? 뭇사람의 증거가 모두 성립되고 그 죄상이 분명히 드러나서 이미 다시 더 신문할 단서가 없는데 사핵할 만한 정상이 무엇이 더 있겠습니까? 속히 금오랑 을 파견하여 가다가 그 자리에서 즉시 두 역적을 베도록 하는 것이 법리로 헤아려 볼 때 진실로 타당할 듯합니다. 오늘날 국가가 혁신하여 인심이 불안해 하고 있는데, 역망 이 아닌 외에 또 다시 극렬한 역적이 지극히 가까운 곳에 몰래 잠복하고 있다가 역괴가 서울에 도착하면 또다시 흉역의 불꽃이 갑자기 치솟아 헤아릴 수 없는 그 음모가 겉잡을 수 없게 일어나지 않을 것을 어찌 알겠습니까?" 하였다. 대개 김일경이 세제가 영명한 것을 꺼린 나머지 역옥 일을 가지고 무고해 핍박하여 위협으로 충동질하려는 것이 곧 그 본래의 계획이었는데, 삼수 의 계획이 이이명김창집의 자제 내지 문객 가운데서 나왔고 보면, 이이명김창집으로서는 어쩌면 그 일을 알고 있었을 수도 있다. 이제 와서 이이명김창집의 죄를 논하면서 갑자기 노나라 환공 때의 종무 사건을 장주에 끌어대면서 공공연히 무함을 하였으니, 그 흉역의 심장이 이에서 이미 다 드러난지라, 교문 속에 사람을 죽여 흥건하게 흐르는 피를 밟는다.라는 등의 말을 가디리지 않고도 온 조정이 소리없이 상심하고 탄식하면서도 능히 드러내놓고 배척하지 못하다가 그의 성토가 갑진년 이후에 와서야 비로소 있었으니, 아! 너무 늦었도다. 당시 김일경의 죄를 논한 자는 단지 김동필 한 사람뿐이었는데, 김동필의 상소 역시 그의 추악하고 이기기를 좋아하는 것과 공을 믿고 일을 잘 만들며, 논의를 주장하여 사류를 배척한 일, 수어사로 있을 적에 탐욕을 부린 일 따위를 지척하는데 불과하였을 뿐이고, 교문에 대해서는 다만 문형의 선발에는 합당하지 않다는 말로만 논하기를, 왕언을 대신 지음에 있어 말의 조리를 이루지 못하였으며, 군더더기 말을 넣었는가 하면 인용이 잘못되어 사령 문자에 익숙하지 못함을 이를 미루어 보아도 알 만합니다. 하는 정도였을 뿐, 그의 흉악한 반역의 마음에 대해서는 감히 바로 지적하지 못하였다. 그런데도 이진유는 오히려 그 소를 돌려주고 외읍으로 전보시키자고 청하였고, 최석항의 연백으로 도로 정침된 뒤에도 이명언이 기어코 외읍으로 전보시키려고 이조와 서로 다투어 논란하였으니, 당시 김일경의 그 위세를 부리며 난폭하게 구는 것이 대개 이에 이르렀던 것이다. 조종세강봉의이덕표이몽인의 소는 모두 신사년 의 역옥을 뒤엎고 장 희빈을 추숭하자고 청하였는데, 그 중에서도 이덕표의 소가 더욱더 흉악하고 사특하였으니, 그 소에 이르기를, "허벽의 소에는, 요무 적비의 말이 갑자기 당시의 단안을 내리게 하였습니다. 하였고, 이덕배의 소에는, 전하의 사친이 전하를 아드님으로 삼았기 때문에 그지없는 무함을 당하게 된 것입니다. 하였는데, 이 두 사람이 한 말은 다 증거가 있습니다. 이러고 보면 이 옥사를, 하루를 씻어 펴지 않으면 하루 더 어머니가 없는 나라가 되고, 한 달을 씻지 못하면 한 달 동안 어머니가 없는 나라가 되며, 한 해를 씻지 못하면 한 해 동안 어머니가 없는 나라가 됩니다." 하고, 또 말하기를, "예로부터 간흉이 화를 국가에 전가하려는 자는 반드시 무술의 밝히기 어려운 일로 속여 왔습니다. 한나라 적신 강충이 소문과 함께 황후의 태자의 폐위를 모획할 적에 은밀히 호무를 시켜 목인을 만들어 땅에 묻은 변괴를 조성하였으니 , 신사년 의 옥사는 실로 전하의 위해를 꾀한 데서 나온 것이니, 그 사이에 어찌 강충소문과 같은 무리가 없었겠습니까?" 하였고, 유서봉은 임금이 사묘에 거둥하여 전알할 것을 소청하여 임창을 죽이고, 서명균홍치중심공송인명 등을 죄주었고, 이기중은 사친을 추존하자고 한 조신들의 논의를 소척하였고, 윤현의 소는 송시열을 변무하기 위하여 윤선거윤증을 배척하였고, 정하복의 소는 윤선거윤증을 위하여 윤현의 소가 거짓임을 밝히고 송시열을 배척하였고, 홍우저의 소는 권상하를 위하여 신치운의 거짓을 변명하였고, 어유봉은 그의 스승 김창협의 서원을 훼철하지 말라고 소청하였고, 어유귀는 상소하기를, "송시열의 도덕과 학문은 백세의 종사가 될 만하여 선왕께서 존경하고 사모하기를 시종 변하지 않았습니다. 윤선거윤증의 죄를 통찰하시고 분명한 판단을 가하시어 처분이 준엄하셨고, 전하께서 대리 청정하시던 초기에 선왕께서 특별히 비교를 내려 전수하신 그 말씀이 정녕하고도 간절하셨으며, 또한 어제 중에서 별도로 써 보이신 그 분명한 성훈은 이 세상 무궁히 전수할 만합니다. 이제 유생들이 상소하여 송시열을 소척함으로 인하여 갑자기 품처하라는 명을 내리시니, 당론에 고착되어 있는 해조와 묘당이 혹은 현란한 폐단이 있게 한다면, 이는 세도를 무너뜨리고 성덕에 누를 끼침이 클 것입니다. 청컨대 그 명을 속히 정침하시고 한결같이 선왕의 뜻을 따르소서." 하였고, 이광세는 소론하기를, "심단이 판의금이 되어 임창의 옥안을 다스리면서 결안이 나오기도 전에 정형을 하자고 청하였습니다. 심단의 관직을 파하여 옥관으로서 법을 제대로 지키지 못한 자의 경계로 삼도록 하여야 합니다." 하고, 또 논하기를, "윤취상은 윤각의 아주 가까운 친척으로서, 자신이 중권을 맡고 있으면서도 여느 사람이나 다름없이 버젓이 길거리를 활보하면서 조금도 혐의스러워하는 데가 없었습니다. 청컨대 파직토록 하소서." 하였다. 그 밖의 장소들은 더러는 은총을 구하고, 더러는 사직을 하고, 또 더러는 시비를 따지는 등, 모두가 잗달은 것이어서 기록할 만한 것이 없었다.</translation>
        <original>上自卽位以來, 群臣論事章奏, 輒留中不報, 事過之後, 始還下政院。 時以追報之議, 斯文之說, 討逆之論, 縉紳、章甫, 章交公車, 時議以爲上之一切報罷, 反爲鎭定之道。 至是, 又以左副承旨洪重禹、右承旨權以鎭、吏曹參判金一鏡、慶尙道進士李德標等三千六百十一人、京畿等五道儒生鄭夏復等三百三十人、尹俔等八百五十人、京居生員李箕重等一百五人、忠淸道幼學李夢寅等六百五人、京畿幼學權瑞鳳等一百五十二人、公山幼學禹龜瑞、連山幼學金泰源等、忠淸道幼學洪潝等二百十六人、正言成德潤、司果金重熙、司勇蔡之洪、知敦寧洪致中、咸原府院君 魚有龜、禮曹參判金一鏡、刑曹判書金一鏡、副提學李師尙、大司諫金東弼、戶曹參議金東弼、楊州幼學趙宗世、前府使魚有鳳等、獻納權益寬、正言李匡世、修撰宋眞明、戶曹參議權重經、刑曹判書趙泰億、及第朴弼正等、校理李承源、昌恩正 權等、戶曹參判李眞儉、忠淸監司尹惠敎、吏曹判書李光佐、左參贊姜鋧、校理李顯章、修撰李顯章、應敎尹淳、晋州幼學姜鳳儀、校理吳命新ㆍ尹游、修撰呂善長等、輔德李眞淳、京畿幼學金行進等六十二人、兼司書尹聖時、副應敎權益寬、副提學李眞儒、司諫柳弼垣、持平申致雲等、吏曹參議李眞望、副校理尹聖時、修撰李顯章、持平李普昱、司諫李濟、大司憲朴泰恒、大司諫李廷濟、副修撰李顯章、掌令宋宅相、司書金尙星、承旨李宜晩、獻納宋眞明、正言柳儼、正言尹恕敎、持平李春躋、副提學李師尙、獻納沈埈、檢閱曺命敎、司諫尹會、昌山君 相等疏七十本, 下政院。 一鏡最初疏論頤命、昌集, 宜遣使莅斬事, 以爲: "逆者, 天下之極惡, 而人類之窮兇, 若其行匈肆惡, 不一其謀。 夜半懷刃, 有若魯之鍾巫, 食中置毒, 有若漢之冀、顯, 乘喪矯制, 有若奏之斯、高, 謀劃陰秘, 情節凶慘。 苟有一分人心, 莫不欲戮殘魄斬朽骨於千載之下。 雖然斯、高未有冀、顯之惡, 冀、顯未有鍾巫之犯。 通萬古之逆, 泝而計之, 未有若今日逆黨之窮凶極惡者。 今日國家無法則已, 若果有法, 頤命、昌集, 安敢戴其頭而一日假息於天地之間也? 衆證俱成, 厥罪孔彰, 旣無更問之端, 何有可覈之情? 急遣金吾郞, 行到所遇之地, 卽令莅斬兩賊, 揆諸法理, 允爲得當。 今國家草創, 人心危懼, 安知不逆望之外, 復有劇賊, 潛伏肘腹, 逆魁至京, 凶焰倐熾, 不測陰謀, 靡有所屆也哉?" 蓋一鏡忌世弟英明, 欲以逆獄誣逼而危動之者, 乃其本計, 而三手之謀, 出於頣、集之子弟門客, 在頣、集則容或有與知之理矣。 今因論頣、集之罪, 而忽引魯桓公 鍾巫事, 形諸章奏, 公肆誣汚, 凶肚逆腸, 蓋已畢露, 不待於敎文蹀血等語, 而擧朝喑嗚, 莫能顯言誅斥聲罪, 致討始在甲辰以後, 嗚呼! 晩矣。 當時論一鏡之罪者, 只是金東弼一人, 而東弼疏, 亦不過斥其麤悖好勝, 挾功喜事, 主張論議, 排擯士流, 爲守禦使貪黷興作而已。 其於敎文事, 只論其不合文衡之選曰: "代撰王言, 不成辭理, 揷入剩語, 引用乖謬, 不嫺辭令, 推此可知", 而未敢直斥其凶逆之心, 而李眞儒猶請還給其疏, 斥補外邑, 及崔錫恒筵白還寢之後, 李明彦必欲補外, 至與李肇相爭難, 當時一鏡勢焰之鴟張, 蓋至此矣。 趙宗世、姜鳳儀、李德標、李夢寅之疏, 咸請反辛巳逆案, 追崇張嬪, 而德標疏尤凶慝, 有曰: 許璧之疏曰: "妖巫賊婢之言, 遽成當時之斷案。" 李德培之疏曰: "殿下之私親, 以殿下爲子, 故遭罔極之誣。" 兩人所言, 皆有所據。 此獄一日不雪, 則爲一日無母之國, 一月不雪, 則爲一月無母之國, 一年不雪, 則爲一年無母之國。 又曰: 自古奸凶, 欲嫁禍於國家者, 必誣以巫蠱難明之事。 漢賊臣江充, 與蘇文謀廢皇后, 太子陰敎胡巫, 造成木人之變。 辛巳之獄, 實出於謀危殿下, 亦豈無江充、蘇文於其間耶? 瑞鳳疏, 請上行幸私廟展省, 殺任敞, 罪徐命均、洪致中、沈珙、宋寅明等, 李箕重疏, 斥廷臣, 追報私親之議。 尹俔疏, 爲宋時烈辨誣, 斥尹宣擧、尹拯, 鄭夏復疏, 爲宣擧、拯, 辨俔疏之誣, 斥時烈, 洪禹著疏爲權尙夏辨申致雲之誣, 魚有鳳疏, 請勿毁其師金昌協書院。 魚有龜疏言: 宋時烈道德學問, 爲百世宗師, 先王敬慕尊尙, 終始靡替, 洞察尹宣擧、尹拯之罪, 明加剖破, 處分極嚴。 殿下代理之初, 先王特降批敎, 傳授之旨, 丁寧深切, 又於御製中, 別爲書示, 聖訓昭揭, 可垂無窮。 今因儒生疏斥時烈, 遽有稟處之命。 該曹、廟堂, 黨論所痼, 或有眩亂之弊, 則其壞世道累聖德大矣。 請亟寢命, 一遵先志。 李匡世疏論: 沈檀爲判義禁, 挾任敞獄, 請不待結案正刑。 宜罷檀職, 以爲獄官不能守法者之戒。 又論: 尹就商, 以尹慤至親, 身任重權, 自同他人, 揚揚街路, 略無所嫌。 請罷職。 其外章疏, 或干恩, 或辭職, 或較爭是非, 皆瑣瑣無足記矣。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404024_003">
        <translation>삼사에서 입대를 청하여 김성 궁인의 일을 다시 논쟁하였으나, 임금이 듣지 않았다. 정언 구명규박사제가 논하기를, "교리 여선장수찬 이진수는 지난 겨울 복합 때 사피하는 사연 중에 그 말이 받아들여지지 않으면 떠나가야 한다.는 등의 말로 다시 나올 수 없다는 단서로 삼더니, 이번에 역비를 사출할 것을 청하는 아룀에도 진참할 생각이 없습니다. 규경하는 도리가 없을 수 없으니, 청컨대 모두 체차하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 처음에 김성 궁인이 독약을 탔다는 말이 김성절의 초사에서 발설되어, 국청 및 전후 대간의 논계에서 그를 조사해 내어 죄를 다스리자고 여러 번 청하였는데, 임금이 그때마다 윤허를 하지 않고 심지어 원래 그런 일이 없었다.고 전교하기까지 하였는데, 외정에서는 오히려 더 강력하게 계청을 하였다. 한편 숙명 공주의 아들 첨지 심정보의 아내 이씨는 곧 이진유의 고모인데, 언젠가 대내로 뵈러 갔더니, 왕대비가 이씨에게 말하기를, "김성 궁인이 참으로 의심스러운 데가 있다면 주상께서 어찌 윤허하지 않겠는가? 나 역시 분명히 조사해 내고 싶지 않으랴마는 궁중에 실지로 그러한 사람이 없기 때문에 찾아내지 못하는 것이다. 외정에서 고집해 마지않는 것은 어째서인가?" 하였다. 왕대비의 뜻은 이를 이진유 등에게 들려 주려는 것이었다. 이로부터 이진유는 다시 이 논의를 주장하지 않았는데, 신치운구명규 등은 김일경박필몽 무리의 비유를 맞추느라 전후의 일을 더욱 확대하여 복합 청대하면서 모든 관료들을 다 몰아다가 각기 소를 올려 논쟁하도록 하였고, 권두경은 대신들이 정청을 선뜻 하지 않고 있다는 이유로 이광좌를 몰아내려고 꾀하였고, 윤서교는 상소에서 이 역적이 선조 때부터 공봉해 온 지가 이미 오래 되었기 때문에 전하께서 사랑하는 것이라면 역시 사랑하였는지라, 전하의 효심에 차마 못할 바가 있어서 이처럼 멈칫거리고 있는 것이라.고까지 하였는가 하면, 또 효종 때 조 서인을 목벤 고사를 끌어대었으니, 그 의도는 선조의 후궁 영빈 김씨를 가리키는 것이었다. 그러나 을사년 에 번국될 즈음에 윤봉조방만규의 무리들이 드디어 이것을 구실로 화를 전가시킬 계획을 세우고 감히 말해서 안 될 처지까지도 함부로 마음대로 무고하며 오욕하였으니 이들의 죄는 본시 위로 하늘 끝까지 닿았거니와, 역시 신치운구명규윤서교 등이 남의 화를 즐거워하고 일꾸미기를 좋아하는 거조를 스스로 불러온 것이라 하지 않을 수 없다.</translation>
        <original>三司復請對, 爭金姓宮人事, 不聽。 正言具命奎、朴師悌論: "校理呂善長、修撰李眞洙, 以前冬伏閤時避辭中, 不得其言則去等語, 爲不可更進之端, 今於逆婢査出之啓, 無意進參。 不可無規警之道, 請竝遞差。" 上從之。 初金姓宮人行藥之說, 發於盛節之招, 鞫廳及前後臺啓, 屢請査出按治, 上輒不許, 至以元無爲敎, 外庭猶請之甚力。 淑明公主子僉知沈廷輔妻李氏, 卽李眞儒之姑也。 嘗朝大內, 王大妃謂李氏曰: "金姓宮人, 苟有可疑者, 主上豈不許之? 予亦豈不明査出付, 而宮中實無其人, 故不得査出。 外庭猶持之不已, 何也?" 大妃之意, 蓋欲使眞儒輩聞之。 眞儒自此, 不復主張是論, 而申致雲、具命奎等, 承望一鏡、弼夢輩風旨, 後先張大, 伏閤請對, 盡驅庶官百僚, 各上疏爭論, 權斗經輩, 以大臣不肯庭請, 謀逐李光佐, 尹恕敎疏, 至以此賊自先朝供奉已久, 故以殿下所愛亦愛之, 孝有所不忍, 而如是遲徊爲辭, 又引孝廟誅趙庶人故事。 其意指先朝後宮寧嬪金氏, 而及至乙巳翻局之際, 鳳朝、萬規輩, 遂藉此爲嫁禍之計, 公肆誣汚於不敢言之地。 此輩之罪, 固已上通于天, 而亦未必非致雲、命奎、恕敎等樂禍喜事之擧, 有以自取也。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404025_001">
        <translation>양사에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>兩司申前啓, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404026_001">
        <translation>삼사에서 다시 입대를 청하여 김성 궁인의 일을 논하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>三司復請對, 論金姓宮人事, 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404027_001">
        <translation>밤에 유성이 우성 밑에서 나왔다.</translation>
        <original>夜, 流星出牛星下。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404027_002">
        <translation>양사에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>兩司申前啓, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404027_003">
        <translation>이봉년을 승지로, 임광을 교리로, 조최수를 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李鳳年爲承旨, 任珖爲校理, 趙最壽爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404028_001">
        <translation>햇무리하였다.</translation>
        <original>日暈。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404028_002">
        <translation>평안도 강계위원과 함경도 함흥에 큰 눈이 내렸다.</translation>
        <original>平安道 江界ㆍ渭原、咸鏡道 咸興, 大雪。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404029_001">
        <translation>삼사에서 다시 입대를 청하여 김성 궁인의 일을 논쟁하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>三司復請對, 爭金姓宮人事, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404029_002">
        <translation>이조를 이조 판서로, 유봉휘를 병조 판서로, 이광보를 수찬으로, 오수원을 부수찬으로, 이저를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以李肇爲吏曹判書, 柳鳳輝爲兵曹判書, 李匡輔爲修撰, 吳遂元爲副修撰, 李著爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404030_001">
        <translation>양사에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나, 따르지 않았다. 에서 아뢰기를, "선왕의 지문을 흉역이 지은 것으로 유궁 곁에 묻을 수는 없습니다. 청컨대 속히 명하시어 흉적 이이명이 지은 지문을 삭제해 버리고, 다시 진신 중에서 문학에 능한 사람으로 하여금 지어 올리도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 예조에서 대신에게 문의할 것을 청하니, 우의정 이광좌가 말하기를, "선조 경오년 간에 선릉의 지문을 고쳐 지을 것을 청하는 자가 있어서 선왕께서 여러 신하에게 하순하신 바, 어떤이가 찬궁 의 옆을 뚫는다는 것은 안 될 일이라고 하매, 선왕께서 드디어 바로 나의 뜻과 합치한다.는 전교가 있었고, 다만 지문을 고쳐 짓는 것만 사관에게 분부하라고 명하였습니다. 이번에도 선조에서 이미 시행하신 선례를 따라 고쳐 짓기만 하여 사관에게 분부하여 후세에 분명이 전하도록 하는 것이 좋겠습니다." 하니, 임금이 사체가 중대하다며 고쳐 짓지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>兩司申前啓, 不從。 憲府 掌令朴長潤。 啓言: "先王誌文, 不可使凶逆所撰, 埋諸幽宮之側。 請亟命削, 去頣賊所製誌文, 更令薦紳中文學之士, 撰次以進。" 上從之。 禮曹請問議大臣, 右議政李光佐言: "先朝庚午年間, 有請改先陵誌文者, 先王下詢諸臣, 或以穿破攅宮之傍, 爲不可, 遂有正合予意之敎, 只命改撰誌文, 付之史官。 今依先朝已行之例, 只改撰付史官, 昭垂來後爲宜。" 上以事體重大, 命勿改撰。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404101_001">
        <translation>당초에 장희재가 역적으로 죽임을 당함으로 해서 그의 어린 아들 장종경과 며느리 실애가 연좌되어 귀양을 갔었는데, 이때 와서 종을 시켜 격고하여 호소하며 석방을 청하니, 임금이 해조의 복계를 기다리지 않은 채 윤허하였다. 이에 승정원에서 그 명령을 정침하라고 재차 계청하고 사헌부에서 또 논계하여 다투었는데, 따르지 않았다.</translation>
        <original>初, 張希載以逆誅, 其幼子終卿、子婦實愛, 緣坐被謫, 至是使奴擊鼓申訴, 請放釋, 上不待該曹覆啓, 許之。 政院再啓請寢, 憲府亦論啓爭之, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404101_002">
        <translation>양사에서 합계하여, 독약을 탄 김성 궁인을 유사에 넘겨서 왕법으로 쾌히 바로잡기를 청하고, 옥당에서 또 차자를 올려 논쟁하였는데, 따르지 않았다.</translation>
        <original>兩司合啓, 請金姓宮人行藥者, 出付攸司, 快正王法, 玉堂又上箚爭論, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404101_003">
        <translation>경기 용인 등 다섯 고을과 충청도 청안, 평안도 의주에 우박이 내리고, 함경도 홍원현에 산불이 치솟아 10여 일 동안 꺼지지 않았는데, 흙이 검게 그을리고 풀이 타고, 연기가 하늘을 덮었다.</translation>
        <original>京畿 龍仁等五邑、忠淸道 淸安、平安道 義州, 雨雹, 咸鏡道 洪原縣, 地火逬出, 十餘日不滅, 土黑草枯, 烟氣漫天。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404102_001">
        <translation>양사에서 합계하고, 옥당에서 상차하여 김성 궁인의 일에 대한 논쟁을 날마다 하였다.</translation>
        <original>兩司合啓, 玉堂上箚, 爭論金姓宮人事, 日以爲常。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404102_002">
        <translation>예조에서 품계하기를, "대비전 진연 때의 내명부의 입참 절목을 마련하지 않은 것은 일이 너무 매몰할 듯합니다. 어떻게 해야 되겠습니까?" 하니, 임금이 마련하지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>禮曹啓稟: "大妃殿進宴日, 內命婦入參節目, 不爲磨鍊, 似埋沒。 何以爲之?" 上命勿磨鍊。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404103_001">
        <translation>심공을 우승지로 삼았다.</translation>
        <original>以沈珙爲右承旨。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404105_001">
        <translation>밤에 유성이 대각성 밑에서 나왔다.</translation>
        <original>夜, 流星出大角星下。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404105_002">
        <translation>김시경을 우부승지로, 이진망을 이조 참의로, 조진희를 교리로, 홍정상을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以金始慶爲右副承旨, 李眞望爲吏曹參議, 趙鎭禧爲校理, 洪廷相爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404106_001">
        <translation>사간원에서 논계하기를, "동부승지 이인복은 권흉이 국권을 잡고 있던 날 그의 추천을 받아서 옥당에 선발되었다가, 개기 하던 처음에 와서는 이이명김창집이건명조태채를 사흉이라고 곧바로 지척하려 들지 않으면서, 이에 세속에서 이른바 사흉이라는 등의 말로 소장에 썼으므로 공론이 놀라와하고 분개한 지가 이미 오래입니다. 그런데 어제 또 허목의 서원을 훼철하는 데 대한 일을 상소로 논하면서 이에 선정이라는 두 글자를 가하여 쓰는가 하면, 또 근래의 선정으로서 허목처럼 티없이 순수한 사람이 있느냐?라고 말하면서 은연중 한 시대의 명현을 속이려는 뜻을 두었습니다. 청컨대 파직하여 서용치 말게 하소서." 하고, 또 논하기를, "전 장령 이단장은 전장 의 아룀을 공격하면서 마음껏 모함한 일은 오로지 해치려는 마음에서 나온 것입니다. 그런데도 어제의 세초 에서 갑자기 서용하라는 명을 내리시므로, 공론이 한층 더 격력합니다. 청컨대 서용하라는 명을 정침하시고 인하여 관직을 삭탈하게 하소서." 하니, 임금이 모두 그대로 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓論: "同副承旨李仁復, 權凶柄國之日, 受其吹噓, 旣參瀛選, 及夫改紀之初, 不欲直斥頣、集、健、采爲四凶, 乃以世所謂四凶等語, 筆之章牘, 公議駭憤已久。 又於昨日疏論許穆院宇毁撤事, 乃以先正二字加之, 且以近代先正, 其有如穆之粹然無瑕爲言, 隱然有誣一世名賢之意。 請罷職不敍。" 又論: "前掌令李端章攻銓長之啓, 極意構陷, 專出禍心, 而日昨歲抄, 遽下敍用之命, 公議益激。 請寢敍用之命, 仍令削奪官職。" 上竝從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404107_001">
        <translation>왕대비의 병환이 평복되었으므로 약방 제조 이하 관원에게 상전을 내렸는데, 차등이 있게 하였다.</translation>
        <original>以王大妃疾平, 行藥房提調以下, 賞典有差。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404107_002">
        <translation>이세근유봉징을 승지로, 신치운을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李世瑾、柳鳳徵爲承旨, 申致雲爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404107_003">
        <translation>삼사에서 입대를 청하여 김성 궁인의 일을 논쟁함에 있어 매우 강력히 주장하였는데, 정언 구명규는 말하기를, "명나라 홍무 연간에 궁중에서 저주한 변고가 있었는데, 이때 고 황제가 온 궁중의 궁인을 다 죽였습니다. 청컨대 어선을 맡았던 궁인을 모두 찾아내어 외옥에 넘기소서." 하였으나, 임금이 듣지 않았다. 삼가 살펴보건대 예로부터 인주로서 잔인하게 학살을 감행함이 명나라 고 황제 같은 이가 없는데, 남의 신하가 되어 당시 임금에게 진언을 하면서 정작 이것으로 경계는 하지 못할 망정 도리어 이것으로 법을 삼으라고 권하였으니, 무식함이 심하도다.</translation>
        <original>三司請對, 爭論金姓宮人事甚力。 正言具命奎曰: "皇明 洪武中, 宮中有咀呪變, 高皇帝盡斬闔宮之人。 請盡出掌膳宮人, 付外獄。" 上不聽。 謹按自古人主之殘忍虐殺, 未有如明 高皇帝者。 爲人臣而進言於時君, 不以此爲戒, 而以此爲法, 無識甚矣。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404108_001">
        <translation>햇무리하였다. 삼사에서 입대를 청하여 김성 궁인의 일을 논쟁하는데, 승지 심공이 말하기를, "어제 삼사에서 입시하여 궁인의 일을 논하면서, 임금의 하교에 이미 죽었다.고 하신 말을 사관이 사초에 등재하였다고 합니다. 신은 병으로 귀가 먹어 자세히 듣지 못하였지만 삼사의 신하들도 자세히는 알지 못한다고 합니다. 왕언은 관계되는 바가 매우 중대한 것인데, 만약 하교가 과연 사관이 들은 바와 같다면 이미 죽은 사람을 베자고 청할 리가 없습니다." 하였는데, 임금이 번거롭게 하지 말라고 하였다. 집의 김시혁이 말하기를, "이제 번거롭게 하지 말라는 하교를 받들고 보니, 신들도 사관이 잘못 들었다는 것을 알겠습니다." 하니, 사관이 드디어 임금의 하교 중 이미 죽었다는 두 글자를 사책에서 삭제해 버렸다. 이때 임금이 너무 침묵을 지켜서 뭇 신하들이 사안을 아뢰어도 수답이 드물었고, 또 음성이 낮아서 가끔씩 여러 신하들이 잘 듣지 못하여 사관이 쓴 기사도 틀리기도 하였다. 이번에 심공의 진품은 본시 곧은 말인데도 번거롭게 하지 말라.는 답이 역시 명백한 하교가 아니었으니, 연신이 그것을 다시 계청하지 않은 채 이미 기록된 사초를 바로 고친 것도 그 또한 무엄한 처사라 하겠다.</translation>
        <original>日暈。 三司請對, 爭論金姓宮人事。 承旨沈珙言: "昨日三司入侍, 論宮人事, 上敎有旣死之語, 史官謄諸草冊。 臣則病聾不詳聞, 三司之臣, 亦未能詳知。 王言所關甚重, 若下敎果如史官所聞, 則請誅旣骨之人, 無是理矣。" 上曰: "勿煩。" 執義金始㷜曰: "今承勿煩之敎, 臣等知史官誤聞矣。" 史官遂刪上敎旣死二字於策。 時, 上淵默, 群臣奏事, 罕酬答, 玉音且或低微, 諸臣往往聽瑩, 與史官記事違錯。 今珙之陳稟, 固直, 而勿煩之答, 亦非明白之敎, 則筵臣不以更請, 直改已錄之史草, 其亦無嚴矣。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404109_001">
        <translation>삼사에서 비로소 복합하여 김성 궁인의 일을 논쟁하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>三司始伏閤爭論金姓宮人事, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404109_002">
        <translation>이시필이 제주에서 잡혀 오던 중 남해에 이르러 자살을 하였는데, 사헌부에서 논하기를, "잡아 오던 금부 도사가 방수를 엄격히 하지 못하여 이렇게 되었습니다. 청컨대 나문하여 정죄하소서." 하고, 또 논하기를, "전 병사 김수가 장세상과 결탁한 일을 가지고 대계에서 나문할 것을 청하였는데, 사명으로 인하여 완전히 석방해 주었습니다. 아무리 그의 공사로 보아 밀담을 하고 칼을 건네준 일은 혹 밝히기 어렵다고 핑계할 수도 있겠으나, 연접해 보고 건네준 형적이 사실 자수에서 드러났습니다. 자신이 곤외를 통제하는 원수가 되어 죄를 지은 흉악한 환관을 수없이 접견하였으니, 만약 조정을 두려워하고 꺼리는 마음이 있었다면 어찌 감히 그처럼 하였겠습니까? 청컨대 사판에서 삭제하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>李時弼, 自濟州就拿, 至南海自殺, 憲府論押來禁府都事, 防守不嚴, 請拿問定罪。 又論: "前兵使金洙, 以交結世相事, 臺啓請拿, 而因赦全釋。 雖以其供辭觀之, 密語贈劍事, 或諉於難明, 延見資給, 迹實彰於自首。 身爲制閫之元戎, 煩接負罪之匈宦, 若有畏憚朝廷之心, 安敢乃爾? 請削仕版。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404110_001">
        <translation>삼사에서 복합하여 김성 궁인의 일을 논쟁하기를 날마다 계속하였다.</translation>
        <original>三司伏閤爭論金姓宮人事, 日以爲常。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404110_002">
        <translation>유명응을 대사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以兪命凝爲大司諫。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404110_003">
        <translation>강원도 통천군에 불이 나서 공해 2백 52칸과 민가 1백 2호가 탔다.</translation>
        <original>江原道 通川郡火, 燒公廨二百五十二間、民舍一百二戶。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404110_004">
        <translation>평안도 개천은산맹산 등의 고을에 눈비가 번갈아 내렸다.</translation>
        <original>平安道 价川、殷山、孟山等邑, 雨雪交下。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404111_001">
        <translation>개가 요금문으로 들어왔다.</translation>
        <original>狗入曜金門。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404112_001">
        <translation>삼사에서 다시 입대를 청하여 김성 궁인의 일을 논쟁하였는데, 듣지 않았다. 사헌부에서 논하기를, "연령군의 종이 시장 사람을 구타하고는 이에 도리어 본방 에 무소하여, 심지어 종부시에서 초기로 형벌을 청한 거조까지 있었습니다. 하찮은 시민이 왕자궁에 욕설을 한다는 것은 사리에 근사하지도 않은만큼, 본시로서는 당연히 유사에게 분부하여 조사해 처리하도록 청하여야 할 것인데 바로 엄형을 청하여 곤장을 맞고 죽기에 이르렀으니, 성치에 누도 되거니와, 뒷날의 폐단에도 관계되는 것이 작은 일이 아닙니다. 청컨대 종부시 제조를 추고하게 하고 이제부터 모든 궁가에 죄를 범한 자는 모두 유사에게 분부하여 종부시는 안치하지 말도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>三司復請對, 爭論金姓宮人事, 不聽。 憲府論: "延齡君奴歐打市人, 乃反誣訴本房, 至有宗簿寺草記請刑之擧。 幺麽市民, 詬辱王子宮, 不近理, 本寺當請付有司査處, 而直請嚴刑, 以至杖斃, 累聖治關後弊, 非細事。 請宗簿提調推考, 自今罪涉諸宮者, 悉付有司, 勿令宗簿按治。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404112_002">
        <translation>김시경을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以金始慶爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404112_003">
        <translation>충청도에 우박이 내려서 곡식이 손상되었다.</translation>
        <original>忠淸道, 雨雹, 損穀。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404113_001">
        <translation>삼사에서 복합하여 김성 궁인의 일을 논쟁하였는데, 하루에 두 번을 아뢰었으나 듣지 않았다.</translation>
        <original>三司伏閤, 論金姓宮人事, 日再啓, 不聽。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404113_002">
        <translation>경기도 양주 등의 고을에 우박이 내렸는데, 큰 것은 새알 만하였다.</translation>
        <original>京圻 楊州等邑, 雨雹, 大如鳥卵。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404114_001">
        <translation>밤에 달이 구성금성을 범하였다.</translation>
        <original>夜, 月犯鉤、金星。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404114_002">
        <translation>삼사에서 복합하여 하루에 세 번을 아뢰었으나, 듣지 않았다.</translation>
        <original>三司伏閤, 日三啓, 不聽。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404114_003">
        <translation>유명응을 승지로, 권익순을 대사간으로 삼았다. 권익순은 몽매하고 비루하여 한 치의 장점도 없었지만, 다만 김일경의 지친이기 때문에 홍문관에 선발된 뒤에 갑자기 변방 고을 부사로 승진되었다가 이에 이르러 또 대사간에 제배하니, 공론이 놀라와하였다.</translation>
        <original>以兪命凝爲承旨, 權益淳爲大司諫。 益淳懜陋庸鄙, 無寸長, 特以一鏡至親, 冒玷瀛選, 驟陞邊府, 至是, 又拜諫長, 公議駭之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404115_001">
        <translation>삼사에서 다시 복합하여 하루에 세 번을 아뢰었으나, 듣지 않았다. 그 후로 매일 이를 상례로 하였다.</translation>
        <original>三司復伏閤, 日三啓, 不聽。 自後, 日以爲常。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404115_002">
        <translation>윤용을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹容爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404118_001">
        <translation>밤에 달무리가 토성을 둘렀다.</translation>
        <original>夜, 月暈回土星。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404120_001">
        <translation>삼사에서 매일 복합하여 김성 궁인의 일을 논하였으나, 임금이 끝까지 듣지 않았다. 이에 대사헌 이세최대사간 권익순교리 박필기 등이 모든 동료를 이끌고 궐 밖으로 물러나 엎드려서 견책하여 줄 것을 청하는 소를 올렸는데, 임금이 답하기를, "김성 궁인은 의혹할 만한 일이 없으니 번거롭게 소요하지 말 것이며, 사피하지 말고 직무를 보살피라." 하였다.</translation>
        <original>三司連日伏閤, 論金姓宮人事, 上終不聽。 於是, 大司憲李世最、大司諫權益淳、校理朴弼夔等, 率諸僚, 退伏闕外, 上請譴疏, 上答曰: "金姓宮人, 疑似者無之, 毋庸瀆擾, 勿辭察職。"</original>
    </article>
    <article id="kta_10404121_001">
        <translation>밤에 유성이 기성 밑에서 나오고, 미시에 태백성이 사지에 나타났다.</translation>
        <original>夜, 流星出箕星下。 未時, 太白見於巳地。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404121_002">
        <translation>도승지 이만선 등이 입대를 청하여 말하기를, "김성 궁인의 일은 삼사의 소비에 그럴 만한 의혹이 없다고 한 하교가 있습니다. 어찌 이 장선 중에 김씨 성이 없다는 것입니까? 아니면 지난날에는 있었는데 지금은 죽었다는 겁니까? 설령 없다고 하여 그 이유를 분명히 말한다면 백성들의 의혹이 시원하게 풀릴 것입니다." 하니, 임금이 없다고 하였다. 여러 승지들의 차례로 진달하여 쉬지 않고 떠들어 대자 임금이 역정을 내며 말하기를, "승지가 감히 군부에게 침묵만 지킨다고 말하다니! 모든 승지를 일체 나문하라." 하였다. 승지들이 모두 대궐 밖으로 뿔뿔이 물러나가니, 이윽고 사알에게 명하여 앞서의 명을 거두어들이고 다시 모든 승지를 불러들였는데, 승지들이 황공하여 감히 다시 입대를 청하지 못하였다. 우의정 이광좌가 약원에 명하여 지난해 황수를 토한 월일을 상고하여 그날의 주방 나인 중에서 김씨 성을 가진 자를 찾아내어 왕옥에 넘겨 옥사를 잘 심리하도록 할 것을 청하고, 이어 삼사의 관원을 불러들여서 돌려보내고 쾌히 따르겠다는 뜻으로 타이를 것을 청하니, 임금이 답하기를, "주방 나인 중에 의심스럽고 유사한 김씨가 전혀 없는데도 대신이 이처럼 조사해 낼 것을 청하니, 마음이 편치 못하다." 하였다. 이로부터 삼사에서 다시는 복합하지 않았다.</translation>
        <original>都承旨李萬選等請對言: "金姓宮人事, 三司疏批, 有疑似者無之之敎。 豈是掌膳中無金姓耶? 或昔有而今死耶? 設令無之, 明言其所以, 則臣民之惑, 庶可豁然矣。" 上曰: "無之。" 諸承旨以次陳達, 强聒不止, 上怒曰: "承旨敢謂君父淵默乎? 諸承旨一倂拿問。" 承旨等皆逬退闕外, 良久, 命司謁, 收前命, 更召諸承旨, 承旨等惶恐不敢更請對。 右議政李光佐請命藥院, 考往年吐黃水月日, 拈出其日廚房內人姓金者, 出付王獄淑問, 仍命召三司而返之, 諭以快從之意, 上答曰: "廚房內人疑似姓金者, 絶無, 則臺臣以査出爲請, 心甚不平也。" 自是, 三司不復伏閤。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404122_001">
        <translation>조석명을 부응교로, 유필원김시혁을 교리로, 이광덕을 부교리로, 윤광익을 부수찬으로, 이중술을 집의로, 오명신을 이조 정랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙錫命爲副應敎, 柳弼垣、金始爀爲校理, 李匡德爲副校理, 尹光益爲副修撰, 李重述爲執義, 吳命新爲吏曹正郞。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404123_001">
        <translation>좌참찬 강현 등이 3품관 이상을 거느리고 상소하여 김성 궁인을 조사해 내어 외옥에 넘겨서 국법을 바로잡을 것을 청하니, 임금이 답하기를, "장선 궁인 중에 그럴 만한 김씨는 본래 없다. 번거롭게 하지 말라." 하였다. 부교리 이광덕이 또 자잔를 올려 논하니, 임금이 조사해 낼 이유가 없다고 답하였다.</translation>
        <original>左參贊姜鋧等率三品以上, 疏請出付金姓宮人于外獄, 以正國法, 上答曰: "掌膳宮人疑似姓金者, 本無之。 勿爲煩瀆。" 副校理李匡德, 亦上箚論之, 上答以末由査出。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404126_001">
        <translation>이사상을 도승지로, 이명언을 부제학으로, 오광운을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以李師尙爲都承旨, 李明彦爲副提學, 吳光運爲司書。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404126_002">
        <translation>사헌부에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 논하기를, "병조 좌랑 정광제는 역비의 토죄를 청할 즈음에 늦추고 회피하는 태도가 현저하게 보였습니다. 청컨대 태거하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。 又論: "兵曹佐郞鄭匡濟, 逆婢請討之際, 顯有遲回厭避之態。 請汰去。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404127_001">
        <translation>사헌부에게 논계하기를, "남한 산성의 백성이 군영의 창고에 조곡의 포흠하여 주관하는 별장에 의해 구류되어 비록 원조 가 되어도 석방하지 않고 있다가, 창고 안에서 불이 나서 갇혀 있던 두 사람이 불에 타서 죽었다고 합니다. 청컨대 그 별장은 죄를 결단하고 타 죽은 사람에게는 휼전을 거행토록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓論: "南漢民人, 逋欠營庫糶穀, 爲主管別將所拘留, 雖至元朝, 亦不放釋, 庫中失火, 拘留者二人燒死。 請別將科罪, 燒死人恤典擧行。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404127_002">
        <translation>동궁의 어린 딸이 두증을 앓아서 임금이 자전의 하교에 따라 내간의 진연을 정지시키니, 왕세제가 상소하기를, "자성의 환후가 강녕을 되찾았으므로 진연을 거행하는 것은 종사의 경사와 신민의 다행함이 이보다 더 큰 것이 없기에, 날짜를 세어 가며 진연을 계획하여 보좌앞에 술잔을 올려 자그마한 경축의 정성을 조금이나마 펴보려던 것이었는데, 엎드려 듣건대 신의 딸이 두증을 앓고 있다 하여 갑자기 물려서 정하라는 명을 내리셨다고 하니, 이는 뭇 신민의 심정이 억울할 뿐만 아니라 신의 마음의 불안함이 어떠하겠습니까? 이는 비록 자성의 애휼을 체험하신 성대하신 뜻과 성상께서 어길 수 없는 지극하신 효심에서 나온 것이기는 하나, 날짜가 이미 임박하였는데 이제 와서 물려 거행할 것 같으면 일이 구애를 받게 됨은 진실로 논할 겨를이 없다 하더라도 막중한 연례에 어찌 하겠습니까? 의리에는 조금도 구애될 것이 없다고 하나 예법에는 크나큰 흠을 초래하는 논란이 있을 것입니다. 이를테면 공적인 까닭으로 해서 물려 정한다 해도 오히려 실망스러울 터인데, 더구나 일이 소절에 얽매여서야 되겠습니까? 엎드려 바라건대 성명께서는 속히 자성께 여쭈어 물려서 거행하라는 명을 거두시게 하시고, 전에 택일한 그대로 거행토록 하소서." 하니, 임금이 답하기를, "대작례를 물려서 거행하려는 일은 자성의 뜻에서 나온 것이다. 그러나 너희의 간절한 성의가 이와 같으니, 부득이 억지로 따르겠다." 하였다.</translation>
        <original>東宮幼女患痘, 上遵慈敎, 停內間進宴, 王世弟上疏曰: 慈候康復, 禮宴將擧, 宗社之慶, 臣民之幸, 莫大於此。 指日計宴, 稱觴寶座之前, 少伸區區慶祝之忱矣。 伏聞因臣女痘疹, 遽有退定之命, 不但群情之抑鬱, 臣心之不安, 爲如何哉? 此雖出於慈聖體恤之盛意, 聖上無違之至孝, 而日期已迫, 如今退行, 則事之掣肘, 固不暇論, 而其於莫重宴禮, 何哉? 於義少無拘掣之事, 於禮大有虧損之論。 若因公故退定, 尙且缺然, 而況事係小節者哉? 伏乞聖明, 亟稟慈聖, 收還退行之命, 依前擇日擧行。 上答曰: "大酌退行, 出於慈聖之意, 而爾之誠懇如此, 不得已勉從焉。"</original>
    </article>
    <article id="kta_10404127_003">
        <translation>봉교 윤상백이 상소하기를, "열조 이래로 매양 실록을 찬수할 때를 당하여 도청 당상이 사관이 기록한 사초를 가져다가 마음대로 넣거나 빼고, 실록 찬수를 마치고 나서는 그 사초를 탕춘대의 물위에 흩어 버리고 이것을 세초라고 이름하였는데, 이렇게 당시에 그 사실이 다 없어져서 후세에서는 다시 상고할 길이 없게 됩니다. 설령 도청의 직임을 맡은 관원이 과연 모두 정인 군자이고 그들의 선택으로 취하고 버림이 하나같이 지당한 마음에서 나왔다해도, 사관의 원초만은 장구하게 보관해 두고서 누락된 부분을 보충하는 것이 본시 나쁠 것 없는데, 더구나 수찬을 맡은 자가 반드시 다 어질지 못하면 뽑는 데에서 공정한 마음으로 하지 못하여 버리고 취하는 것이 사정으로 하지 않는다는 것을 어찌 알겠습니까? 만약 사실이나 채록하고 전례나 상고하려고 한다면 당후 일기 만으로도 열람하는 자료에 만족합니다. 무엇하러 반드시 사관을 선발하며 사관을 중요시하겠습니까? 청컨대 이제부터는 찬수의 일을 마친 뒤에 한림의 사초를 따로 한 궤짝에 담아서 실록과 함께 명산에 보관해 두도록 하소서." 하니, 임금이 해조로 하여금 품처케 하였다.</translation>
        <original>奉敎尹尙白上疏言: 列朝以來, 每當實錄纂修, 都廳堂上取史官所記, 隨意筆削, 實錄旣訖, 以其史草, 散之蕩春之水, 名曰洗草。 當時沒其實, 後世無可考。 設令膺都廳之任者, 果皆正人君子, 抄擇去取, 一出至當, 史官原草, 固不害鎭長留置, 以補闕漏。 況掌纂修者, 未必皆賢, 安知抄擇之不以公, 去取之不以私哉? 若只欲採敍事, 考前例而已, 則堂后日記, 足資繙閱。 何必選史官重史官爲哉? 請自今纂修畢役後, 翰林史草, 別盛一櫃, 與實錄同置名山。 上令該曹稟處。</original>
    </article>
    <article id="kta_10404128_001">
        <translation>사헌부에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 논하기를, "광흥창 봉사 이공윤은 괴벽하고 미련한데다가 행동과 모습마저 대체로 해괴한 데가 많습니다. 내국에서 의약할 즈음에 이르러 그를 유의라 하여 동참을 허락하였으니, 매양 차례가 되는 날마다 병을 핑계로 나오지 않다가 누차 부른 뒤에야 느릿느릿 들어와서 다만 다른 여러 의관들의 입만 쳐다보다가 묻는 말에만 마지못해 대답할 뿐, 정성들여 깊이 연구해 보려는 뜻이 전혀 없고 괴로와하고 소홀한 태도가 현저히 보였습니다. 청컨대 사판에서 삭제토록 하소서." 하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不允。 又論: "廣興奉事李公胤, 詭僻愚頑, 動止體貌, 率多可駭。 至於內局議藥之際, 許以儒醫同參, 而每於當次之日, 托病不來, 屢次招呼, 緩緩入檢, 只看諸醫之口, 隨問漫應, 全無忱誠精究之意, 顯有厭苦怠忽之態。 請削仕版。" 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405001_001">
        <translation>임금이 진연하고, 왕대비전에 헌수하였다.</translation>
        <original>上進宴, 上壽于王大妃殿。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405001_002">
        <translation>황해도평안도에 우박이 내리고 황충이 곡식을 손상시켰다.</translation>
        <original>黃海、平安道, 雨雹, 蝗蟲損稼。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405002_001">
        <translation>이세근홍중우를 승지로, 오명준을 대사헌으로, 심공을 이조 참의로, 이봉년을 대사간으로, 이명언을 형조 참판으로, 조익명을 이조 정랑으로, 이진망을 부제학으로, 이중관을 장령으로, 여선장을 헌납으로, 김시환을 지의금으로, 김연을 우참찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李世瑾、洪重禹爲承旨, 吳命峻爲大司憲, 沈珙爲吏曹參議, 李鳳年爲大司諫, 李明彦爲刑曹參判, 趙翼命爲吏曹正郞, 李眞望爲副提學, 李重觀爲掌令, 呂善長爲獻納, 金始煥爲知義禁, 金演爲右參贊。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405002_002">
        <translation>강화교동에 해일이 있었다.</translation>
        <original>江華 喬桐, 海溢。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405003_001">
        <translation>황해도평안도에 해일이 있었다.</translation>
        <original>黃海、平安道, 海溢。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405006_001">
        <translation>이진검을 예조 판서로, 정사효박내정권익순을 승지로, 황정을 정언으로, 이광덕을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以李眞儉爲禮曹判書, 鄭思孝、朴乃貞、權益淳爲承旨, 黃晸爲正言, 李匡德爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405008_001">
        <translation>관학 유생 이하택 등이 소를 올려 독약을 탄 김성 궁인을 법정에 넘겨서 왕법으로 바로잡을 것을 청하고, 또 말하기를, "삼사의 논쟁이 비록 지성스럽기는 했어도 복합을 지레 철수하였고, 대신의 차자가 비록 간절은 했어도 궐정에서 부르짖는 일을 여태 지연하고 있으니, 조정에 있는 모든 신하들이 그 책임을 사피하지 못할 듯합니다." 하니, 임금이 답하기를, "김성 궁인은 끝내 조사할 길이 없다." 하였다.</translation>
        <original>館學儒生李夏宅等, 上疏請出付行藥金姓宮人, 以正王法, 且言: "三司之爭雖勤, 而伏閤徑輟, 大臣之箚雖切, 而庭籲尙遲, 在廷諸臣, 恐不得辭其責。" 上答曰: "金姓宮人, 終無可査之路。"</original>
    </article>
    <article id="kta_10405009_001">
        <translation>유성이 하늘 한가운데서 나와 북쪽 하늘가로 들어갔는데, 모양은 주먹과 같고 꼬리의 길이가 3, 4척이나 되었다.</translation>
        <original>流星出天中, 入北方天際, 狀如拳, 尾長三四尺。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405011_001">
        <translation>양사에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않고, 다만 이공윤을 사판에서 삭제하자는 청만 따랐다. 사간원에서 논하기를, "지난번에 복합을 한 삼사가 소장을 올리고는 뿔뿔이 나가버렸고, 패초를 어겼는데도 으레 해야 될 파직을 하지 않은 것은 성상의 뜻이 애당초 언관을 싫어하지 않았기 때문이었습니다. 승정원으로서는 당연히 잇따라 패초를 청했어야 함에도 서둘러 사직 단자를 받아 올려서, 징토에 직분을 다한 여러 대신으로 하여금 차례로 체직을 당하도록 하였습니다. 청컨대 해당 승지를 추고토록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>兩司申前啓, 不允, 只從李公胤削版之請。 諫院論: "向者伏閤三司, 陳章逬出, 及夫違牌, 反靳例罷, 聖意初非厭薄言官。 政院所當連請牌招, 而遽捧辭單, 使懲討盡職分之諸臺, 次第見遽。 請當該承旨推考。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405012_001">
        <translation>삼사에서 입대를 청하여 김성 궁인의 일을 다시 논쟁하였으나, 임금이 듣지 않았다. 정언 황정이 말하기를, "선왕의 지문을 고쳐 짓는 일을 대신에게 문의하여 아직 천천히 하라는 명을 내리셨습니다. 선왕의 거룩하신 공렬은 마땅히 문학과 재망이 높은 사람으로 가려서 영원히 썩지 않을 문자를 지어야 합니다. 어떻게 흉역이 지은 것을 그대로 두고 고치지 않을 수 있겠습니까? 청컨대 선왕조의 고사에 의거하여 지문을 고쳐 지어서 사책에 올리도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이때 우의정 이광좌가 차자를 올려 김성 궁인의 일을 다시 논한 다음, 또 병으로 인하여 자력으로 대궐에 나가지 못하고 한갓 소장만 올려 번거로움을 무릅쓴 것이 죄스러움을 진달하고 벼슬을 삭탈하고 죄를 심문하여 나라 사람들에게 사죄하게 해 줄 것을 청하였다. 관학 유생이 또 재차 상소하여 거듭 청하였으나, 임금이 오랫동안 비답을 내리지 않으므로 진사 남원명이 또 상소하여 김성 궁인의 일을 논하기를, "안옥하는 신하가 일을 늦추고 끝까지 추구하지 않고 있기 때문에 여론이 들끓어서 삼사의 신하가 비로소 복합을 한 것입니다." 하고, 또 아뢰기를, "백관의 수위에 있는 자가 인구하면서 질병을 말한다는 것은 실로 그 시기가 아닙니다." 하였으니, 대개 이광좌를 가리켜 한 말이었다. 수찬 이광보가 임금에게 아뢰기를, "국청의 의계나 대소의 쟁론을 처음에는 다 따르신다고 윤허하셨다가 바로 다시 어기시고 두 해 동안이나 지연시키다가 끝내 청에 준거하지 않으시니, 사세로 보아 진실로 그렇다 치더라도 어찌 늦추고 소홀히 하실 뜻이야 있었겠습니까? 대신이 실제로 질병이 있다는 것은 뭇사람이 다 아는 바이긴 하나 침엄한 지 두 달에 마침내 기동을 하지 않았으니, 어찌 병이라고 말할 수 있겠습니까? 유생의 언론이 본래 과격하긴 하나 성상께서 마땅히 그 일의 상황이 그렇지 않은 것을 살피셔서 토복의 청을 윤허하시고, 대신과 관학 유생의 소차에 모두 비답을 내리셔야 마땅합니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
        <original>三司請對, 復爭金姓宮人事, 上不聽。 正言黃晸言: "先陵誌文改撰事, 問議大臣, 有安徐之命。 先王豐功盛烈, 當擇文學才望之人, 作爲不朽文字。 豈可使凶逆所撰, 仍而不改? 請依先朝故事, 改述誌文, 載之史冊。" 上從之。 時, 右議政李光佐, 上箚更論金姓宮人事, 且陳病不能自力扣闕, 徒以章箚煩冒, 乞削職勘罪, 以謝國人, 館學儒生, 再上疏申請, 上久不賜批。 進士南遠明, 亦上疏論宮婢事曰: "按獄之臣, 緩不究竟, 國言喧藉, 三司之臣, 始乃伏閤。" 又曰: "居百僚之首者, 引咎言病, 實涉非時。" 蓋指李光佐也。 修撰李匡輔白上曰: "鞫廳議啓, 臺疏爭論, 初皆允從, 旋復違拂, 遲延兩載, 終未準請, 勢所固然, 寧有緩忽之意? 大臣有實病, 衆所共知。 沈淹兩朔, 終未起動, 豈可謂言病乎? 儒生言議, 本來過激, 聖上當察其事狀之不然, 允其討復之請, 大臣、館儒箚疏, 竝宜下批。" 上可之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405012_002">
        <translation>이익한유만중이중술을 승지로, 조지빈을 교리로, 박필기를 부교리로, 이정필을 장령으로, 김유를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李翊漢、柳萬重、李重述爲承旨, 趙趾彬爲校理, 朴弼夔爲副校理, 李廷弼爲掌令, 金濰爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405013_001">
        <translation>양사에서 전에 아뢰었던 일을 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 사헌부에서 논하기를, "역복 이 지레 죽었을 때 약물을 전하여 준 나졸 조선창이 경성으로 정배된 뒤에 서울 집에 와 있으면서 그의 아들을 시켜 대신 점검을 받게 하였으니, 이는 해당 지방관이 엄히 신칙하지 못해서 이처럼 마음대로 떠나 있게 된 것입니다. 청컨대 그 지방관을 나문 정죄하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>兩司申前啓, 不允。 憲府論: "逆復徑斃時, 傳給藥物邏卒曺善昌, 定配鏡城後, 來在京第, 使其子代點。 當該地方官, 不能嚴飭, 有此擅離。 請拿問定罪。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405013_002">
        <translation>지평 이광덕이 소를 올려 사직하고 이어 말하기를, "민진원은 죄명은 비록 무거우나 인현 왕후의 동기로서는 민진원 한 사람이 있을 뿐이여서, 부부인이 그를 멀리 떠나 보내고 나서 늘 걱정하며 마음 아파하고 있습니다. 마땅히 민진원의 죄를 용서하고 석방하여 돌아와 보도록 하여야 할 것입니다." 하였는데, 사간원에서 아뢰기를, "민진원의 정리는 아무리 가긍한 생각이 있다 해도 대각의 논의는 당연히 의리를 주장하여 결단해야 됩니다. 이제 이광덕은 자신이 법을 집행하는 관원으로 있으면서 갑자기 민진원의 죄를 용서하여 석방하자는 청을 올렸으니, 공론이 있는 터에 규경이 없을 수 없습니다. 청컨대 체차토록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>持平李匡德上疏辭職, 仍言: "閔鎭遠罪名雖重, 仁顯王后同氣, 只有鎭遠一人, 府夫人遠離憂傷。 宜宥釋鎭遠, 使之歸見。" 諫院啓言: "鎭遠情理, 雖可矜念, 臺閣言議, 當主義斷。 今匡德身爲執法之官, 遽進宥罪之請, 公議所在, 不可無規警。 請遞差。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405013_003">
        <translation>조석명을 집의로, 이정걸을 필선으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙錫命爲執義, 李廷傑爲弼善。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405014_001">
        <translation>사간원에서 아뢰기를, "역비를 토죄하자고 청하는 것은 성궁을 위함이며 종사를 위한 것입니다. 진실로 난적과 같은 심장을 가진 자가 아니라면 그 누가 감히 주저하고 회피하겠습니까? 그런데도 비변사 낭청 최명주와 훈련원 주부 김상두는 의도적으로 회피하고 있습니다. 청컨대 모두 나문 정죄하게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓言: "逆婢請討之擧, 爲聖躬也, 爲宗社也。 苟非與亂賊同一心肝, 孰敢逡巡退托, 而備局郞崔命柱、訓鍊主簿金相斗, 用意規避。 請竝拿問定罪。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405014_002">
        <translation>승지 유만중이 약방에서 입진으로 인하여 아뢰기를, "관학 유생이 소비가 오래도록 내려오지 않는다 하여 식당을 옮겨, 그에 따른 폐단도 매우 많지만 성묘에 분향하는 유생이 또 입재할 수가 없게 되었습니다. 청컨대 속히 비답을 내리소서." 하니, 임금이 비로소 비답을 내리기를, "장선하는 궁인 가운데 의심할 만한 사람이 원래 없으니 조사해 내라는 청이 합당한지 모르겠다." 하였다.</translation>
        <original>承旨柳萬重, 因藥房入診, 啓言: "館學生疏批, 久不下, 食堂移設, 其弊甚多, 聖廟焚香儒生, 又將不得入齋。 請速賜批。" 上始下批曰: "掌膳宮人疑似者元無, 則査出之請, 未知得當。"</original>
    </article>
    <article id="kta_10405015_001">
        <translation>생원 이석조 등이 소를 올려 김성 궁인의 일을 논하기를, "왕법이 오래도록 지연됨으로 해서 요얼이 여태 법망에서 빠져 있습니다. 3년이 지난 뒤에 나이 젊은 한 대신의 상소로 인하여 마치 꿈에서 처음 깨어난 것처럼 비로소 복합의 논의를 발의한 것도 너무 늦었는데, 이미 시작한 것을 바로 중지한 것은 이미 너무도 말할 수 없습니다. 삼사의 청과 백관의 소가 오늘 또 발단되어 힘도 다하고 말까지 궁진하였는데도 천청은 더욱 막연하니, 일분이나마 천청을 돌릴 가망이 있다면 오직 대신이 백관을 이끌고 부르짖는 길 뿐인데, 귀를 기울인 지 여러 날인데도 정청을 한다는 소식은 아직도 적막하니, 저러한 재상을 장차 어디에 쓰겠습니까? 국가의 균축을 전담하고 있는 신하가 병을 무릅쓰고 나서는 그 의리는 생각지 않고 자기집에 안연히 누워서 대론을 넘어다 보며 상례에 따른 두어 번의 차자로 책임이나 면하고 있습니다. 대신이 평일에 또한 일찍이 잘난 체도 하였는데, 오늘날 군부가 위급한 환란에 처한 때에 인신이 휴가나 청하다니 어찌 그리 내버려둔단 말입니까?" 하였다. 이에 우의정 이광좌가 도성 밖으로 나가서 대죄하였는데, 임금이 전교하기를, "이석조의 상소 사연을 본즉 대신을 핍박 배척하였으니, 일이 매우 놀랍다. 그를 먼 곳에 정배토록 하라." 하고, 이어 승지 이중술을 보내어 이광좌를 돈독히 타일러서 같이 오라고 명하였는데, 이광좌가 극력 사양하고 소명에 응하지 않았다.</translation>
        <original>生員李錫祚等, 上疏論金姓宮人事曰: 王章久稽, 妖孽尙漏。 三年之後, 因一年少臺臣之疏, 始發伏閤之論, 如夢初醒, 斯亦太晩, 而旣始旋停, 已極無謂。 三司之請, 百僚之疏, 又發於今日, 辭窮力竭, 天聽愈邈。 一分回聽之望, 唯在大臣之糾率疾聲, 而仄聽多日, 庭籲尙寂, 將焉用彼相哉? 獨當勻軸之臣, 罔念輿疾之義, 偃蹇私第, 越視大論, 循例數箚, 塞責而止。 大臣平日, 亦嘗自好, 今於君父危迫之患, 人臣沐浴之請, 何其擔閣也? 右議政李光佐出城待罪, 上敎曰: "觀李錫祚疏語, 侵斥大臣, 事甚駭然。 遠地定配。" 仍遣承旨李重述, 敦諭光佐, 俾與偕來, 光佐力辭不應命。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405015_002">
        <translation>호조에서 아뢰기를, "죄인 이상집조이중백시구 등으로부터 적몰한 노비를 모두 본조에 예속시키고 신공은 받아서 쓰도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다. 이상집 등은 역옥에 걸려서 형장을 맞아 죽을 때까지 승복하지 않았고, 조이중은 그의 사망이 역옥 사건이 나기 수년 전에 있었고, 특히 그의 아들 조흡이 연루되어 국문을 받았으므로, 법으로 보아 함께 재산을 적몰하는 것은 부당하다. 그러나 이에 앞서 대간이 그들이 벼슬살이할 때 탐오를 범한 장물은 역시 관에 몰수하는 것이 당연하다고 논계하였기 때문에 마침내 적몰을 하게 되었다. 대저 이러고 보면 무신으로서 탐오를 범한 자가 어찌 이상집 무리뿐이었겠는가? 역적이니 탐장이니 하는 것이 모두 법 밖에 관계되는 것이므로, 식자가 이를 비난하였다.</translation>
        <original>戶曹啓請罪人李尙 、趙爾重、白時耉等籍沒奴婢, 專屬本曹, 收貢取用, 從之。 尙 等罹逆獄, 杖斃不承款, 爾重死在逆獄前數年, 特其子洽, 干連被鞫, 在法俱不當籍産, 而先是臺諫, 以其居官貪贓, 亦當沒官論啓, 竟至籍沒。 夫如是, 則武臣贓汚者, 豈止於尙 輩而已乎? 以逆以贓, 俱係法外, 識者非之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405016_001">
        <translation>사헌부에서 논계하기를, "청양 현감 송식은 재결 을 순영에 많이 보고하고서 백성에게 주는 것은 10분의 1도 미치지 못하였고, 피소된 양정에게 뇌물을 받고서 탈하 로 하여 주었으며, 가을철의 환곡을 큰 말로 받아들였다가 봄철 대여할 때는 작은 말로 헤아려 주고는 그 남은 것을 슬그머니 취하여 모두 사용에 썼다고 합니다. 청컨대 나문 정죄토록 하소서." 하니, 그대로 따랐다. 또 난하기를, "강원 도사 서명구는 철원부의 아전을 불러다가 군정 6명을 탈하로 대처해 내도록 하였고, 추노 징채 에도 또한 극히 시끄러웠다고 합니다. 청컨대 파직토록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓論: "靑陽縣監宋湜, 多報災結於巡營, 給民不及十分之一, 良丁被訴, 受賂頉下。 峻捧秋糴, 及至春糶, 小斗量給, 掩取剩餘, 皆歸私用。 請拿問定罪。" 從之。 又論: "江原都事徐命九, 招致鐵原府吏, 使以軍丁六名, 得代頉下, 推奴徵債, 亦極紛紜。 請罷職。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405016_002">
        <translation>유명응을 승지로, 이성신을 지평으로, 조최수를 교리로, 조진희를 부수찬으로, 서종하를 헌납으로, 유필원을 부응교로 삼았다.</translation>
        <original>以兪命凝爲承旨, 李聖臣爲持平, 趙最壽爲校理, 趙鎭禧爲副修撰, 徐宗厦爲獻納, 柳弼垣爲副應敎。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405017_001">
        <translation>좌참찬 강현 등과 행 사직 김상현 등과 종실 회원군 이윤 등과 보덕 윤성시 등과 호군 윤우진 등과 훈련원 정 김준 등과 호군 박세정 등과 전 우후 정광우 등과 사과 유술 등이 각기 소를 올려 김성 궁인의 일을 논쟁하니, 임금이 답하기를, "장선 궁인 중에는 원래 없으니, 번거롭게 하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>左參贊姜鋧等、行司直金尙鉉等、宗室檜原君 倫等、輔德尹聖時等、護軍尹遇進等、訓鍊正金浚等、護軍朴世挺等、前虞候鄭光羽等、司果柳述等, 各上疏爭論金姓宮人事, 上答曰: "掌膳宮人, 元無之。 勿爲煩瀆。"</original>
    </article>
    <article id="kta_10405018_001">
        <translation>삼사에서 다시 입대를 청하여 김성 궁인의 일을 논쟁하였으나, 임금이 듣지 않았다. 이에 앞서 김일경의 붕당이 매번 역적 토벌을 자신들의 공으로 내세워 오다가 역옥이 마무리되자 신치운을 사주하여 김성 궁인의 일을 가지고 복합의 논의를 주도하게 한 것인데, 복합한 지 날이 오래되어도 끝내 준청이 어렵게 되자 윤유이진수 등은 그네들의 말이 받아들여지지 않는다는 이유로 대죄 사직하고 물러나 다시 애써 논쟁하지 않았고, 대신들 역시 정청을 즐겨 하지 않았다. 이러자 김일경의 일당이 본래 이광좌를 꺼려 오던 터에 드디어 남인과 합모하여 이광좌가 역적을 토죄하는데 늦추고 있다는 이유로 배척하여 버리고 또 구명규를 시켜 다시 복합의 논의를 발동케 한 바, 이광좌가 병을 핑계로 인입 하니, 이석조가 드디어 소를 올려 극력 이광좌를 비난하고 나섰다. 한편 교리 박필기가 본시 김일경의 일당으로서 당직을 하고 있다가 갑자기 이석조의 소를 보고 놀란 나머지 상소하여 이광좌가 실제로 병을 앓고 있음을 진달함과 동시에 이석조의 옳지 못함을 지척하였다. 이석조가 죄를 받게 되자, 김일경의 일당은 박필기를 시켜서 상소하여 구원하도록 했는데, 이석조는 충의심이 북받쳐서 과격하였던 것이므로 마땅히 너그러이 용서해야 할 바이며, 의당 먼 곳으로 귀양보내는 일을 중지하여 유생들의 사기를 저하시키는 일이 없도록 해야 된다.고 말하였고, 이석조의 일당인 승지 정사효참의 김시경도 서로 잇따라 상소하여 이석조를 먼 곳으로 귀양보내는 명을 정침하라.고 말하였다. 이러자 장령 이중관은 정사효와 김시경이 협잡심을 가지고 박필기를 옹호하려고 앞뒤가 다르게 변환하고 있다.고 아뢰어 탄핵하고, 이들을 모두 체직시킬 것을 청하였는데, 임금이 그대로 따랐다. 이에 응교 유필원이 말하기를, "상소한 유생의 죄는 정거 는 가하나 먼 곳으로 귀양보내는 것은 너무 지나칩니다. 박필기가 당초 유생의 소를 내려보내려 한 것은 생각함이 좋지 못하였으나, 무릇 먼 곳으로 귀양을 보내라는 특명이 내려짐에 미쳐서는 혹시나 처분이 과중할까 두려워서 계속하여 다시 소를 진달한 것입니다. 정사효는 승지의 직임에 있는지라 소회가 있어 상소한 것은 그 죄가 된다고 볼 수가 없습니다." 하자, 이중관이 인피하였는데, 정언 황정김유가 이중관의 출사를 청하였다. 이에 헌납 서종하가 다시 상소하여 이석조를 구원하면서 이중관 및 사간원의 부당한 처치를 지척하여, 이중관황정김유가 모두 인피하였다. 장령 이정필은 처음에 이중관과 함께 박필기를 탄핵하는 논계에 같이 참여하였다가 유필원과 서종하의 지척을 받자 김일경의 일당에게 죄를 얻을까 두려워하여 인피할 즈음에 느닷없이 미뤄 소상히 알지 못하였다며 좌절된 언사로 치사하여 마지 않으니, 식사는 이를 더욱 해연해 하였다. 이로부터 김일경의 일당이 이중관을 깊이 미워하였는데, 나중에 필선 및 사은사의 서장관이 되어서도 명론이 본래 가벼웠다는 이유로 유필원의 논박을 받고 체직되어 다시는 대각에 들어가지 못하였다.</translation>
        <original>三司復請對, 爭論金姓宮人事, 上不聽。 先是, 一鏡之黨, 輒以討逆自功, 逆獄旣訖, 嗾申致雲, 首倡金姓宮人事, 伏閤之論, 及伏閤日久, 終難準請, 尹游、李眞洙等, 以言不用, 待罪辭職而退, 不復力爭, 大臣亦不肯庭請。 鏡黨素忌光佐, 遂與南人合謀, 欲以光佐, 緩於討逆而斥去之, 又使具命奎, 更發伏閤之議, 光佐以病引入, 李錫祚遂投疏力詆。 校理朴弼夔, 本鏡黨, 在直廬, 驟見錫祚疏, 駭之, 上疏陳光佐實有病, 斥錫祚不韙。 及錫祚被罪, 鏡黨使弼夔疏救, 稱錫祚忠憤所激, 所當優容, 宜寢遠配, 無使士氣沮喪。 錫祚之黨承旨鄭思孝、參議金始慶, 亦相繼上疏, 請寢錫祚遠配。 掌令李重觀, 啓劾思孝、始慶挾雜營護弼夔, 前後變幻, 請竝遞職, 上從之。 應敎柳弼垣言: "疏儒之罪, 停擧則可, 遠配過當。 弼夔初欲下儒疏, 用意不美, 及夫特命遠配, 或恐處分過中, 繼又陳疏。 思孝職在喉舌, 有懷疏陳, 未見其爲罪。" 重觀引避, 正言黃晸、金濰請重觀出仕。 獻納徐宗厦復上疏, 救錫祚, 斥重觀及諫院處置乖當, 重觀、晸、濰皆引避。 掌令李廷弼, 初與重觀, 同參劾弼夔之啓, 及遭弼垣、宗厦之斥, 恐得罪於鏡黨, 引避之際, 輒以未及消詳, 摧謝不已, 識者尤駭之。 自是鏡黨, 深嫉重觀。 後爲弼善及謝使書狀官, 亦以名論素輕, 被柳弼垣所駁遞, 不得復入臺閣。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405018_002">
        <translation>사간원에서 논계하기를, "평안 병영의 우후 이중창은 우둔하고 교활하고 사리를 판단하지 못하고 이력이 적은데다 또 나이가 너무 많습니다. 청컨대 파직하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>諫院論: "平安兵營 虞候李重昌, 愚猾不解事, 履歷旣淺, 年紀且耄。 請罷職。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405018_003">
        <translation>유중무이정제를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以柳重茂、李廷濟爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405019_001">
        <translation>사간원에서 논하기를, "사도시 직장 심보는 문식이 모자라서 관원의 모양이 전혀 없으니, 청컨대 태거하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>諫院論: "司䆃 直長沈溥, 短於文字, 全沒官員貌樣, 請汰去。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405020_001">
        <translation>사헌부에서 논하기를, "광양 현감 구문영은 관사를 수리한다 핑계하고 수영에 보고하여 금송을 얻어 낼 획책을 하였는가 하면, 크고 작은 관청의 일과 사송을 일체 이성의 좌수에게 물어서 결정하므로, 그 좌수가 하나같이 뇌물의 많고 적음에 따라 가부를 결정하는 등, 권세에 기대어 농간함이 끝이 없다고 합니다. 청컨대 구문영은 파직하고 좌수는 도신으로 하여금 엄형에 처하여 징계토록 하소서. 전 군수 이정엽은 탐욕스럽고 비루하여 삼남 양전 때에 제 전장에 사인을 보내는가 하면, 바닷가 개펄에 제방을 막은 곳이나 산골짜기의 새로 일군 땅들을 혹은 사패 , 혹은 입안 을 사칭하고 모조리 불법으로 명의를 바꾸어서 백성들이 세업의 전지를 하루아침에 빼앗겼다고 하니, 권세를 믿고 법을 멸시하는 그의 행위는 향곡의 교활한 토호에 비할 바가 아닙니다. 청컨대 지방관으로 하여금 수교에 의거하여 백성들에게 그 땅을 돌려주어서 궁핍한 백성들이 직업을 잃는 폐단을 면하도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府論: "光陽縣監具文泳, 稱修官舍, 報水營, 圖得禁松, 大小官事及詞訟, 一問於李姓座首決之, 座首一視貨賂多少而低仰之, 憑勢作奸, 罔有紀極。 請文泳罷職, 座首令道臣, 嚴刑懲勵。 前郡守李廷燁, 貪饕鄙悖, 三南量田時, 發遣私人於庄土, 海浦築堰, 山峽起耕之處, 或稱賜牌, 或稱立案, 一倂橫推, 民人世業, 一朝見奪, 其怙勢蔑法, 非鄕曲豪猾之比。 請令地方官, 依手敎推給民人, 俾免窮民失業之弊。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405020_002">
        <translation>우의정 이광좌가 상소하고 사직하니, 임금이 답하기를, "하찮은 부유가 믿고 의지하는 대신을 침범 공박하였으니, 이것이 무슨 도리인가? 경의 넓은 아량에 개의할 것이 없다. 부디 나의 깊은 뜻을 체득하여 안심하고 사피하지 말고 속히 도성으로 들어오도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>右議政李光佐, 上疏辭職, 上答曰: "幺麽腐儒, 侵斥倚毗之臣, 是何道理? 休休之量, 不足介懷。 須體至意, 安心勿辭, 從速入城。"</original>
    </article>
    <article id="kta_10405021_001">
        <translation>김시경을 승지로, 신치운을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以金始慶爲承旨, 申致雲爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405021_002">
        <translation>관학 유생이 세 번이나 상소하여 궁비의 일을 논쟁하니, 임금이 답하기를, "궁인은 결코 조사해 낼 길이 없다." 하였다.</translation>
        <original>館學儒生, 三上疏爭論宮婢事, 上答曰: "宮人決無査得之路。"</original>
    </article>
    <article id="kta_10405022_001">
        <translation>수찬 이광보가 차자를 올리기를, "이중관은 당초의 계사가 원래 적중함을 얻지 못하였고, 이정필은 처음에 소상히 알지도 못한 채 경솔히 덩달아 참여하여 앞뒤의 인피에서 말이 너무 구차스러웠습니다. 청컨대 모두 체차하소서." 하였고, 또 논하기를, "서종하가 소를 올려 이석조를 구원한 것을 오활하고 고지식했다기 보다는 지나친 변명에 관계된다 할 수 있습니다. 청컨대 체차하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>修撰李匡輔上箚, 以李重觀當初啓語, 元不得中, 李廷弼初不消詳, 率爾隨參, 前後引避, 語多苟艱。 竝請遞差。 又論徐宗厦疏救李錫祚, 謂之迂疎狂戇, 太涉分疏, 請遞差, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405024_001">
        <translation>좌참찬 강현 등이 다시 상소하여 궁인의 일을 논쟁하니, 임금이 답하기를, "이미 하유하였으니, 번거롭게 하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>左參贊姜鋧等, 復上疏爭論宮人事, 上答曰: "已諭, 勿煩。"</original>
    </article>
    <article id="kta_10405024_002">
        <translation>경기강원도에 황충이 일었다.</translation>
        <original>京圻、江原道, 蝗。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405025_001">
        <translation>유시모김중희를 장령으로, 이정걸을 헌납으로, 유명응을 황해도 관찰사로, 최종주를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以柳時模、金重熙爲掌令, 李廷傑爲獻納, 兪命凝爲黃海監司, 崔宗周爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405027_001">
        <translation>삼사에서 다시 입대를 청하여 김성 궁인의 일은 논쟁하였으나, 임금이 듣지 않았다. 사헌부에서 청하기를, "세족이 여염집을 빼앗아들이는 일과 궁가에서 사문에 빚을 징수하는 행위와 응방에 사람을 구류하는 폐단을 금지시키소서." 하였다. 사간원에서 논하기를, "전 현감 김정오전 찰방 최익수는 역괴의 품안에서 자란 사람으로서 연전에 삼흉 이 처형을 받았을 적에 길가에서 영곡을 하였는가 하면, 같은 마을 사람 장문위가 토역 별시에 등장하여 방에 응하고 집에 돌아오자 강력하게 배척하고 발길도 닿지 못하게 하는 등, 그의 마음이 오로지 역당에게 쏠려 있습니다. 청컨대 나국 정죄하게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 수찬 이광보가 말하기를, "전 참판 이집은 이건명의 혈당이자 민진원의 인척으로서 신축년 가을을 당하여 흉당에게 아부하다가 사류에게 버림을 받더니, 작년의 정시는 곧 다같이 경하할 과거인데도 이집이 제 아들을 억눌러 과거에 응시하지 못하도록 하는 등, 마음속에 원망을 품어서 같이 경하하려는 뜻이 전혀 없었으니, 그의 심술을 캐어 볼 때 너무도 뼈아픈 일입니다. 의당 먼 변방으로 물리치는 법전을 베풀어서 역적을 편드는 버릇을 징계해야 됩니다." 하니, 임금이 듣지 않았다. 처음에 이집이 신축년 가을 빈청에서 유봉휘를 국문하자고 하는 계청에 참여하였다가 당시의 여론에 용납함을 받지 못하여 박필몽의 탄핵을 입었는데, 유독 조태구이광좌만은 서로 관계를 끊지 않으므로, 이진유의 무리가 조태구 등을 더욱 사사로운 원수처럼 미워해 왔다. 이에 이르러 이광보가 드디어 이 논의를 발의하자, 이광좌가 박문수를 시켜 조정에 말을 퍼뜨리기를, "역적 김성절은 곧 이집의 아내의 서동생이니, 그의 아들 이주진에게는 외삼촌과 생질의 사이이다. 가령 이주진의 외조가 살아 있을 적에 김성절이 처형을 받았더라면 당연히 연좌가 되어 죽었을 것이니, 이주진이 토역과에 응시를 한다면 윤리를 해치는 결과가 될 것이니, 오늘날 어떻게 그가 과거에 나오지 않은 것을 가지고 잘못이라 할 수 있으며, 더구나 그의 아버지를 죄줄 수 있겠는가?" 하니, 이광보가 드디어 수그러들었다.</translation>
        <original>三司復請對, 爭論金姓宮人事, 上不聽。 憲府請禁勢族之奪入閭家, 宮家之私門徵債, 拘人鷹房之弊。 諫院論: "前縣監金定五、前察訪崔益秀, 以逆魁卵育之人, 年前三凶之伏法, 迎哭路傍, 同里人張文煒, 登討逆別試, 應榜到家, 極力詆斥, 使不得接迹, 其心專在黨逆。 請拿鞫定罪。" 上從之。 修撰李匡輔言: "前參判李㙫, 以健命血黨, 鎭遠姻族, 當辛丑秋, 諂附凶黨, 見棄士類, 昨年庭試, 是同慶之科, 而㙫禁抑其子, 使之不赴, 心懷怨懟, 殊無同慶之意。 究其心術, 萬萬絶痛。 宜施屛裔之典, 以懲黨逆之習。" 上不聽。 初, 㙫參辛丑秋賓廳請鞫柳鳳輝之啓, 不見容於時議, 遭朴弼夢彈劾, 而獨趙泰耉、李光佐諸人, 不與相絶也, 李眞儒輩嫉之, 尤如私讎。 至是匡輔, 遂發此論, 李光佐使朴文秀, 颺言于朝曰: "逆賊金盛節, 卽㙫妻庶弟, 在其子周鎭, 則爲舅甥之親。 假如周鎭外祖生存, 而盛節伏法, 當隨坐而死, 周鎭之赴討逆科, 有傷倫理。 今豈可以不赴擧爲非, 而況又罪其父乎?" 匡輔遂沮。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405029_001">
        <translation>이사상을 도승지로, 조진희를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李師尙爲都承旨, 趙鎭禧爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kta_10405029_002">
        <translation>당초 신치운이 지평으로 있을 적에 권상하의 관작을 추탈하자는 논계를 발의한 바, 권상하의 문도 윤현 등이 상소하여 신치운의 증조 신면이 역점 과 편당을 지어 청나라와 내통하여 나라를 화란 속에 빠뜨리려다가 일이 발각되어 신묘 옥사 때 고문을 받다 죽은 사실과 신치운의 조부 신종화가 역견 부자와 편당을 하다가 경신 옥사에 연루된 사실과, 신치운의 아비 신유가 종통을 앗아 인륜을 문란케 하다가 대간의 논박을 받고 옥에 갇혀 조사받은 사실들을 일일이 진술한 적이 있었는데, 이에 이르러 신치운이 문학이 되어 상소하여 그때 윤현의 말을 변명하였으니, 그 대략에 이르기를, "효종 초에 유일을 불러들이니 송시열 일대가 조정에 들어와서 그네들끼리 말한 세 건의 큰 일이 있었으니, 그 하나는 원수를 갚아 치욕을 씻는 일이고, 또 하나는 강옥 을 뒤집는 일이고, 다른 하나는 혼탁하고 악한 무리를 도태하고 맑고 선한 사람을 등용한다는 일이었습니다. 이때 신의 증조 신면이 말하기를, 원수를 갚아 치욕을 씻자는 논의는 허명만 떠벌이고 실재가 없으면 임금을 속이는 것이 되고, 힘을 헤아리지 않고 강호 에게 도전한다면 나라의 화환을 부르는 결과가 되며, 강씨의 억울함은 비록 온 나라 사람이 다 아는 바이기는 하나 옥사가 대내에서 이루어진 것인지라 외신으로서 감히 말할 바가 아니며, 혼탁하고 악한 자를 도태하고 맑고 선한 자를 등용하자는 설은 격렬하게 들추어 내기를 힘써 신기하게 한다면 시비가 공사를 어지럽게 하고 현사가 애증에 현혹되어 당동 벌이하는 문만 열어놓아 불안한 계제만 만들게 될 것이다.고 하였습니다. 이에 송시열이 그 정상을 꿰뚫은 것을 미워하여 또 같지 않구나. 하였습니다. 그리고 그가 모자를 벗어 던지고 뛰어 나갔는데, 신의 증조가 많은 사람들이 있는 자리에서 배척하여 말하기를, 이것이 이른바 임금을 섬기는 데 예의가 없다는 것입니다. 주상께서 아무리 질병으로 해서 불시에 인접하였다지만 이는 진나라 때도 아니고 초나라 때도 아닌데, 인신의 분의에 어찌 감히 이렇게 할 수가 있단 말인가? 하였는데, 송시열이 이 말을 듣고 원한을 품고는 드디어 김자점에게 편당하였다는 사연의 논핵을 하였습니다. 이에 앞서 양사에서 김자점을 논죄할 적에 대신이 소매 속에 초고를 넣고 와서 신의 증조에게 묻는데, 증조가 답하기를, 김자점이 강옥 때부터 사론에 죄를 얻었는데, 이제 공제 가 며칠 남지 않았으니 이 기간이나 지나고 논하는 것이 합당하겠다.고 하니, 그가 또 이 말을 증거로 삼아 죄인을 두둔해 구원한다고 일렀고, 또 유언 비어를 퍼뜨려 위에까지 들리게 한 다음, 비방하는 자를 잘 처리하지 않으면 앞으로 산인 은 조정에 수용되지 못하게 할 것이다.라고 하였습니다. 이에 효종께서 진노하시어 신의 증조를 귀양보냈는데, 채 두 달이 못되어 귀양에서 풀어주고 곧바로 진용되어 대사간부제학 등의 관직을 역임하였던 것입니다. 신묘년 김자점의 옥사 때 김자점의 손자 김세룡의 납초에서, 신면이 안철변사기와 함께 저희 아버지 김식의 집을 찾아 왔었는데, 그때 역모를 원망하는 말이 있었다.고 하였고, 또 김자점의 집에서 뒤져 온 문서 가운데 김식이 김자점에게 보낸 편지가 있었는데, 그 속에, 신면이 대사간이 되었으니 당연히 정론될 듯하다.라는 말이 있어서, 효종께서 이것을 가지고 신의 증조에게 문책하시니, 신의 증조가 대답하기를, 변사기는 원래 서로 아는 사이가 아니고, 안철은 얼굴만 알 뿐이며, 김자점은 비국 당상이어서 공무로 인해 그의 집에 오가기는 하였으나, 김식은 나이가 서로 맞지 않아서 그의 집에는 왕래가 거의 없었습니다. 또 대사간이 되었을 때에 일찍이 정론을 한 적도 없거니와, 적의 부자가 그네들끼리 편지를 왕복한 것이 신의 일과 무슨 상관이 있겠습니까? 하였습니다. 국청에서 다시 김식을 신문하니, 김식이 말하기를, 역모에 있어서는 실로 신면과 동모하지 않았고, 8월께 다만 이형장을 시켜 호중과 통하여 산인을 잡아가도록 할 것을 나에게 권유하였으며, 그때 같이 모였던 사람은 세 명이 아니라 신면과 안철뿐이었다.라고 하였습니다. 그때 안철이 평안 병사로 있다가 8월에 파직되어 9월에 비로소 교귀 하였는데, 관찰사 허적이 그 상황을 매우 잘 알고 있으며, 효종께서도 문목 내용에 모역했다는 일은 빼고 다만 노와 내통했다는 것으로 사연을 만들도록 명하였는데도 옥정이 갈수록 바뀌고 단련이 더욱 급하여짐을 면치 못하였던 것입니다. 그 뒤 임진년 봄에 이형장이 처음 북경에서 돌아와 국청에 나가서 신면의 억울함이 매우 크다.고 말하여, 노와 내통하였다.는 한 가지 일도 또 억울한 적명에서 벗어나게 되었던 것입니다. 선대와 초년에 신의 조부 신종화가 비로소 상소하여 억울함을 호소한 바, 여러 대신들이 다같이 신원해 주어야 마땅하다고 하므로, 선왕께서 특명으로 관작을 회복해 주셨던 것입니다. 신의 조부가 무고를 입은 일에 대해서는 신의 조부의 표제 김석주가 경신년 에 불안하던 때를 당하여 역견 을 손수 제거하고 사직을 안정시켰는데, 그때 신의 조부가 종제 신범화를 시켜 흉적 정원로를 잡아다가 김석주에게 보냄으로 해서 드디어 흉적의 실정을 알게 되었던 것이니, 대개 정원로가 역견의 집에 드나들어서 역모에 가담할 수 있었고, 또 일찍이 신범화의 집에도 내왕하면서 김석주의 동정을 엿보았으므로, 신의 조부가 이 같은 흉인은 가까이 해서 아니된다고 하였습니다. 정원로가 이 말을 듣고 원한을 품어 오던 중 고변자에 대한 책훈이 결정됨에 미쳐 역당을 다 고발하지 않았다는 이유로 재차 국청에 들어가게 되자, 스스로 다시는 살아날 수 없다는 판단을 하고서 김석주를 깊이 원망한 나머지 드디어 신의 조부 및 신범화를 무고하여 김석주 대신 신의 조부와 신범화에게 원한을 푸는 터전을 삼았던 것입니다. 이에 대한 증거는 그의 무리인 강만철에게 넘겼는데, 강만철의 말이 이것은 다 정원로가 날조 무고한 것이라고 하므로, 드디어 면질을 시킨 바, 정원로가 말이 막히게 되자 자복하였습니다. 선왕께서 억울한 정상을 통찰하시고 용서하여 석방한 사실이 앞뒤 비망기에 해와 달처럼 환히 실려 있는데도, 이제 권상하의 무리가 선왕의 분명한 전교도 아랑곳 않고 도리어 정원로의 흉언을 도습하려고 하니, 이 역시 정원로의 무리입니다. 무엇을 말하겠습니까? 신의 아비는 무고한 일에 이르러서는 빼앗은 것이 어느 적통이고 어지럽힌 것이 무슨 인륜인지 신은 알지 못합니다. 이는 아마 신의 종형이 지난날 대간의 논박을 받은 일을 가리킨 것인 듯한데, 이 일의 전말은 이미 법부의 문안이 있기 때문에 신이 굳이 변명은 하지 않겠으나, 이 무리가 남의 골육을 이간하는 유언을 주워 모아서 남의 집을 무함하는 계획을 달성하려 드는 것이 또한 서글픈 일입니다. 신이 가만히 지난날의 역사를 관찰해 보건대 군자는 소인을 가리켜 소인이라 하고 소인은 군자를 가리켜 소인이라 하므로, 사도와 정도의 분간이 확정될 수 없을 것 같지만, 급기야는 선악이 그 귀추가 다르고 비태 는 그 도가 판이하기 때문에, 소인의 화가 당세에 거셀수록 군자의 논리는 참으로 촛불같이 환하고 귀복처럼 정확해지는 법입니다. 그러므로 송나라 왕안석의 화 가 채경채변의 간신이 나오기에 이르러서야 여회 가 앞 일을 내다본 것이 곧 밝혀졌고, 귀산 의 정론이 바야흐로 시행되었던 것입니다. 신의 증조와 산인과의 뜻이 맞지 않았던 것은 당초 그 출처와 사정의 나뉨을 논한 데 지나지 않았을 뿐입니다. 그러나 오늘에 와서는 사문의 변괴가 날로 생기고 국가의 화란이 잇따라 일어남으로 해서 세도와 인심이 여지없이 괴란되어 마침내는 어버이를 무시하고 군주를 무시한 논의가 온 세상을 메워 그 해독이 진신에 만연되고 화가 종묘 사직에까지 미치게 된 것인데, 이이명김창집 같은 역적이 나온 데 이르러서는 또한 채경채변의 간사함에 비유할 바가 아닙니다. 당초 간신을 분변하는 논의가 과연 천고의 뛰어난 안목이 될 수 없었다면 귀산의 정론이 정문 의 원망하여 씀이라 이를 수 있으며, 춘추의 단례 역시 공자의 사서라고 하여 세상에 행할 수 없단 말씀입니까? 이것이 바로 신이 붓을 들어 산림의 간사함을 논하여 적이 귀산이 왕안석을 배척하고, 춘추에서 조돈을 토죄한 고사 에 스스로 붙이려는 것입니다. 그러나 오늘날 그들은 이에 도리어 당시의 무훼하던 그 명목을 가지고 오늘날 모욕거리로 삼으려 하고 있으니, 이는 신의 바른 말이 그들의 간장을 척결해 내고 두뇌를 파쇄할 것을 두려워하는데 불과한 까닭입니다. 신의 증조는 대대로 충정을 독실히 하고 본래 명절을 고상하게 의지해 왔으며, 영인을 지척하는 충성심을 품고서도 요임금 궁정의 굴질초 가 되지 못하고, 간신을 밝히는 지감을 갖고서도 진 시황 앞의 속을 들여다 보이게 하는 거울이 되지 못하였기에, 자그마한 외손바닥 하나로 홍수를 막아 내지 못하고 반복된 헛소문만 사실로 와전되어 혹독한 화가 에워싸게 되었던 것입니다. 그러나 자신이 죽은 뒤 백 년이 채 못 되었는데도 그 말이 크게 입증되어 당시의 공론이 또한 범방 의 고충을 쓰라려 하고, 여회의 선견지명을 탄상하였습니다. 이것이 이른바 시비는 후세에 가서야 판정된다는 실례입니다. 오직 저 흉도들은 여러 역적의 무망한 납초를 이어받아 공안을 뒤집고 국시를 뒤엎으려는 생각만 갖고 천지의 영험과 뇌정의 두려움이 있다는 것을 다시 알지 못하니, 이는 참으로 역식 에게서 힘을 빌리고 흉로 에게서 넋을 돌려받아서입니다. 신은 진실로 놀랍고 분해서 이 무리와는 같은 세상, 한 나라에 살고 싶지가 않습니다. 어찌 횡역이 오는 것을 밀쳐두고 태연히 영광된 자리에 있을 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 답하기를, "침해하려 드는 말을 가지고 어찌 반드시 인혐하여야겠는가?" 하였다. 삼가 살펴보건대 신면은 이름 있는 집의 자제로서 역점 에게 아부하였다가 산인의 배척을 받아 뜻을 잃고 원망을 품었다가 역옥에 연루되어 죽임을 당하였던 것이니, 비록 신치운의 해명 상소에서 말한 양사에서 김자점을 논박하는 아룀을 만류하였다는 것과 김식의 편지 가운데에 신면이 대사간이 되었으니, 자연히 논의를 정지하게 할 것이라.는 말로 보더라도 역시 아부하고 비호한 사실은 숨기기 어려운 것이다. 그런데도 숙종 초기에 벼슬이 회복되고 신원까지 하였으니, 이는 역시 산인이 패하고 허적이 국권을 잡으매 신면의 아들 신종화가 허적에게 아부하였기 때문에 가능했던 것이지, 공론이 인정하여 된 것은 아니었을 것이다. 신종화는 당초에 역견 과 같이 모의를 하고 김석주를 죽이려 하다가 바로 김석주에게 발각이 되어 그의 꾀임을 받고서 허견을 배반하고 김석주를 추종하였고, 김석주는 가까운 친척이었기 때문에 끝까지 비호해 주어서 죽임을 면하도록 해 주었던 것이며, 신유 의 집이 패란된 것은 또한 온 세상 사람이 지목한 바로서, 신치운은 3대에 걸쳐 그 하자의 낭자함이 이와 같은데도 출신 초부터 박필몽에게 빌붙어서 그의 입김에 힘입어 청환을 역임하더니, 끝내 감히 집안의 오점을 드러내어 호소하고, 산인을 마구 헐뜯었다. 그런데도 위아래가 조금도 이상하게 여기지 않았으니, 세도의 변질됨이 이에 이르러 극에 달하였다. 아! 김자점이 국권을 전담하고 나랏일을 어지럽힐 적에 진신 대부들이 파리처럼 빌붙고 개처럼 기면서 염치를 다 잃은 채 예의와 명절이 무엇인지도 전혀 몰랐었다. 그런데 송시열과 송준길이 마침 효종을 만나서 일체로 청렴한 자를 등용하고 혼탁한 자를 배격하여 절의를 숭상하고 염치를 가다듬어서 한때의 풍속이 크게 변화토록 하였으며, 끝내 거괴를 제거하여 왕법을 통쾌하게 바로잡음으로써 당시 빌붙었던 무리들이 하나도 법망을 빠져나가지 못하게 하여 백세의 철안 을 이룩하였으니, 송시열이 뒷날에 와서 설사 만반의 과오가 있었다 해도 이미 드러난 공로를 속일 수 없고 이미 정해진 시비도 현란시킬 수 없는 일이다. 그런데도 저 신치운이 부질없이 사감을 풀고 세루를 씻고자 솔개의 궂은 소리를 멋대로 내고 독사의 독기를 함부로 내뿜으며, 방자하게 군자와 소인, 사특함과 정직함을 구분한다는 말로써 선류를 거간이라 속이고 제 할아비를 고충으로 추켰으니, 저 밝은 효종의 영혼이 위에서 굽어보고 있는데 신치운이 어찌 감히 이런 짓을 할 수 있단 말인가? 아! 통탄스럽다.</translation>
        <original>初, 申致雲爲持平, 發權尙夏追奪之啓, 尙夏門徒尹俔等上疏, 歷陳致雲曾祖冕, 黨逆點, 欲通虜禍國, 事覺栲死於辛卯之獄, 致雲祖宗華, 黨逆堅父子, 罹庚申之獄, 致雲父輶, 奪宗亂倫, 被臺論囚覈狀。 至是, 致雲爲文學, 疏卞俔言, 其略以爲: 孝廟初, 收召遺逸, 宋時烈一隊, 入朝自言,有三件大事。 一則復讎雪恥, 一則姜獄反案, 一則激濁揚淸。 臣曾祖冕以爲: "復雪之論, 張虛名而無實才, 則欺君也, 不量力而挑强胡, 則禍國也, 姜氏之冤, 雖國人所知, 獄成於內, 非外臣所敢言也。 激揚之說, 務激訐而爲新奇, 則是非亂於公私, 賢邪眩於愛憎, 而開黨伐之門, 爲不靖之階矣。" 於是, 時烈惡得其情狀, 以爲且異同矣。 及時烈擲帽跳出也, 臣曾祖斥言稠坐曰: "此所謂事君無禮。 上雖以疾, 不時引接, 此非之秦之楚之時, 人臣分義, 豈敢爾耶?" 時烈聞而恨之, 乃以黨於自點爲辭, 而論劾。 先是, 兩司之論罪自點也, 臺臣袖草問臣曾祖, 答曰: "自點自姜獄, 得罪士論, 而此去公除無多日, 過此而論之, 恰當。" 於是, 又執此爲證, 謂之營護罪人, 又有蜚語上聞, 以爲: "不善處謗, 將使山人, 不容于朝。" 孝廟震怒, 竄臣曾祖, 未數月而放還, 旋復晉用, 歷大諫、副學等職。 及辛卯自點之獄, 自點之孫世龍, 招以爲: "申冕與安澈、邊士紀, 到其父鉽家, 有怨望謀逆語。" 且自點家搜來文書中, 有鉽抵自點書, 書中言, 申爲大諫, 似當停論。 孝廟以此責問臣曾祖, 對曰: "邊士紀, 元不相知, 安澈, 但識面目, 自點則以備局堂上, 因公事往來其家, 鉽年輩不相敵, 往來其家, 絶無僅有。 爲大諫時, 未嘗停論, 賊父子, 自相爲書, 何與臣事?" 鞫廳復問鉽, 鉽言: "謀逆則實不與冕同謀, 八月間, 但觀吾使李馨長, 通胡中, 捉去山人, 而同會者, 非三人, 只冕與安澈云云。" 蓋其時澈爲平安兵使, 八月見罷, 九月始交龜, 監司許積知其狀甚悉。 孝廟命於問目中, 去謀逆事, 只以通虜爲辭, 而獄情轉變, 鍜鍊益急, 遂不得免。 其後壬辰春, 馨長始自北京還, 就鞫言: "申冕冤甚。" 通虜一事, 又歸脫空。 先大王初年, 臣祖宗華, 始上書訟冤, 諸大臣皆以爲當伸雪, 先王特命復官。 至於臣祖被誣事, 臣祖表弟金錫胄, 當庚申危疑之際, 手剪逆竪堅 , 以安社稷。 其時臣祖使從弟範華, 執送凶賊元老於錫冑所, 遂得凶賊之情。 蓋元老出入逆堅之家, 得參逆謀, 又嘗往來範華家, 以伺錫冑動靜, 臣祖以爲此凶人不可近。 元老聞而恨之, 及其告變策勳之後, 以不盡告逆黨, 再入鞫廳, 自以無復生理, 深怨錫冑, 遂誣臣祖及範華, 以爲代仇雪恨之地。 證左則委於其徒姜萬鐵, 而萬鐵以爲, 此皆元老捏造誣告, 遂與面質, 元老辭窮就服。 先王洞燭冤狀宥釋, 前後備忘, 昭如日星。 今尙夏之徒, 不有先王之明敎, 反襲元老之凶言, 此亦元老之徒, 何足道哉? 至於構誣臣父之說, 臣未知所奪者何嫡, 所亂者何倫? 此無乃指臣從兄向來所遭臺言, 而玆事顚末, 旣有法府文案, 臣不必辨, 而此輩掇拾間人骨肉之流言, 以售誣陷人家之計, 吁亦憯矣。 臣竊觀前史, 君子指小人爲小人, 小人指君子爲小人, 邪正之分, 若未可定, 及其善惡殊趨, 否泰異道, 小人之禍, 烈於當世, 則君子之論, 誠若燭照而龜卜, 故安石之禍, 至於京、卞抃 之奸出, 而呂誨之先見乃明, 龜山之正論方行也。 臣曾祖與山人不合, 初不過論其出處、邪正之分而已。 然至今日斯文之變怪, 日生, 國家之禍亂, 相仍, 世道人心, 乖亂無餘, 卒至無父無君之論, 充塞一世, 毒遍搢紳, 禍及宗祊, 至於頣、集之逆出, 則又不特京、卞抃 之奸而已。 當初辨奸一論, 果不可爲千古之隻眼, 而龜山之正論, 其可謂程門之懟筆, 春秋之斷例, 亦可謂孔氏之私書, 而不可行於世耶? 此臣所以寓筆, 而論山林之奸, 竊自附於龜山之斥王氏, 春秋之罪趙盾, 而今其徒, 乃反提當時誣毁之目, 爲今日詈辱之資, 此不過畏臣正言, 披抉其肝臟, 破碎其頭腦故也。 臣曾祖世篤忠貞, 雅仗名節, 懷指侫之忠, 而不能爲堯庭之屈軼, 抱燭奸之明, 而無賴於秦鏡之照膽, 區區一掌, 不能獨遏洪水, 勢成市虎, 禍烈樊蠅。 身沒之後, 未滿百年, 而其言大驗, 當世公論, 亦有衋范滂之孤忠, 而賞呂誨之先見者。 此所謂是非之定於後世者也。 唯彼凶徒, 祖述諸賊之誣招, 意欲掀翻公案, 顚倒國是, 不復知天地之有靈, 雷霆之可畏, 此眞假氣於逆鉽, 還魂於凶老。 臣誠驚駭憤痛, 不欲與此輩, 竝世同國。 豈可諉以橫逆之來, 而晏然冒居於榮次乎? 上答曰: "侵斥之言, 何必爲嫌?" 謹按申冕, 以名家子, 諂附逆點, 爲山人所擯斥, 失志怨望, 連累逆獄僇死。 雖以致雲辨章所言, 挽止兩司論點之啓, 鉽書中申爲大諫, 自當停論之語觀之, 亦難掩其依附庇護之實。 肅廟初年, 復官伸雪, 蓋亦以山人敗而許積當國, 冕子宗華媚積, 故得之, 非公議之所許也。 宗華始與逆堅同謀, 欲殺金錫冑, 旋爲錫冑所覺, 被其誘訹, 背堅而從錫冑, 錫冑以至親, 故終庇護之, 使得免死, 輶家敗亂, 亦爲擧世所指目。 致雲三世疵釁狼藉若此, 而出身之初, 附托弼夢, 藉其吹噓, 颺歷淸華, 乃敢顯訟家累, 醜詆山人, 而上下恬然, 不以爲異, 世道之變, 至此而極矣。 嗚呼! 當自點之專國濁亂, 搢紳大夫, 蠅營狗苟, 廉恥都喪, 漠然不知禮義名節爲何物, 而宋時烈、宋浚吉, 際會孝廟, 一切激揚, 崇節義而勵廉恥, 使一時風俗丕變, 至如剪除巨魁, 快正王誅, 而附麗之徒, 罔或漏網, 成百世之鐵案, 時烈後來, 設有萬般過累, 卽其已著之功效, 不可誣, 已定之是非, 不可亂, 而彼致雲者, 妄欲逞快私憾, 灑濯世累, 恣茅鴟之呼, 奮毒虺之吹, 肆然以君子、小人邪正之辨, 爲說, 誣善類以巨奸, 詡其祖以孤忠。 於昭孝廟, 陟降在上, 致雲其何敢爲此? 嗚呼, 可勝痛哉! 景宗德文翼武純仁宣孝大王實錄卷之十四終</original>
    </article>
    <article id="kta_10406001_001">
        <translation>사간원 에서 논하기를, "풍덕 부사 최진일이 병을 칭탁하고 일을 폐하였으며 많은 불법을 행하였으니, 청컨대 파직하소서." 하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>論: "豐德府使崔震一, 托病廢事, 多行不法, 請罷職。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406001_002">
        <translation>우의정 이광좌가 도성 밖에 있으면서 여러번 상소하여 면직을 청하매, 임금이 사관을 보내어 위로하고 유시하니, 이광좌가 마침내 도성으로 들어왔다.</translation>
        <original>右議政李光佐在城外, 屢疏乞免, 上遣史官慰諭, 光佐遂入城。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406002_001">
        <translation>이익한을 승지로, 이거원을 부수찬으로, 윤진을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以李翊漢爲承旨, 李巨源爲副修撰, 尹晋爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406002_002">
        <translation>경상도 안동상주 등의 고을에 큰 물이 지고 황충이 발생하였다.</translation>
        <original>慶尙道 安東、尙州等邑, 大水, 蝗出。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406002_003">
        <translation>평안 감사 오명항이, 의주 각 진보의 변장이 치보한 사냥하는 오랑캐의 수효가 날로 증가하고 있는데, 하루 동안에 보고한 바가 많으면 30여 명에 이르고 적을 때에도 2, 30명에서 밑돌지 않으며, 나누어 타고온 마상선이 압록강 일대에 머리와 꼬리가 서로 잇따르니, 이는 금령을 무시하고 왕래하는 자인 듯하므로 봉성에 빨리 통지하여 이를 금지시켜 후일의 폐단을 막아야 한다는 일을 치계하였다.</translation>
        <original>平安監司吳命恒, 以義州各鎭堡邊將馳報獵胡之數, 逐日增加, 一日所報, 多至三十餘名, 少不下二三十名, 分乘馬尙船, 鴨江一帶, 首尾相續, 似是冒禁往來者。 請馳通鳳城禁止, 以杜後弊事, 馳啓。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406003_001">
        <translation>삼사에서 입대를 청하여 김성 궁인의 일을 다투어 의논하였으나 들어주지 않았으며, 사간원에서 앞서 계달한 것을 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않고, 단지 최진일의 일만 따랐다.</translation>
        <original>三司請對, 爭論金姓宮人事, 不聽。 諫院申前啓, 不允, 只從崔震一事。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406003_002">
        <translation>전라도에 큰 물이 지고, 황충이 생겼다.</translation>
        <original>全羅道大水, 蝗。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406004_001">
        <translation>박내정을 승지로, 유엄을 정언으로, 이명언을 부제학으로, 오수원을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以朴乃貞爲承旨, 柳儼爲正言, 李明彦爲副提學, 吳遂元爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406004_002">
        <translation>강원도에 큰 물이 지고, 황충이 생겼다.</translation>
        <original>江原道大水, 蝗。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406005_001">
        <translation>지진이 일어났다.</translation>
        <original>地震。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406005_002">
        <translation>형조 판서 김일경이 본조에 업무가 번다하여 사기를 수찬하는 일에 뜻을 전일하게 하지 못한다는 것으로 상소하고 해직을 청하였는데, 승정원에서 받아들이기를 허락하지 않자, 김일경이 화가 나서 상소하여 승정원을 헐뜯기를, "출납하는 곳에서 대부분 일을 잘 몰라서 소장을 진퇴함에 있어서 국가의 체모에 적당한가 않은가를 생각하지도 않고, 단지 시의를 따라 부앙하고 있으며, 더구나 선왕의 실록 수찬을 가지고 말하였는데 어찌 감히 방자하게 받아들이지 않느냐?" 하자, 승지 이정제가 상소하여 인혐하기를, "이 사람과 시끄럽게 다투며 분변하고 싶지 않습니다." 하였다. 수찬 이광보가 경연에서 아뢰기를, "김일경은 상소한 말이 이미 지나쳤지만 이정제 역시 재신을 대우하는 체모를 잃었으니, 청컨대 모두 추고하도록 하소서." 하였다.</translation>
        <original>刑曹判書金一鏡, 以本曹務劇, 不能專意史事, 疏請解職, 政院不許捧入, 一鏡怒, 疏詆政院曰: 出納之地, 多不解事, 疏章進退, 罔念國體當否, 只循時議俯仰。 況以先王實錄纂修爲辭, 安敢肆然不捧? 承旨李廷濟上疏引嫌, 謂不欲與此人, 呶呶爭卞。 修撰李匡輔筵白, 一鏡疏語旣過, 廷濟亦失待宰臣體, 請竝推考。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406007_001">
        <translation>전라도 관찰사가 사령이 있은 뒤에 도내에 귀양와 있는 죄인 등의 방면이 된 자와 방면이 되지 않은 자를 계문하자, 임금이 특별히 명하여 방면되지 않은 죄인 이석보와 고봉헌을 방송하도록 하였다. 정원에서 아뢰기를, "이석보의 사건은 장오 에 관계되고, 고봉헌은 죄명이 매우 중합니다. 당초 성상의 비답에, 내가 잠저 때부터 항상 매우 미워하였다.고 하교하셨는데, 지금 갑자기 석방하시기를 마치 경미한 과실처럼 여기심이 있으며, 더구나 해부의 복주 를 기다리지 않은 것은 실로 전에 없었던 일입니다. 청컨대 빨리 성명 을 도로 거두소서." 하고, 무릇 두 번이나 계달하였으나 끝내 들어주지 않았다. 삼가 살펴보건대 대체로 귀양간 죄인을 소방 함에 있어 이미 번신 이 순서를 나누어서 계문하는 절차가 있으니, 우선 유사의 복품을 기다려서 판부 에 가부하는 것이 있어야 나라의 체모와 왕장 에 있어 진정 합당함이 되는데, 지금 이 두 죄수를 방송하라는 명은 실제로 이를 앞지른 데 관계되므로, 물정이 놀라고 의혹됨이 어찌 없을 수 있겠는가? 더구나 고봉헌은 권력을 남용한 중관 으로서 죄범이 매우 중대하여 앞서 이미 내가 잠저 때부터 항상 매우 미워하였다.는 하교가 있었는데, 이제 와서 아무런 까닭도 없이 특별히 방송하는 것은 처분의 전도를 면하지 못할 것이니, 근자의 풍습이 무엇을 두려워하고 꺼려해서 조금이나마 그 치장하는 형세를 그 치게 하겠는가? 지난번에 역적 박상검의 무리가 함부로 날뛰며 교만 방자하던 일을 생각하면 부지불각 중에 뼛골이 오싹하여지는데, 이 뒤에 이어 나가는 이에게 두려워하도록 매우 징계해야 할 일들을 어찌 소홀히 할 수 있겠는가?</translation>
        <original>全羅道觀察使, 以赦令後, 道內在謫罪人等, 放未放啓聞, 上特命未放罪人李碩輔、高鳳獻放送。 政院啓言: "碩輔事係贓汚, 鳳獻罪名尤重。 當初聖批, 以予自潛邸, 尋常痛惡爲敎, 而今遽放釋, 有若微眚薄過。 況不待該府覆奏, 實是前所未有之事。 請亟收還成命。" 凡再啓, 終不聽。 謹按凡罪謫疏放, 旣有藩臣之分秩啓聞, 則姑竢攸司之覆稟, 有所可否於判付者, 在國體、王章, 誠爲允當, 而今此兩囚放送之命, 實涉徑先, 物情之駭惑, 烏可已乎? 況鳳獻, 以用事中官, 罪犯至重, 前旣有予自潛邸尋常痛惡之敎, 則到今無端特放, 處分未免顚倒, 近習何所畏忌, 而少戢其鴟張之勢乎? 向者逆儉輩之跳踉恣肆, 思之不覺骨寒。 嗣後之所以怵焉痛懲者, 其可少忽哉?</original>
    </article>
    <article id="kta_10406008_001">
        <translation>호조 판서 조태억이 상소하기를, "근래 계속 흉년을 만나 세입이 줄어들어 조달과 지출이 극히 구간 합니다. 금년 가을의 답험 을 소홀히 하면 반드시 전결이 더욱 줄어들 것이니, 각도의 도사와 경차관은, 청컨대 삼사 의 관원 중에서 상명하고도 풍력이 있는 자로 차출하여 보내고, 가을과 겨울 사이에 수의 를 나누어 보내어 복심의 허실을 염찰하게 하소서." 하니, 이를 비변사에 내린 바 비국에서 복계하여 그대로 시행하기를 청하여 그대로 따랐다.</translation>
        <original>戶曹判書趙泰億疏言: 近來連値凶歉, 稅入減縮, 調支苟簡。 今秋踏驗少忽, 則田結必益縮。 各道都事、敬差官, 請以三司中詳明有風力者差遣, 秋冬間分遣繡衣, 廉察覆審虛實。 事下備邊司, 備局覆啓, 請依施, 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406009_001">
        <translation>사간원 에서 앞서 계달한 일을 다시 아뢰고, 또 이석보고봉헌 등을 특별히 방송하도록 한 명령을 도로 정침하기를 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>申前啓, 又請還寢李碩輔、高鳳獻等特放之命, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406010_001">
        <translation>지평 이성신이 일찍이, 박태항이 이사상을 영구 한 잘못을 탄핵한 바 있는데, 이보욱이 이사상의 당으로서 이에 이르러 지평이 되자 상소하여 이성신을 배척하고 그 잘못을 견책하여 체직하도록 청하니, 이성신이 인피하였다. 부수찬 이거원도 이성신이 당초의 일을 논한 것도 이미 잘못이 많았는데, 지금 또 장황하게 늘어 놓아 더욱 공평과 진실을 잃었다.고 하면서 이성신을 체임하도록 청하였다.</translation>
        <original>持平李聖臣, 嘗劾朴泰恒營救李師尙之非。 李普昱, 師尙之黨也。 至是, 爲持平, 疏斥聖臣, 請譴遞, 聖臣引嫌。 副修撰李巨源, 以聖臣當初論事, 旣多謬戾, 今又張皇, 益失平允, 請遞聖臣。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406010_002">
        <translation>유술을 승지로, 박필기를 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以柳述爲承旨, 朴弼夔爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406011_001">
        <translation>부응교 유필원, 교리 신치운, 수찬 이광보이거원 등이 양사 와 함께 입대를 청하여 김성 궁인의 일을 논하려 하자, 대사헌 오명준과 헌납 이정걸이, 햇볕이 뜨거워 쇠도 녹아 흐르는 때인데 인접하시게 되면 반드시 성상의 옥체를 조섭하시는 데 해로울 것이다. 하며 조금 시원한 때를 기다리는 것이 마땅하다고 이르니, 유필원 등이 차자를 올려 오명준과 이정걸이 군상을 안일하고 나태한 생각을 환기토록 인도하여 고인의 부시 의 충성과 같게 하는 기롱을 범하였다.고 헐뜯고 체차하기를 청하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>副應敎柳弼垣、校理申致雲、修撰李匡輔ㆍ李巨源等欲與兩司請對, 論金姓宮人事, 大司憲吳命峻、獻納李廷傑, 以日熱流金, 引接必妨, 上體調攝, 謂宜稍俟涼日。 弼垣等上箚詆命峻、廷傑導君上豫怠之念, 犯古人婦寺之譏, 請遞差, 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406012_001">
        <translation>남취명을 도승지로, 유명응을 대사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以南就明爲都承旨, 兪命凝爲大司諫。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406014_001">
        <translation>조상경을 지평으로, 이정필을 장령으로, 이진순을 집의로, 윤순을 수원 부사로, 이명언을 대사헌으로, 김유를 헌납으로, 조원명을 사간으로, 윤용을 황해 감사로 삼았다. 윤용은 고 판서 윤지인의 아들이다. 등제한 지 겨우 3년 만에 6품직에 올랐고, 또 한 해가 채 못되었을 즈음에 해서의 방백이 공석중이어서 여러번 바꾸었으나 마땅한 사람을 구하기가 어려웠는데, 우의정 이광좌가 차자를 올려 윤용을 추천하기를, "윤용은 명신의 아들로서 본래 이목에 젖어 익숙함이 있고, 사람됨이 침착하고 민첩하여 일을 감당하기에 충분합니다. 그러나 그의 자급과 이력이 아직 얕은 것을 생각할 때 정례를 깨뜨리고 자급을 뛰어넘는 것이 미안함이 되는 줄 모르는 바가 아니지만, 일이 궁색한 데에 이르면 마땅히 변통하는 도리가 있어야 합니다. 바라건대 해조에 명하여 윤용을 수망에 주의 하도록 하소서." 하니, 임금이 허락하였다. 때문에 이 명이 있었다. 부수찬 이거원이 상소하여 말하기를, "윤용은 진실로 후진 중에 뛰어난 사람이라 말할 만한지라, 진실로 천거한 바를 저버리지 않을 줄 알지만, 조가 에서 벼슬을 명함에 있었서는 점차적으로 승진함은 있어도 갑자기 승진함은 없어야 마땅합니다. 옛날 소식 이 제과 에 합격하였는데, 영종이 지제고를 제수하려고 하자 재상 한기가 말하기를 소식은 원대한 그릇이라 그 요체는 조정에서 배양하는 데 있는 것인데, 갑자기 높이 기용하는 것은 바로 그를 누가 되게 하는 것이다.고 하니, 그를 불러 직사관으로 시용하도록 하였습니다. 지금 윤용이 통적 한 지 아직 3년을 경과하지 않아서 미처 정사에 시험한 바도 있지 아니한데 방백의 직임에 발탁하니, 조정에서 사람을 씀에 있어 아마도 이와 같이 갑작스럽게 하는 것은 부당한 듯합니다." 하였으나, 임금이 받아들이지 않았으며, 윤용은 마침내 극력 사양하여 임명하지 못했다.</translation>
        <original>以趙尙慶爲持平, 李廷弼爲掌令, 李眞淳爲執義, 尹淳爲水原府使, 李明彦爲大司憲, 金濰爲獻納, 趙遠命爲司諫, 尹容爲黃海監司。 容, 故判書趾仁子也。 登第纔三年, 陞六品, 未一歲時, 海西缺方伯, 屢易而難其人, 右議政李光佐箚薦容曰: 容, 名臣子, 素有濡染, 爲人沈敏, 足能了事。 念其資歷尙淺, 非不知破格超資之爲未安, 而事到窮處, 宜有變通之道。 乞命該曹, 以容首擬。 上許之, 故有是命。 副修撰李巨源上疏言: 容, 誠可謂後來之秀, 固知不負所擧, 而朝家命爵, 宜有漸無驟。 昔蘇軾中制科, 英宗欲授知製誥, 宰相韓琦曰: "軾遠大器, 要在朝廷培養, 而驟用, 適以累之", 召試直史館。 今容通籍未過三歲, 政事未有所試, 擢以方伯之任, 朝廷用人, 恐不當若是其驟也。 上不納, 容竟力辭不拜。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406017_001">
        <translation>이봉년을 승지로, 이광보를 교리로, 유언통을 정언으로, 성덕윤을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李鳳年爲承旨, 李匡輔爲校理, 兪彦通爲正言, 成德潤爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406019_001">
        <translation>사간원 에서 계론하기를, "신녕 현감 성세욱은 정신이 흐리고 용렬하며 정사에 밝지 못하고, 창녕 현감 정동윤은 구변이 좋고 잔꾀가 있어서 거짓이 많습니다. 청컨대 파직하소서." 하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>啓論: "新寧縣監成世頊, 昏劣不曉事, 昌寧縣監鄭東潤, 侫慧多詐僞。 請罷職。" 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406020_001">
        <translation>삼사에서 입대를 청하고 김성 궁인의 일을 다투어 논하였으나, 따르지 않았다. 사헌부에서 논하기를, "홍양 현감 박태삼은 인망이 가볍고 하자와 비방이 있으니, 청컨대 고쳐서 차임하도록 하소서." 하고, 사간원에서 거듭 성세욱 등의 일을 논하자, 모두 그대로 따랐다.</translation>
        <original>三司請對, 爭論金姓宮人事, 不從。 憲府論洪陽縣監朴泰三, 望輕有疵謗, 請改差。 諫院申論成世頊等事。 竝從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406021_001">
        <translation>사헌부 에서 계언하기를, "우리 태조께서 서쪽 지방을 순행하시다가 평양에 어가를 머무르시고 기자의 정지 를 두루 살펴보시고 감탄하는 마음이 일어나 다시 십일의 세 를 정하시고, 그 전답의 이름을 마록이라고 하였으며, 그로 하여금 어공 의 수용을 갖추도록 하였습니다. 그런데 갑오년 사이에 민진원이 감사가 되어 그 십일의 세를 혁파하고 상용하는 세금 제도를 만들도록 계문하여 성제를 폐지하여 단절되었습니다. 청컨대 본도로 하여금 마록의 십일의 세를 즉시 회복하도록 하소서." 하였으나, 임금이 따르지 않았다. 또 논하기를, "도성의 백성으로 빚을 진 자에 대하여 각사에서 징수를 독촉하는데, 모두 보수 나 일족에게 책임을 지우고 있습니다. 전에 선조에서는 부자 외에는 비록 형제라 하더라도 서로 침해가 미치지 않도록 하라는 뜻을 거듭 경계하였습니다. 청컨대 여기에 의거하여 법칙을 정해서 혹시라도 마구 침해함이 없도록 하되, 관원으로서 위반한 자는 파직시키고 해당 이속은 과죄하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>啓言: "我太祖西巡, 平壤駐蹕, 箕子井地周覽興歎, 更定什一之稅, 名其田爲麻菉, 使備御供之需。 甲午年間, 閔鎭遠爲監司, 啓罷其什一之稅, 作爲常稅, 廢絶聖制。 請令本道, 卽復麻菉什一之稅。" 上不從。 又論: "都民負債者, 各司督徵, 皆責保授及一族。 昔在先朝, 以父子外, 雖兄弟, 不相侵及之意, 申飭。 請令依此定式, 毋或橫侵, 官員違者罷職, 該吏科罪。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406022_001">
        <translation>권익순을 대사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以權益淳爲大司諫。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406022_002">
        <translation>황해도에 큰 물이 졌다.</translation>
        <original>黃海道大水。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406024_001">
        <translation>삼사에서 입대를 청하여 김성 궁인의 일을 논쟁하고, 양사에서 각기 앞서 계달한 것을 다시 아뢰었으나, 모두 따르지 않았다. 헌납 김유가 계론하기를, "이이명이건명 두 역적의 아비를 당초 서원에 제향토록 한 것은 극히 모람된 일이었습니다. 더구나 지금 두 역적이 처형되었는데 연좌하는 법을 비록 이미 죽은 사람에게 추급하여 실시할 수는 없다 하더라도 그대로 서원에 제향하도록 두는 것은 법리로 보아 말이 안되니, 청컨대 해조로 하여금 조사하여 훼철하고 출향하도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>三司請對, 爭論金姓宮人事, 兩司各申前啓, 俱不從。 獻納金濰啓論: "頣、健兩賊之父, 當初院享, 已極冒濫。 況今兩逆伏刑, 隨坐之律, 雖不可追施旣骨之人, 仍存院享, 法理無謂。 請令該曹, 査出毁黜。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406024_002">
        <translation>여필용을 승지로, 이세최를 이조 참판으로, 조익명을 사간으로, 조진희를 부교리로, 김홍석을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以呂必容爲承旨, 李世最爲吏曹參判, 趙翼命爲司諫, 趙鎭禧爲副校理, 金弘錫爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406024_003">
        <translation>대사헌 이명언이 시골에 있으면서 상소하여 사직하였으나, 임금이 허락하지 않았다. 이명언은 천성이 어리석고 배우지 않아 무식하여 언론이 고의로 장식하고 과격하였으며, 김동필이 김일경을 배척하자 이에 노하여 외임으로 전보시키려고 이조와 다투었지만 얻어내지 못하였고, 또한 조정 사람들이 거의 모두 자기의 명에 따르도록 하려고 하였으나 논의가 서로 어긋나서 불합함이 많자 마침내 분을 참지 못하고 사퇴를 결심하여 벼슬을 제수하면 번번이 사임을 하였으니, 이는 그 사람이 작록과 영리에 관심이 없어서 그런 것은 아니었다. 그러나 벼슬을 맡으면 직책을 다하였고, 강한 결단성이 있어서 굳고 확실하였으며, 스스로 굳게 지키고 구차하게 하지 않는다는 것으로 자처하였다. 그렇기 때문에 이광좌 등 여러 사람들 또한 모두 그를 중하게 여겼다.</translation>
        <original>大司憲李明彦在鄕, 上疏辭職, 上不許。 明彦性騃, 不學無識, 言論矯激, 怒金東弼斥一鏡, 欲補外, 與李肇爭不能得。 且欲朝廷之人, 率皆聽命於己, 而論議多有牴牾不合, 遂憤忿決退, 有除輒辭, 非其人恬於爵祿榮利而然也。 然當官盡職, 剛決牢確, 自處以執守不苟, 故李光佐諸人, 亦皆重之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406025_001">
        <translation>사헌부에서 앞서 계달한 일을 다시 아뢰었으나, 따르지 않았다. 또 논하기를, "홍원에 정배된 죄인 이휘천이 공회 중에서 국가를 향하여 망측한 말을 방자하게 발설하였다가 대간의 계달이 준엄하게 발의되어 즉시 유배를 실시하게 되었는데, 지금 사령으로 인하여 갑자기 석방하는 것은 옳지 못합니다. 청컨대 방송하라는 명을 도로 거두도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 不從。 且論: "洪原定配罪人李輝千, 公會之中, 向國罔測之言, 肆然發口, 臺啓峻發, 卽施流配。 今不可因赦令, 遽爾放釋, 請還收放送之命。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406025_002">
        <translation>이조 판서 이조가 약방의 입진으로 인하여 아뢰기를, "근년에 신출신 및 음관으로 처음 벼슬에 들어온 사람이 점점 많아지고, 앞서 벼슬을 지낸 한산 으로 문무음이 1천 명에 가까운데, 벼슬자리는 한정되어 있어서 복직을 못하니, 자릿 수를 조금 넓혀서 점차적으로 조정해 임용하여야 하겠습니다. 앞으로는 각릉의 참봉 한 사람을 각각 품계를 올려 영으로 삼고 참상 으로 삼아서 차임해 보내면 참하 가 감소되고 참상이 증가되어 스물 아홉 자리를 더 얻게 될 것이며, 지금부터 괴원 의 여섯 자리와 국자감 의 한 자리를 각각 6품 자리로 올리고 각 능령을 모두 6품으로 내려서 승천 의 계제를 통하도록 하는 것이 합당합니다." 하니, 임금이 허락하였다.</translation>
        <original>吏曹判書李肇, 因藥房入診, 啓言: "近年新出身及蔭官初入仕漸多, 前銜閑散文、武、蔭近千人, 官窠有限, 不得復職。 宜稍寬窠數, 漸次調用。 今將各陵參奉一員, 各陞爲令, 以參上差送, 則減參下增參上, 得二十九窠。 今將槐院六窠, 國子一窠, 各陞六品窠, 各陵令, 皆降爲六品, 以通陞遷之階爲宜。" 上許之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10406027_001">
        <translation>비로소 진연청 당상 이하의 상격을 차등을 두어 시행하였다.</translation>
        <original>始行進宴廳堂上以下, 賞格有差。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407001_001">
        <translation>삼사에서 청대하고 김성 궁인의 일을 논하였는데, 들어주지 않았다. 좌승지 박내정, 수찬 홍정상 등이 말하기를, "재이 가 거듭 이르고 음우와 지진이 있는 것은 바로 형법이 펴지지 않아 음기가 너무 왕성한 소치입니다. 청컨대 빨리 삼사의 계청을 윤허하시어 하늘의 견책에 보답하소서." 하였으나, 임금이 답하지 않았다. 지평 조상경이 말하기를, "전하께서 혹시라도 정범을 잘 조사해 내지 못해서 도리어 옥석을 함께 불태울 염려가 있다고 생각하신다면, 그 당시 장선 궁비를 우선 먼저 섬으로 귀양보내는 것이 합당합니다." 하였으나, 임금이 또 들어주지 않았다. 집의 이진순이 논하기를, "장령 이정필이, 공채를 징족 하지 말게 하라고 발론한 계달은 그 형적이 사정을 낀 데 가까우며, 또 지난번 사헌부 직임에 있을 적에도 전포 사람과 베를 가지고 다툰 사건으로 추조 에서 조사하여 판결한 뒤에 차인 을 보내어 잡아다 가두고 매를 때린 다음 방송하였으며, 이번에 헌부에 들어와서도 다시 많은 사람을 수금하고는 강제로 그 베를 속공시키려 하였고, 또 본부의 규칙에 관아에 나아가지 않으면 출금 을 하지 못하게 되어 있는데도 집에 있을 때에도 날마다 계속 출금을 하였으며, 그의 겸인 으로서 새로 서리에 차임된 자를 보내어 여리를 제멋대로 쏘다니게 하여 도성 안의 백성들이 이를 원망 비방하고 진신들도 비방하기에 신이 글을 보내어 규제하여 깨우쳐주고 물의가 있다고 일렀는데도 안연히 자리에 나아가 조금도 의란함이 없습니다. 청컨대 파직하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>三司請對, 論金姓宮人事, 不聽。 左承旨朴乃貞、修撰洪廷相等言: "災異荐疊, 陰雨地震, 乃刑法不伸, 陰氣太盛之致。 請速允三司之啓, 以答天譴。" 上不答。 持平趙尙慶曰: "殿下或意正犯, 不能査出, 而反有玉石俱焚之慮, 則其時掌膳宮婢, 宜姑先島配。" 上亦不聽。 執義李眞淳論: "掌令李廷弼, 發公債勿徵族之啓, 迹近挾私。 且向在憲職, 以廛人爭布事, 乃於秋曹査決之後, 發差捉囚, 決杖放送, 今番入臺, 又復囚禁多人, 勒欲屬公其布。 且本府之規, 不赴衙, 則不出禁, 而在家時連日出禁, 遣其傔人之新差書吏者, 橫行閭里, 都民怨謗, 搢紳疵議。 臣貽書規警, 謂有物議, 而晏然赴坐, 略無疑難。 請罷職。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407002_001">
        <translation>임금이 장차 태묘를 전알하려는데, 약방 제조 이조가 청대하여, 날씨가 뜨거움을 이유로 서늘해지기를 기다려서 날짜를 물려 정하도록 청하매, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>上將展謁太廟, 藥房提調李肇請對, 以日熱, 請俟涼生退定, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407002_002">
        <translation>사간원에서 계론하기를, "일전에 중일 시재 때에 액례 로 간계를 쓰다가 현장에서 잡힌 자가 있어 해조로 이송하였는데, 법에 의거하여 죄를 정하지 아니하고 곧 속전을 징수하는 잘못된 법규를 적용하였습니다. 청컨대 형조 당상을 추고하고, 간계를 부리다가 현장에서 잡힌 자는 법률을 상고하여 죄를 결정하도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓論: "日昨中日試才時, 掖隷有作奸現捉者, 移送該曹, 而不爲依律正罪, 乃用徵贖謬規。 請刑曹堂上推考, 用奸現捉者, 考律定罪。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407002_003">
        <translation>이정걸을 장령으로, 임광필을 정언으로, 정제두를 좨주로 삼았다.</translation>
        <original>以李廷傑爲掌令, 林光弼爲正言, 鄭齊斗爲祭酒。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407004_001">
        <translation>사간원 에서 계청하기를, "각사의 이서를 다 찾아 모아 그 긴요하고 긴요하지 않음을 상량하여 수효를 정해서 삭제해 감원하고, 서교의 덕현사와 동교 30리 안의 승사를 모두 훼철하도록 하소서." 하고, 또 논하기를, "포도 대장 이봉상은 오로지 우선 탈없이 편안한 것만 일삼고 기꺼이 직사에 뜻을 다하지 않으며, 정읍 현감 이익형은 사람됨이 어리석고 미련하며 행동이 비천하더니 일찍이 혼궁의 충의 가 되어 환시들과 친압하여 서로 네니 내니 하였습니다. 청컨대 이봉상은 체차하고 이익형은 사판 에서 삭제토록 하소서." 하니, 모두 그대로 따랐다.</translation>
        <original>啓請: "搜括各司吏胥, 商量緊歇, 定數刪減。 西郊德峴, 東郊三十里僧舍, 一倂撤毁。" 又論: "捕盜大將李鳳祥, 專事姑息, 不肯致意職事。 井邑縣監李益烱, 爲人癡騃, 行已卑賤, 曾爲魂宮忠義, 昵狎宦侍, 互相爾汝。 請鳳祥遞差, 益烱削版。" 俱從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407004_002">
        <translation>박윤동을 지평으로, 오명준을 형조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>以朴胤東爲持平, 吳命峻爲刑曹判書。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407005_001">
        <translation>윤용이 해서 방백을 사임하여 패초를 어긴 것이 열 두어 차례에 이르자, 비변사에서 아뢰어 그를 체임시키고 공조 판서 김시환으로 대신하게 하였다.</translation>
        <original>尹容辭海伯, 違召至十數次, 備邊司啓遞之, 以工曹判書金始煥代之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407006_001">
        <translation>영의정 최규서가 상소하여 사직하자, 임금이 허락하지 않고 사관을 보내어 돈독하게 유시하고 조금 서늘하기를 기다려서 올라오도록 하였다.</translation>
        <original>領議政崔奎瑞, 上疏辭職, 上不許, 遣史官敦諭, 令待稍涼就途。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407007_001">
        <translation>정유년 온양 별시에 합격한 이유춘의 과제 를 삭제하도록 명하였다. 이유춘의 아버지 이성채는 온양 사람으로, 비천 한미하였으며 글을 못하였고, 그와 친했던 윤시택은 글을 잘하였는데, 윤시택이 부상을 당하여 아직 장례를 치루기 전에 온양 행행에서의 정시를 당하자 윤시택에게 후하게 장례에 수용할 물자를 지급해 주기로 약속해서 최복을 벗고 과장에 들어가 이성채와 그의 아들 이유춘을 위해 대신 글을 지어 주어 모두 합격이 되었는데, 이에 이르러 이성채와 원한이 있는 집에서 대간에게 부탁하여 논계하였고, 이를 조사한 결과 사실을 캐냄으로서 마침내 부자가 같은 방에 참여하는 것은 합당하지 못하다 하여 이유춘의 과제를 삭제하고, 아울러 윤시택을 법대로 정배하였다.</translation>
        <original>囿春之父星彩, 溫陽人, 卑微不文。 其所親尹時澤能文, 遭父喪未葬, 當溫幸庭試, 約時澤厚給葬需, 釋衰入場屋, 爲星彩及其子囿春代述, 俱中格。 至是, 星彩怨家, 囑臺諫論啓。 査治得實, 遂以父子不宜同榜, 削囿春科, 竝時澤定配如法。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407008_001">
        <translation>충청도에 백충이 발생하여 농사를 손상시켰고, 남포현에는 게가 벼의 줄기를 씹어서 온 들판에 피해가 있었다.</translation>
        <original>忠淸道白蟲損稼, 藍浦縣有蟹咬禾莖, 遍野。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407008_002">
        <translation>임금이 이미 사간원에서 이사 를 훼철하도록 하라는 계청에 따랐다가 다시 하교하기를, "오래된 사찰은 훼철하기 어려우니, 그대로 두는 것이 마땅하다." 하나, 승정원에서 대답하기를, "사간원에서 훼철을 청한 것은 본래 구찰이 아니라 바로 새로 창건한 사찰이며, 동교에서 엊그제 벌써 훼철을 하였으니, 지금 훼철하지 말도록 하라는 하교는 받들어 행할 수가 없습니다." 하니, 임금이 답하기를, "알았다." 하였다.</translation>
        <original>上旣從諫院尼舍撤毁之啓, 復下敎曰: "久遠寺刹, 撤毁爲難, 仍存宜矣。" 政院對以諫院請毁, 本非舊刹, 乃是新創。 東郊昨已撤毁, 勿毁之敎, 不能奉行。 上答以知道。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407009_001">
        <translation>조익명을 부응교로, 신치운을 부교리로, 심수현을 공조 판서로, 오수원을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以趙翼命爲副應敎, 申致雲爲副校理, 沈壽賢爲工曹判書, 吳遂元爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407011_001">
        <translation>김일경을 판윤으로, 유수를 사간으로, 김시경을 승지로, 이진급을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以金一鏡爲判尹, 柳綏爲司諫, 金始慶爲承旨, 李眞伋爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407012_001">
        <translation>달무리가 목성을 둘렀고, 토성에 백기가 하늘에 뻗쳐 남으로부터 북에 이르렀는데, 한참 있다가 비로소 없어졌다.</translation>
        <original>月暈廻木星。 土星白氣竟天, 自南至北, 良久乃滅。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407014_001">
        <translation>사간원 에서 계론하기를, "무과의 강하는 규례가 너무 수월하고 그 액수가 한정이 없으니, 청컨대 묘당과 병조로 하여금 개정하여 영구히 시행하도록 하소서." 하였으나, 임금이 들어주지 않았다.</translation>
        <original>啓論武科講規太歇, 額數無限, 請令廟堂、兵曹改定, 永久施行。 上不聽。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407016_001">
        <translation>에서 논하기를, "경리청에서 화폐를 총괄하고 이익을 독점하므로 그 해독이 생민에게까지 미치고 있습니다. 차인 최수징과 김우태는 팔도를 멋대로 돌아다니면서 더러는 대동미 를 방납 하기도 하고 더러는 조곡 을 사들여 남는 것을 탐내어 이익을 취득하니, 그 귀착지가 분명하지 않으며 그 폐단이 첩첩이 발생하여 백성이 생활을 지탱하기가 어려우며, 진휼청 차인 서필웅과 함대우는 이익으로 유사를 꾀어 관가의 돈을 도모해 얻어서는 호남과 영남에서 물건을 사고 팔아 여리를 소요하게 만들었으므로 남쪽 사람들은 그를 잡아먹으려고 합니다. 유사의 신하는 지금 이미 죽었으니 비록 추급해 줄 수는 없으나, 이는 간교한 무리들이 교묘한 꾀로 농락한 데 말미암은 소치이니, 청컨대 일을 맡았던 네 사람을 먼 곳에 정배하도록 하소서. 또 경리청에서는 차인의 속임수의 말만 신임해 듣고 가을이 오면 선곡이 많이 이를 것이라고 생각하여 미리 인가를 사서 창고를 설치하려고 했으므로 강가에 사는 친근한 무인이 자기 집을 팔려고 청하자 가사의 많고 적음을 묻지도 아니하고 수백 냥의 백금을 지급하였는데, 그 뒤에 선곡이 이르지 않자 강가의 집은 갑자기 쓸모없는 물건이 되었습니다. 청컨대 본청으로 하여금 그 집을 본래의 주인에게 되돌려 주고 지불한 값의 본전을 받아 내게 하소서." 하였으나, 임금이 들어주지 않았다. 유사의 신하는 바로 이유이었다. 또 논하기를, "민진원은 군부의 과실을 들추어 내었고, 이지규는 글을 지어 역적 이홍술을 조문하면서 절의로 칭찬하였으며, 권응은 흉역의 시체를 위로하고 적몰해 들인 재산을 숨겼습니다. 그런데도 경상도에서는 방면할 죄수와 방면하지 않을 죄수를 계문하는 문서에 다같이 품질 속에 두었으니, 공의가 모두 놀랍게 여깁니다. 청컨대 감사 김동필을 중률에 따라 추고토록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>論: "經理廳摠貨籠利, 流毒生靈。 差人崔壽徵、金遇兌, 橫行八路, 或防納大同, 或買取糶穀, 饞贏取奇, 歸逕不明, 弊端層生, 民生難支。 賑恤廳差人徐必雄、咸戴禹, 利啗有司, 圖得官錢, 沽販湖嶺, 騷擾閭里, 南土之人, 欲食其肉。 有司之臣, 今已身沒, 雖不可追罪, 此由奸人輩幻弄之致, 請任事四人, 遠地定配。 且經理廳, 信聽差人欺詐之言, 謂秋來船穀大至, 預買人家, 欲設倉庫, 江居親狎武人, 請賣其家, 則不問家舍多少, 給數百兩白金, 其後船穀不至, 江舍便作無用之物。 請令本廳, 還其家於本主, 徵出價本。" 上不聽。 有司之臣, 卽李濡也。 又論: "閔鎭遠, 訐揚君父之過, 李志逵, 操文弔逆述, 稱以節義, 權譍, 弔凶逆之屍, 匿沒入之産, 而慶尙道放未放啓本, 俱置稟秩, 公議俱駭。 請監司金東弼, 從重推考。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407016_002">
        <translation>유봉징을 승지로, 이익한을 경기 수사로, 박동상을 전라 우수사로 삼았다.</translation>
        <original>以柳鳳徵爲承旨, 李翊漢爲京圻水使, 朴東相爲全羅右水使。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407017_001">
        <translation>비변사에서 계론하기를, "각릉의 참봉을 모두 승품시켜 영으로 삼게 되면 능관이 자주 체임되어 영접하고 전송하는 폐단이 없지 않을 것입니다. 청컨대 해조로 하여금 다시 논의하여 처리하도록 하소서." 하자, 이조에서 계청하기를, "29능 중에 8능은 도로의 이수가 조금 멀어서 영접하고 전송하는 폐단이 있으니 전과 같이 그대로 참봉 2원을 두고, 그 나머지 20능 중에 또 8능은 참봉 1원을 직장으로 삼고, 13능은 참봉 1원을 봉사로 삼으며, 경사에 직장 8자리와 봉사 9자리를 모두 승품하여 영으로 삼고, 주부와 별제 등의 벼슬과 빙고와 전설사의 별검을 모두 별제로 승품하고, 영희전영휘전의 참봉 1원을 승품하여 영을 삼으면, 참하를 감하여 참상의 지위를 증가하는 것이 될 것입니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
        <original>備邊司啓論: "各陵參奉, 皆陞爲令, 不無陵官數遞迎送之弊。 請更令該曹議處。" 吏曹啓請: "二十九陵中八陵, 道里稍遠, 迎送有弊, 仍前置參奉二員, 其餘二十陵之中, 又以八陵參奉一員, 爲直長, 十三陵參奉一員, 爲奉事。 京司直長八窠, 奉事九窠, 竝陞爲令, 主簿別提等官, 氷庫、典設別撿, 竝陞別提, 永禧殿、永徽殿參奉一員, 陞爲令, 以爲減參下增參上之地。" 上可之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407017_002">
        <translation>대정 을 행하여 이진급을 부교리로, 권익순을 승지로, 김상규를 헌납으로, 이정제를 대사간으로, 박필몽을 부제학으로, 강현을 판중추부사로 삼았다.</translation>
        <original>行大政。 以李眞伋爲副校理, 權益淳爲承旨, 金尙奎爲獻納, 李廷濟爲大司諫, 朴弼夢爲副提學, 姜鋧爲判中樞。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407018_001">
        <translation>김일경을 우참찬으로, 김상규를 응교로, 이인징을 판윤으로, 이정걸을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以金一鏡爲右參贊, 金尙奎爲應敎, 李麟徵爲判尹, 李廷傑爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407019_001">
        <translation>우의정 이광좌가 약방 의 입진으로 인하여 계언하기를, "김일경은 직무를 거행함에 매우 부지런하였는데, 정원과 서로 다투면서 심지어는 퇴거하라는 말까지 있게 되었으며 의심하고 화냄이 더욱 격렬하여지니, 이것이 곧 그의 병통입니다. 그리고 윤순은 문학과 사한이 평범한 유보다 뛰어난데, 제배들 사이에 더욱 막히고 격리되어 심지어는 고금에 듣지 못했던 소조까지 있어서 제수하는 대로 번번이 사양을 하였습니다. 이명언은 나라를 향한 정성과 부지런함이 조정에서 그를 능가할 사람이 없는데, 성묘길에서부터 갑자기 물러가 쉴 계획을 하였으니, 반드시 그의 마음속에 즐겁지 못한 바가 있었을 것이나, 이는 태평을 누릴 때에는 말할 수 있겠지만 지금같이 어렵고 위태로울 때에는 말할 수 없을 것입니다. 청컨대 김일경을 패초하시고, 윤순은 다시 인혐하지 말도록 하며, 이명언은 조정에 돌아오도록 타일러 훈계하소서." 하니, 임금이 받아들였다. 이광좌가 또 말하기를, "독약을 행사하는 것이 얼마나 큰 죄악인데, 성궁을 모해한 사람이 궁중에 있는데도 조사해 내어 법대로 다스리지 못한다면 어찌 이같은 신자가 있겠습니까? 역비는 계집종으로 부리는 무리에 불과한데 전하께서는 조사해 내는 데 무엇이 어려워서 이렇게 해이하고 완만하게 하십니까?" 하니, 임금이 말하기를, "그런 일이 없다." 하였다.</translation>
        <original>右議政李光佐, 因藥房入診, 啓言: "金一鏡擧職甚勤, 而與政院相爭, 至有退去之說。 疑怒層激, 乃其病痛。 尹淳, 文學詞翰, 超出凡類, 而儕友之間, 輾轉阻隔, 至有古今所未聞之所遭, 有除輒辭。 李明彦向國誠勤, 朝廷無出其右, 而乃因省墓之行, 遽爲退休之計。 必其中心, 有所不樂, 而此可言於亨泰之時, 不可言於如許艱危之時。 請牌招一鏡, 使淳勿復引嫌, 飭明彦還朝。" 上納之。 光佐又曰: "行藥何等罪惡? 謀害聖躬之人, 在宮中而不得査出正法, 焉有如許臣子? 逆婢, 不過婢使之屬, 殿下何難査出, 而爲此泄泄耶?" 上曰: "無之。"</original>
    </article>
    <article id="kta_10407019_002">
        <translation>삼사에서 청대하여 김성 궁인의 일을 다투어 논하였으나 임금이 들어주지 않았으며, 양사에서 각각 앞서 계달한 것을 다시 아뢰니 임금이 단지 무과의 시험 규정의 개정과 경리청 차인의 배소를 정하는 것과 사들인 가사를 본래의 주인에게 환급하라는 청만 따랐다. 부교리 신치운이 시원한 가을철을 당하였으니 자주 경연을 열어서 경사를 토론할 것을 청하였으나, 임금이 답하지 않았다.</translation>
        <original>三司請對, 爭論金姓宮人事, 上不聽。 兩司各申前啓, 上只從武科試規改定, 經理廳差人定配所, 買家舍還給本主之請。 副校理申致雲請當秋涼, 數開經筵, 討論經史, 上不答。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407020_001">
        <translation>임금이 병환이 있어 편치 않으므로 약방에서 날마다 문안하였다.</translation>
        <original>上有疾不豫, 藥房連日問安。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407021_001">
        <translation>사헌부 에서 논하기를, "한산인 김홍적도 경리청의 차인으로서 관서의 세미를 빼내어 흥정해 판매하고 백금 천여 냥을 포흠 하였는데, 김홍적이 관가의 돈으로 임피에서 사들인 논 30여 석지기의 생산되는 것으로 해마다의 수치를 계산하여 포흠을 모두 상환한 뒤에 도리어 출급해 달라는 뜻으로 본청에 고소해 왔습니다. 그러나 그 논값은 본래 관가의 돈이었으므로 김홍적에게 환급해야 할 이유가 없습니다. 청컨대 김홍적은 멀리 유배하고 그 전답은 본청에 몰입하도록 하소서." 하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>論: "韓山人金弘績, 亦以經理廳差人, 圖出關西稅米興販, 逋欠白金千餘兩。 弘績以官貨所買臨陂畓三十餘石地所出, 逐年計數, 備償逋欠後, 還爲出給之意, 告本廳。 其畓價, 本是官貨, 還給弘績, 無是理。 請弘績遠配, 田畓沒入本廳。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407021_002">
        <translation>사간원 에서 계론하기를, "역적의 괴수는 법에 의해 사형되었으나 나머지 적당들은 법망을 빠져나가 요망과 거짓으로 남을 속이고 인심을 선동하였는데, 어비 를 위조하는 극한 상황에까지 이르렀습니다. 황하신의 국문은 대개 엄중하게 징계하는 뜻에서 나온 것인데, 지금에 이르러 이경을 앞질러 먼저 참작하여 처리한 것은 죄는 같은데 벌이 달라 법률의 적용이 반박 되었습니다. 청컨대 다시 왕부 로 하여금 엄하게 형신하여 정실을 얻어 내도록 하소서." 하였고, 또 논하기를, "이유춘이 제술을 빌린 정절은 이미 윤시택의 공초에서 드러났고 과장에서 간교를 부린 것은 스스로 해당되는 형률이 있는데, 이유춘은 어리석고 미련하여 그의 음모와 흉계가 모두 그의 아비 이성채의 주장이었습니다. 청컨대 이유춘은 이세정의 예에 의거하여 먼 변방에 충군하고, 이성채는 박태회의 예에 의거하여 절도에 정배하도록 하소서." 하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
        <original>啓論: "逆魁伏法, 餘孽漏網, 譸張妖訛, 煽動人心, 至於僞造御批而極矣。 黃夏臣之鞫問, 蓋出嚴懲討之意, 而到今李坰之徑先酌處, 罪同罰異, 用法斑駁。 請更令王府, 嚴刑得情。" 又論: "李囿春借述情節, 已露於尹時澤之招。 科場用奸, 自有當律, 而囿春癡騃, 其陰謀凶計, 皆其父星彩之主張。 請李囿春依李世禎例, 極邊充軍, 星彩依朴泰晦例, 絶島定配。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407023_001">
        <translation>약방에서 입진하였다. 우의정 이광좌가 청하기를, "종묘의 전알은 성상의 환후가 쾌하게 회복되기를 기다리도록 그 시기를 물리소서." 하니, 그대로 허락하였다. 이광좌가 또 말하기를, "송상기가 지은 선왕의 시장은 너무 소루하고 간략합니다. 청컨대 사신 을 시켜 별도로 행장을 짓도록 하소서. 그리고 임금이 즉위한 뒤에는 의례적으로 태봉 의 석물을 더 배설하는 조치가 있는 법인데, 선조께서 즉위하신 후에 해마다 흉년이 들어서 정지시키고 물려오다가 계해년 에서야 처음으로 거행하였습니다. 지금 수환이 극도로 심하고 또 한재가 있으니, 청컨대 우선 명년 가을 농사의 흉풍을 보아서 다시 품지하도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 호조 판서 조태억이 함께 입대하여 경비가 다 떨어져서 잇대어 쓸 수가 없다는 이유로 안흥과 양진 창고의 쌀 각각 2천 5백 곡과 진휼청의 쌀 5천 곡, 그리고 선혜청의 쌀 1만 곡을 편리한 대로 취하여 쓸 것을 청하니, 그대로 허락하였다.</translation>
        <original>藥房入診。 右議政李光佐, 請宗廟展謁, 待聖候快復退期, 許之。 光佐又言: "宋相琦所撰, 先王諡狀, 太踈略。 請令詞臣, 別撰行狀。 上卽位後, 例有胎峰石物加排之擧, 而先朝卽位後, 以年凶停退, 癸亥始擧行。 今水患極備, 又有旱災, 請姑觀明秋年事更稟。" 上從之。 戶曹判書趙泰億同入對, 以經費匱竭, 無以繼用, 請安興、楊津倉米各二千五百斛、賑廳米五千斛、惠廳米一萬斛, 隨便取用, 許之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407025_001">
        <translation>양사에서 앞서 계달한 일을 다시 아뢰었는데, 임금이 단지 최수징이성채이유춘의 일만 따랐다.</translation>
        <original>兩司申前啓, 上只從崔壽徵、李星彩ㆍ囿春事。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407025_002">
        <translation>약방에서 입진하였다.</translation>
        <original>藥房入診。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407026_001">
        <translation>사간원 에서 계론하기를, "동래 부사 윤유가 감사 김동필을 멸시하여 거만한 말로 침책을 하고 패악한 말로 능력 하였으며 연명 을 하던 날에는 정문을 열어주지 않은 데 화를 내어 영리까지 잡아갔는데도 김동필은 부하를 잘 단속하지 못하고 한갓 스스로 모욕만 당하였으니, 진실로 피연 한 실책도 있으나, 윤유의 사기는 더욱 교만하여 상관을 차고 밟고 하였으니 지극히 놀랄 만합니다. 그리고 판윤 이인징은 나이도 늙고 신병도 있어 사송 이 적체해 있으며, 결성 현감 박사일은 사리에 어두워서 능히 사체를 살피지 못하며, 양덕 현감 김대는 술에 빠져서 정사를 하리에게 맡겼고, 토산 현감 김정희는 간악하여 오직 자기의 이익만을 일삼으며, 증산 현령 이광적은 괴팍하고 표독하여 정치와 형벌이 지나치게 혹독합니다. 청컨대 이인징은 체임하고, 윤유박사일김대김정희이광적은 파직하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>啓論: "東萊府使尹游, 視監司金東弼蔑如, 慢辭侵責, 悖說凌轢, 延命之日, 發怒正門之不開, 至於捉去營吏, 東弼不能檢下, 徒自受侮, 誠有疲軟之失, 而游之辭氣轉驕, 蹴踏上官, 極爲可駭。 判尹李麟徵, 年耄身病, 詞訟積滯, 結城縣監朴思一, 悖眊不能省事, 陽德縣監金岱, 沈酗政委下吏, 兔山縣監金鼎熙, 奸惡唯事肥己, 甑山縣令李光績, 怪毒政刑淫酷。 請遞麟徵, 罷游、思一、岱、鼎熙、光績職。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407027_001">
        <translation>사간원 에서 계론하기를, "형조 판서 김일경이 사직 상소를 받들어 들이지 않는데 화를 내어 후원 을 침책하고 기세를 부려 사람을 능멸하였으니 본시 놀랄 만한데다가, 승지는 대소에 중신을 짓밟으며 꾸짖고 욕보이기를 낭자하게 하였으니, 청컨대 모두 파직하소서. 그리고 명천 부사 황재징은 사람됨이 어리석고 과람한데다가 또한 결점과 비방이 많으며, 철산 부사 박진규는 천성이 광패하여 이임에 합당하지 못하니, 청컨대 모두 체차하도록 하소서." 하였으나, 임금이 따르지 않았다. 또 논하기를, "경상 감사 김동필은 도내에 유배된 죄인이 범죄를 저지른 관계가 어떠한 것인지 논하지도 않고 품질 속에 올려 둔 것이 10여 인에 이르며, 귀양온 사람들을 돕고 불쌍히 여기기를 친척 보호하듯이 하고는 베푼 은덕의 생색을 완곡하게 보이는 등 현저하게 그 정태를 나타내고 있으니, 청컨대 파직을 명하여 다시 서용하지 못하도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>啓論: "刑曹判書金一鏡, 發怒辭疏之不捧, 侵責喉院, 使氣凌人, 固己可駭, 而承旨對疏, 蹴踏重臣, 詆辱狼藉。 請竝罷職。 明川府使黃再徵, 爲人愚濫, 且多疵謗, 鐵山府使朴震圭, 賦性狂悖, 不合吏任。 請竝遞差。" 上不從。 又論: "慶尙監司金東弼, 道內流配罪人, 不論負犯關係之如何, 置之稟秩, 至於十餘人, 周恤謫客, 如保親戚, 曲示德色, 顯有情態。 請命罷職不敍。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407028_001">
        <translation>약방에서 입진하였다.</translation>
        <original>藥房入診。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407029_001">
        <translation>사간원에서 앞서 계달한 일을 다시 아뢰었으나 윤허하지 않고 다만 황재징 등의 일만 따랐다.</translation>
        <original>諫院申前啓, 不允, 只從黃再徵等事。</original>
    </article>
    <article id="kta_10407029_002">
        <translation>이광보를 지평으로, 유필원을 부응교로, 권이진을 경상 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以李匡輔爲持平, 柳弼垣爲副應敎, 權以鎭爲慶尙監司</original>
    </article>
    <article id="kta_10408002_001">
        <translation>사헌부에서 논하기를, "금부 도사 김수문이 사원을 주장하여 이건명에게 공을 세웠고, 과제를 대술하여 김제겸과 교제를 맺었으며, 현인을 상해하고 정도를 독해하는 논박이면 팔을 걷고 담당하지 않은 것이 없어서 이로 자신을 출세하는 계제로 삼았으니, 의관을 갖춘 관원의 대열에 두어서는 안됩니다. 청컨대 사판에서 삭제토록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府論: "禁府都事金守文, 主張私院, 立功於健命, 代述科製, 結交於濟謙。 戕賢毒正之論, 無不攘臂擔當, 以爲發身之階。 不可置之衣冠之列, 請削仕版。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408002_002">
        <translation>사간원에서 논하기를, "우림 장 채덕윤이 미세한 일로 인하여 광흥창 수 이언위에게 화를 내고, 짧은 옷에 편복으로 내정에 갑자기 들어가 온갖 추악한 욕을 다하여 사람들이 차마 들을 수 없었습니다. 청컨대 사판에서 삭제하도록 하소서." 하고, 또 청하기를, "멀리 유배한 죄인 최수징김우태를 잡아다가 심문하여 엄중히 사실을 캐내어 그 재곡의 거처를 모두 조사하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>諫院論: "羽林將蔡德潤, 因微事發怒於廣興守李彦緯, 短衣便服, 突入內庭, 極口醜辱, 人不忍聞。 請削仕版。" 又請: "遠配罪人崔壽徵、金遇兌, 拿問嚴覈, 盡査其財穀去處。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408002_003">
        <translation>이광보를 교리로, 심단을 판윤으로, 조석명을 동래 부사로, 이현보를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以李匡輔爲校理, 沈檀爲判尹, 趙錫命爲東萊府使, 李玄輔爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408002_004">
        <translation>임금의 병환이 계속 여러 날 동안 낫지 않아 수라 올리는 것마저 싫어하였는데, 이에 이르러서는 또 한열의 징후가 있어 약방에서 입진하고 약을 의논하여 시진탕을 지어 올렸다. 임금이 동궁에 있을 때부터 걱정과 두려움이 쌓여 마침내 형용하기 어려운 병을 이루었고, 해를 지낼수록 깊은 고질이 되었으며, 더운 열기가 위로 올라와서 때로는 혼미한 증상도 있었다. 그래서 계속 국방에서 올린 우황 육일산과 곤담환 등 하리의 약제를 복용하였으나 아무런 효험이 없었다. 그런데 사인 이공윤은 성질이 광망하였으나 의업으로 명성이 있었는데, 그의 의술은 대체로 준리 를 위주로 하였다. 임인년 이후로 천거되어 약방에 들어가 임금의 병환을 모시었는데, 이공윤이 스스로 말하기를 도인승기탕을 자주 복용하여 크게 탕척해 내면 임금의 병환이 금방 나을 수 있다.고 하여 그것을 시험해 보았지만 효험이 없었다. 그런데도 이공윤은 오히려 방자하게 노기 띤 눈으로 보면서 스스로 의술을 자랑하며, 다시 시평탕을 의논하면서 대황지실 등 추탕 하는 재료로 군약 을 삼아 계묘년 에 시작하여 올봄에 이르도록 계속하여 1백 수십 첩을 올렸다. 그러자 비록 임금의 체부의 외형은 왕성하나 비위 등 내장이 허하였고, 음식을 싫어하는 날수가 오래 되어 마침내 한열의 증세가 발생하였다. 그런데도 이광좌는 이공윤의 망령됨을 깨닫지 못하고 도리어 대비의 병이 나은 것도 그 의약의 공을 이공윤에게 돌리고 논상을 청하기까지 하였으니, 식자가 이를 애석하게 여겼다.</translation>
        <original>上疾連日彌留, 厭進水剌, 至是, 又有寒熱候, 藥房入診議藥, 進柴陳湯。 上自在東宮, 積憂畏, 遂成難狀之疾, 歷歲沈痼, 火熱上升, 有時昏迷。 連服局方所進牛黃六一散、滾痰丸等下利之劑, 猶未效。 士人李公胤, 性狂妄, 業醫有名, 而其術大抵以峻利爲主。 壬寅後, 薦入藥房侍疾, 公胤自言, 以桃仁升氣湯數服, 大蕩滌之, 上疾可立愈, 試之無驗。 公胤猶恣睢自衒, 更議柴平湯, 以大黃、枳實推盪之材爲君藥, 自癸卯以後, 至今春連進百數十貼。 上雖體膚外旺, 而脾胃內虛, 厭膳日久, 遂發寒熱之症。 李光佐不能覺公胤之妄, 反以大妃疾愈, 歸議藥功於公胤, 至請論賞, 識者惜之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408003_001">
        <translation>에서 논하기를, "황해도 병마 절도사 이기복이 병든 몸을 싣고 부임하여 합문을 닫고 굳게 누워서 군정과 병영의 업무를 한결같이 포기하고 있습니다. 청컨대 개차하도록 하소서." 하였고, 사간원에서 여러 도의 목화 밭에 급재 하기를 청하자, 모두 그대로 따랐다.</translation>
        <original>論: "黃海兵使李基福, 駄疾赴任, 閉閤牢臥, 軍政營務, 一任抛棄。 請改差。" 諫院請諸道木花田給災, 竝從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408003_002">
        <translation>밤에 임금이 한열이 갑자기 심하여 약방 도제조 이광좌 등이 대조전 침실에 입진하고, 이튿날 아침에 의논하여 승양산화탕을 지어 올렸다.</translation>
        <original>夜, 上寒熱猝劇, 藥房都提調李光佐等入診於大造殿寢室, 翌朝議進升陽散火湯。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408006_001">
        <translation>임금이 창경궁 환취정으로 이어하였다.</translation>
        <original>上移御于昌慶宮 環翠亭。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408007_001">
        <translation>임금이 또 설사 기운이 있어서 약방에서 입진하였는데, 도제조 이광좌가 말하기를, "수어사 김일경이 대간의 논계를 만나 부신을 반납하고 교외로 나가 오래도록 머물면서 돌아오지 않으니, 사체가 미안합니다. 청컨대 김일경을 추고하고 재촉하여 올라오도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>上又有泄瀉候, 藥房入診。 都提調李光佐, 以守禦使金一鏡, 遭臺啓, 納符出郊外, 久留不還, 事體未安, 請推考, 一鏡催促上來, 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408008_001">
        <translation>임금이 한열이 그치지 않아 약방에서 의논하고 시호백호탕을 지어 올리고, 세 제조가 처음으로 본원에서 직숙하였다.</translation>
        <original>上疾, 寒熱不止, 藥房議進柴胡白虎湯, 三提調始直宿本院。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408008_002">
        <translation>권변을 승지로, 이명의를 대사간으로, 이일제를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以權忭爲承旨, 李明誼爲大司諫, 李日躋爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408009_001">
        <translation>에서 논계하기를, "위솔 홍유도는 부관 의 출신으로 성질 또한 용렬하고 어리석으며, 사옹원 주부 박필신은 유학의 영수요 이름난 재상의 손자로서, 행실이 이미 보잘것이 없고 술주정이 심하여 미치광이같으며, 훌륭한 조상이 남긴 뜻을 따르지 아니하고 한결같이 타인의 가르치는 대로 하며 가정의 문자를 괴란하는 대로 방치하여 온 세상 사람이 침을 뱉고 비루하게 여기며 선비들이 모두 분노하고 있습니다. 청컨대 홍유도를 태거하고 박필신은 사판에서 삭제하도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>論: "衛率洪裕度, 發跡部官, 性且庸騃, 司饔主簿朴弼莘, 以儒宗名相之孫, 行已無狀, 酒妄顚狂, 不從賢祖遺意, 一任他人指敎, 家庭文字, 任其壞亂, 擧世唾鄙, 士流咸憤。 請裕度汰去, 弼莘削版。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408010_001">
        <translation>사헌부 에서 논하기를, "금부 도사 윤득귀는 용렬하고 잗단 사람으로 해괴할 만한 일이 많고, 호조 정랑 이제상은 지체가 이미 한미하고 사람 또한 간교하고 잗달며, 앞서 남원에 부임하여서는 관탕 의 곡식을 덜어내어 가면서 비용을 후하게 하는 것에 그릇이 된다는 말이 낭자하게 전파되어 사람들이 모두 해괴하게 여기고 분노하였습니다. 전답을 답험하는 책임이 아무리 긴요하고 중대하다고 하나 염문하고 안찰하는 데 비교하면 경중이 저절로 분명한데, 이조에서는 수의 로 초계한 사람이라 하여 경차관으로 의망하였습니다. 유필원은 초계를 받은 중의 한 사람으로서 시골에 내려가 올라오지 않으니, 사체가 경계하지 않을 수 없습니다. 청컨대 윤득귀는 도태시켜 제거하고, 이 제상은 사판에서 삭제하며, 이조 당상 및 유필원은 추고하도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>論: "禁府都事尹得龜, 以庸瑣之人, 多可駭之事, 戶曹正郞李齊尙, 地旣寒微, 人且奸瑣, 前任南原, 出捐官帑, 厚資器之, 傳播狼藉, 人皆駭憤。 檢田之責, 雖曰緊重, 比諸廉按, 輕重較然, 而吏曹以繡衣抄啓人, 擬敬差官望。 柳弼垣以被抄中人, 下鄕不來, 事體不可不警。 請得龜汰去, 齊尙削版, 吏曹堂上及弼垣推考。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408010_002">
        <translation>한성흠을 전라 우수사로, 유필원을 광주 부윤으로 삼았다.</translation>
        <original>以韓聖欽爲全羅右水使, 柳弼垣爲廣州府尹。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408011_001">
        <translation>임금이 한열로 인해 수라 올리는 것을 싫어함이 더욱 심하므로 약방에서 입진하고 우선 복약을 정지하도록 청하였다. 그리고 이광좌가 말하기를, "여러 도에 급재한 바의 결수가 아직도 부족한지라 지금이라도 더 급재하지 않을 수 없습니다. 영남에 이미 8천 결을 주었으니 지금 8천 결을 더 주고, 호남에 이미 6천 결을 주었으니 지금 6천 결을 더 주며, 호서에 이미 6천 결을 주었으니 지금 4천 결을 더 주고, 해서에 이미 2천 1백 결을 주었으니 지금 2천 2백 결을 더 주고, 경기에 이미 2천 2백 결을 주었으니 지금 1천 8백 결을 더 주며, 강원도에 이미 5백 결을 주었으니 지금 1천 결을 더 주게 하소서. 그리고 지금 더 줄 밭이 얼마이며 논이 얼마인지는 오직 도신이 그 다소를 참작해 헤아려서 분정하여 고루 주는 데 달려 있습니다." 하니, 임금이 허락하였다. 이광좌가 또 말하기를, "실록 당상이 중대한 업무를 띠고 있어서 역사를 수찬하는 일에 전념하지 못하니, 마땅히 당상 중에서 문망이 있고 직무가 번거롭지 않은 자를 채택하여 그로 하여금 사국에 임무를 전임하도록 하여야 합니다. 청컨대 윤순의 수원 부사를 체직하여 사국 당상으로 임명하도록 하소서." 하니, 또한 그대로 따랐다.</translation>
        <original>上寒熱, 厭進水剌益甚。 藥房入診, 請姑停藥。 李光佐言: "諸道所給災結, 猶不足, 不可不趁今加給。 嶺南已給八千結, 今加給八千結; 湖南已給六千結, 今加給六千結; 湖西已給六千結, 今加給四千結; 海西已給二千一百結, 今加給二千二百結; 京畿已給二千二百結, 今加給一千八百結; 江原道已給五百結, 今加給一千結。 今此加給田幾何, 畓幾何, 惟在道臣酌量多少, 分定均給。" 上許之。 光佐又言: "實錄堂上, 以帶重務, 不能專意史事, 宜取堂上中有文望, 職務不煩者, 使專任史局。 請遞尹淳 水原府使, 差下史局堂上。" 亦從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408015_001">
        <translation>사간원 에서 계론하기를, "장령 윤동수가 일찍이 단양 군수로 재임할 때, 감사 권익관이 공문으로 보고한 것을 회제하면서 조롱하고 업신여기는 어조를 띠어 예모의 도리를 결여함이 있었습니다. 청컨대 권익관을 추고하도록 하소서." 하고, 또 논하기를, "능침의 제관을 백도 순장으로 차정하는 것은 제사의 전례를 공경히 받드는 도리가 아닙니다. 청컨대 해조에 신칙하여 문관남행 무관과 종반을 논할 것 없이 반드시 벼슬이 현달한 자를 차송하고, 싫어서 회피하는 자는 계달하여 논죄하도록 하소서. 그리고 시골 유생 조명관의 상소에 감히 현이란 한 글자를 복주된 흉적 윤휴에게 은연히 더하였으니, 적으로 인정하는 사람을 현인으로 삼는 이치가 어찌 고금 천하에 있겠습니까? 청컨대 변방 먼 곳으로 정배하도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>啓論: "掌令尹東洙, 曾任丹陽, 監司權益寬, 因文報回題, 語帶嘲侮, 有欠禮貌之道。 請推考益寬。" 又論: "陵寢祭官, 以白徒巡將差定, 非敬祀典之道。 請申飭該曹, 勿論文、南、武、宗班, 必以官顯者差送, 厭避者入啓論罪。 鄕儒趙命觀之疏, 敢以賢之一字, 隱然加之於伏法之凶鑴。 古今天下, 寧有認賊爲賢之理? 請邊遠定配。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408015_002">
        <translation>유명응을 승지로, 김시혁을 수원 부사로 삼았다.</translation>
        <original>以兪命凝爲承旨, 金始㷜爲水原府使。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408016_001">
        <translation>교리 오수원, 부교리 신치운이 차자을 올려 말하기를, "식려 와 설례 는 오직 조정에서 선비를 예우할 즈음에 논할 수 있으며, 옹수 하고 절절 하는 것은 영부 와 관하 의 사이에서 책망할 바가 아닙니다. 도신으로서 수령을 꾸짖고 힘쓰도록 권장한 것을 조롱하고 업신여겼다고 문득 책벌을 더한다면, 지금 이후로는 하나라도 유학하는 이름을 가지고 수령으로 자처할 사람이 드물 터이니, 도신이 된 자는 체통을 베풀 곳이 없을 것입니다. 더구나 대간은 바로 법을 집행하는 관원입니다. 법을 집행하는 관원으로서 법을 집행하는 일을 탄핵하는 것은 대간의 체모에 합당하지 못하며, 크게 후일의 폐단에 관계될 것입니다. 청컨대 충청 감사 권익관을 추고하라는 명을 정지하도록 하고, 논계한 대간은 체차하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다. 삼가 살펴보건대 윤동수는 학문과 행검으로 조정에 나아간 사람이라서 보통 음관과는 구별이 있다. 그러나 그가 읍재가 되어서 권익관이 행정에 관한 일로 독려하고 꾸짖은 것은 본래 당연하거늘 이일제가 그것을 논한 것은 또한 가소롭기는 하나, 이일제가 신진으로서 김일경의 무리와는 조금 스스로 다른 입장을 표방하므로 오수원과 신치운이 논박하여 체임을 주장한 것은 대개 이일제를 오래 대각에 머물러 있게 하고 싶지 않아서였다.</translation>
        <original>校理吳遂元、副校理申致雲上箚言: 式閭、設醴, 惟可論於朝廷禮士之際, 擁篲折節, 非所責於營府、管下之間。 以道臣而責勉守令, 謂之嘲侮, 輒加責罰, 從今以後, 一有儒名, 鮮有以守令自居, 而爲道臣者, 無所施體統矣。 況臺諫乃執法之官。 以執法之官, 劾執法之事, 不合臺體, 大關後弊。 請寢忠淸監司權益寬推考之命, 論啓臺諫遞差。" 從之。 謹按東洙, 以學行進, 與常蔭有別, 然其爲邑宰, 而益寬以吏事, 督責之固當。 日躋論之, 亦可笑, 而日躋新進, 與鏡黨稍自異, 遂元、致雲之駁遞, 蓋不欲日躋久居臺閣也。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408016_002">
        <translation>임금이 병환으로 침선이 날로 줄어들고 소변이 점점 단축되므로 약방에서 약의 조제를 의논하고 시령탕을 올렸다.</translation>
        <original>上疾, 寢膳日減, 小便漸短, 藥房議藥, 進柴苓湯。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408017_001">
        <translation>조상경을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙尙慶爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408019_001">
        <translation>약방에서 입진하여 다시 약의 처방을 의논하고 육군자탕을 올렸으니, 비로소 임금의 환후가 허하고 피곤함을 염려하였다.</translation>
        <original>藥房入診, 更議藥, 進六君子湯。 始慮上候虛憊也。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408020_001">
        <translation>밤에 임금이 가슴과 배가 조이듯이 아파서 의관을 불러 입진하도록 하고, 약방 제조가 합문 밖에 나아가 문안을 하였다.</translation>
        <original>夜, 上胸腹絞痛, 招醫官入診。 藥房提調, 詣閤門外問安。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408021_001">
        <translation>약방에서 입진하고 여러 의원들이 임금에게 어제 게장을 진어하고 이어서 생감을 진어한 것은 의가에서 매우 꺼려하는 것이라 하여, 두시탕 및 곽향정기산을 진어하도록 청하였다.</translation>
        <original>藥房入診。 諸醫以上昨日進蟹醬, 繼進生柿。 是醫家所忌, 請進豆豉湯及藿香正氣散。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408022_001">
        <translation>임금의 복통과 설사가 더욱 심하여 약방에서 입진하고 황금탕을 지어 올렸다.</translation>
        <original>上腹痛泄瀉益甚, 藥房入診, 進黃芩湯。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408023_001">
        <translation>임금의 설사의 징후가 그치지 않아 혼미하고 피곤함이 특별히 심하니, 약방에서 입진하여 탕약을 정지하고 잇따라 인삼속미음 을 올렸다.</translation>
        <original>上泄候不止, 昏困特甚, 藥房入診, 停湯藥, 連進人參粟米飮。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408024_001">
        <translation>비와 눈이 내렸다. 임금의 환후가 피곤하고 위태함이 더욱 심하고 맥이 낮아져서 힘이 없었다. 4경에 약방에서 입진하여 삼다를 올리고 물러나와서는 주원 으로 옮겨서 입직하기를 청하였으며, 사각에 다시 입진하였다. 임금이 병환이 있은 뒤로 여러 신하들이 성후를 문안하면 임금이 번번이 응수하여 대답을 하였는데, 이에 이르러서는 임금의 음성이 점점 미약하여졌다. 도제조 이광좌와 제조 이조가 미음을 진어하기를 권하였으나 모두 응답하지 않았으며, 세제가 일어나서 청하매 임금이 비로소 고개를 들므로 미음을 올렸다. 제조 등이 물러나와 여러 의원들과 약을 의논하였는데, 이공윤이 공언하기를, "삼다를 써서는 안된다. 계지마황탕 2첩만 진어할 것 같으면 설사는 금방 그치게 할 수 있다." 하므로, 마침내 다려 올려 복용하였다. 유각에 의관이 입진하고 물러나와 말하기를, "환후의 증세가 아침에 비교해 더욱 위급합니다." 하자, 모든 신하들이 희인문으로 달려 들어갔고, 대내로부터 제조의 입진을 재촉하여 이광좌 등이 입시하였는데, 임금이 내시를 의지하고 앉아서 눈을 몹시 부릅뜨고 보았다. 이광좌가 문후를 하였으나 임금이 대답하지 않자, 세제가 울면서 말하기를, "인삼과 부자를 급히 쓰도록 하라." 하였고, 이광좌가 삼다를 올려 임금이 두 번 복용하였다. 이공윤이 이광좌에게 이르기를, "삼다를 많이 쓰지 말라. 내가 처방한 약을 진어하고 다시 삼다를 올리게 되면 기를 능히 움직여 돌리지 못할 것이다." 하니, 세제가 말하기를, "사람이란 본시 자기의 의견을 세울 곳이 있긴 하나, 지금이 어떤 때인데 꼭 자기의 의견을 세우려고 인삼 약제를 쓰지 못하도록 하는가?" 하였다. 조금 지나자 임금의 안시가 다소 안정되고 콧등이 다시 따뜻하여졌다. 세제가 또 말하기를, "내가 의약의 이치를 알지 못하나, 그래도 인삼과 부자가 양기를 능히 회복시키는 것만은 안다." 하였다. 어제 쓰던 삼을 바로 멈추었던 것은, 생각건대 반드시 이공윤의 말 때문에 미루었던 것 같다. 2경에 임금의 기식이 다시 미약하므로 이광좌가 삼다를 올렸으나 임금이 스스로 마시지 못하여 의관이 숟가락으로 떠서 넣었다. 이광좌가 종묘와 사직에 기도하기를 청하고 이내 눈물을 흘리면서 말하기를, "신이 어리석고 혼미하여 증후에 어두워서 약물을 쓰는 데도 합당함을 잃은 것이 많았으니, 그 죄는 만번 죽어 마땅합니다." 하였고, 세제는 말하기를, "성상이 나에게 정으로는 형제이나 의로는 부자의 관계를 겸하였는데, 병환중에 모시기를 잘하지 못하여 갑자기 이 지경에 이르렀으니, 다시 무슨 말을 하겠는가? 기도는 비록 때가 지났으나 빨리 거행하는 것이 마땅하다." 하고, 제관이 미처 향을 받지도 못하였는데 임금이 그만 속광 을 하였다. 세제가 대비에게 품지하여, 금평위 박필성, 전성군 이혼, 여산군 이방, 도사 김후연, 주부 심유현을 명소하여 유문 입시하도록 하고, 또 예조 판서 이진검으로 하여금 오례의를 가지고 입시하도록 하였다. 그리고 승지 박내정이 궁성을 호위하도록 청하자 중전이 이광좌에게 하교하여 함원 부원군 어유귀를 기복 하여 입시하도록 하니, 이광좌가 대답하기를, "국구의 기복은 대신이 독단하여 할 수 없는 것이니, 동궁의 영지 를 취득함이 합당합니다." 하였다. 이에 중전이 세제에게 청하고, 세제는 내교로써 승정원에 영을 내려 기복하도록 하였다. 그리고 세제가 예관을 돌아보고 피발 하는 것의 마땅함과 마땅하지 않음을 물어보면서 유신으로 하여금 옛일을 상고하여 의논을 정하도록 하였으며, 이광좌는 사관을 시켜 상대점 의 세 글자를 써서 외정에 두루 보이도록 하고 곧 고복 을 하였다.</translation>
        <original>雨雪。 上候困殆益甚, 脈低無力。 四更, 藥房入診, 進參茶, 退而請移直廚院, 巳刻復入診。 上自有疾以來, 諸臣問聖候, 上輒有酬答, 至是, 玉聲漸微。 都提調李光佐、提調李肇, 勸進粥飮, 皆不答, 世弟起而請之, 上始擧首進米飮。 提調等退與諸醫議藥, 李公胤揚言: "參茶不可用。 若進桂枝麻黃湯二貼, 泄瀉可立止。" 遂煎入進服。 酉刻醫官入診, 退言: "症候比朝益危急。" 諸臣疾趨入熙仁門, 自內促提調入診, 李光佐等入侍, 上倚內侍, 眼深視瞋。 光佐問候, 上不答, 世弟泣曰: "急用參附。" 光佐進參茶, 上再進服。 李公胤謂光佐曰: "毋多用參茶。 進吾藥而復進參茶, 則氣不能運旋也。" 世弟曰: "人固有立己見處, 此何等時, 必欲立己見, 使不得用參劑耶?" 少頃, 上眼視稍定, 鼻梁復溫。 世弟曰: "予不解醫理, 尙知參附能回陽矣。 昨日用參旋停, 想必以公胤言持難也。" 二更, 上氣息復微, 光佐進參茶, 上己不能飮, 醫官以匙灌之。 光佐請祈禱廟社, 仍涕泣言: "臣愚迷昧症候, 藥物多失宜, 罪當萬死。" 世弟曰: "聖上於余, 情是兄弟, 義兼父子, 侍疾無狀, 遽至於此, 更何言哉? 祈禱雖過時, 宜速擧行。" 祭官未及受香, 而上屬纊。 世弟稟大妃命, 召錦平尉 朴弼成、全城君 混、礪山君 枋、都事金後衍、主簿沈維賢, 留門入侍, 又令禮曹判書李眞儉, 持五禮儀入侍。 承旨朴乃貞, 請宮城扈衛。 中殿下敎光佐, 令咸原府院君 魚有龜, 起復入侍, 光佐對曰: "國舅起復, 非大臣可擅當, 取東宮令旨。" 中殿請于世弟, 世弟以內敎, 下令政院起復。 世弟顧禮官, 問被髮當否, 令儒臣, 考古事議定。 光佐令史官, 書上大漸字, 周視外庭, 乃皐復。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408025_001">
        <translation>밤에 유성이 묘성 아래에서 나왔으며 또 정성 위에서도 나왔다. 축각 에 임금이 환취정에서 승하하니, 내시가 지붕에 올라가 고복을 하고 곧 거애 를 하였다. 예조에서 세제가 피발을 하는 것이 마땅한지 아니한지를 가지고 유신들에게 문의하였는데, 유신 등이 말하기를, "오례의 참최 변복조에 왕세자와 대군 이하가 피발하는 글이 있는데, 저하가 대행 대왕 에게는 왕통을 계승하는 의가 있으니, 상복을 변통하는 절차는 당연히 오례의에 의거하여 거행하여야 합니다." 하니, 세제가 드디어 피발을 하였다. 임금은 타고난 성품이 인자하고 덕스러운 의용이 혼후하였으며, 인현 왕후를 섬기는 데 성효를 돈독히 다하였고, 어린 나이에 일찍 학문이 이루어졌으며, 또한 물욕의 누도 없었다. 불행한 소조에 걸려서 변통하며 지내는 데 지극히 어려움이 있었는데도 그에 대해 헐뜯고 칭찬함이 전혀 중외에 들리는 바가 없으니, 사람들은 모두 신성한 덕이 있다고 하였다. 그러나 근심과 두려움이 쌓여 병을 이루었고 깊어갈수록 더욱 고질화해서, 즉위한 이래로 정사를 다스리는 데 게을리하였고 조회에 임하여는 침묵으로 일관하였으며 정사를 여러 아랫 신하들에게 맡겼는데, 그런데도 승하하신 날에는 뭇 신하들과 백성이 달려와 슬피 부르짖지 않는 사람이 없었으니, 아! 그 애통함을 백성에게 베풀지 않았는데도 백성은 애통해 하였고 공경함을 백성에게 베풀지 않았는데도 백성은 공경하였다고 이를 만하다.</translation>
        <original>夜, 流星出昴星下, 又出井星上。 丑刻, 上昇遐于環翠亭, 內侍乘屋復, 乃擧哀。 禮曹以世弟被髮當否, 問議儒臣, 儒臣等言: "五禮儀斬衰變服條, 有王世子、大君以下被髮之文。 邸下於大行大王, 有繼體之義, 變服之節, 宜依五禮儀擧行。" 世弟遂被髮。 上天性慈仁, 德容渾厚, 事仁顯王后誠孝篤摰, 沖齡學問夙成, 且無物慾之累。 雖遭罹不幸, 處變至難, 而泯然無聲迹毁譽, 聞於中外, 人以爲有神聖之德焉。 然積憂悸成疾, 浸以益痼, 卽位以來, 聽事怠倦, 臨朝淵默, 委政群下, 而昇遐之日, 群臣百姓, 莫不奔走悲號, 嗚呼! 其可謂未施哀於民, 而民哀之, 未施敬於民, 而民敬之者歟!</original>
    </article>
    <article id="kta_10408025_002">
        <translation>우의정 이광좌를 총호사로, 종실 낙창군 이탱을 수릉관으로, 심단이진검이명언을 빈전 제조로, 조태억김일경이세최를 국장 제조로, 오명준심수현이사상을 산릉 제조로 삼고, 이광좌를 원상 으로 삼아 승정원에서 직숙하도록 하였으니, 이는 옛부터 내려온 예이었다.</translation>
        <original>以右議政李光佐爲摠護使, 宗室洛昌君 樘爲守陵官, 沈檀、李眞儉、李明彦爲殯殿提調, 趙泰億、金一鏡、李世最爲國葬提調, 吳命峻、沈壽賢、李師尙爲山陵提調, 李光佐爲院相, 宿政院。 古例也。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408025_003">
        <translation>사각에 목욕을 하였는데, 대신육승지사관과 금평위 박필성, 여산군 이방, 밀창군 이직, 함평군 이홍, 도사 김후연, 주부 심유현, 대사헌 이명언, 사간 유수 등이 입시하였다. 미시 초에 염습을 시작하여 날이 어두워서야 마쳤다.</translation>
        <original>巳刻, 沐浴。 大臣、六承旨、史官、錦平尉 朴弼成、礪山君 枋、密昌君 樴、咸平君 泓、都事金後衍、主簿沈維賢、大司憲李明彦、司諫柳綏入侍。 未初, 襲, 日昏而畢。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408026_001">
        <translation>예조에서 성복을 하는 날 사위하는 절목을 올렸는데, 세제가 환급을 영하매 의정부에서 백관을 거느리고 하루 세 번 환납하고는 조종의 떳떳한 법전을 상고하고 천지의 대의를 생각하여 다시 환급하지 말도록 진달하였으며, 승정원양사홍문관 역시 세 번 진달하였으나, 모두 따르지 않았다.</translation>
        <original>禮曹進成服日嗣位節目, 世弟令還給。 政府率百官, 日三還納, 達請稽祖宗之常典, 念天地之大義, 勿復還給。 政院、兩司、弘文館亦三上達, 不從。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408026_002">
        <translation>미각에 소렴을 하였다. 염을 마치고, 공조 판서 심수현이 들어가서 염한 것을 재어보니, 넓이가 1척 9촌 9분이었는데, 장생전에 저장되어 있는 재궁 아홉 부 중에서 가장 넓은 것이 겨우 1척 7촌이었다. 이광좌가 말하기를, "비록 여염에 있는 것을 찾아 본다 하더라도 그 두께와 넓이가 반드시 국가의 수용에는 맞지 않을 것이니, 일이 군색한 지경에 도달하면 변통하지 않을 수 없습니다. 옛날 효종의 국장 때에도 일의 형세가 역시 이번과 같았는데, 현종 대왕 같은 하늘이 내신 효사와 수상 정태화의 현명함으로도 역시 부판 을 해서 사용하였습니다." 하니, 세제가 입시한 여러 신하들에게 물어보자, 모두 말하기를, "부판을 하는 것이 타당합니다." 하자, 세제가 말하기를, "자전에 들어가 품지하는 것이 합당하다." 하였다. 이광좌는 말하기를, "이는 사체가 매우 중대하니, 청컨대 2품 이상과 의논하게 하소서." 하고, 이광좌가 물러나와 회의를 하고 다시 진달하기를, "여러 신하들도 모두 부판 이외에는 다른 방도가 없다고 합니다." 하니, 마침내 부판을 하도록 명하였다.</translation>
        <original>未刻, 小斂。 斂訖, 工曹判書沈壽賢入量斂, 廣爲一尺九寸九分, 而長生殿所儲榟宮九部, 其最廣者, 蓳一尺七寸。 李光佐曰: "雖搜索閭閻所有, 其厚與廣, 必不中國家之用。 事到窮處, 不得不變通。 昔孝廟國恤時, 事勢亦如此, 以顯宗大王出天之孝思、首相鄭太和之賢, 亦附板而用之矣。" 世弟問入侍諸臣, 咸曰: "當附板。" 世弟曰: "當入稟慈殿。" 李光佐言: "玆事體重, 請與二品以上議之。" 光佐退而會議, 達言: "諸臣皆謂附板外, 無他道。" 遂命附板。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408026_003">
        <translation>사간 유수가 논하기를, "함원 부원군 어유귀의 기복에는 당연히 오모 각대를 착용해야 하는데, 지금 포과 모대로 입시하였으니, 청컨대 추고하게 하소서." 하니, 세제가 허락하지 않았다. 또 말하기를, "어제 생기 한 이외의 대소 관원이 모두 궁궐 안에서 직숙하였으니, 이것은 곧 승지가 유문하도록 품하여 청하지 못한 실수이니, 청컨대 추고하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>司諫柳綏論: "咸原府院君 魚有龜起復, 當着烏帽角帶。 今以布裹帽帶入侍, 請推考。" 世弟不許。 又言: "昨日省記外大小官, 皆宿闕中。 此乃承旨不能稟請留門之失, 請推考。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408027_001">
        <translation>태백성이 미지에 나타났다.</translation>
        <original>太白見于未地。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408027_002">
        <translation>예조에서 경자년 국휼 때 백관의 상복 제도에 저장 의 한 의절에 소루한 단서가 없지 않았으니, 다시 대신과 종친의 도정 이상, 문관무관음관의 2품으로서 일찍이 동돈녕부총관 이상을 지낸 자와, 당상으로서 일찍이 판결사 이상을 지낸 자, 당하의 참하로서 일찍이 시종 이상을 지낸 외관, 그리고 수사 이상과 각 고을 수령으로서 일찍이 내직을 보았고 저장을 가지는 일을 지낸 자와 논의하여 고쳐 마련하도록 하고, 생원진사유학생도 이하는 옛 예에 백의관을 착용한다는 글이 있으나 지금은 참최 로서 상복을 받은 일이 없는데도 띠를 생마로 사용하는 것은 너무 반박 됨이 심하니, 지금은 고쳐서 생포 띠를 하도록 하며, 백관의 시사복은 포과대로 하고, 평소 가정에서의 복장도 역시 참최가 아닌데 띠를 생마로 쓰면 철주 를 면하지 못할 것이라 하여 역시 생포립과 생포대를 착용하도록 마련하여 들였다.</translation>
        <original>禮曹以庚子國恤, 百官服制苴杖一節, 不無踈漏之端, 更議大臣、宗親都正以上, 文、武、蔭二品曾經同敦寧、副摠管以上, 堂上曾經判決事以上, 堂下參下曾經侍從以上, 外官水使以上, 各邑曾經視內職, 持苴杖事, 改磨練, 生員、進士、幼學、生徒以下, 古禮有白衣冠之文, 今無斬衰受服之事, 而帶用生麻, 殊甚斑駁, 今改生布帶, 百官視事服, 爲布裹帶, 燕居服非斬衰, 而帶用生麻, 未免掣肘, 亦以生布笠、生布帶, 磨鍊以入。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408027_003">
        <translation>의정부에서 백관과 승정원삼사를 거느리고 다시 사위의 절목을 올려 권하였으나 듣지 않았고, 우의정 이광좌가 어상 의 봉심으로 인하여 입시해서 눈물을 흘리며 돈독히 청하였으나, 세제는 끝내 허락하지 않았다. 종실 및 승정원과 삼사에서 재차 진달하였으나 듣지 않으므로, 이광좌가 자전과 중전에게 계달하여 내전에서 돈독히 권하도록 청하자, 그대로 허락하였다.</translation>
        <original>政府率百官與政院、三司, 復勸進嗣位節目, 不聽。 右議政李光佐, 因奉審御床入侍, 涕泣敦請, 世弟終不許, 宗室及政院三司, 復再達, 不聽。 李光佐啓慈殿、中殿, 請自內敦勸, 許之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408027_004">
        <translation>영의정 최규서가 용인으로부터 달려 왔는데, 대궐 아래로 세제가 승지를 보내어 유시하고 함께 들어오라고 하매 최규서가 달아나 금오문 밖에서 엎드려 명을 기다리자, 다시 명을 기다리지 말라고 하여 우사로 돌아갔다.</translation>
        <original>領議政崔奎瑞, 自龍仁, 奔赴闕下, 世弟遣承旨, 諭與偕入。 奎瑞走伏金吾門外待命, 命勿待命還寓。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408028_001">
        <translation>태백성이 사지에 나타났다.</translation>
        <original>太白見於巳地。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408028_002">
        <translation>의정부에서 백관종실승정원삼사를 거느리고 하루 세번 왕위에 오르도록 권하였고, 이광좌가 또 어상의 봉심으로 인하여 극력 청하매, 세제가 처음으로 의정부의 계달을 따랐다.</translation>
        <original>政府率百官、宗室、政院、三司, 日三勸進, 李光佐又因奉審御床, 力請, 世弟始從政府之啓。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408029_001">
        <translation>천둥하고 우박이 내렸으며, 밤에 번개가 쳤다.</translation>
        <original>雷動, 雨雹, 夜電光。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408029_002">
        <translation>예조에서 청하기를, "왕대비 평복 칭경 정시는 졸곡 뒤를 기다려서 날을 가려 물리어 시행하도록 하소서." 하니, 그대로 허락하였다.</translation>
        <original>禮曹請: "王大妃平復稱慶庭試, 待卒哭後擇日退行。" 許之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408029_003">
        <translation>사직 이인복이 상서하기를, "왕대비 복제 의주에 강등하여 자최 기년 으로 한 것은, 신은 이 예가 어디에 근거하였는가를 모르겠습니다. 대행 대왕께서는 숙종의 장자로서 열성의 정통을 이었으니, 지금 이번 대상에 자성 께서 복을 받는 의절은 참으로 경례 에 이른 바와 같이 적자를 위한 자최 3년이 되는 것입니다. 논의하는 자가 비록 국가의 제도를 가지고 말을 하였다 하나 현종이 말년에 각오하신 바나 숙종께서 그 뜻을 따라 이정 하신 것은 유독 이미 행한 국가의 제도가 아니겠습니까? 더구나 단의 왕후 초상 때에 양전의 복제를 고쳐서 기년으로 하고, 대공 을 적용하지 않았던 것은, 대개 적자 3년의 의를 취한 것이니, 그 소중한 바가 바로 오늘날에도 있는 것입니다. 지금 그 소중한 처지에 도리어 줄여서 행하려는 것은 또한 무슨 뜻입니까? 삼가 원하건대 널리 옛 제도를 상고하고 근래의 일도 참작하여 막중한 예전으로 하여금 지극히 당연한 데로 돌아가도록 힘쓰소서." 하니, 세제가 대신과 유신으로 하여금 이를 의논하도록 하였다. 우의정 이광좌와 찬선 정제두가 모두 말하기를, "을묘년 에 비록 윤휴의 말을 채용하여 고쳐서 3년 제도를 행하였으나, 단의 왕후의 상에는 선왕의 비답에 국가의 제도로 단정하여 기년으로 하였습니다. 대개 국가의 제도로는 장자와 장부가 아울러 기년으로 되어 있는데, 지금 특별히 3년의 의를 지적한 것은 어디에 의거하여 발론하는 것입니까? 공경히 선조의 최후의 비지를 따르는 이외에는 별도의 의논이 용납될 수 없습니다." 하니, 세제가 그대로 따랐다.</translation>
        <original>司直李仁復上書曰: 王大妃服制儀註, 降爲齊衰朞年, 臣未知此禮何據? 大行大王, 以肅廟長子, 承列聖正統, 今玆大喪, 慈聖受服之節, 眞經禮所謂爲嫡子齊衰三年者也。 議者雖以國制爲言, 顯廟之末年覺悟, 肅考之遵志釐正, 獨非已行之國制乎? 況端懿王后初喪, 兩殿服制, 改以朞年, 不用大功, 蓋取嫡子三年之義, 其所重, 正在今日。 今於所重之地, 乃反殺而行之者, 抑何意哉? 伏願博考古制, 參以近事, 使莫重之禮, 務歸至當。 世弟令議于大臣。 儒臣右議政李光佐、贊善鄭齊斗皆言: "乙卯年, 雖用尹鑴言, 改爲三年之制, 端懿王后之喪, 先王聖批, 以國制爲斷, 定以朞年。 蓋以國制長子、長婦, 竝爲朞年, 今特指爲三年之義者, 何所據而發也? 敬遵先朝最後批旨之外, 無容別議。" 世弟從之。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408029_004">
        <translation>오각 에 환취정으로부터 대행 어상 을 받들어 선정전으로 옮기고 대렴을 하여 재궁에 내렸는데, 세제가 봉한 물건 하나를 가지고 대신들에게 하교하기를, "이것은 곧 숙묘의 어필인데, 대행왕께서 일찍이 보배롭게 소장하시던 것으로, 곤성 께서 재궁에 넣고자 하신다." 하고, 인하여 스스로 받들어 넣고 사관으로 하여금 사책에 기록하도록 하였다. 예를 마치자, 도승지 남취명이 말하기를, "왕위에 오를 때에 승지는 그 인원을 갖추지 않을 수 없습니다. 청컨대 밖에 있는 승지는 체임하도록 하소서. 그리고 권변을 옛 전례에 의하여 불러 들여서 원상을 차출하게 하소서." 하였다. 이광좌가 말하기를, "갑인년 에 비록 총관을 차출한 예는 있으나, 차출하여 제수하는 것은 인신이 할 바가 아닙니다. 그런데 남취명이 이를 신에게 의논하므로 신이 그 불가함을 말하였는데도 남취명이 신의 말을 듣지 아니하고 진달한 바 있으니, 이는 체통이 문란한 것입니다." 하니, 세제가 말하기를, "승지가 갖추어지지 않았다 하더라도 무엇이 해롭겠는가? 변통하지 말고 그 마음을 안심시키도록 하라." 하였다. 이조 판서 이조가 고부사와 청시사를 갑인년 경자년 의 예에 의하여 종신으로 차출해 보내도록 청하자, 이광좌가 말하기를, "옛일은 비록 이와 같으나, 지금 만일 새로 뽑는다면 신이 비록 연경에 가더라도 정석 을 비우지는 않을 것인데, 어찌 꼭 종신을 보내야 하겠습니까? 이조가 신과 서로 대면했을 때는 한 마디도 이를 언급함이 없더니 직접 청하였으니, 역시 체통을 무너뜨렸습니다. 청컨대 추고하게 하소서." 하니, 세제가 말하기를, "대신이 어떻게 갈 수 있는가?" 하였다. 이조 판서가 말하기를, "그 불가함을 알지 못하였습니다." 하니, 이광좌가 말하기를, "신이 아무리 보잘것이 없다 하더라도 체통이 이와 같아서는 안됩니다." 하고, 인하여 재삼 극력 청하매, 세제가 그대로 따랐다. 세제가 몸소 송종의 일을 집행하는데 일마다 정례에 합당하였고 털끝만큼도 차질이 없어서 남은 유감이 있지 않았으며, 우의정 이광좌 역시 홀로 균축 을 잡고 갑자기 대상을 만났는데도 일을 처리함에 있어 진중하고도 자상하고 세밀하여 조금도 빈틈이 없었으니, 중앙이나 지방에서 모두 의지하여 중하게 여겼다.</translation>
        <original>午刻, 自環翠亭, 奉大行御床, 移宣政殿, 大歛下梓宮, 世弟持一封物, 敎大臣曰: "此乃肅廟御筆, 大行王嘗珍藏, 坤聖欲納之梓宮。" 仍自奉納, 令史官記諸策。 禮訖, 都承旨南就明言: "嗣位時, 承旨不可不備員。 請遞在外承旨。 權忭依舊例入之, 院相差出。" 李光佐言: "甲寅雖有摠管差出之例, 差除非人臣所可爲。 就明以此議于臣, 臣言其不可, 而就明不聽臣言, 有所達, 體統紊矣。" 世弟曰: "承旨雖不備, 何害? 其勿變通, 以安其心。" 吏曹判書李肇, 請告訃、請謚使, 依甲寅、庚子例, 差遣宗臣, 光佐曰: "故事雖如此, 今若新卜, 臣雖赴燕, 鼎席不空, 何必遣宗臣? 肇與臣相對, 無一言及此而直請, 亦壞體統。 請推考。" 世弟曰: "大臣何可往?" 吏判言: "不知其不可矣。" 光佐曰: "臣雖無狀, 體統不當如此。" 仍再三力請, 世弟從之。 世弟躬執終事, 動合情禮, 纖毫不差, 靡有餘憾。 右議政李光佐, 亦獨秉勻軸, 猝値大喪, 處事凝重, 詳密無少罅漏, 中外倚以爲重。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408030_001">
        <translation>선정전에서 성복을 하였다.</translation>
        <original>成服于宣政殿。</original>
    </article>
    <article id="kta_10408030_002">
        <translation>"이날 오시에 왕세제가 면류관과 곤복을 갖추어 입고 옥새 받는 것을 빈전 에 고하고 인정문에 나아가 즉위하니, 백관이 길복으로 하례를 올렸다. 왕대비를 높여 대왕 대비로, 왕비를 높여 왕대비로 삼고, 교명을 중외에 반포하고 크게 사면하였다. 세제가 여차 에서부터 눈물을 흘리면서 차마 면류관을 쓰지 못하다가 전문에 임하여는 슬피 부르짖으며 자리에 기꺼이 오르지 않았고, 또 자리를 물리치라고 명하여 대신들이 번번이 많은 말로 간곡히 청해서 허락을 하였다. 삼가 살펴보건대 대행 대왕께서는 융성한 덕품과 지극한 선행으로서, 세자 자리에 있은 지 30여 년 만에 숙묘의 대리의 명령을 받았고, 팔역 의 민생이 목을 빼고 죽기를 원하지 않는 자가 없었는데, 신축년 개원 초에 이르러 일찍이 대책을 결정하고 주창 의 중대한 임무를 개제 에게 부탁하였으니, 이는 진정 천고 제왕가의 융성한 절문으로서, 의지와 사려가 깊고 원대하며 주고받음이 광명하여 길이 종사 만년의 기초가 되었으니, 아! 아름답도다. 더구나 대행왕의 마음에서 우러난 우애와 사왕의 하늘이 낸 효성은 백왕에 뛰어나 궁중 안이 애연한 화기에 차 있었으며, 가까이 친압하는 무리도 숙연히 공경하고 두려워하여 감히 이간하는 자가 없었다. 병으로 자리에 누웠을 즈음에 이르러서는 승순해 받들고 보호하며 지극함을 다하지 않음이 없었고, 승하하신 뒤에는 가슴을 두드리고 발을 구르며 슬퍼하여 보는 자가 크게 기뻐하였다. 이에 일국의 신민들이 더욱 대행왕이 막중한 부탁에 훌륭한 사람을 얻은 그 아름다움을 칭송하였다고 한다."</translation>
        <original>是日午時, 王世弟具冕服, 告受寶于殯殿, 御仁政門卽位, 百官吉服陳賀。 尊王大妃爲大王大妃, 王妃爲王大妃, 頒敎中外, 大赦。 世弟自廬次, 涕泣不忍襲冕, 及御門, 哀號不肯上座, 又命却座, 大臣輒懇請屢百言, 乃許。 謹按大行大王, 以盛德至善, 在儲三十餘年, 受肅廟代理之命, 八域含生, 莫不延頸願死, 而及夫辛丑初元, 早決大策, 以主鬯之重, 托之介弟, 此誠千古帝王家盛節, 而志慮深遠, 授受光明, 永爲宗社萬年之基, 猗歟休哉! 矧惟大行固心之友、嗣王出天之孝, 度越百王, 宮闈之中, 藹然和洽, 近習無不肅焉敬畏, 罔敢間然。 至於寢疾之際, 承奉調護, 靡不用極, 昇遐之後, 擗 踊哀憾, 見者大悅。 於是乎一國臣民, 益頌大行付托得人之休云爾。</original>
    </article>
    <article id="kta_10409003_001">
        <translation>대신과 2품 이상이 빈청에 모여 시호를 올리기를, 덕문 익무 순인 선효라 하니, 시법에 사민을 편안하고 온유하게 하는 것을 덕이라고 하고, 도덕이 널리 알려진 것을 문이라 하고, 사려가 깊고 원대한 것을 익이라 하고, 대도를 보전하여 공업을 정한 것을 무라 하고, 중심이 바르고 정수한 것을 순이라 하고, 인을 베풀고 의를 행한 것을 인이라 하고, 성과 선을 두루 들음을 선이라 하고, 자애로운 은혜로 사랑하고 공경하는 것을 효라 하였다. 묘호를 경종이라 하니, 시법에 사색을 좋아하고 크게 국사를 염려함을 경이라 한다. 전호를 경사라 하였고, 능호를 의릉이라 하였다.</translation>
        <original>大臣二品以上, 會于賓廳, 上謚號曰: "德文翼武純仁宣孝。" 謚法, 綏柔士民曰德, 道德博聞曰文, 思慮深遠曰翼, 保大定功曰武, 中正精粹曰純, 施仁服義曰仁, 聖善周聞曰宣, 慈惠愛敬曰孝。 廟號曰景宗。 謚法, 耆思大慮曰景。 殿號曰敬思, 陵號曰懿陵。</original>
    </article>
    <article id="kta_10409003_002">
        <translation>12월 16일 을유에 의릉에 안장하였다.</translation>
        <original>十二月十六日乙酉, 葬于懿陵。</original>
    </article>
</corpus>