<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
    <article id="ksa_12801001_001">
        <translation>태백성이 낮에 나타났는데, 이후로 몇 달 동안 자주 나타났다.</translation>
        <original>太白晝見。 是後連月屢見。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801002_001">
        <translation>평안도 철산부에 지난 12월 천둥하였는데, 여러 도도 마찬가지였다.</translation>
        <original>平安道 鐵山府, 去十二月雷。 諸道亦同。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801004_001">
        <translation>임금이 경릉 에 가서 전알하고, 세자는 백포소관차림으로써 익릉 을 전알하였다. 임금이 명릉 에 가서 전작례를 행하였는데, 세자 및 배종하는 백관이 모두 최복 차림으로 배제하였다. 임금이 능 위로 가서 오른쪽 빈 곳을 물으니, 좌의정 이세백이 달려 나아가 가리키며 대답하였다. 이어서 말하기를, "양주와 고양은 능침이 가장 많은데, 고양은 양주에 비해서 쇠잔함과 번성함이 서로 아주 다릅니다. 고양에도 8릉이 있어 양주의 10릉을 당할 만한데, 일찍이 양주에 거둥하셨을 때 본주의 전세를 영원히 감하라고 특명하였기 때문에 고양의 백성들도 똑같이 전세를 감해 주기를 바라고 있습니다." 하니, 임금이 명하기를, "고양의 전세도 금년부터 영구히 감하여 진휼하는 뜻을 보이도록 하라." 하고, 인하여 본도의 도신으로 하여금 백성들에게 분부하게 하니, 노소 남녀가 모두 고무되었다.</translation>
        <original>上詣敬陵展謁。 世子以白袍、素冠, 展謁于翼陵。 上詣明陵行奠酌禮, 世子及陪從百官, 皆以衰服陪祭。 上詣陵上, 問虛右處, 左議政李世白趨進指對。 仍言: "楊州、高陽, 陵寢最多, 而高陽之於楊州, 殘盛相懸。 高陽八陵, 足當楊州十陵, 曾幸楊州時, 本州田稅, 特命永減, 故高陽之民, 亦望一體減稅矣。" 上命高陽田稅, 亦自今年永減, 以示軫恤之意, 仍使本道道臣, 分付于民人等, 老少男女, 擧皆皷舞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801005_001">
        <translation>이유를 대사헌으로, 황일하를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李濡爲大司憲, 黃一夏爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801005_002">
        <translation>하교하기를, "중도 부처 한 죄인 최석정은 지은 범죄가 비록 중하나, 귀양을 간 지가 한 해를 넘겼고, 바야흐로 양춘을 당했으니, 관대한 은전이 없을 수 있겠는가? 특별히 방송하라." 하였다.</translation>
        <original>下敎曰: "中道付處罪人崔錫鼎, 負犯雖重, 被謫經年, 方當陽春, 其可無寬大之典乎? 特爲放送。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801005_003">
        <translation>강원도 춘천의 유학 최달천이 응지 상소하여 백골 징포 , 구원의 적곡 , 전정의 고르지 못함, 여러 궁가의 시장 , 각 아문의 절수 하는 폐단을 극진하게 진달하니, 임금이 해조로 하여금 품처하도록 하였다.</translation>
        <original>江原道 春川幼學崔達天, 應旨上疏, 極陳白骨徵布、舊遠糴穀、田政不均、諸宮家柴場、各衙門折受之弊, 上令該曹稟處。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801006_001">
        <translation>화성이 방수 제1성을 범하였다.</translation>
        <original>火星犯房宿第一星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801007_001">
        <translation>권상유를 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以權尙游爲吏曹佐郞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801007_002">
        <translation>감귤을 반궁 에 하사하고, 인하여 유생을 시험하였는데, 수석을 차지한 생원 한중희에게 급제를 내렸다.</translation>
        <original>賜柑泮宮, 仍試儒生, 居首生員韓重熙賜第。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801010_001">
        <translation>달이 필성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入畢星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801010_002">
        <translation>도목정을 행하였다. 민진후를 형조 판서로, 조태동이민영을 승지로, 이동언을 지평으로, 조태구를 충청도 관찰사로, 이만성을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>爲都目政。 以閔鎭厚爲刑曹判書, 趙泰東、李敏英爲承旨, 李東彦爲持平, 趙泰耉爲忠淸道觀察使, 李晩成爲校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801010_003">
        <translation>홍치상의 아들 홍태유가 그의 아비를 위해 격쟁 하여 억울함을 호소하였는데, 그 원사 의 대략에 말하기를, "망부의 죄명가운데 가장 기요한 것은 대개 두 가지가 있는데, 그 하나는 언근에 대한 일입니다. 고 상신 조사석이 새로 정승이 된 후에 떠돌아다니는 말이 중외에 전파되었는데, 망부가 유행하는 말을 듣고 이징명을 마주 대하여 개탄하는 뜻을 대략 말했었습니다. 비록 그때 옥사의 단서를 낸 사람으로 말하더라도 전후에 이런 말을 수작한 자가 한 두 사람에 그치지 않았으나, 각자가 들은 곳이 있었습니다. 고 감사 심권의 공사 가운데에 들은 곳을 이끌어 댄 것이 이징명 한 사람뿐만이 아니었으며, 그 근인과 맥락이 명백히 근거가 있었습니다. 고 판서 김만중은 여러 차례 엄문한 후에 바로 분명하게 이끌어 댄 곳이 있었으며, 조태구의 전후 공사에는 한마디도 망부에게 언급한 것이 없었습니다. 이사명의 초사에는 무방이 애초 망부에게서 나왔다고 하였으나, 이사명은 평소부터 망부와 혐극이 쌓여 있어서, 비록 계모의 지친간이지만 절대로 왕래하지 않았었습니다. 그런데 계모의 소상 이튿날에 이사명이 위문을 핑계하여 처음으로 와서 서로 만났으나 이때는 비방하는 말이 전파된 지 이미 오랜 후였으니, 처음부터 즐겁게 들어서 창화했다.는 말은 더욱 말이 되지 않습니다. 그 두 번째는 남을 무함했다는 일입니다. 정묘년 무렵에 이항 에게 예사 아닌 걱정스런 자취가 있다.고 사람들의 말이 자자하여 진신들이 지적해 의심해서 망부도 일찍이 그런 말을 들었습니다. 그해 8월에 이르러 이사명이 볼 때에, 가까운 종친이 교만하고 방자하다.는 말을 이야기 중에 꺼내었습니다. 망부는 그 말이 나라를 걱정해서 나온 말로 여겨, 과연 함께 들은 대로 수작하다 헤어졌습니다. 그런데 무진년 봄에 이사명의 소찰이 있었는데, 이르기를, 가까운 종실이 심지어 역관으로 하여금 짐 을 무역해 오도록 했는데, 한 재상이 그 말을 듣고 놀라 그 역관을 금지시켰으니, 일이 매우 헤아리기 어렵다.라고 하였습니다. 또 이사명은 항이 그의 계집종을 매개로 삼아 장희재와 체결하는 것을 걱정하여, 이내 그 뜻으로 장희재를 불러 보내면서 망부의 말을 빙자하여 말문을 열려고 했기 때문에, 과연 한두 번 접견하여 들은 말을 전하고 그에게 다시는 가까운 종실과 친밀히 지내지 말라고 했을 뿐, 참으로 자기의 말을 지어내어 기모를 설치한 형상은 없습니다." 하였다. 임금이 판부하기를, "홍치상이 위를 속인 죄가 만 번 통분할 일인데도, 지금에 이르러 홍태유가 감히 멋대로 격고하여 신설할 계획을 하려 하니, 놀라운 일이 이보다 심함이 없다. 마땅히 죄를 주어야겠지만 지금은 우선 참작하여 방송하고, 격쟁한 사연은 시행하지 말라." 하고, 또 하교하기를, "지난해에 홍치상을 복관하라는 명을 한 것은 죄가 없다고 해서가 아니라, 대개 공주 를 귀히 여기는 뜻에서 나온 것이다. 다만 지은 죄가 낭자한데도 관작이 여전하면 국법으로 논할 때는 마침내 구차하게 된다. 이번 홍태유가 국가를 경멸하여 기망해서 격쟁한 것도 역시 이에서 말미암지 않는 것이 아니다. 복관하라는 명을 환수하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>洪致祥子泰猷, 爲其父擊錚訟冤。 其爰辭略曰: "亡父罪名之最緊者, 槪有二焉, 其一則言根事也。 故相臣趙師錫新卜後, 浮訛之言, 傳播中外, 亡父聞流行之言, 偶對李徴明, 略及慨歎之意。 雖以其時獄端所發者言之, 前後酬酢此言者, 不止一二人, 而各自有所從聞之處。 故監司沈權供辭中, 所聞所引, 非特徴明一人, 而其根因絡脈, 明有所據, 故故判書金萬重, 累次嚴問之下, 乃有明白指引之處, 而趙泰耉前後供辭, 無一言及於亡父。 師命之招, 以爲誣謗初出於亡父, 而師命素與亡父, 積有嫌隙, 雖以繼母至親之間, 絶不來往。 繼母小祥翌日, 師命托以慰問, 始來相見, 而此是謗言傳播已久之後, 則始爲樂聞而唱和云者, 尤不成說。 其二則陷人事也。 丁卯年間, 以杭有非常可憂之跡, 人言藉藉, 搢紳皆疑, 亡父亦嘗聞之。 逮其年八月, 師命之來見也, 以近宗驕恣之說, 發於談話之間。 亡父以爲其言出於憂國, 果與之隨聞酬酢而罷。 戊辰春, 師命有小札曰: ‘近宗至令譯官, 貿鴆而來, 有一宰相, 聞而驚駭, 禁止其譯官, 事極叵測。’ 云。 且師命以杭之以婢爲媒, 締結希載爲憂, 仍以其意, 招送希載, 欲藉亡父之言, 俾有所開說故, 果一再接見, 傳說所聞之語, 使之勿復親密於近宗而已, 實無創自己意, 設置機謀之狀。" 上判曰: "致祥誣上之罪, 萬萬痛惋, 而到今泰猷, 乃敢肆然擊皷, 欲爲伸雪之計, 事之驚駭, 莫此爲甚。 所當科罪, 而今姑參酌放送, 擊錚內辭緣勿施。" 又下敎曰: "頃年洪致祥復官之命, 非曰無罪, 蓋出於爲貴主之意矣。 第負犯則狼藉, 而官爵則自如, 論以國法, 終涉苟且。 今此泰猷之輕蔑國家, 欺罔擊錚, 亦未必不由於此也。 復官之命, 其令還收。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801010_004">
        <translation>사간 최중태가 상소하기를, "지난번 대사간 윤덕준의 상소에서 맨 먼저 친국이 의리에 맞지 않음을 진술하고, 다음에 강세귀가 억울하게 죄를 입은 것을 변명했고, 그 다음에 또 합계에 이론을 제기하고, 끝에는 오도일을 변명하였습니다. 아! 국가가 불행하여 변이 궁중에서 나와 흉하고 더러운 물건을 묻었으나, 낭자하게 발굴하여 대내가 다시 엄숙해지고, 종묘 사직이 다시 편안하게 되었으니, 성상의 처분은 공명 정대했다고 할 수 있습니다. 그런데도 간신이 오로지 친국을 실덕으로 돌리고 있습니다. 이번 궁궐에서 몰래 일어난 변은 매우 비밀스럽고 간특하여, 옥에 갇힌 죄수가 모두 홍수 이며, 일의 변고가 깊은 궁궐에 쌓여 있었으니, 참으로 전하의 신명으로 통찰하여 뿌리를 뽑지 않았다면, 외정의 여러 신하들이 어떻게 구핵할 수 있겠습니까? 그러하오니 전하께서 몸소 정국에 임하신 것은 진실로 부득이한 데서 나온 것입니다. 일이 지난 후에 문득 임금의 과실이라고 거론한 것은 무슨 의도입니까? 강세귀의 상소는 스스로 춘궁 의 처지를 위한다고 말하면서 그가 어린아이가 우물에 들어가는 것 에 비유하고, 조예가 사슴을 쏜 일 을 이끌어 댄 것은 매우 어긋나고 패악하여 신하된 사람으로 감히 입에서 꺼낼 수 없는 것입니다. 그 가운데 조야의 의혹됨이 자심하다.는 말은 은연중 전하께서 친국하신 옥사의 진위를 의혹의 지경으로 돌리려 한 것이니, 죄를 받아 영해로 귀양 보낸 것이 너무 지나친 것으로 보이지 않는데, 말을 허비하여 변명하여 구하는 것이 실로 옳은지 모르겠습니다. 장희재와 업동은 차례대로 처형했으니, 전일 그들을 용호한 대신의 지은 죄가 이미 중하게 됩니다. 공의가 지극히 엄한데, 대신이라고 하여 감히 배척하는 말을 하지 못한 다음에야 조정의 대체가 바야흐로 제대로 된다고 할 수 있습니까? 오도일이 부추켜 소를 지었다는 의논은 민언량이 승복한 첫머리에 빨리 나왔으니, 그것은 난언이 아님을 환히 알 수 있습니다. 그런데도 이제 민언량을 실성하였다 하여 그의 초사를 허망한 말로 돌리는데, 민언량을 어찌 먼저 신설을 청하지 않고 지금 오도일 한 사람만 가려서 유독 구해서 풀어 주려 하는 것입니까? 이러한 논의는 결코 사람들의 마음을 복종시키지 못할 듯합니다. 아! 오늘의 큰 옥사는 만인이 보는 바로서 백대에 징험할 수가 있습니다. 일전에 유생 유성인 사람 이 소 한 장을 올려 친국한 옥사를 모두 허투로 돌리고, 심지어 무옥이라 하고, 고예 를 파헤쳐 낸 것도 애매하다고 의심하였으니, 인심과 세도가 장차 끝없는 근심이 있을 것입니다. 이런 소장은 관계된 바가 매우 중한데도 후사 에서 임의로 돌려주어 모르는 척 덮어두고 있으니, 신은 가만히 놀랍고 의혹됩니다." 하니, 답하기를, "상소하여 진달한 일은 매우 대간의 체모를 얻었다." 하였다.</translation>
        <original>司諫崔重泰上疏曰: 乃者大司諫尹德駿之疏, 首陳親鞫之不合義理, 次辨姜世龜被罪之冤, 次又立幟於合啓, 末乃分疏於吳道一。 噫! 國家不幸, 變出宮掖, 埋凶伏穢, 狼藉掘發, 大內復肅, 宗社再安, 聖上處分, 可謂明正, 而諫臣專以親鞫, 歸之失德。 今此宮掖潛滋之變, 至密且慝, 獄囚皆是紅袖, 事變畜在深掖, 苟非殿下神明詗察, 鉤出根脈, 則外庭諸臣, 何以究覈, 而殿下之躬臨庭鞫, 亶出於不得已。 事過之後, 便以爲君上之過擧者, 抑何意歟? 姜世龜之疏, 自以爲爲春宮地, 而其所引孺子入井之諭, 曺叡射鹿之事, 極其乖悖, 有非臣子所敢發口。 若其朝野之惑滋甚等說, 隱然以殿下親鞫之獄事, 欲歸於僞眞疑惑之境。 罪竄嶺海, 未見過當, 而費辭營救, 實未知其可也。 希載、業同, 次第正法, 則前日容護之大臣, 負犯旣重, 公議至嚴, 其可以大臣, 而不敢斥言而後, 朝廷大體, 方可爲得耶? 吳道一激成疏議之說, 緊出於彦良承款之初頭, 其非亂言, 灼然可知, 而今以彦良, 謂之喪性, 以其招辭, 歸之虛妄。 彦良何不首請伸雪, 今乃拈出道一一人, 獨爲救解耶? 似此論議, 決不可以服人心矣。 噫! 今日大獄, 萬目所覩, 百代可徵, 而日者儒生柳姓人, 投呈一疏, 以親鞫獄事, 全歸虛套, 至謂之誣獄, 蠱穢之掘出, 亦疑以晻昧, 人心世道將有無窮之憂。 此等疏章, 關係甚重, 喉司任自還給, 瞢然掩置, 臣竊駭惑。 答曰: "疏陳之事, 深得臺體。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801010_005">
        <translation>장령 박태창이 상소하기를, "장희재를 즉시 드러내어 죽이지 않고, 업동을 깊이 다스리지 못하여 여론이 모두 분개하고 있으니, 옥사를 다스리던 대신들이 어찌 그 책임을 면할 수 있겠습니까? 다만 생각하건대 남구만과 유상운의 당일 일은 춘궁을 위한 지나친 염려에서 나온 것인데, 오늘의 대계는 조금도 짐작해서 헤아리지 않고, 그 가운데서도 분수에 넘치는 일을 요망했다는 따위의 말은 더욱 본심 아닌 것 중의 심한 것입니다. 유상운이 나중에 자백한 글은 이것이 남구만과 더불어 함께 망극한 지경을 만났다는 말로서 감히 변명하지 못하여 자기의 죄로 삼은 데에 불과할 뿐입니다. 윤지완이 당초에 사서한 것은 진실로 잘못이나, 문득 잘못됨을 알고 글을 내어 자기가 허물을 졌으니, 이는 박만정 등이 글을 올려 곧바로 청한 것과는 차이가 있습니다. 일이 지난 후에 반드시 뒤좇아 죄를 주려고 하면 어찌 과중한 일이 아니겠습니까?" 하고, 소 끝에 또 강세귀를 멀리 귀양 보낸 것과, 오도일을 찬축하라는 계가 과중함을 말했는데, 임금이 그것이 온당한지 모르겠다.고 답하였다.</translation>
        <original>掌令朴泰昌上疏曰: 希載之不卽顯誅, 業同之未克深治, 輿議莫不憤惋, 則按獄大臣, 烏得免其責乎? 但念南九萬、柳尙運當日之事, 出於爲春宮過慮, 今日臺啓, 不少斟量, 其中要覬等說, 尤是情外之甚者。 尙運末梢首實之章, 此不過與九萬同遭罔極之言, 不敢分疏, 取以爲己罪而已。 尹趾完當初私書, 固爲失當, 而旋覺其非, 露章引咎, 則此與朴萬鼎等上章直請者有間。 事過之後, 必欲追罪, 豈非過重之擧耶? 疏末又言姜世龜遠配、吳道一竄啓之過重, 上答以未知其穩當。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801011_001">
        <translation>도목정을 행하였다. 최규서를 판윤으로, 김진규를 대사성으로, 이관명을 부교리로, 이만견을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>都目政。 以崔奎瑞爲判尹, 金鎭圭爲大司成, 李觀命爲副校理, 李晩堅爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801011_002">
        <translation>호조에서 아뢰기를, "함경 감사 유득일이 단천에서 은을 채취하는 폐단을 갖추어 진달하고, 세공 6백 냥 가운데서 10년을 한정으로 우선 1백 냥을 감해주기를 청했습니다. 지금은 은맥이 영원히 끊어져 갖추어 납부하는 즈음에 백징 하는 걱정까지 있어 파산이 일족까지 침해하여 억울함을 부르짖는 소리가 하늘에 미치고 있으니, 경비를 비록 걱정하지 않을 수 없지만, 민폐도 그대로 두고 볼 수만은 없습니다. 청컨대, 계문에 의하여 10년을 한정으로 우선 1백 냥을 감해 주어, 조가의 덕의를 보이소서." 하니, 임금이 허락하였다. 이에 앞서 윤지인이 북평사로 체직되어 돌아왔는데, 은 캐는 폐단을 극력 진달하니, 임금이 본도로 하여금 사문하여 품처하라 명하였기 때문에, 해조에서 복계하여 우선 감한 것이다.</translation>
        <original>戶曹啓曰: "咸鏡監司兪得一, 備陳端川採銀之弊, 請於稅貢六百兩內, 限十年姑減一百兩矣。 卽今銀脈永絶, 備納之際, 至有白徵之患, 破産侵族, 呼冤徹天, 則經費雖不可不恤, 民弊亦不容恝視。 請依啓聞, 限十年姑減一百兩, 以示朝家德意。" 上許之。 先是, 尹趾仁以北評事遞還, 極陳採銀之弊, 上命令本道査問稟處, 故該曹覆啓姑減。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801011_003">
        <translation>경기의 유학 이정빈 등이 상소하여 고 부제학 이단상의 서원을 인천에 세우기를 청하였다. 예조에서 복계하기를, "이단상의 문학과 재망은 일세에 추중을 받았고, 다사 다난한 관도에서 용감히 물러나 책을 읽으며 뜻을 구했는데, 인천은 곧 그의 유애 가 있는 곳입니다. 많은 선비들이 사우를 세우려고 하는 것은 참으로 그를 존상하는 뜻에서 나온 것이나, 별사를 세우는 것은 사체가 중대하니, 청컨대, 성상께서 재단하소서." 하니, 임금이 허락하여 시행하기를 특별히 명하였다.</translation>
        <original>京畿幼學李廷賓等上疏, 請建故副提學李端相書院於仁川。 禮曹覆啓曰: "端相文學、才望, 見重一世, 急流勇退, 讀書求志。 仁川乃其遺愛之鄕, 則多士之欲爲建祠, 實出於尊尙之意, 而創立別祠, 事體重大, 請上裁。" 上特命許施。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801012_001">
        <translation>임금이 태묘를 알현하였다.</translation>
        <original>上謁太廟。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801012_002">
        <translation>정언 김상직과 황일하가 아뢰기를, "전의 대사간 윤덕준과 장령 박태창 등이 잇따라 상소하여 작년의 친국을 의리에 맞지 않는다고까지 하였습니다. 장희재와 업동이 어떤 악역인데, 그 때 옥사를 다스리는 대신들이 급급하게 두둔하였고, 지금 두 적이 복주된 후에 두 신하를 죄주어야 한다고 청한 계사는 실로 한 나라의 공공의 의논에서 나온 것인데, 윤덕준의 무리가 앞장서 변명한 것은 이미 무엄하기 그지없습니다. 강세귀의 소는 말이 매우 위험하여, 그 선동하고 의란한 죄는 중벌을 주기에 합당한데, 서로 더불어 응해서 말을 허비해 가며 힘써 변명하니, 그 거리낌없이 방자함이 어찌 이에 이르렀습니까? 청컨대 모두 파직하소서. 일전에 영남유생 유항이라는 자가 상소 한장을 올렸으므로, 승정원에서 물리쳤다는데, 대개 그 주장하는 뜻을 듣건대, 작년에 역적을 토멸한 것을 무옥으로 돌리고, 궁중에서 고예를 파낸 일을 애매하다고 하였습니다. 유항이 비록 먼 고장의 하찮은 선비이나 역시 전하의 신자인데, 어찌 감히 대정에서 친국하여 쾌히 천토를 시행한 옥사를 반신반의하는 사이에 두고서 함부로 상소하기를 조금도 거리낌없이 합니까? 청컨대, 잡아다 국문하소서." 하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>正言金相稷、黃一夏啓曰: "前大司諫尹德駿、掌令朴泰昌等, 相繼投疏, 而至以昨年親鞫, 謂之不合義理。 希載、業同, 何等惡逆, 而其時按獄大臣, 汲汲營護, 到今二賊伏法之後, 兩臣請罪之啓, 實出於一國公共之論, 則德駿輩挺身分疏者, 已極無嚴, 至於姜世龜之疏, 語極危險。 其煽動疑亂之罪, 合置重誅, 而相與和應, 費辭力辨, 其縱恣無忌, 何至此哉? 請竝罷職。 日昨嶺儒柳沆爲名者, 投進一疏, 政院退却, 而槪聞其主意, 則以昨年討逆, 歸之誣獄, 掘穢宮禁, 謂之暗昧。 沆雖遐方鄙儒, 亦是殿下臣子, 則何敢以大庭親鞫, 快施天討之獄, 置諸疑信之間, 肆然投疏, 略無顧忌乎? 請拿致鞫問。" 不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801015_001">
        <translation>좌의정 이세백이 사직서를 제출하였는데, 윤허하지 않는다는 비답을 세 번까지 내렸다. 이에 앞서 지평 이동언이 전라 수사 이석근을 탄핵하였는데, 정계한 후에 비국에서 부임하기를 재촉하라고 계청하니, 이동언이 다시 상소하여 말이 묘당을 침범했기 때문에 불안하게 여긴 것이다.</translation>
        <original>左議政李世白呈辭, 賜不允批至三。 先是, 持平李東彦劾全羅水使李碩根。 及其停啓之後, 備局啓請催赴, 而東彦復上疏, 語侵廟堂, 故以爲不安。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801015_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 우의정 신완이 아뢰기를, "근년에 사나운 호랑이가 사람을 물어 죽이는 환란이 팔로에 두루 미쳐 있는데, 기전 근처에 그런 환란이 더욱 심합니다. 청컨대, 삼군문 의 포수를 보내어 그들로 하여금 잡게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "먼저 더욱 심한 곳을 물어서 내려 보내라." 하였다. 또 청하기를, "전 참판 송창은 효종 때 한림인데, 나이가 지금 70세이니, 가자하소서." 하니, 임금이 허락하였다. 공조 참판 이인엽이 아뢰기를, "남한산성의 군량은 흉년을 겪으면서부터 죄다 흩어져 받아들이지 못하여, 지금 현재 대소미 가 겨우 5천여 석이며, 피곡잡곡도 겨우 수만여 석으로, 보장해야 할 중요한 땅의 군량이 모자라니, 참으로 매우 염려됩니다. 삼남지방에서 거두어들인 쌀이 그 지용을 계산하면 나머지가 2만 석이니 남한산성으로 갈라 보내야 하고, 강도 의 군량도 전의 비축량에 비하면 또한 매우 감소되었으니, 남은 쌀 8천 석을 또한 마땅히 옮겨 보내야 하겠습니다." 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다. 집의 윤홍리정언 김상직이 3대신에 대한 합계를 거듭 밝히고, 다시 소회를 누누이 쟁집하였다. 임금이 말하기를, "당초에 대신이 잘 처리하지 못했는데, 합계의 조어가 과중한 곳이 없지 않다. 이해를 바랐다.는 등의 말은 바로 정외이기 때문에 다만 한때의 일을 그르친 것으로 참작해서 파직한 것이다. 장희재와 업동은 다 같이 용서할 수 없는 적인데도 옥사를 느슨하게 해 용서하여, 마침내는 지난 겨울에 망극한 변을 불러 일으켰으니, 대계가 참으로 대간의 체모를 얻었다. 양 대신 이 결코 그 밖의 딴마음이 없음을 내가 이미 알고 있으나, 한결같이 서로 버티는 것은 미안할 듯하니, 아울러 삭출하라. 윤지완은 한때 의견을 잘못 들여서 그렇게 된 것에 불과하니, 파직하는 것은 지나친 듯하다." 하니, 김상직이 또 본원의 전계를 진달하였다. 임금이 말하기를, "윤덕준의 상소 가운데, 하필이면 친국해야 하는가?라고 말하였는데, 친국은 오늘 처음 연 일이 아니다. 또 지난 겨울 옥사는 밖에서 상변한 것이 아니라 대내에서 나온 것이며, 역시 외신에게서 부쳐온 문서도 없었으니, 어떻게 그 단서를 찾아서 알았겠는가? 윤덕준이 이런 것을 모르지 않았을 것인데도 몸소 대신으로 있으면서 이러한 하지 못할 말을 창도하여 뒷날 사특한 논의의 발단을 삼으려고 하였다. 이를 그냥 두면 후일의 폐해가 그지없을 것이니, 윤덕준은 파직하라. 유항의 일은, 대의는 좋지만 원소를 이미 올리지 않았고, 대신도 또한 친히 보지 못하였으니, 지금에 이르러 잡아 오면 뒷폐단에 관계됨이 있다. 지금은 우선 그냥 두겠으나, 흉역이 복주된 지가 오래 되지 않았는데, 번갈아 서로 구해하여 심지어 이를 무옥이라 한다. 역적을 두둔하는 것도 또한 하나의 역적이니, 이후부터는 만일 이런 의논을 계속 일으키는 자가 있으면 마땅히 역률로써 논죄할 것이니, 정식으로 분부하라." 하니, 김상직이 또 아뢰기를, "유항의 상소한 말이 아주 괴망하니, 후사 의 신하가 마땅히 말을 만들어 계품하여 처분을 기다렸어야 할 것입니다. 그런데도 도리어 소를 베낀 것이 정하지 못하고 성자를 쓰지 않았다는 이유를 붙여 제멋대로 물리쳤습니다. 청컨대, 해당 승지를 종중 추고하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 右議政申琓, 以近年惡虎囕殺人命之患, 遍於八路, 而畿甸近處, 此患尤甚。 請發遣三軍門砲手, 使之捕捉, 上曰: "先問其尤甚處發送。" 又請前參判宋昌加資, 以孝廟朝翰林, 而年今七十也。 上許之。 工曹參判李寅燁曰: "南漢軍餉, 自經荐飢, 散盡未捧, 卽今見在大小米, 僅五千餘石, 皮、雜穀纔數萬餘石。 保障重地, 餉穀匱缺, 誠甚可慮。 三南收米, 計其支用, 所餘二萬石, 劃送南漢, 而江都軍餉, 比前所儲, 亦甚減少, 餘米八千石, 亦宜移送。" 上可之。 執義尹弘离、正言金相稷, 申三大臣合啓, 復以所懷, 縷縷爭執, 上曰: "當初大臣不能善處, 而合啓措語, 不無過重之處。 顧瞻利害等說, 乃是情外, 故只以一時誤事, 參酌罷職矣。 希載、業同, 俱是罔赦之賊, 而緩獄容貸, 竟致前冬罔極之變, 臺啓誠得臺體。 兩大臣之斷無他腸, 予旣知之, 而一向相持, 似爲未安, 竝削黜。 尹趾完則不過一時意見誤入之致, 罷職似過矣。" 相稷又陳本院前啓, 上曰: "尹德駿疏中, 以何必親鞫爲言, 親鞫非今日創開之事。 宜前冬獄事, 旣非自外上變, 出自內間, 亦無文書付之外臣, 何以鉤得其端緖乎? 德駿非不知此, 而身爲臺臣, 倡此無謂之說, 欲爲他日邪論之嚆矢。 此而置之, 後弊無窮, 尹德駿罷職。 柳沆事, 大意則好, 而原疏旣未登徹, 臺臣亦未親見, 到今拿致, 有關後弊。 今姑置之, 而兇逆之伏法未久, 迭相救解, 至謂之誣獄。 護逆, 亦一逆也。 今後如有繼起此論者, 當論以逆律, 定式分付。" 相稷又言: "柳沆疏語, 極其怪妄, 則喉司之臣, 所當措辭啓稟, 以俟處分, 而反諉之於寫疏之不精, 姓字之不書, 任自退却。 請當該承旨從重推考。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801016_001">
        <translation>달이 헌원 대성을 범하였다.</translation>
        <original>月犯軒轅大星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801016_002">
        <translation>집의 윤홍리정언 김상직황일하가 아뢰기를, "남구만유상운을 멀리 귀양보내기를 청합니다." 하니, 답하기를, "빨리 정지하고, 번거롭게 하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>執義尹弘离、正言金相稷ㆍ黃一夏啓: "請南九萬、柳尙運遠竄。" 答曰: "亟停, 勿煩。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801016_003">
        <translation>권상유를 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以權尙游爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801018_001">
        <translation>사간원에서 탄핵하기를, "청주 목사 엄찬은 바야흐로 국휼 초를 당하였는데도 편안하게 관아의 객사에서 잠을 자고, 망곡할 때에 많이 빠졌으며, 그 고을 안에는 도살을 전처럼 낭자하게 하고, 도내의 과거에 응시하는 유생들이 본주에 이르러서 빽빽하게 많이 모여 술과 음악을 함께 벌이고 있으니, 청컨대, 사판에서 삭제하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>諫院劾淸州牧使嚴纉, 方當國恤初, 晏然寢處於衙中客舍, 望哭時, 多廢闕, 邑內屠肆依舊狼藉, 道內赴擧儒生, 行到本州, 稠會廣集, 酒樂俱張, 請削去仕版, 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801019_001">
        <translation>이사영을 도승지로, 서종헌을 승지로, 정유점을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以李思永爲都承旨, 徐宗憲爲承旨, 鄭維漸爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801019_002">
        <translation>옥당관들을 소대하였다. 시독관 권상유, 승지 조태채 등이 임진 왜란 때 재조해 준 은혜와, 춘추의 복수 설치하는 의리를 자세히 진달하니, 임금이 말하기를, "우리 나라는 군사가 적고 힘이 약하여 비록 부득이한 병자년 의 난이 있었으나, 신종 황제가 번방을 재조해 준 것은 죽은 것을 살려 준 은혜이니, 자나깨나 어찌 잊겠는가? 듣자니, 그 때에 조선의 일로써 들어가 아뢰면 비록 밤중이라도 반드시 일어나 행하였다 하니, 지성으로 구휼해준 일은 지금까지 전해 오고 있다. 유신이 진달한 것은 참으로 매우 격렬하고도 절실하다." 하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。 侍讀官權尙游、承旨趙泰采等, 以壬辰再造之恩, 春秋復雪之義, 縷縷陳達, 上曰: "我國兵小力弱, 雖不得已有丙子之擧, 神宗皇帝再造藩邦, 生死肉骨之恩, 寤寐何可忘也? 聞其時以朝鮮事入奏, 則雖中夜必起而行之。 其至誠救恤之事, 至今傳說。 儒臣所達, 誠甚激切矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801019_003">
        <translation>이조 판서 이여가 다섯 차례나 당연히 물러가겠다는 뜻을 누누이 진소하고 본직과 겸임한 여러 직임을 힘써 사양하니, 우악한 비답으로 허락하지 않았다.</translation>
        <original>吏曹判書李畬, 以五當退之意, 縷縷陳疏, 力辭本兼諸任, 優批不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801020_001">
        <translation>정유점을 사간으로, 황일하를 장령으로, 송택상이덕영을 정언으로, 김상직을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭維漸爲司諫, 黃一夏爲掌令, 宋宅相、李德英爲正言, 金相稷爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801021_001">
        <translation>좌의정 이세백이 네 차례나 사직서를 제출하니, 특교를 내려 승지를 보내어 개유하였다.</translation>
        <original>左議政李世白, 四度呈辭, 下特敎, 遣承旨諭之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801021_002">
        <translation>진시 에 임금이 숭정문에서 조참을 받았다.</translation>
        <original>辰時, 上受朝參于崇政門。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801022_001">
        <translation>흰 무지개가 해를 꿰뚫었다. 승정원에서 수성하는 방도를 진달하니, 답하기를, "재앙이 자주 계속되니, 위태로운 생각이 갑절이나 간절하다. 조심할 것을 누누이 진달하였으니, 마음을 두지 않겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>白虹貫日。 政院啓陳修省之道, 答曰: "災沴頻仍, 倍切危懍。 陳戒縷縷, 可不留心?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801024_001">
        <translation>서문중을 영의정으로, 이징귀를 사간으로, 이의현을 정언으로, 유언명을 지평으로, 이만성을 교리로, 이탄을 수찬으로, 최창대를 부수찬 겸문학으로, 이언경을 문학으로, 이만견을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以徐文重爲領議政, 李徴龜爲司諫, 李宜顯爲正言, 兪彦明爲持平, 李晩成爲校理, 李坦爲修撰, 崔昌大爲副修撰兼文學, 李彦經爲文學, 李晩堅爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801025_001">
        <translation>금성이 규성으로 들어갔다.</translation>
        <original>金星入奎星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801025_002">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "이번 장씨의 상사의 발인 및 영장 때에 왕세자와 빈궁이 마땅히 망곡하는 절차가 있어야 할 듯한데, 의주 를 마련해 들여야 하는지 감히 아룁니다." 하니, 임금이 허락하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "今此張氏喪發靷及永葬時, 王世子與嬪宮, 似當有望哭之節。 儀註磨鍊以入乎? 敢稟。" 上許之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801026_001">
        <translation>사간 정유점, 전 지평 이동언, 필선 유명홍을 보내어 양서 및 호서 지방을 몰래 가서 염찰하게 하였다.</translation>
        <original>遣司諫鄭維漸、前持平李東彦、弼善兪命弘, 暗行廉察兩西及湖西。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801027_001">
        <translation>보덕 김치룡, 문학 이언경, 겸설서 윤지화 등이 상소하여, 장씨를 발인하여 장례치르기 전에 왕세자의 임곡을 허락하기를 청하였는데, 거기에 말하기를, "왕장이 지극히 엄하여 사은은 생각하기가 어렵다고 하나, 유명이 결별하는 즈음을 당하여 끝내 한 번이라도 상차에 임하여 조금이나마 정을 펴지 못한다면, 그것이 성상의 석류 하는 인에 있어서 어찌 측은하여 마음이 움직이는 곳이 없겠습니까? 아! 전하께서 일찍이 단행하는 것은 공법이며, 세자가 차마 끊지 못하는 것은 사정입니다. 의로써 은혜를 가리어 숨기는 것이 비록 바꿀 수 없는 법이지마는, 정을 인연하여 예를 베푸는 것도 또한 권도의 방법입니다. 신들의 생각으로는 이 한 절차는 범연하게 지나쳐서는 안될 듯 싶습니다." 하였는데, 임금이 해조에서 품처하라 명하였다. 예조에서 대신들과 의논하기를 청하였는데, 영의정 서문중은 말하기를, "지극한 사랑이 있는 곳엔 정을 다하지 않을 수가 없습니다. 유명을 달리하는 즈음에 임결하는 절차가 없어서는 안되겠습니다. 이번에 왕세자께서 몸소 발인하기 전에 나가서 사정을 펴게 하는 것은 공법에 크게 해됨이 없을 듯 합니다." 하고, 영부사 윤지선은 말하기를, "왕세자와 장씨 사이는 비록 의리로써 은혜를 가리어 숨겨야 하지만, 천륜에 속하는 친이어서 스스로 없어지지 않는 정이 있습니다. 만약 발인하기 전에 끝내 임곡하는 절차가 없게 되면 비단 목전의 은통 이 있을뿐만 아니라, 반드시 장래에 무궁한 한을 끼치게 될 것입니다. 그러나 다만 생각건대, 어린 나이에 상을 당해서 혈기가 완전하지 못한데, 가서 보는 즈음에 슬픔이 절도를 지나치면 혹시 놀라 상할 염려가 있습니다. 그렇게 되면, 신민들의 근심이 이루 말할 수 없게 됩니다." 하고, 좌의정 이세백은 말하기를, "왕세자의 정리를 말하자면 의당 그만둘 수가 없는 듯한데, 그러나 다만 이 변례는 경솔히 의논할 수가 없습니다. 임상하여 혹 상하게 될까 염려하는 것이야 신의 어리석은 소견으로도 또한 한두 대신이 헌의한 것과 무엇이 다르겠습니까?" 하고 우의정 신완은 말하기를, "지금 이 장씨는 왕세자에게 비록 사친이기는 하지만, 길러 준 은혜로 보아서는 갑자기 끊을 수 없는 바가 있습니다. 그렇기 때문에 초상 때와 발인 때에 망곡하는 절차를 해조에서 계품하여 마련한 것입니다. 위항 에 내려가서 몸소 상차에 임하는 것은 비록 정리상 그만둘 수 없는 데서 나왔다 하겠으나, 바야흐로 어린 나이에 상을 당해 혈기가 완전하지 못하니, 비단 놀라서 상할 걱정이 있을 뿐만 아니라, 또 이러한 변례의 절차는 만약 근거할 만한 예가 있지 않으면 천박한 소견으로 단정할 수 없습니다." 하니, 임금이 명하기를, "영상의 의논에 의하여 시행하라." 하였다.</translation>
        <original>輔德金致龍、文學李彦經、兼說書尹志和等上疏, 請於張氏靷葬前, 許令王世子臨哭, 有曰: 王章至嚴, 私恩難顧, 而當幽明訣別之際, 終不得一臨喪次, 少伸情事, 則其在聖上錫類之仁, 豈非惻然動念處耶? 噫! 殿下之所嘗斷行者, 公法也, 世子之不忍遽絶者, 私情也。 以義掩恩, 雖是不易之典, 緣情設禮, 亦有處權之道。 臣等竊恐於此一節, 不宜泛然放過也。 上命該曹稟處。 禮曹請議大臣, 領議政徐文重以爲: "至愛所在, 情無所不盡。 幽明之際, 不可無臨訣之節。 今此王世子躬臨於發靷之前, 以伸私情, 似無大害於公法。" 領府事尹趾善以爲: "王世子於張氏, 雖曰以義掩恩, 天屬之親, 自有不泯之情。 若於發靷前, 終無臨哭之節, 則不但爲目前隱痛, 亦必貽將來無窮之恨, 而第念沖年居憂, 氣血未完, 臨視之際, 悲哀過節, 如或有驚動致傷之患, 則臣民之憂, 有不可勝言。" 左議政李世白以爲: "以王世子情理言之, 則宜若有不容已者, 而第此變禮之難於輕議。 臨喪之慮或致傷, 臣之愚目見, 亦何異於一二大臣之所獻議者乎?" 右議政申琓以爲: "今此張氏於王世子, 雖是私親, 惟其顧復之恩, 有不忍遽絶者。 故初喪及靷葬時, 望哭節次, 該曹所以啓稟磨鍊者也。 至於降屈委巷, 躬臨喪次, 雖出於情理之不可已者, 而方以沖年居憂, 血氣未完, 不但恐有驚動致傷之患, 且如此變節, 若非有可據之禮, 則不可以膚淺之見, 有所斷定。" 上命依領相議施行。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801029_001">
        <translation>이성조를 필선으로, 권상유를 겸사서로, 송택상을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以李聖肇爲弼善, 權尙游爲兼司書, 宋宅相爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801029_002">
        <translation>세자가 장씨의 상에 친림하였다.</translation>
        <original>世子親臨張氏喪。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801029_003">
        <translation>주강에 나아갔다. 이날에 처음으로 춘추집전을 강하였다. 특진관 김창집이 아뢰기를, "민언량으로부터 적몰한 가사는 바로 고 상신 이완의 집입니다. 처음에 이완이 그의 생질의 옛 대지를 사들여 집을 지어 산 지가 거의 50년이나 되었습니다. 기사년 후에 민종도가 옛 주인인 외족을 사주하여 무옥을 어지럽게 일으켜 결급받기를 도모해서 그 대지를 사들이고, 또 싼 값으로 위협하여 이가의 집을 사들였습니다. 이번 적몰한 후에 이완의 후손이 민종도에게서 받은 값을 들이고 가사를 속환하기를 청했기 때문에, 본조에서 허락하였습니다만, 집의 대지에 대해서는 그 집안의 가력이 미치지 못하여 값을 내지 못하고 있고, 본조에서도 또한 공공연히 출급하기도 어렵습니다. 옛날 당나라 때에 위징 의 집을 속환한 일이 있었는데, 이완은 바로 나라에서 일찍이 의지하고 존중하던 신하입니다. 만약 고사를 모방하여 특별히 그 집 대지를 출급한다면 아름다운 일이 될 듯 합니다." 하니, 임금이 명하기를, "값을 받지 말고 이가에 환급하라." 하였다. 동경연 조태채가 성언하기를, "서로의 인재가 적체되는 폐단이 있으니, 청컨대, 여러 군문 및 훈련원 무겸의 관직에 별도로 서북방에도 정원을 두어서, 그들의 무재를 시험하여 재주가 뛰어난 자를 그 정원에 대기시켰다가 의망에 충당하소서." 하니 임금이 이르기를, "해조로 하여금 품처하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 是日始講春秋集傳。 特進官金昌集曰: "閔彦良籍沒家舍, 乃故相臣李浣家也。 始浣買得其甥姪舊垈, 作舍入居, 殆五十年。 己巳後宗道嗾舊主外族, 橫起誣訟, 圖囑決給, 仍買其垈, 又以廉直, 脅買家舍於李家。 及今籍沒之後, 浣之後孫, 請納宗道處所受之價, 贖還家舍, 故本曹許之, 而至於家垈, 則本家家力不逮, 不得納價, 本曹亦難公然出給。 在昔唐朝, 有魏徵舊第贖還之事。 浣是朝家嘗所倚重之臣, 若倣古事, 特爲出給其家垈, 則似爲美事矣。" 上命勿爲受價, 還給李家。 同經筵趙泰采, 盛言西路人才積滯之弊, 請於諸軍門及訓鍊院武兼之職, 別置西北窠, 試其武才, 以才優者待窠充擬, 上曰: "令該曹稟處。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801030_001">
        <translation>임금이 하교하기를, "장씨의 발인 때에 수구문을 임시로 유문 하였다가 인하여 다시 닫고, 두 때의 제전도 역시 본도에서 준비해 주도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>上下敎曰: "張氏發靷時, 水口門臨時留門, 仍爲還閉, 兩時祭奠, 亦令本道備給。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12801030_002">
        <translation>장씨를 양주 인장리에 장사지냈는데, 발인과 하관할 때 세자와 빈궁이 금중에서 망곡하였다. 이보다 앞서 예조 참판 이돈과 종실 금천군 이지가 지관을 거느리고 여러 곳을 다니며 장지를 고르다가 이곳을 얻어 장사지낸 것이다.</translation>
        <original>葬張氏于楊州 茵匠里。 發靷及下棺時, 世子與嬪宮, 望哭于禁中。 先是, 禮曹參判李墪、宗室錦川君 榰, 率地官往諸處相地, 得此以葬之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802001_001">
        <translation>유성이 진성위에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出軫星上, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802002_001">
        <translation>흰 기운이 혜성처럼 나타났는데, 이후에도 연일 여러 번 나타났다.</translation>
        <original>白氣見如彗。 是後連日屢見。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802002_002">
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "기묘년 과장에서 피봉을 바꾸어 사정을 쓴 일은 모두 차비관 및 입장한 하인들이 그 안에 있으면서 농간을 부린 것입니다. 이처럼 대과소과가 겹친 날을 당하여는 허다한 차비관을 비록 모조리 가려서 뽑기는 어렵더라도, 그중 긴요한 직임은 가려서 채우지 않을 수가 없습니다. 과장에 들어간 하인은 비록 전수를 감할 수는 없지만, 그 가운데서 별 필요가 없는 사람은 감하지 않을 수가 없습니다. 청컨대 해조로 하여금 각별히 하인을 가려 뽑되, 간략함을 따라 마련해서 과장을 엄숙한 곳으로 만드소서. 어제는 배제하는 데에 참석한 자가 매우 적었고, 그 가운데는 혹시 외반이 들어오기도 했으나 내반인 자가 들어오지 않아서, 그 때문에 반열이 모양이 이루어지지 않았습니다. 동서반이 겨우 각각 수십 명 남짓이었고, 심지어 동반의 당상관 이상은 3인에 불과했으니, 이보다 더 심히 미안한 일은 없습니다. 실제로 병중에 있는 자 및 공무 이외에 참석하지 않은 인원은 모두 조사해 내어 종중 추고하소서." 하니, 모두 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "己卯科場之換封行私, 皆由於差備官及入場下人之居中用奸。 當此大小科稠疊之日, 許多差備官, 雖難盡擇, 而其中緊要之任, 則不可不擇塡。 入場下人, 雖難全減, 而其中閑冗之人, 則不可不減。 請令該曹, 各別擇差下人, 從略磨鍊, 以爲嚴科場之地。 昨日陪祭來參者甚少, 其中或有入來外班, 而不入內班者。 以此班行不成貌樣。 東西班僅各數十許人, 而至於東班堂上以上, 不過三人, 事之未安, 莫此爲甚。 實病及公故外不參人員, 竝査出從重推考。" 竝從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802002_003">
        <translation>김진규를 홍문관 제학으로, 이만견을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以金鎭圭爲弘文提學, 李晩堅爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802003_001">
        <translation>충청감사 조태구가 사조하니, 임금이 인견을 명하였다. 조태구가 군병 및 내사 각사의 노비로 죽은 자 및 삼군문 군병으로 대신을 정하지 못한 자의 신포 를 모두 탕감토록 할 것을 청하니, 임금이 묘당에 명하여 품처하도록 했다.</translation>
        <original>忠淸監司趙泰耉辭朝, 上命引見。 泰耉請軍兵及內司各司奴婢物故者及三軍門軍兵未代定者身布, 竝令蕩減, 上命廟堂稟處。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802003_002">
        <translation>통덕랑 임액이 상언하여, 그의 고조 남원 부사 임현이 정유 왜란 때 남원을 지키며 적을 막다가 순절한 형상을 열거하고, 사시의 은전을 청하였다. 예조에서 법외의 일이라 하여 임금이 재결하기를 청하니, 임금이 특별히 증시하도록 명했다.</translation>
        <original>通德郞任詻上言, 歷擧其高祖南原府使鉉, 丁酉倭亂時, 守南原捍賊殉節狀, 乞蒙賜諡之典。 禮曹以事係法外, 請上裁, 上命特爲贈諡。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802004_001">
        <translation>관상감에서 아뢰기를, "서방에 나타난 흰 기운은 하늘가에 뿌리를 두고 있는데, 흐린 기운 가운데 있어 아직 정해진 이름을 모르고 있습니다. 반드시 높은 곳에 올라가 바라보아야 이를 알 수 있기 때문에, 일찍이 전에도 이러한 때에는 혹 남산에 오르기도 하고, 혹은 강화에 보내어 상세히 측후했었습니다. 청컨대 전례에 의해서 본감의 관원 2원을 오늘 밤부터 윤번하여 남산으로 정해 보내고, 강화에도 2원을 정해 보내어 상세히 살펴보도록 하게 하소서." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>觀象監言: "西方所見白氣, 根柢在於天際, 濁氣中尙未得定名。 必登高看望, 可以知之, 故曾前如此時, 或登南山或遣江華, 詳細測候矣。 請依前例, 本監之官二員, 自今夜輪回定送於南山, 而江華亦定送二員, 以爲詳細看望之地。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802005_001">
        <translation>임금이 사직단의 추향을 행하려고 재소에 나아가 잤는데, 동가 할 때에 하교하기를, "막중한 친사에 대신이 없을 수는 없는데, 좌의정은 조식을 청고한 지 이미 여러 날이 되었다. 아픈 곳이 반드시 차도가 있을 것으로 생각되니, 한결같이 인입할 수는 없다. 즉일로 출사하라." 하고, 사관을 보내어 전유하니, 이세백은 나와서 명에 응하였고, 영의정 서문중은 병으로 배종하지 못하고 차자로 대죄하기를 진달하니, 임금이 우악한 비답을 내렸다.</translation>
        <original>上將行社稷秋享, 詣宿齋所。 動駕時下敎曰: "莫重親祀, 不可無大臣, 而左議政請告調息, 爲日已久。 所患想必差減, 不可一向引入。 卽日出仕事, 遣史官傳諭。" 李世白出而應命。 領議政徐文重以病未陪從, 陳箚待罪, 上答以優批。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802006_001">
        <translation>임금이 사직단의 춘향 대제를 친히 행하였다.</translation>
        <original>上親行社稷春享大祭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802007_001">
        <translation>좌의정 이세백이 차자를 올리기를, "어제는 병으로 누워 있다가 별유하신 명을 받았는데, 사세가 여기에 이르러 넘어져 가면서 명을 따르지 않을 수가 없었습니다. 전일의 대신들이 혹시 신의 오늘날과 같은 일이 있는 자는 문득 모두가 전의 청을 신명하여 반드시 체직한 다음에야 그만두었습니다. 신이 비록 보잘것 없으나 역시 그런 의리를 들었습니다. 이제 만약 요행한 기회로 다시 앉아 있으면서 떠나지 않을 계획을 하면, 비단 신의 마음이 부끄러울 뿐만 아니라, 거의 벼슬을 잃을까 걱정하는 사람과 같게 될 것입니다. 공정한 의리나 사사로운 분수로 보아서 결코 하루라도 무릅쓰고 있을 수가 없습니다." 하니, 임금이 사관을 보내어 개유하기를, "경이 모름지기 나를 멀리 버리지 않고 얼른 조정애 나왔으므로, 바야흐로 매우 기쁘다. 이제 차자의 말을 보니 놀랍기 그지없어 슬픔이 내 몸에 있는 듯하다. 내가 여러번 고하지 않을 것이니, 의당 서로가 의지하는 뜻을 체득하여 안심하고 시사하고 나의 간절한 바람을 저버리지 말라." 하였다.</translation>
        <original>左議政李世白上箚曰: 昨於病伏中, 伏承別諭之命。 事勢到此, 不得不顚倒趨命, 而在前大臣, 或有類臣今日事者, 輒皆仍申前請, 必遞乃已, 則臣雖無狀, 亦聞斯義。 今若因此倖會, 遂復爲盤礴不去之計, 則不惟臣心羞愧, 殆與患失者同歸。 公義私分, 決不可一日冒蹲。 上遣史官諭之曰: "卿不我遐棄, 幡然造朝, 欣喜方深。 今觀箚辭, 愕然之極, 若恫在躬。 予不多誥, 宜體相須之義, 安心視事, 毋孤如渴之望。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802009_001">
        <translation>이만성을 집의로, 이덕영을 필선으로 삼았다.</translation>
        <original>以李晩成爲執義, 李德英爲弼善。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802009_002">
        <translation>주강에 나아갔다. 하교하기를, "내일은 바로 감시의 초시가 있다. 과옥이 있은 후이니, 모든 과장의 차비관은 가리지 않을 수 없다. 이번에는 봉미관 은 삼사를 출입하는 사람으로 변통하여 차출하라." 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 下敎曰: "明日乃監試初試也。 科獄後則凡科場差備官, 不可不擇。 今番則封彌官, 以三司出入人, 變通差出。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802010_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 참찬관 조태동이 아뢰기를, "근일에 비상한 재변이 첩첩이 겹치고 있으니, 참으로 두렵습니다. 의당 2품이상 및 관직이 삼사에 있는 자로 하여금 각기 재변을 없앨 방책을 진달케 해야 합니다." 하니, 임금이 말하기를, "진달한 바가 참으로 좋으니, 마땅히 유의하겠다." 하였다. 조태동이 또 청하기를, "최규서와 김창협을 특별히 유시하여 불러 오게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "진달한 바가 좋으나, 최규서는 기묘년 에 내려간 후 여러 차례 돈유로 추고한 것이 한두번이 아니었으나 끝내 명에 응하지 않고 있으니, 나는 분의가 이같이 해야 하는지 모르겠다." 하였다. 조태동이 또 아뢰기를, "윤지인은 지난 겨울 친국할 때, 별안간 허둥대는 즈음에 갑자기 자리에 들어오느라고 미처 헤아려 보지도 않고 앙달하였었던 것인데, 지금 벌을 이미 행하였습니다. 한때 죄를 입은 사람은 모두 이미 방환되었으니, 윤지인에게도 소석하는 길이 있어야 합니다." 하니, 검토관 이탄도 잇따라 진달하였다. 임금이 말하기를, "그의 문외 출송된 것을 놓아 주도록 하라." 하였다. 조태동이 아뢰기를, "지난번 조참 때 우의정 신완이 이세근을 소환하자는 뜻을 진달하였는데, 이는 대개 문언박 이 당개 를 소환하던 뜻입니다. 이세근의 당초 논한 바는 말이 잘못되고 망령된 바가 많으나 지금은 세월이 이미 오래 되었으니, 대신이 진달한 바는 뜻이 우연은 아닐 것입니다. 특별히 내직으로 이배하여, 한편으로는 대신의 아름다운 뜻을 이루고, 한편으로는 말을 다할 수 있는 길을 열어 주는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "이세근의 일은 대신이 지난번 진달한 바가 있었으나 윤종하지 않았는데, 내직을 제수하는데 이르러서는 승지가 마땅히 말할 바가 아니다." 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 參贊官趙泰東言: "近日非常之變, 疊見層出, 誠甚可懼。 宜使二品以上及職在三司者, 各陳弭災之策。" 上曰: "所達誠好。 當留意焉。" 泰東又請崔奎瑞、金昌協別諭召致, 上曰: "所陳好矣, 而崔奎瑞則己卯下去後, 累度敦諭, 推考非止一再, 而終不應命, 予未知分義之如此也。" 泰東又言: "尹趾仁於前冬親鞫時, 造次急遽之際, 猝入前席, 未及思量, 有所仰達, 而今則罰已行矣。 一時被罪之人, 皆已放還, 則趾仁亦當有疏釋之道。" 檢討官李坦, 亦繼陳之, 上曰: "放其門黜。" 泰東曰: "向日朝參時, 右議政申琓, 以李世瑾召還之意陳達, 此蓋文彦博召還唐介之意也。 李世瑾當初所論, 語多謬妄, 而今則歲月已久, 大臣所達, 意非偶然。 特爲移拜內職, 一以成大臣之美, 一以開盡言之路, 似爲得宜。" 上曰: "李世瑾事, 大臣頃有所達, 而不爲允從。 至於內除, 非承旨所宜言也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802010_002">
        <translation>좌의정 이세백이 또 차자로 사직하기를 진달하니, 우악하게 비답하였다.</translation>
        <original>左議政李世白, 又陳箚辭職, 答以優批。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802010_003">
        <translation>동돈녕 김창협이 상소하기를, "일전에 삼가 성상께서 꿈속에 느끼신 감회로 인하여 선신 을 추념하여 특별히 신장 을 지으셔서 신의 형 김창집에게 내리셨습니다. 이런 특별한 대우는 예전에 없던 바인데, 더구나 그 사어가 정중하고 지의가 간측하여 포장의 융숭함은 죽은 사람을 영화롭게 하였고 감회의 간절함은 귀신으로 하여금 눈물을 흘리게 한 것입니다. 원근에서 이를 전송하면서 성덕을 흠앙하지 않음이 없으니, 그것이 신의 마음에서도 죽도록 감격스러움이 마땅히 다시 어떻다 하겠습니까? 신은 화흔을 겪은 남은 목숨이 다행히 죽지 않고 이런 일을 보게 되었으니, 천지 사이에 보답할 길이 없습니다. 오직 자신이 천폐 에 나아가 머리를 조아리고 백배하여 보잘것 없는 정성을 조금이라도 편 연후에 구학으로 물러가는 것이 의리에 당연합니다. 그러나 신의 질병이 위태로와서 인간과 귀신 사이에 드나든 지가 이미 2년이나 지났으니, 비록 연하에 달려가려 하나 어떻게 할 수가 있겠습니까?" 하니, 답하기를, "경은 내가 선경을 추념하는 지극한 뜻을 체득해서 질병을 핑계삼아 사직하지 말라." 하였다. 이에 앞서 호조 판서 김창집이 총관을 겸대하고 총부에 입직하였는데, 임금이 어제를 김창집에게 주면서 이르기를, "어젯밤 꿈에 선경과 서로 만나 보았는데, 꿈을 깨어 일어나 앉아 밤이 어떻게 되었느냐?고 물었더니, 새벽 종이 이미 쳤다고 하였다. 처연함을 견딜 수가 없어 촛불을 밝히고 감회를 썼노라." 하였는데, 그 시에 이르기를, "새벽녘 꿈에 분명 상국을 만나 술을 재촉해 내린 것 평소와 같았네. 어제는 유편을 보며 슬픈 감회 많았는데 원래의 감응 일찍이 어긋남이 없었네. 순수한 정성으로 나라 걱정함은 늙을수록 더욱 깊었는데 기사년의 일 말하려니 지금도 부끄럽네. 임금 사랑하는 마음 진심에서 나온 것을 매양 외우니, 정신 잃고 오직 눈물만 줄줄 흘렀네. 하였는데, 김창집이 전문을 올려 사은하였다.</translation>
        <original>同敦寧金昌協上疏曰: 日昨伏蒙聖上, 因夢寐之感, 追念先臣, 特題宸章, 以賜臣兄昌集。 惟此異數, 曠古所無。 況其辭語鄭重, 旨意懇惻, 褒奬之隆, 足令朽骨光華, 感懷之切, 可使鬼神涕泣。 遠近傳誦, 莫不欽仰盛德, 其在臣心, 摧隕感激, 當復如何? 臣以禍釁餘喘, 幸得無死, 以見此事, 隆天厚地, 報答無路。 惟有身詣天陛, 百拜稽首, 以少伸螻蟻之忱然後, 退塡丘壑, 於義當然, 而顧臣疾病危㞃, 出入人鬼, 已過兩年, 雖欲致身輦下, 何可得也? 答曰: "卿其體予追念先卿之至意, 勿以疾病爲辭。" 先是戶曹判書金昌集, 以兼帶摠管, 入直摠府, 上下御製于昌集曰: "昨夢與先卿相見, 覺來起坐, 問夜何其, 則曉鍾已擊矣。 不勝悽然, 明燭志感。" 其詩曰: "曉夢分明見相國。 催宣法醞似平昔。 昨閱遺編多搶懷, 元來感應不曾忒。 純誠體國老彌深。 忍說屠維愧至今。 每誦愛君心似血, 傷神惟有涕涔淫。" 昌集上箋謝恩。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802011_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802012_001">
        <translation>황흠을 대사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以黃欽爲大司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802013_001">
        <translation>관상감에서 아뢰기를, "서방에 나타난 흰 기운은 사라진 듯한데, 달빛이 밝아서 상세히 살필 수가 없습니다. 강화에 가서 측후하던 관원도 또한 형체와 근저를 보지 못했기 때문에 지금 이미 올라왔습니다. 간망하는 일은 지금 우선은 정파하고, 보름 후 달이 뜨기 전을 기다렸다가 혹 흔적이 나타나면 다시 측후하기를 청합니다." 하니, 임금이 허락하였다.</translation>
        <original>觀象監言: "西方所見白氣, 似爲消滅, 而月光明盛, 不得詳察。 江華測候官, 亦不見形體與根柢, 故今已上來。 請看望之事, 今姑停罷, 待望後月未出之前, 或有痕迹, 則使之更爲測候。" 上許之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802013_002">
        <translation>조위 차왜 평유정이 서계 및 별폭으로 부친 은장촉 등의 물건을 가지고 나와서 진향하였는데, 날짜를 잡아 초량 객사에서 설행하였다. 연례는 제폐하였다.</translation>
        <original>弔慰差倭平惟政, 持書契及別幅付銀莊燭等物, 出來進享, 擇日設行于草梁客舍, 除其宴禮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802014_001">
        <translation>김만채를 승지로, 조정위를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以金萬埰爲承旨, 趙正緯爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802016_001">
        <translation>송창을 판윤으로, 이국방을 승지로, 이희무를 겸필선으로, 최창대를 겸문학으로, 이하원을 문학으로, 김흥경을 설서로 삼았다.</translation>
        <original>以宋昌爲判尹, 李國芳爲承旨, 李喜茂爲兼弼善, 崔昌大爲兼文學, 李夏源爲文學, 金興慶爲說書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802016_002">
        <translation>암행 어사 이언경 등 4인을 보내어 양남 지방을 안렴하게 하고, 인하여 순무하게 하였다.</translation>
        <original>遣暗行御史李彦經等四人, 按廉兩南, 仍令巡撫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802019_001">
        <translation>서종태를 예문관 제학으로, 권상유를 헌납으로, 송택상을 지평으로, 맹만택을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以徐宗泰爲藝文提學, 權尙游爲獻納, 宋宅相爲持平, 孟萬澤爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802020_001">
        <translation>헌납 윤행교가 향리에 있으면서 상소하기를, "지난번 윤지인이 그날의 옥사를 외정으로 옮기자고 청한 것은, 혹시라도 우리 임금이 창졸간에 후회함이 있을까 염려해서였는데, 전하께서 재빨리 꾸짖어 물리쳤으며, 이명세가 경솔하게 망언을 하여 엄위 아래 말이 뜻을 다 진달하지 못하자 전하께서 이미 옥리에게 내렸습니다. 대신이 거기다가 또 실정 밖의 죄목을 가하자, 이태좌의 진언이 실로 임금을 사랑하는 데서 나왔는데, 대간의 상소는 이것이 뜻밖이었고, 전하께서는 특별히 그에게 중한 율을 썼습니다. 지금은 비록 용서되기는 했으나 아직까지도 끌어다 회복시키기를 아끼고 있습니다. 최석정에 이르러서는 갑자기 변사를 당하여 숨은 걱정이 너무 지나쳐 재삼 차자를 올려 스스로 그만둘 줄을 몰랐는데, 그가 춘궁을 보안하려는 일념이 환히 드러난 것을 알 수 있습니다. 새해 정월에 특별히 사환 하였으나 범죄가 있다는 분부는 또 덕음이 아닙니다. 강세귀는 인용한 비유가 마땅함을 잃었고 말이 대부분 망령되고 경솔하였으나, 그가 걱정한 것은 온나라 사람들이 목을 길게 빼고 몹시 기다리는 처지에 있었는데, 전하께서는 그의 소를 돌려주었고, 대신은 또 찬축하라는 의논을 내기까지 하였습니다. 아! 최석정과 강세귀 두 신하가 죄를 받은 것은 같지 않지만, 참으로 그 정을 살펴보면 스스로 다르지 않습니다. 그런데도 전하께서는 이미 최석정은 사유하고, 강세귀는 오히려 용서하지 않는 것은 무엇 때문입니까? 합계한 두 신하는 본디 일을 잘못 처리한 죄를 면하기가 어렵지만, 생각을 너무 지나치제 하고 걱정을 너무 심하게 해서 죄를 받은 것이며, 그 마음은 환히 밝아서 나라에 충성하려고 한 것뿐입니다. 지난날 성교로써 그들의 잘못을 꾸짖고 그들의 마음을 용서하셨는데, 지금에 와서 파직을 청하자 윤허하시고, 출척을 청하여도 윤허하셨으며, 또 멀리 유배하기를 청해도 조금도 재량하거나 억제하시지 않으셨습니다. 윤지완이 당초에 사서를 왕복한 것은 단지 예수 를 후한 데로 따르려는 뜻이므로 글을 올려 자술했고, 또 자기의 견해가 옳다고 한 일이 없었습니다. 아! 그 사람은 당세에 중망을 받고 있는데, 병으로 향리에 폐해 있는데도 이를 불쌍하게 여기지 않고 도리어 죄를 주려고 하니, 너무 심함이 있지 않습니까? 이런 일이 있은 이래로 이익수임호윤덕준박태창 등 여러 사람이 한 번이라도 모가 나서 남과 틀린 일이 있으면 문득 대간의 배척을 받았으니, 공공의 의논이 과연 이렇습니까? 오도일은 처음 과장의 일로 죄를 입은 지 해를 넘겼는데도 아직까지 바로 결단하지 못하고 있는데, 참으로 정실이 있다면 이처럼 어렵지는 않을 것입니다. 이제 또 다른 죄가 생기고 있는데, 민언량을 죽이기 전에 핵실을 더하지 않고, 반드시 권중경이 이미 귀양간 후에 죄를 이루니, 그 마음씀을 살펴보면 또한 너무 심한 편입니다. 과옥의 정절이 다 드러나 다시는 의심스럽고 가려진 것을 물을 것이 없는데, 오직 판결을 늦추기를 일삼는 것은 이 무리들이 모두 세가의 자제들이기 때문입니다. 그들이 비록 무상하여 스스로 구렁텅이에 빠졌지만 인정상 불쌍하게 여겨서 차마 법대로 다스리지 못한 것도 그래서입니다. 그러니 오랫동안 가두어 두고 결정하지 못해서 나라의 체모를 손상하는 것보다는 차라리 먼 곳에 귀양보내어 그 죄를 조금 징계하는 것도 또한 천지가 만물을 살리기를 좋아하는 덕에 해롭지 않을 것입니다. 전후로 옥사를 다스리는 관원이 아주 환하게 자세히 따질 도리는 생각하지 않고, 오직 지연시키고 가리어 덮기만 일삼고 있습니다. 지난해에 이세근이 이 옥사를 거듭 발설했는데, 다른 일 때문에 천위를 촉범하여 외직으로 내쳐진 지 1년이 지났으나 아직도 수록되지 않고 있습니다. 이대성이 상소로 옥정을 진달한 것은 대개 남들이 말하지 않은 바를 말하였는데, 대신의 비난과 배척을 받아 마침내 불우한 처지에서 지내고 있습니다. 만약 이런 일이 그치지 않는다면 장차 닥쳐올 걱정이 어찌 어디엔들 없다고 알겠습니까?" 하고, 소 끝에 또 아뢰기를, "전하께서 즉위한 이래 친신하고 총행받는 자로서 시종 온전한 자가 적습니다. 비록 그 사람들 가운데는 혹 어질고 어질지 못함은 있으나, 그 까닭을 따져 보면 어떤 사람은 총애의 자리에 있는데에 어두워 스스로 취하였고, 간혹 스스로 죄악을 저질러 죽임을 당하기도 하였지마는, 이를 요약한다면 국면이 여러번 뒤바뀌어 나라에는 친한 신하가 없게 되었으니, 실로 성세의 일이 아닙니다. 게다가 색목 이 나뉘어져 사의가 횡류해서 매양 한 가지 의논이 나오면 모두 당론으로 돌리게 되니, 전하께서 일을 처리하는 것은 또한 시의에 따르게 됩니다. 이 때문에 조정의 신하들은 모두 사람마다 구차한 생각을 품고 눈앞에 닥친 일만 하게 됩니다. 그 가운데 조금이라도 자기 몸을 아끼는 사람은 모두 퇴둔할 마음을 품어 진실로 세상에서 온전하기만을 구하고, 한 사람도 나랏일을 담당하는 사람이 없으니, 대개 세변이 그렇게 만든 것입니다. 전하께서는 매양 벼슬하지 않는 사람을 보면 문득 분의로 꾸짖으시고 그 까닭은 알아보지 않으셨습니다. 그런 까닭으로 중비 로 제수하거나 묘당의 천망에 이르러서는 거개가 적당하지 못한 사람을 채우게 되니, 재망이 드러난 자나 사공을 기록할 만한 사람이 있다는 말을 듣지 못하였습니다. 이런 전철을 고치지 않으면, 신의 생각으로는 총애로 발탁됨이 날로 더하여져서 엄한 전교를 날로 내리셔도 끝내 제제 다사 의 아름다움은 없을 것입니다." 하니, 답하기를, "진달한 바가 더러는 당을 두호하는 데서 나왔고, 더러는 자기와 다른 자를 공격하는 데서 나왔으니, 참으로 개탄스럽다." 하였다. 대개 윤행교의 소는 오로지 사당을 옹호하고 자기와 다른 자를 배척하는 계획에서 나왔고, 심지어 친신총행 등의 말은 은연중 송시열김수항민정중 등 두세 정직한 사람이 잘못 화변을 만난 것을, 총애를 받다가 자초했다는 죄목으로 돌려서, 말의 뜻이 음험하여 차마 똑바로 볼 수가 없었다. 여파로 해치려는 것은 묘당전조 및 삼사까지 모두 그의 중상 모략을 입어서, 여러 신하들이 소를 올려 피혐하려는 자가 많았다. 대개 윤행교는 평소 송시열 등 제현에게 묵은 감정이 있기 때문에, 그들이 화를 당한 것으로 인하여 멋대로 무욕을 가하자, 보는 이들이 모두 놀라고 원통해 하며 말하기를, 반드시 그의 아비가 흉당에게 이끌림을 받아 헌장 이 된 것처럼 한 연후에야 바야흐로 총애의 자리에 잘 있다고 할 것인가?하였다.</translation>
        <original>獻納尹行敎, 在鄕上疏曰: 向來尹趾仁之以伊日獄事, 請付外庭者, 或慮吾君之倉卒有悔, 而殿下譴斥之亟。 李命世率爾妄言, 嚴威之下, 辭不達意, 殿下旣下之吏, 臺臣又加情外之目。 李台佐進言, 實出愛君, 臺章已是意外, 殿下特重其律。 今雖蒙敍, 尙靳牽復。 至若崔錫鼎, 猝當變事, 隱憂過慮, 再箚三箚, 自不知止, 其爲春宮保安一念, 炳炳可質。 新正之初, 特命賜環, 而負犯之敎, 又非德音。 姜世龜引喩乖宜, 語多妄率, 而若其所憂, 則亶在於擧國延頸之地, 殿下還給其疏, 臺臣又至論竄。 噫! 崔、姜兩臣, 所坐不同, 苟求其情, 則亦自無異。 殿下旣宥錫鼎, 而猶不原恕於世龜, 何也? 至於合啓兩臣, 固難免誤事之罪, 正坐慮之太過, 憂之太深, 而心則炳然, 欲忠者國耳。 頃日聖敎, 責其誤恕其心, 而今乃請罷而允, 請黜而允, 又請遠配而不少裁抑。 尹趾完當初私書往復, 只是禮數從厚之意, 露章自列, 又無自是己見之事。 噫! 彼負重當世, 病廢鄕廬, 而不此之愍, 反欲罪之, 無亦太甚? 自有此事以來, 如李益壽、林濩、尹德駿、朴泰昌諸人, 一有崖異, 輒遭臺斥, 公共之論, 果如是乎? 吳道一初因科場之事, 求罪經年, 迄未決正, 苟有情實, 不若是艱。 今又生出別罪, 不加覈實於彦良未誅之前, 必爲成罪於重經旣竄之後者, 究其用心, 亦已甚矣。 科獄情節畢露, 更無疑晦之可問者, 所以惟事淹延, 此輩俱是世家子弟。 雖其無狀, 自陷坎窞, 而人情之哀矜, 不忍致法, 亦其所也。 與其久囚無決, 徒傷國體, 無寧投畀遠地, 少懲其罪, 而亦不害爲天地好生之德矣。 前後按獄之官, 不思精白審克之道, 惟以遷延掩蓋爲事。 頃年李世瑾重發此獄, 而以別事, 觸犯天威, 斥補有年, 尙不收錄。 李大成之疏陳獄情, 蓋言人所不言, 而爲大臣之非斥, 遂至於坎坷樓遲。 若此不已, 則方來之憂, 安知其何所不有耶? 疏末又曰: 殿下卽阼以來, 所親信寵幸者, 鮮有得全終始者。 雖其人或有賢否, 而究厥所由, 則或昧於居寵, 有以取之, 間亦有自作罪惡, 以伏刑誅, 而要之, 局面屢換, 國無親臣, 實非聖世事也。 加以色目岐分, 私意橫流, 每有一議, 皆歸黨論, 殿下之所左右, 亦時議是循。 以此廷臣莫不人懷苟且, 只爲目前之計。 其稍能自好者, 擧懷退遯之念, 以求苟全於世, 無一人擔當國事, 蓋亦世變之使然也。 殿下每見有不仕者, 輒申分義之責, 而不求其所以然之故。 至於中批之除、廟堂之薦, 則率例承乏, 未聞有才望之顯著、事功之可紀者。 此轍不改, 則臣恐寵擢日加, 嚴敎日下, 而終無濟濟之美矣。 答曰: "所陳或出於護黨, 或出於伐異, 良可慨也。" 蓋行敎之疏, 專出於營護私黨, 排軋異己之計, 而至其親信、寵幸等語, 隱然以宋時烈、金壽恒、閔鼎重數三正人之橫遭禍變者, 歸之於居寵自取之科, 語意陰險, 有不忍正視。 餘波所射, 廟堂、銓地以及三司, 無不被其摶噬, 諸臣之陳疏引避者紛然矣。 蓋行敎素有宿憾於時烈等諸賢, 故因其罹禍, 肆加誣辱, 見者無不駭痛, 以爲必如其父之爲凶黨汲引, 賭得憲長然後, 方可爲善於居寵也耶云。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802021_001">
        <translation>대사헌 이유가 상소하여 재변을 만나 수성할 것과 춘궁을 보호하는 도리를 진달하니, 우악하게 답하였다.</translation>
        <original>大司憲李濡疏陳遇災修省、保護春宮之道, 優答之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802022_001">
        <translation>호사 각라만보 등이 조제하는 일로 나오니, 임금이 서교에서 영접하고, 숭정전에 돌아와 접견한 다음 다례를 행하였다.</translation>
        <original>胡使覺羅滿保等, 以弔祭事出來, 上迎于西郊, 還御崇政殿接見, 仍行茶禮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802024_001">
        <translation>홍수헌을 좌참찬으로, 이만선을 문학으로, 권상유를 부교리로, 윤홍리를 헌납으로, 여필중을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以洪受瀗爲左參贊, 李萬選爲文學, 權尙游爲副校理, 尹弘离爲獻納, 呂必重爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802025_001">
        <translation>혼전을 읍화당에 임시로 설치하고 청인의 조제를 받았다. 임금이 소복차림으로 칙사를 맞아 당내로 들어가 동쪽을 향해 서고 칙사는 서쪽을 향해 섰다. 세자는 최복을 입고 궁관을 거느리고 동쪽 뜰에서 곡림하고, 백관은 외정에서 배제하였다.</translation>
        <original>權設魂殿於浥和堂, 受淸人弔祭。 上以素服迎勑, 入堂內東向立, 勑使西向立。 世子服衰服, 率宮官哭臨于東庭, 百官陪祭于外庭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802025_002">
        <translation>경상도 대구 유학 최응기가 10조 소를 진달하였다. 10조는, 첫째 호포를 행할 것, 둘째 묵은 빚을 탕감할 것, 셋째 양전을 고칠 것, 넷째 전결을 살필 것, 다섯째 농상을 권장할 것, 여섯째 귀천을 드러낼 것, 일곱째 재용을 절약할 것, 여덟째 옥송을 결단할 것, 아홉째 과법을 변경할 것, 열째 공거 를 시행할 것이었는데, 해조로 하여금 품처하게 하라고 명하였다.</translation>
        <original>慶尙道 大丘幼學崔應箕, 陳十條疏。 一曰行戶布, 二曰減陳債, 三曰改量田, 四曰審田結, 五曰勸農桑, 六曰表貴賤, 七曰節財用, 八曰決訟獄, 九曰變科法, 十曰行貢擧, 命令該曹稟處。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802026_001">
        <translation>임금이 종신을 친시하였다. 강경에 순통 한 사람 해풍 도정 수 등 7인은 모두 가자하기를 명하였다. 시강이 끝나자, 승지 이국방이 아뢰기를, "의금부와 형조의 당상관들이 윤행교의 소척으로 인해 모두 행공할 수 없기 때문에, 옥송이 많이 지체되고 있습니다." 하니, 임금이 차관으로 하여금 대행하게 하고, 인하여 하교하기를, "갑인년 이후 예론으로써 나라 안에 함정을 만들었는데, 모든 일을 부회 하고 침척해서, 근거 없는 일이 이보다 심한 것이 없으므로, 내가 일찍이 개탄해었다. 한 번 과옥이 있은 후부터 역시 모두 이로써 남을 시기하고 배척할 자료로 삼아 조정을 불안하게 하였는데, 같은 조정에 있는 사대부의 풍습이 어찌 그런 것을 용납하겠는가? 참으로 통탄스럽다." 하였다.</translation>
        <original>上親試宗臣。 講經純通人, 海豐都正 燧等七人, 竝命加資。 試講訖, 承旨李國芳言: "禁府、刑曹堂上, 因尹行敎疏斥, 皆不得行公, 故獄訟多滯。" 上命令次官代行, 仍下敎曰: "甲寅以後, 以禮論爲阱於國中, 凡事傅會侵斥, 事之無據, 莫此爲甚, 予嘗慨然矣。 一自科獄後, 亦皆以此爲齮齕之資, 使朝廷不安。 同朝士夫之風習, 豈容如是? 誠可痛惋。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802027_001">
        <translation>좌의정 이세백, 우의정 신완이 윤행교의 상소 가운데 침핍한 말이 있음으로 인하여 차자를 올려 사직하니, 임금이 우악한 비답으로 위로하여 효유하였다.</translation>
        <original>左議政李世白、右議政申琓, 因尹行敎疏中有侵逼之語, 上箚辭職, 上優批慰諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802028_001">
        <translation>이익수를 경기 관찰사로, 최중태를 사간으로, 김재를 지평으로, 임수간을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李益壽爲京畿觀察使, 崔重泰爲司諫, 金栽爲持平, 任守幹爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802029_001">
        <translation>청나라 사신이 돌아가니, 임금이 서교에 나가서 전송하였다.</translation>
        <original>淸使歸, 上出餞于西郊。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802029_002">
        <translation>관반 김구, 영접 도감 제조 김창집이 장전에서 청대하였다. 김구와 김창집이 아뢰기를, "칙사가 예단의 모시베가 수건 감에도 미치지 못한다고 하여 그 때문에 화를 내고 끝내 받지 않고 갔으나, 남별궁 방에 설치된 잡물은 대소와 정추를 막론하고 모조리 가지고 갔으니, 만족함이 없는 행동이 이번 행차보다 심한 적이 없었습니다. 통역관의 무리도 또한 말하기를, 이와 같은 무리가 먼 나라에 와서 해괴한 짓을 했으니, 부끄러움을 견디지 못하여 사사로이 서로 침을 뱉았다.고 했습니다." 하였다.</translation>
        <original>館伴金構、迎接都監提調金昌集, 請對于帳殿。 構及昌集曰: "勑使以禮單苧布, 不及於手巾布, 故以是發怒, 終不受去, 而南別宮房排雜物, 毋論大小精麤, 盡爲持去。 無厭之擧, 未有甚於今行。 通官輩, 亦以爲如此之輩, 來此遠邦, 致有駭擧, 不勝愧赧而私自唾罵云矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12802029_003">
        <translation>호조 판서 김창집이 상소하기를, "윤행교의 상소 중 한 조항의 그 말이 비록 사람에게는 현부가 있지만, 요컨대 모두 자초한 화에 돌아간다.고 하였는데, 이는 비록 이름은 지칭하지 않았으나 신의 아비를 가리킨 것입니다. 신의 아비는 평생 조심하고 두려워하여 총애를 받으면 놀란 듯하고, 겸손공순하고 삼가며 조심하기를 시종 한결같이 한 것은 거의 신명에게 질정할 수가 있습니다. 다만 권우가 융성해진 이유로써 물러나려 했으나 뜻을 이루지 못하고, 세도와 국사로써 자신의 임무로 삼지 않을 수가 없었으며, 더욱이 어진 사람과 간특한 사람의 구별을 엄격히 하였는데, 이런 이유로써 여러 소인들이 미움을 쌓아 마침내는 임금의 총명을 가리어 죄화를 얽어 만들게 되었으니, 이것이 어찌 털끝만큼이라도 총애가 가득하여 자초한 허물에 가깝습니까? 그런데도 지금 외람되게 전후의 간흉의 죄로 죽은 자와 일체로 아울러 논하니, 어찌 통분하지 않겠습니까?" 하니, 임금이 답하기를, "옳지 않은 논의를 어찌 심히 혐의하는가?" 하였다. 형조 판서 민진후도 또한 그의 숙부 민정중을 위해 신변하니, 임금이 또 온화한 비답을 내렸다.</translation>
        <original>戶曹判書金昌集上疏曰: 尹行敎疏中一段, 其言雖曰人有賢否, 而要皆歸之自取之禍。 是則雖不指名, 而臣父固在所斥矣。 臣父平生, 小心兢畏, 居寵若驚, 謙恭謹愼, 終始如一, 殆可以質神明矣。 特以眷遇之隆, 求退未遂, 不得不以世道國事自任, 而尤致嚴於陰陽淑慝之辨。 以此積爲群小所仇疾, 終至於掩蔽天聰, 構成罪禍。 此寧有一毫近似於滿盈自取之咎哉, 而今乃猥與前後奸凶之罪戮者, 一槪竝論, 豈不痛哉? 上答以不韙之論, 何必深嫌? 刑曹判書閔鎭厚, 亦爲其叔父鼎重伸辨, 上又下溫批。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803003_001">
        <translation>유명홍을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以兪命弘爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803003_002">
        <translation>동돈녕 김창협이 상소하기를, "삼가 듣건대, 연중에서 신의 이름을 들어 앙달한 자가 있어 말하기를, 신이 전에 벼슬하지 않은 것은 그 뜻이 있는 데가 있어서였는데, 이제 임금께서 이미 스스로 깊이 뉘우쳐 깨달은 뜻을 보이셔서, 신의 처지는 마땅히 융통성없이 사사로운 의만 지켜서는 안된다고 하였다 하니, 신은 황공함을 견디지 못하겠습니다. 신이 몇 년 동안 스스로 폐한 것은 다만 화의 발단이 있은 나머지여서, 다시는 영예로운 길을 밟지 않겠다는 것이었을 뿐이고, 처음부터 깊은 뜻이 있어서가 아니었습니다. 연신이 말한 바는 과연 무엇을 가리키는지 모르겠으나, 신이 스스로 폐하고 있는 것을 성조의 처분에 불만이 있는 것처럼 말하였으니, 실로 매우 미안합니다. 일전에 신장 을 내려 주신 것은 일이 전고에 없었고 은혜가 상례를 벗어났으니, 장탄의 깊음과 개시의 간절함은 갑술년 첫번 올린 소의 비답 뜻이 이미 그러했으니, 어찌 털끝만큼이라도 스스로 태양 아래에 막힐 것이 있겠습니까? 신이 비록 볼모양이 없지마는 진실로 이 지경까지 이르지는 않았는데, 이번에 또 갑작스레 평소의 뜻을 바꾸어 나아가서 벼슬한다면, 이는 신이 9년 동안 한 번도 제명에 응하지 않는 것이 참으로 무슨 뜻이 있는 것처럼 되었으니, 장차 이렇게 하겠습니까?" 하고는, 끝에 윤행교의 상소에 있는 말을 인용하여 나아갈 수 없다는 단서를 삼았다. 답하기를, "이미 지극한 뜻으로 개유하였는데, 어찌 재사하는가? 옳지 못한 말은 더구나 혐의할 것이 없다." 하였다.</translation>
        <original>同敦寧金昌協上疏曰: 伏聞筵中, 有擧臣名仰達者, 以爲: "臣向前不仕, 其意有在, 今旣自上深示悔悟之意, 則在臣不宜膠守私義" 云, 臣不勝惶惕焉。 臣之年來自廢, 只以禍釁之餘, 不欲復踐榮塗耳, 初非有深意。 筵臣所謂, 未知果何所指, 而以臣自廢, 謂有所不足於聖朝處分者然, 實甚未安。 日昨宸章之賜, 事曠前古, 因出常例, 若其奬歎之深、開示之切, 則甲戌第一疏批旨, 已如此, 安有一毫自阻於天日之下哉? 臣雖無狀, 固不至此, 而今又遽變其素志, 而出而從仕, 則是臣九年之間, 一不應除命者, 眞若有甚麽意思也, 其將爲此乎? 末引尹行敎疏語爲難進之端, 答曰: "已諭至意, 何用再辭? 不韙之言, 尤無所嫌。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803004_001">
        <translation>사간 최중태가 상소하였는데, 맨 먼저 조정을 바로잡고 사정을 구별하는 도리를 진달하고, 다음에는 윤행교의 상소 가운데 사당을 영구하고, 선정신 송시열, 고 상신 김수항민정중을 헐뜯고 비평한 죄를 변명하였다. 또 유항을 귀양보내고 무변 이 패초를 어기는 폐단을 엄히 금하기를 청하고, 끝에는 중용의 택선고집 과 서경의 이삼기덕 을 인용하여 누누이 면계하였다. 답하기를, "시국을 근심하여 의견을 아뢰는 정성을 내가 가상히 여기는데, 어찌 유의하지 않겠는가? 그리고 유항에 대한 논의도 좋으니, 절도에 추방하여 징토의 법을 엄히 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>司諫崔重泰上疏, 首陳正朝廷辨邪正之道, 次辨尹行敎疏中營救私黨, 訾議先正臣宋時烈、故相臣金壽恒ㆍ閔鼎重之罪。 且請柳沆投畀、痛禁武弁違牌之弊, 末乃引中庸之擇善固執、書傳之二三其德, 縷縷勉戒, 答曰: "憂時進言之誠, 予用嘉尙。 可不留意, 而柳沆事所論亦好, 投之絶島, 以嚴懲討之典。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803006_001">
        <translation>김만채를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以金萬埰爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803006_002">
        <translation>주강에 나아갔다. 참찬관 이국방이 아뢰기를, "사인 신택화는 곧 고 판서 신정의 아들인데, 평일에는 성효가 남보다 뛰어났고, 지난 겨울 그의 어미가 병이 나자 지성으로 구호하여 똥을 맛보기까지 하면서 하늘에 빌었습니다. 그 병이 더 심해지자 칼로 허벅지 살을 베어 피를 받아 약에 탔고, 모자라면 또 살을 베었는데, 이와 같은 짓을 다섯 번이나 하였습니다. 상을 당한 후에는 금창 이 크게 생겨 기력이 쇠해졌는데도 오히려 집상을 제도보다 지나치게 하여 하룻밤 사이에 피를 두어 되나 토하고 죽었습니다. 이처럼 뛰어난 행실은 옛날에도 드물게 듣는 바이니, 정표하는 거조가 없어서는 안되겠습니다." 하고, 동경연 김창집도 또한 그 말을 하였다. 임금이 해조에 품처하기를 명하였는데, 그 후에 예조에서 복계하여 정려하였다. 시독관 이희무가 아뢰기를, "과옥의 죄인들이 승복한 뒤에 죽음을 면치 못할까 두려워하여 굳게 참고 불복하면서 이 때문에 4년이나 지연되고 있습니다. 다만 생각건대, 성인께서는 형옥은 흠휼 하기에 힘써서 반드시 정실과 법이 다 용서할 수 없는 연후에야 극형으로 처벌했으니, 대개 인명을 중히 여기는 까닭입니다. 이번 여러 죄수들의 정상은 매우 간교하나, 다만 법률에 명백하게 의거할 조문이 없습니다. 사람들이 모두 말하기를 이미 남의 과제를 도둑질했으니, 마땅히 도적을 다스리는 형률로써 다스려야 한다.고 하는데, 그 말이 그럴듯합니다. 그러나 다만 강도와는 차이가 있어 절도의 유에 불과한데, 절도는 반드시 3범이어야만 죽입니다. 신의 생각으로는 특별히 사형을 감하여, 혹 외딴 섬이나 아니면 아주 먼 변방으로 정배하고, 비록 대사를 만나더라도 거론하지 말며, 지금부터 법을 만든 이후에 범한 자가 있으면 극률로 논죄하는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 임금이 여러 신하들에게 물었다. 김창집이 아뢰기를, "여러 죄수들의 정범이 아주 원통하니, 자백을 받아 사형에 처하면 어찌 쾌하지 않겠습니까?" 하고, 이국방은 아뢰기를, "이는 막중한 옥사이니, 의당 대신에게 물어서 처리해야 합니다. 다만 생각건대, 한결같이 예사로 형문하면 결코 자백을 받아 낼 이치가 없습니다. 한갓 옥의 체모만 손상되니, 속히 수쇄하는 것만 못합니다." 하였다. 김창집은 아뢰기를, "명나라 때 과장에서 사정을 쓰는 일이 있으면 오로지 시관이 중죄이고 거자는 도리어 가벼웠다는데, 형률은 증거할 곳이 없습니다. 왕엄주 의 사료 가운데 시권을 바꾸어 주고 은을 받은 자가 있어 변방으로 귀양갔다.는 말이 있는데, 이로써 살펴보건대, 과옥의 여러 죄수들도 또한 그런 유입니다. 마땅히 참작해서 처리할 방법이 있을 터인데, 중대한 일에 관계되니, 대신에게 물어서 처리하는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 이르기를, "후일 대신들이 입시할 때에 다시 물어서 처리하겠다." 하였다. 이후에 임금이 승정원에 명하여 왕엄주의 사료를 찾아 들여 보내라고 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 參贊官李國芳曰: "士人申宅華, 卽故判書晸之子也, 平日誠孝出人。 前冬其母之有病也, 至誠救護, 以至嘗矢禱天。 及其疾革, 持刀刲股, 取血和藥, 而不足則又刲之, 如是者五。 遭喪之後, 金瘡大發, 氣力澌綴, 而猶且執喪踰制, 一夜之間, 吐血數升而絶。 如此卓行, 古所罕聞, 不可無旌表之擧矣。" 同經筵金昌集亦以爲言, 上命該曹稟處, 其後禮曹覆啓旌閭。 侍讀官李喜茂曰: "科獄罪人等, 恐承款後, 不免於死, 堅忍不服, 以此稽遲四年。 但念聖人刑獄, 務加欽恤, 必也情法俱無可恕然後, 置之極典, 蓋所以重人命也。 今此諸囚情狀, 極其奸巧, 而但法律無明白可擬之文。 人皆曰旣是賊人科第, 則宜治之以治盜之律。 此言似然, 而但與强盜有間, 不過爲竊盜之類, 凡竊盜必三犯乃死。 臣意則特爲減死, 或絶島或極邊定配, 雖値大赦, 亦不擧論, 自今作法, 後有犯者, 則論以極律似宜。" 上以問諸臣。 金昌集曰: "諸囚情犯絶痛, 取服正法, 豈不爲快乎?" 國芳曰: "此乃莫重獄事, 宜問大臣而處之。 第念一向例刑, 決無取服之理。 徒傷獄體, 莫如速爲收殺之爲得。" 昌集曰: "大明時科場用情, 專以試官爲重, 擧子則反輕, 律無可據。 聞王弇州史料中, 有換卷賄銀者謫戌之語云。 以此觀之, 科獄諸囚, 亦其類也。 似當有酌處之道, 而事係重大, 詢問大臣而處之爲宜。" 上曰: "後日大臣入侍時, 更問處之。" 是後上命政院, 弇州史料, 使之覓入。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803007_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803007_002">
        <translation>통제사 원덕휘가 하직하니, 임금이 인견하고 칙유하여 보냈다.</translation>
        <original>統制使元德徽陛辭, 上引見, 飭諭而遣之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803008_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803009_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803010_001">
        <translation>대사성 김진규가 진소하여 통독의 강과 윤차의 제도를 회복하기를 청하였다. 인하여 삼일제와 구일제의 두 절제에도 전처럼 급제를 내려 줄 것을 청하니, 답하기를, "위의 조항은 해조로 하여금 품처하게 하고, 봄가을의 과시 에 특별히 급제를 내리는 것을 폐지한 것은 뜻이 있는 것이다. 이제 또다시 회복한다면 결코 불가할 줄로 안다." 하니, 해조에서 대신에게 의논하기를 청하였다. 대신들이 마땅히 복구하기를 허락하여야 한다고 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>大司成金鎭圭陳疏, 請復通讀之講、輪次之制。 仍請三、九兩製, 依前賜第, 答曰: "上款令該曹稟處, 而春秋課試之特罷賜第, 意有所在。 今又更復, 決知其不可也。" 該曹請議大臣。 大臣皆以爲宜許復舊, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803011_001">
        <translation>대마 도주 평의진이 이달 초이틀에 퇴휴하고, 고지 차왜 평진련이 서계를 가지고 나왔다.</translation>
        <original>對馬島主平義眞, 本月初二日退休, 告知差倭 平眞連, 持書契出來。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803012_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803013_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803014_001">
        <translation>영의정 서문중이 정고하니, 윤허하지 않는다는 비답을 세 번까지 내렸다.</translation>
        <original>領議政徐文重呈告, 賜不允批至三。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803015_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 재신들을 인견하였다. 임금이 말하기를, "어제 시사할 때 서북 지방의 부료 군관 을 보니 모두 신수가 좋고 다 말타기와 활쏘기를 잘하였으니, 마땅히 조용해야 한다. 일찍이 전에도 하교한 것이 한두 번이 아니었는데도 거행하지 않았기 때문에, 지난번 조태채의 건백으로 인하여 또 전교하였던 것이다. 이후에는 각별히 조용하라." 하니, 병조 판서 김구가 아뢰기를, "본병 의 벼슬길이 매우 좁아서 단지 약간의 정원만 있기 때문에 형세가 미치지 못한 것이 있습니다. 원래의 정원 이외에 서북 지방의 정원을 증설하면 일을 변통하여야 하므로 경솔히 의논할 수가 없습니다. 원래의 정원 내에서 서북 지방의 정원을 빼고 나면 차례에 따라 천전하는 길이 더욱 좁아져서 지극히 불편합니다." 하고, 좌의정 이세백은 청하기를, "고 판서 신여철이 진달한 바에 의하여 먼저 각 군문의 장관을 차출하여 실직에 조용하는 계제를 삼아야 합니다." 하니, 임금이 말하기를, "이후부터는 각 군문에 신칙하여 장관을 차제하고, 그 가운데 감당할 만한 사람은 전조에서 조용하라. 무릇 의차할 때에 구례에 의하여 서북 사람을 장부에 기록해야 하고, 다만 무사뿐만 아니라 문신도 통청 하는 일을 일찍이 전교하였는데, 또한 착실하게 거행하지 않고 있다." 하니, 김구가 말하기를, "사람을 논하는 것은 진실로 가볍게 해서는 안되지만, 서북 지방의 인재는 대체로 문이 무만 못합니다. 조용하는 것은 좋지만 통청하는 것은 갑작스레 가볍게 논하기는 어렵습니다." 하니, 임금이 말하기를, "그 가운데 합당한 자는 역시 통청하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>引大臣、備局諸宰。 上曰: "昨日試射時, 見西北付料軍官, 無非好身手, 皆能善騎射, 宜加調用。 曾前下敎, 非止一再, 而不爲擧行, 故頃因趙泰采建白, 又有傳敎矣。 此後則各別調用。" 兵曹判書金構曰: "本兵仕岐甚狹, 只有若干窠, 故勢有所不及。 元窠之外, 加設西北窠, 則事係變通, 有難輕議。 元窠之內, 除出西北窠, 則循次遷轉之路尤窄, 極涉難便。" 左議政李世白, 請依故判書申汝哲所達, 先差各軍門將官, 以爲調用實職之階, 上曰: "此後則申飭各軍門, 差除將官, 其中可堪之人, 銓曹調用。 凡於擬差時, 依舊例以西北懸錄, 而不特武士, 文臣通淸事, 曾有傳敎, 而亦不着實擧行矣。" 構曰: "論人固不可輕易, 而西北人才, 大抵文不如武。 調用則好, 而通淸則猝難輕議。" 上曰: "其中可合者, 亦令通淸。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803017_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803017_002">
        <translation>승정원에서 아뢰기를, "지난 정월 그믐날 아산의 유학 임창이 와서 한장의 소를 올렸는데, 다만 어의가 괴이하고 망령될 뿐만 아니라, 그때에 마침 국기를 만나 재계하는 중이어서 물리치고 받아들이지 않았습니다. 수개월이 지난 뒤에 어제와 오늘 연달아 전일의 소를 가지고 와서 바치는데, 전날 이 소를 돌려준 후에 외간의 의혹이 너무 심하여 근거 없는 소문이 그지 없으므로 부득이 받아들이지 않을 수가 없었습니다." 하니, 임금이 다시 내주라고 특명하였다. 그 소에 이르기를, "삼가 신이 오늘날 국모의 상에 남보다 배나 슬프게 우는 것은 대개 신이 기사년 그날 대궐을 지키면서 울부짖으며 성모께서 눈물을 흘리고 분축하던 정상을 눈으로 직접 보았기 때문입니다. 그때에 신자의 창황하여 어쩔 줄 모르던 정성이 어찌 자식이 자모를 향하는 정경과 차이가 있겠습니까? 다행하게도 성명께서 통찰하시고 깨달으시어 곤의가 다시 바루어지니, 부유 하천 이 모두 기뻐하여 마치 젖을 잃은 어린애가 다시 어미를 본 것과 같았습니다. 그런데 어찌 한 번 난 병이 지리하게도 2년동안 끌다가 끝내 증세를 잡지 못하여 마침내 돌아가셨다는 것입니까? 불행하게도 지금은 저주하는 변이 드러나서 흉하고 더러운 물건이 낭자하고, 극도로 흉악한 무리가 서로 이어 죄상을 자백하였으니, 아! 참혹합니다. 우리 국모께서 오늘날 돌아가신 것은 하늘이 시켜서가 아니라 바로 사람들이 그렇게 만든 것입니다. 그러니 무릇 오늘날 국모를 섬기던 신하는 마땅히 절치 부심하여 반드시 보복을 하고 난 후에야 그만두려고 할 것입니다. 그런데 오늘날 말하는 자들은 이는 왕세자를 낳은 처지이니, 국모를 위해서 복수를 해서는 안된다.라고 합니다. 맹자에 순이 천자가 되고 고수 가 살인을 하면 고요 는 법을 준수할 것이다. 라고 말하지 않았습니까? 고수는 바로 천자의 아버지이고 죽은 사람은 필부인데도 고요가 오히려 법을 준수한다는 것이었습니다. 이제 희빈이 중궁을 죽였으니, 그 죄범이 고수가 사람을 죽인 것에 비하여 어떻다고 하시겠습니까? 신이 삼가 논어를 살펴보건대, 진항이 그의 임금을 시해하니, 공자가 목욕을 한 다음 토벌하기를 청하였습니다. 진항은 제나라의 대부이고 임금도 제나라의 임금입니다. 공자는 이웃 나라의 치사 한 사람으로서 반드시 목욕까지 한 것은, 어찌 신하가 임금을 죽이는 것이 인륜의 큰 변고라고 해서 그런 것이 아니겠습니까? 오늘날 신하로서 국모께서 시해당한 것을 보는 것이 그 완급에 있어 공자에 비하여 어떻겠습니까? 아! 중궁이 정모가 되고 희빈은 사친이 되는데, 이런 망극한 변을 만났으니, 더욱 망극한 일이 있는 것은 유독 우리 세자의 정세가 참연 한 것입니다. 오늘날 전하께서 하셔야 할 도리는 마땅히 그 죄를 죄주고 그 법을 법대로 하여, 십분 위유해서 왕세자의 망극한 정세를 편안하게 하는 것이며, 오늘날 신하가 해야 할 도리는 역시 성교를 받들어 토복하는 대의를 펴고, 이어서 세자를 위안하는 설로 지성껏 진계하면 군신 상하가 각기 마땅함을 얻을 것입니다. 지금에 와서 그렇지 않고서 반드시 희빈을 다스리지 않은 연후에 세자의 마음을 위안할 수 있다고 한다면, 세자의 마음이 정모가 시해당한 데는 무심하고, 사친만 치우치게 두둔하는 것처럼 되니, 그 자취는 비록 세자에게 충성을 바치는 듯하지마는, 사실은 세자를 옳지 못한 처지로 돌아가게 하는 것을 면치 못합니다. 다만 다행히 성상께서 의리를 분명히 하고 처분하시는 결단이 마침내 그 죄를 죄주고 그 일을 일삼으셨으니, 신은 이에서 감격함을 견디지 못하여 눈물을 흘립니다. 또 신은 국모께서 시해당한 것을 따져 보니 그 원망을 전하에게 돌리지 않을 수 없는데, 전하께서도 그렇게 생각하십니까, 아닙니까? 아! 기사년 부터 병자년 까지, 병자년에서 오늘까지의 전후 화근이 모두 한 꿰미처럼 꿰어져 왔지만 요는 일시의 전국에서 국가의 불행을 다행으로 여긴 사람은 결코 사군자의 심사를 지닌 사람이 아닐 것인데, 어찌 전하께서는 깊이 믿으시고 오로지 맡기셨습니까? 이것이 기사년의 화 가 일어난 까닭입니다. 병자년의 변 에 이르러서는 장원려라 이르면서 반드시 엄호하려고 한 자는 대신인데, 대신의 말을 받아들인 사람은 누구입니까? 이미 기사년에 그 모의에 부응하였고, 또 병자년에 그 죄를 엄호해 주었기 때문에, 그들의 간사한 모의와 흉측한 계책이 조금도 징계되지 않아, 필경에는 성상의 원비에게 천수를 보전하지 못하게 했습니다. 그러니 옛사람이 이른바, 내가 비록 죽이지는 않았으나 나 때문에 죽었다.라고 한 것인데, 전하께서는 오늘날 일에 어찌 이런 마음이 없으십니까? 신은 전하께서 빈전에 고한 글에서 지성으로 감회한 성심을 볼 수가 있었습니다. 지금에 이르러서 인산 이 이미 지났고 세사가 또 지났으나, 고묘하고 반시하는 거조가 있음을 듣지 못하였습니다. 아! 희빈이 중궁을 시해한 것이 어떤 큰 변고이며, 전하께서 희빈을 죽인 것이 어떤 대의인데, 조종에 고하고, 백성들에게 반시하지 않으십니까? 이는 고하지 않을 수 없는 한 가지입니다. 비록 여항 사이에서 서로 살해하는 변고가 있더라도 안옥의 신하가 감히 스스로 전일하게 하지 못하고 반드시 위에 알리는 것은 사람을 죽이는 죄가 중하고 죽은 자를 대신하는 법이 엄하기 때문입니다. 어찌 오늘날 국모가 시해당한 것이 도리어 필부가 살해당한 것만 못하여, 그 일을 크게 여기고 그 법을 중히 여기지 않습니까? 하늘에 계시는 원비의 영령에게 끝내 명명한 가운데서 원한을 풀어 드리지 않으면, 이것이 어찌 전하의 도리로 보아 차마 할 일이며, 어떻게 그 지성으로 감회하는 뜻이 있다고 하겠습니까? 이것이 고하지 않을 수 없는 두 가지입니다. 기사년의 출척 때에는 전하께서 이미 고하였는데, 오늘날의 큰 변고에 고하지 않는다면 사리의 전도가 어떻겠습니까? 갑술년의 승강 때에도 전하께서 이미 고하였는데, 오늘날의 대의를 고하지 않는다면 의리의 경중이 어떻겠습니까? 고하지 않을 수 없는 것의 세 가지입니다. 더군다나 인심의 함닉이 오늘날과 같은 때가 없으니, 고시의 대변을 더욱 밝히지 않을 수 없고, 토복하는 대의를 더욱 밝히지 않을 수 없으니, 고하지 않을 수 없는 네 가지입니다. 더군다나 저주하는 변고는 변고가 어둡기 때문에 먼 곳일수록 듣는 자들이 더욱 진실을 모르게 되고, 세월이 오래되면 될수록 의심하는 사람들은 더욱 그 거짓을 믿게 됩니다. 현재에도 영남 유생 유항이란 자가 잘못 듣고는 심지어 의심까지 했으며, 의심이 심해서 소까지 올렸으니, 신은 팔도안에서 잘못 들은 자가 무릇 몇 사람이며, 매우 의심하는 자는 또 몇이나 될지 모르겠습니다. 몇 달 사이에도 오히려 이러한데 하물며 몇년 뒤이겠습니까? 유항과 같은 무리가 잇따라 일어나서 말하기를, 고시의 변고가 과연 그처럼 뚜렷하게 드러났다면, 어찌 그 당시에 그 변고를 밝히어 종묘에 고하지 않았으며, 토복하는 의가 과연 그처럼 정대했다면 어찌 그 당시에 그 뜻을 밝혀 백성들에게 반시하지 않았겠는가? 한다면, 전하께서는 장차 무슨 말씀으로 그 말을 꺾겠습니까? 신은 일후에 무궁한 화가 매양 여기에 기인하여 일어나지 않을까 염려됩니다. 이것이 고하지 않을 수 없는 다섯 가지입니다. 무릇 군주가 나라를 다스리는 도리는 그 사람이 현명하지 못하다는 이유로써 그 말까지 버려서는 안되고, 시기가 적합하지 못하다는 이유로써 그 말까지 버려서는 안되고, 시기가 적합하지 못하다는 이유로써 그 일까지 폐기해서는 안됩니다. 지금 전하께서 만약 케케묵은 선비의 말이라 하여 쓸모가 없다 하시고, 지난 후의 일이라 하여 행할 수가 없다고 여기시면 그만입니다. 그러나 그 사람이 비록 미천하더라도 그 말은 쓰지 않을 수가 없다면 반드시 써야 하고, 그 시기가 비록 늦었더라도 그 일은 행하지 않을 수가 없으면 반드시 행해야 합니다. 그렇게 되면 사방에서 바라보고 듣는 자들이 모두 미심쩍은 것이 확 풀리게 될 것이니, 어찌 국시를 바르게 하고, 인심을 깨우치는 데에 하나의 큰 도움이 되지 않겠습니까? 이것이 고하지 않을 수 없는 여섯 가지입니다. 그렇다면, 오늘날 고묘하는 것이 의리로 헤아려 보더라도 어찌 고하지 않을 의리가 있겠으며, 이해로 헤아려 보더라도 어찌 고하지 않을 이해가 있겠습니까? 다만 고묘한 후에는 으레 진하하고 반사하는 일이 있는 것인데, 이번은 그렇지 않습니다. 고시의 변고에 국모를 잃었고, 토복의 의리에 따라 희빈을 죽인 것이 모두 국가의 불행에서 나온 것입니다. 그러니 이것이 어찌 군신 상하가 경행으로 여기겠습니까? 더구나 진하하는 한 절목은 세자에게는 역시 난처한 단서인데, 어찌 잗단 예절로 저군 을 난처하게 하겠습니까? 진하가 없으면 반사도 없는 것은 이치가 본디 그러하니, 어찌 모두 일에 따라 변통하는 도리가 아니겠습니까? 삼가 생각하건대, 성명께서는 재량하여 처리하소서. 신은 대대로 녹을 받은 집 후손으로서 국모의 전후 변고를 보고 지성으로 감개하여, 박태보와 그날에 함께 죽지 못한 것을 부끄럽게 생각하면서 민망하게 말없이 물러나와 지금에 이르렀습니다. 그러나 오늘날의 국시는 밝히지 않을 수가 없으며, 오늘의 인심은 깨우치지 않을 수가 없는데, 위로는 공경으로부터 아래로는 선비에 이르기까지 어찌 한 사람도 말하는 이가 없습니까? 아! 예로부터 국가에 일이 있으면 반드시 사람이 있기 마련입니다. 지난 기사년에는 박태보가 있었으나 오늘날에 이르러서는 그런 사람이 없으니, 신이 한 번, 두 번, 세 번에 이르도록 스스로 그만둘 줄을 모르는 것은 이 때문입니다. 비록 만 번 죽더라도 감히 한마디 말을 하지 않을 수 있겠습니까? 그러나 오늘의 이 말은 온 세상 사람들이 말하지 않는데도 신히 홀로 말하니, 신을 아끼는 이들은 어리석은 일이라고 하고, 신을 배척하는 자들은 미쳤다고 말하는데, 신은 전하께서 아끼시어 어리석다고 말씀하실 것인지, 아니면 배척하여 미쳤다고 할 것인지 모르겠습니다. 아! 오늘날의 인심이 헤아리기 어려운 화가 조석 사이로 임박한 듯하여 두렵기 짝이 없는데, 온 세상이 한갓 제 몸 보전할 계책만 품고 있을 뿐이며, 누구 한 사람도 국모를 위해 직언정론하는 자가 없습니다. 신이 그래서 어리석은 듯, 미친 듯 마지못해서 하는 일을 해서 금일과 이후의 제 책임을 메우는 것입니다. 이 말을 쓰고 안 쓰고는 전하께 달려 있으니, 신이 어찌 바라겠습니까?" 하였다. 한 달 후에 검토관 이탄이 강연에서 진달하기를, "작년에 성상께서 대처분을 하신 것은 법을 집행하는 것에서 나온 것이며, 여러 신하들이 반드시 법 굽히기를 청한 것은 대개 춘궁이 혹은 상심하여 손기되지 않을까 하는 지나친 우려가 지극하지 않은 바가 없어서 그랬던 것입니다. 지금은 국법이 이미 행해졌고, 신민들이 일찍이 우려하던 것도 다행히 진정되었으니, 다시는 의논할 것이 없습니다. 그런데 지난번 임창이란 자가 한 장의 괴이한 소를 한 번 두 번 올려서 위에까지 올라가게 하였습니다. 그 소를 본다면 전하의 처분을 미진하게 여겨, 마치 이밖에 전법을 또 시행할 것이 있는 것처럼 하여, 거칠고 난잡한 말을 하면서 전혀 돌보아 아끼는 뜻이 없었습니다. 그가 임금의 마음을 탐시하고 인심을 의혹시킨 형상이 몹시 한탄스럽습니다. 그 소를 성상께서 즉시 돌려주게 하셨으니, 신은 진실로 성상의 뜻이, 매우 미워하여 엄격히 물리친 것을 알고 있사오나, 거기에서 그쳐서는 안됩니다. 마땅히 그 사람을 죄주어 이후의 난잡하게 말하는 폐단을 막아서 괴귀의 무리로 하여금 멋대로 인심을 혼란하게 하는 계책을 막아야 합니다." 하고, 시독관 이관명은 아뢰기를, "임창의 소는 매우 괴망합니다. 만약 국체에 크게 관계되는 것을 조정에서 미처 행하지 못하였다면, 비록 하찮은 사람이라 하더라도 혹 상소하여 진달할 수가 있으나, 이는 처분이 이미 정해진 후에 하찮은 일개 유생이 감히 거칠고 난잡한 말로 제멋대로 논열하기를 조금도 돌보아 아끼지 않아서, 마치 전하의 처분이 미진한 바가 있는 것처럼 하였으니, 죄를 주지 않을 수가 없습니다." 하고, 장령 이덕영은 아뢰기를, "신은 직책이 언책 에 있으면서 미처 앙달하지 못하였다가, 조정의 처분이 이미 정해진 후에 어찌 감히 번번이 제기해야 하겠습니까? 그러나 이처럼 요망스런 소는 통렬히 징계하여 뒷날의 폐단을 막지 않을 수 없습니다. 유신이 진달한 바가 참으로 마땅합니다." 하니, 임금이 말하기를, "조정의 처분이 이미 정해졌는데, 거칠고 난잡한 말로 이처럼 상소한 것이 매우 괴망하였으니, 유신의 진달이 옳다. 정배하라." 하였다. 승지 이민영이 아뢰기를, "궁차 윤성우가 먼 지방에서 폐단을 일으킨 형상은 애초 최달천의 소에서 나와 바야흐로 추문하고 있으니, 마땅히 본도로 하여금 실상을 조사케 하여야 하는데, 그가 스스로 변명한 말로써 갑자기 방송하라는 분부가 있으시니, 먼 고장 백성들이 반드시 실망할 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "궁차가 일으킨 폐단을 금지시키려고 하지 않는게 아니라, 다만 이 일은 조신의 소로 진달한 것과는 다름이 있는데도 도리어 토민의 상소에서 나오게 되었으니, 백성들의 습성이 통탄스럽다." 하였다. 이민영이 거듭 말했으나, 임금이 끝내 받아들이지 않았다.</translation>
        <original>政院啓曰: "去正月晦日, 牙山幼學任敞來呈一疏, 而不但語意怪妄, 其時適値國忌齋戒, 退却不捧。 過數月之後, 昨、今日連以前疏來呈。 蓋前日此疏還給之後, 外間疑惑滋甚, 浮言罔極, 不得不捧入。" 上特命還出給。 其疏曰: 伏以臣於今日國母之喪, 一倍創感悲泣者, 蓋臣以己巳之日, 守闕號泣, 目見聖母涕泣奔逐之狀。 其時爲臣子蒼黃罔措之忱, 豈有間於爲人子向慈母之情境也? 何幸聖明洞悟, 坤儀復正, 婦孺下賤, 莫不欣抃, 有若失乳之兒, 復見母也。 夫何一疾支離, 二載沈綿, 終未執症, 竟至不諱。 不幸今者, 呪咀之變彰露, 凶穢之物狼藉, 窮凶極惡之輩, 相繼就服, 噫嘻慘矣! 我國母今日之賓天, 非天使之也, 乃人爲之也, 則凡今日母事之臣, 所當切齒腐心, 必欲報復而後已。 今之爲言者, 乃曰是王世子所生之地, 不宜爲國母復讎也。 鄒書不云乎? "舜爲天子, 瞽膄殺人, 則皐陶執之。" 瞽瞍卽天子之父, 人乃匹夫之人也, 皐陶猶且執之。 今以禧嬪殺中宮, 其罪犯, 比之於瞽瞍之殺人, 何如也? 臣謹按魯論曰: "陳恒弑其君, 孔子沐浴請討。" 陳恒, 齊國之大夫也, 君亦齊國之君也。 孔子以隣國致仕之人, 必爲沐浴者, 豈不以臣弑君, 人倫之大變故也? 爲今日臣子, 見國母之被弑, 其緩急, 比之於孔子, 何如也? 噫嘻! 以中宮爲正母, 以禧嬪爲私親, 則遭此罔極之變, 尤有所罔極者, 獨我世子之情勢慘然也。 爲今日殿下之道, 所當罪其罪、法其法, 而十分慰諭, 以安王世子罔極之情勢, 爲今日臣子之道, 亦當奉承聖敎, 以伸討復之大義, 繼以慰安世子之說, 至誠陳戒, 則君臣上下, 各得其宜。 今也不然, 必曰禧嬪不治然後, 可以慰安世子之心, 有若以世子之心, 恝然正母之被弑, 偏護私親者然, 其跡雖似獻忠於世子, 而其實未免爲歸世子於不是之地也。 獨幸聖上, 義理分明, 處分夬斷, 卒至罪其罪而事其事, 則臣於此, 不勝感激而涕泣也。 且臣以國母被弑之冤, 不得不歸怨於殿下, 殿下亦以爲然之否乎? 噫! 自己巳至于丙子, 自丙子至于今日, 前後禍根, 無非一串貫來, 則要一時之專局, 幸國家之不幸者, 決非士君子之心用, 而何殿下信之深而用之專也? 此己巳之禍所以作也。 至於丙子之變, 謂之長遠慮, 必欲掩護者大臣, 而大臣之言, 納之者誰也? 旣於己巳副其謀, 又於丙子掩其罪, 故其奸謀凶計, 少無懲戢, 畢竟使至聖之元妃, 不保其天年, 則古人所謂我雖不殺, 由我而死者, 殿下於今日事, 豈無是心哉? 臣於殿下告殯殿之文, 可見其至誠感悔之聖心, 而到今因山已過, 歲事又遷, 未聞有告廟、頒示之擧。 噫! 禧嬪之弑中宮, 何許等大變, 殿下之誅禧嬪, 何許等大義, 而不爲之告祖宗而頒臣民乎? 此不可不告者一也。 雖於閭巷之間, 有相厄之變, 按獄之臣, 不敢自專, 必爲之上聞者, 蓋殺人之罪重, 代死之法嚴故也。 何今日國母之被弑, 反不如匹婦之見殺, 而不爲之大其事重其典, 使元妃在天之靈, 終不稱冤於冥冥, 則此豈在殿下之道, 所可忍爲, 而惡在其至誠感悔之意也? 此不可不告者二也。 至於己巳之黜陟, 殿下亦已告之, 而今日之大變而不告, 則事理之顚錯, 何如也? 甲戌之陞降, 殿下亦已告之, 而今日之大義而不告, 則義理之輕重, 何如也? 不可不告者三也, 而況人心之陷溺, 莫今日若也, 則蠱弑之大變, 尤不可不明也, 討復之大義, 尤不可不明也, 不可不告者四也。 況呪咀之變, 變之暗昧者故, 地愈遠而聞之者, 愈失其眞, 歲愈久而疑之者, 愈信其僞。 目今嶺南儒生柳沆者, 聞之誤而至於疑, 疑之甚而至於投疏, 則臣未知八域之內, 聞之誤者凡幾人, 疑之甚者, 亦幾人? 數月之內, 獨尙如此, 況於數年之後乎? 如沆之輩, 接迹而起曰: "蠱弑之變, 果若顯著, 則何不於其時, 明其變而告于廟也, 討復之義, 果若正大, 則何不於其時, 明其義而頒于民也, 則殿下將何辭以折其說乎? 臣恐日後無窮之禍, 每基於此也。 此不可不告者五也。 凡人君爲國之道, 不以人而棄其言, 不以時而廢其事。 今殿下若以爲腐儒之言, 不足用, 後時之事, 不可行則已, 若以爲其人雖微, 其言則不可不用, 必用之, 其時雖後, 其事則不可不行, 必行之, 四方之瞻聆, 莫不釋然以解, 則亦豈非正國是曉人心之一大助也? 此不可不告者六也。 然則今日告廟, 揆以義理, 有何不可告之義理乎, 度以利害, 有何不可告之利害乎? 但告廟之後, 例有陳賀、頒赦之擧, 而此則不然。 喪國母於蠱弑之變, 誅禧嬪於討復之義者, 皆出於國家之不幸, 則此豈君臣上下所可慶幸者耶? 而況賀之一節, 於世子, 亦有難處之端, 則豈可以小小之節, 以致儲君之難處乎? 無賀則無赦, 理所固然, 何莫非隨事變通之道也? 伏惟聖明裁處焉。 臣以世祿餘踪, 見國母前後之變, 至誠感慨, 恥不與泰輔, 同死於當日, 而憫默退縮, 以至于今, 而蓋今日之國是, 不可不明, 今日之人心, 不可不曉, 則上自公卿, 下至韋布, 豈可無一人言者? 噫! 自古國家, 有事則必有人。 向於己巳, 泰輔有之, 而至於今日, 無人有之, 則臣之所以一至二至三至而不自知止者此也。 雖被萬戮, 敢不一言? 然今日此言, 擧世不言, 而臣獨言之, 則愛臣者, 謂之愚, 斥臣者, 謂之狂。 臣未知殿下, 亦愛之而謂之愚耶? 抑斥之而謂之狂耶? 噫! 今日人心, 有若莫測之禍, 迫在朝夕, 惴惴慄慄, 擧一世徒懷保身之計, 無一人爲國母直言正論者。 臣所以如愚如狂, 爲此不得已之擧, 而而今而後, 吾責塞矣。 至於言之用不用, 在殿下, 臣何望云? 後月餘, 檢討官李坦陳于講筵曰: "昨年聖上所以大處分, 出於執法, 而諸臣之必以屈法爲請者, 蓋爲春宮或致傷損, 深憂過慮, 無所不至而然也。 今則國法己行, 而臣民之所嘗憂慮者, 亦幸鎭定, 更無可以容議者, 而向者任敞爲名者, 投一怪疏, 一呈再呈, 至于上徹。 觀其疏則, 以殿下處分, 猶以爲未盡, 有若此外典法, 又有可加者然, 胡辭亂說, 專無顧藉之意。 其探試上意, 疑惑人心之狀, 極可痛惋。 其疏聖上卽令還給, 臣固知聖意之深惡痛斥, 而不可如此而止。 宜罪其人, 以杜日後亂言之弊, 毋令怪鬼之徒, 得逞疑亂人心之計。" 侍讀官李觀命曰: "任敞之疏, 極爲怪妄。 若大關國體, 而朝家之所未及行, 則雖在韋布, 或可疏陳, 而此則處分已定之後, 幺麽一儒生, 敢以胡亂之說, 恣意論列, 不少顧藉, 有若以殿下處分, 有所未盡者然, 不可不罪之矣。" 掌令李德英曰: "臣職在言責, 未及仰達, 而朝家處分旣定之後, 何敢每每提起乎? 如此妖妄之疏, 不可不痛懲, 以杜後弊。 儒臣所達, 誠爲得宜。" 上曰: "朝家處分已定, 乃以胡辭亂說, 如是投疏, 極其怪妄。 儒臣所達是矣, 定配。" 承旨李敏英曰: "宮差尹聖遇作弊遐方之狀, 始發於崔達天之疏, 方有推問之擧, 則宜令本道査覈實狀, 而以其自明之言, 遽有放送之敎, 遐方之民, 必將缺望。" 上曰: "宮差作弊, 非不欲禁。 但此事與朝臣疏陳者有異, 而反出於土民上疏, 民習可痛矣。" 敏英復申之, 上終不納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803017_003">
        <translation>형조에서 임창을 충청도 서산군으로 유배하니, 임금이 같은 도에 정배한 일을 매우 부당하게 여겨 배소를 고쳐 정하라고 특명하여 마침내 나주목으로 유배하였다.</translation>
        <original>刑曹配任敞於忠淸道 瑞山郡, 上以同道定配, 事甚不當, 特命改定配所, 遂配于羅州牧。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803018_001">
        <translation>유성이 대각성위에서 나와 서방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出大角星上, 入西方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803018_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803018_003">
        <translation>동지 정사 강현, 부사 이선부, 서장관 박필명이 복명하였다. 임금이 인견하고 오랑캐의 사정을 물으니, 강현이 아뢰기를, "신들이 그곳에 있을 때에 광동과 호광에 토적이 일어나 방금 군사를 출동했는데, 그들이 가장 두려워한 것은 서북방의 몽고 태극 달자로서, 병력이 아주 강하기 때문에 금과 비단으로 뇌물을 썼으나 그들의 환심을 사지 못한 듯하여, 일후의 근심은 오직 거기에 있다고 하였습니다. 황제가 동쪽으로 순수한 사실에서 허실을 자세히 살펴야 했으므로 이른바 내각의 진본 문서를 사서 보니, 이는 경진년 가을의 일이어서 별로 눈앞의 걱정은 없었습니다." 하고, 이선부는 아뢰기를, "신은 을축년 에 서장관으로 연경에 갔었는데, 17년 후에 다시 가서 보니 연로의 문견은 별달리 달라진 것이 없었으나 관외의 13참은 전에는 매우 조폐해서 모양이 이루어지지 않았었으나, 지금은 사람과 물화가 전에 비해 10배나 되었습니다. 황제가 비록 황음 무도하나 아직은 침학을 하지 않기 때문에 민간이 편안한데, 다만 기율은 대부분 전보다 못하였습니다. 봉황성은 인가가 전에 비해 매우 성했으나, 우리 나라 사람들의 부채가 10만 금이나 되도록 많아서 신들이 책문을 나갈 때 저 사람들이 말머리 앞에 둘러서서 일후에 마땅히 혐극 이 생길 것이다라고 하였으니, 이것이 매우 염려됩니다." 하고, 박필명은 아뢰기를, "우리 나라 사람들이 저 사람들과 저자를 통하여 매매하기 때문에 사사로이 서로 빌고 빌려주어 이러한 폐단이 있는데, 지금 바로 변통하는 방법은 우리 나라 사람을 국경에다 효시하고 저 사람들에게 자문을 보내어 다시는 빌고 빌려주지 못하게 해야 마땅합니다." 하였다.</translation>
        <original>冬至正使姜鋧、副使李善溥、書狀官朴弼明復命, 上引見, 問虜中事情。 鋧曰: "臣等在彼時, 廣東、湖廣, 有土賊, 今方動兵, 而其所大畏者, 西北方蒙古、太極㺚子, 兵力最强, 故賄以金帛, 恐失其歡, 日後之憂, 惟在於此云。 皇帝東巡事, 虛實間, 所當詳探, 故所謂內閣眞本文書, 購得見之, 則乃庚辰秋間事, 而別無目前之憂矣。" 善溥曰: 臣於乙丑年, 以書狀官赴燕, 十七年後, 更往見之, 則沿路聞見, 別無頓異者, 而關外十三站, 前甚凋弊, 不成貌樣, 卽今生齒、物貨, 比前十倍。 皇帝雖荒淫無道, 姑無侵虐之故, 民間晏然, 而但紀律則大不如前。 鳳凰城人家, 比前甚盛, 而我國人負債, 多至十萬金。 臣等出柵門時, 彼人環立馬首, 以爲日後當生嫌隙云, 此甚可慮也。" 弼明曰: "我國人, 與彼人通市買賣, 故私相假貸, 有此弊端。 卽今變通之道, 梟示我人於境上, 移咨彼中, 更不假貸爲宜。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803018_004">
        <translation>이동언을 지평으로, 이덕영을 정언으로, 최창대를 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李東彦爲持平, 李德英爲正言, 崔昌大爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803018_005">
        <translation>우의영 신완이 차자를 올려 극론하기를, "알성시 때에 거자 의 수종들이 뒤섞여 어지러운 폐단이 있으니, 초시를 설행하여 4, 5곳으로 나누어 널리 뽑도록 해서, 그들이 함부로 들어오는 폐단을 막기를 청합니다." 하니, 묘당으로 하여금 품처케 하였다. 비국에서 복주하기를, "초시의 설치는 전에 없던 일이어서 새로 설행하기가 어렵습니다. 청컨대, 경재의 명류로부터 아래로 각 관사의 서관에 이르기까지, 그들의 자제가 범금하여 수종이 잡히는 일이 있으면 아울러 그들의 부형이나 가장까지 논죄하고, 각 관사의 서리 및 의관역관사관이 혹 함부로 들어가다가 현장에서 들키면 역시 그 해사의 관원도 죄를 주어야 합니다." 하니, 전교하기를, "초시를 설치하는 것은 형세가 시행하기 어려운 점이 있다. 여타 조건은 모두 회계에 의하여 시행하라." 하였다.</translation>
        <original>右議政申琓上箚, 極論謁聖時擧子隨從雜亂之弊, 請設行初試, 分四五所廣取, 以防其闌入, 命廟堂稟處。 備局覆奏曰: "初試之設, 事未前有, 創行爲難。 請自卿宰名流, 下至各司庶官, 其子弟犯禁, 有隨從被捉之事, 則竝論其父兄家長, 各司書吏及醫、譯、寫官, 或闌入現露, 則亦罪其該司官員。" 傳曰: "初試之設, 勢有所難行。 他餘條件, 竝依回啓施行。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803021_001">
        <translation>김창협을 부제학으로, 김연을 강원도 관찰사로, 정유점을 사간으로, 최중태를 필선으로 삼고, 이인엽을 특별히 승진하여 판유으로 삼았다.</translation>
        <original>以金昌協爲副提學, 金演爲江原道觀察使, 鄭維漸爲司諫, 崔重泰爲弼善, 特陞李寅燁爲判尹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803022_001">
        <translation>정언 조정위가 아뢰기를, "병조 판서 김구는 보잘것 없는 재능으로서 아첨하는 태도를 가지고 평생토록 처신하여 세상에서 비천하게 여겼습니다. 그런데도 갑자기 총탁되어 외람되게도 경의 반열에 오르니, 식자들이 세도를 위해 크게 걱정하고 있습니다. 마침 조가의 인재가 모자라는 때를 당하여 갑자기 본병 의 직임을 그 사람에게 주었는데, 그가 하는 정사는 죄다 어긋나고 모두 사사로운 뜻을 따라 공도가 전혀 없습니다. 또 그 마음을 청백하게 가져서 선조의 허물 덮기를 생각하지는 않고 혜경 을 크게 열어 뇌물이 폭주하고 값을 정하여 돈을 운반해 들이는 것이, 마치 만당 때 채수의 설 이 있었던 것과 같습니다. 그래서 모든 무인들이 머리를 모으고 원망이 왁자하게 일어나서 이런 폐단을 제거시키려고 하는 마음은 올바른 정승을 임명하기를 원하는 것입니다. 은을 좋아한다는 비난을 그의 아비에게 미루고 큰 소리로 꾸짖기를 못할 바가 없게 하는데도, 오직 그의 권위가 성대해지고 세력이 커져서 사람들이 감히 묻지도 못하니, 의기 양양하여 조금도 거리낌이 없습니다. 대각을 깔보고 조행 을 업신여겨 깔아 뭉개며 그가 마음대로 분란을 일으키는 정무나, 교만 방자한 습성은 실로 근세에는 없던 바입니다. 만약 지금에 이르러 그의 권병을 빼앗고 배척해 제거하지 않는다면, 반드시 국가를 위해서 큰 해가 될 것입니다. 청컨대 삭탈 관작하여 문외 출송하시고, 강원 감사 김연은 본래 용렬하여 평소 인망이 없었으니, 체차하기를 청합니다." 하니, 답하기를, "삭출하라는 청을 보고 놀라움을 깨닫지 못하겠다. 김구가 중임을 받으면서 나랏일에 마음을 다하고 있음은 내가 아는 바이다. 무엇을 멋대로 하고 교만하였기에 그를 무함한 바가 이에까지 이르러서, 마치 권간이 조정에 있어 서둘러 배척해 제거하려는 것처럼 하는가? 이와 같은 공정하지 못한 의논은 한 번 웃음거리도 되지 않는다. 빨리 정지하고 번거롭게 하지 말라." 하였다. 조정위가 또 비지가 엄절한 것으로 인하여 인피하면서 말이 더욱 과격하였다. 지평 유언명이 처치하면서 종이에 가득히 기록하여 나열한 것이 아주 위파하였으나, 그의 마음 씀에는 틈을 만드는 듯함이 있었다. 조정위를 체직하였다.</translation>
        <original>正言趙正緯啓曰: 兵曹判書金構, 以斗筲之器, 挾諂邪之態, 平生行己, 爲世所卑賤, 而輒蒙寵擢, 猥躋卿列, 識者大以爲世道憂。 適當朝家乏人之時, 遽以本兵之任, 歸之此人, 其所爲政, 無不乖舛, 率循私意, 全沒公道。 又不思淸白其心, 覆蓋先愆, 大開蹊逕, 貨賂輻輳, 諧價輸錢, 有若晩唐債帥之說。 萬武聚首, 怨讟朋興, 欲去之甚, 願其拜相。 愛銀之誚, 諉諸厥父, 倡言叱罵, 無所不至, 而惟其權位之盛, 勢力之大, 莫敢誰何, 揚揚自得, 略不顧忌。 蔑視臺閣, 凌轢朝行。 其專擅紛亂之政, 驕橫放恣之習, 實近世所未有也。 若不及今, 奪其權柄而斥去之, 則必大爲國家之害。 請削奪官爵, 門外黜送。 江原監司金演, 本以庸調, 素乏人望, 請遞差。" 答曰: "削黜之請, 看來不覺駭然也。 金構之自受重任, 盡心國事, 予所知之。 有何專擅驕橫, 而其所構捏, 乃至於此, 有若權奸在朝, 汲汲斥去者然? 似此不公不正之論, 未滿一哂也。 亟停勿煩。" 正緯又因批旨嚴切, 引避語尤激。 持平兪彦明處置, 以滿紙臚列, 殊涉危怕, 其所用意, 有似修隙, 遞正緯。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803025_001">
        <translation>임금이 태학에 거둥하여 문묘에서 작헌례를 행하였다. 그리고 명륜당에 나아가서 시사하여 문과에서 이희태 등 9인을 뽑았다.</translation>
        <original>上幸太學, 行文廟酌獻禮。 仍御明倫堂試士, 文科取李喜泰等九人。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803025_002">
        <translation>이만견을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李晩堅爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803026_001">
        <translation>별이 여수의 도내에 나타났는데, 크기는 하괴 가운데 대성만 하였다.</translation>
        <original>有星見於女宿度內, 大如河魁中大星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803026_002">
        <translation>홍문관 제학 서종태를 보내어 북도에 별과를 설시하여 문과에서 한재회 등 4인을 뽑았는데, 모두 급제를 내려 줄 것을 명하였다.</translation>
        <original>遣弘文提學徐宗泰, 設別科于北道, 文科取韓在誨等四人, 竝命賜第。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803027_001">
        <translation>여수 안에 나타난 별시 천시 동원안으로 옮겨 갔는데, 두수와는 10도가 떨어지고 북극과는 49도가 떨어졌다. 모양과 빛깔은 어제와 다름이 없었다. 이는 객성인 듯한데 연일 천시의 동서방 미수기수방수의 사이에 산견하더니, 4월 무오 에 가서야 사라졌다.</translation>
        <original>女宿內所見之星, 移入於天市東垣內, 去斗宿十度, 去北極四十九度。 形色與昨無異。 似是客星, 是後連日散見於天市東西尾、箕、房宿之間, 至四月戊午, 乃滅。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803027_002">
        <translation>정언 이만견이 전에 아뢴 김구김연 등의 일을 정지하고, 인하여 아뢰기를, "국가에서 대각을 설치한 까닭은 선인을 돕고 악인을 없애 관원의 사특함을 규탄 적발하는 것이니, 만일 논핵할 만한 사람이 있으면 일에 따라 논핵하는 것이 본디 그 책임입니다. 그러나 그의 아들을 미워하고 그의 선조를 침해하는 데 이르러서는 결코 사대부가 차마 할 일이 아닙니다. 일전에 전 정언 조정위가 김구를 논핵하면서 선조의 허물을 덮지 않고 은 좋아하는 것을 그의 아비에게 미룬다.라는 등의 말은, 이미 죽은 사람을 무함하여 모독하기를 조금도 돌아보거나 아낌이 없어, 마치 거리에서 호통치고 성내어 꾸짖듯 하였으니, 진신의 풍습이 어찌 그런 일을 용납하겠습니까? 청컨대, 조정위를 파직하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>正言李晩堅, 停前啓金構、金演等事, 仍啓曰: "國家之置臺閣, 所以激揚淸濁, 糾摘官邪也。 如有可論之人, 則隨事剌劾, 固其責也, 而至於媢嫉其子, 侵及其先, 決非士夫之所忍爲者。 日昨前正言趙正緯之論金構也, 乃以覆蓋先愆, 愛銀諉父等語, 誣衊旣骨之人, 不少顧藉, 有同閭巷之號怒憤罵者然。 搢紳風習, 豈容如是? 請正緯罷職。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803027_003">
        <translation>황해도 연안의 사민들이 이정암의 사우를 세워서 같은 시기에 성을 지킨 사람으로 조광정송징윤장응기 및 이정암의 아들 이준을 배식하는 것으로 상소하여 은액을 하사하기를 청하니, 해조에 품처하도록 명하였다. 이후에 복주하니, 허락하였다.</translation>
        <original>黃海道 延安士民, 建李廷馣祠宇, 以同時守城人趙光廷、宋徴潤、張應棋及廷馣子濬, 配食, 上疏乞賜恩額, 命該曹稟處。 是後覆奏, 許之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803028_001">
        <translation>유득일을 대사간으로, 이조를 부수찬으로, 박필명을 문학으로, 김흥경을 설서로 삼았다.</translation>
        <original>以兪得一爲大司諫, 李肇爲副修撰, 朴弼明爲文學, 金興慶爲說書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12803028_002">
        <translation>팔도의 유생 김유만 등 3백 여인이 상소하여, "문원공 김장생을 문묘에 종사하기를 청합니다." 하니, 임금이 답하기를, "작년에 수의하라는 비답이 어찌 그의 도덕을 몰라서 그렇게 했겠는가? 대개 신중한 뜻에서 나온 것이다." 하였다. 김유만 등이 세 번이나 상소하여 거듭 청하였으나, 끝내 허가하지 않았다.</translation>
        <original>八道儒生金有萬等三百餘人, 疏請以文元公 金長生從祀文廟, 上答曰: "昨年收議之批, 豈不知道德而然哉? 蓋出於愼重之意也。" 有萬等三疏申請, 終不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804001_001">
        <translation>황흠을 함경도 관찰사로, 송택상을 문학으로 삼았다.</translation>
        <original>以黃欽爲咸鏡道觀察使, 宋宅相爲文學。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804001_002">
        <translation>병조 판서 김구가 상소하기를, "신은 복이 적은데 총애는 지나치고, 힘이 없는데 직임이 무겁습니다. 몸가짐은 볼모양이 없고 처신은 방향에 어두워서 죄가 이미 큰데도 스스로 그만두지 못했으며, 원망이 날로 쌓였는데도 스스로 깨닫지 못했습니다. 험도를 더듬거리며 갔으나 미혹에 빠져서 돌아올 줄을 몰랐으므로, 과연 놀라운 기미를 불러와서 대장이 준엄하게 일어나 죄명이 낭자하고 추한 욕이 끝이 없습니다. 무함하여 모독하는 말이 지하에까지 미치게 되니, 마음의 아픔이 마치 칼에 찔린 듯합니다. 비록 성은의 곡진하신 용서로 남김없이 열어 터놓아 주심을 입었으니, 신하로서 이런 죄명을 지고서 어찌 하루라도 천지 사이에서 숨을 쉬고 살겠습니까? 황송하여 오직 속히 죽기만을 원합니다." 하고는, 인하여 밀부 를 바쳤다. 답하기를, "무함하여 얽어매는 데 마음 쓰는 것을 어찌 입에 담겠는가? 바친 밀부는 이미 환수케 하였으니, 안심하고 사직하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>兵曹判書金構上疏曰: 臣福眇而寵過, 力腐而任重。 持身無狀, 行已昧方, 罪已大而不自止, 怨日積而不自悟。 摘埴險途, 沈迷不返, 果速駭機, 臺章峻發, 罪名狼藉, 醜辱罔極。 誣衊之言, 至及泉壤, 私心痛毒, 如受鋒刃。 雖蒙聖恩曲貸, 開釋無餘, 而人臣負此罪名, 何以一日容息於覆載之間乎? 跼天蹐地, 惟願速死。 仍納密符。 答曰: "用意構誣, 何足掛齒? 所納密符, 已令還授, 安心勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804002_001">
        <translation>영의정 서문중이 14차례나 정고하니, 승지를 보내어 돈유하였다.</translation>
        <original>領議政徐文重呈告, 至十四, 遣承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804002_002">
        <translation>능주의 진사 구삼익 등이 상소하기를, "신들이 사는 향리의 신 조세현 같은 자는 풍채가 헌칠하고 용력이 남보다 뛰어나서, 나이 겨우 18세에 무과에 장원으로 합격하여 명종 때에 달량 권관을 제수하였습니다. 그때 도이 가 변방을 노략질해 와서 흉봉이 갑자기 이르러 여러 진들이 무너졌는데, 조세현은 홀로 외로운 성을 지키면서 성 담장에 올라가 적을 쏘아 맞히면 반드시 관통시켰습니다. 적들이 모두 몰려와 세 겹으로 포위하였는데, 조세현은 화살이 다하고 활이 부러지자 몸을 날려 지붕으로 올라가서 잇따라 기왓조각을 던져 무수한 적들을 죽였으며, 기왓장이 다하자 북쪽을 향해 재배하고는 적을 꾸짖다 죽었습니다. 그러자 명종께서는 특별히 병조 참의를 증직하였고, 선조께서는 예관을 보내어 치제하고 특명으로 그의 자손을 녹용하였습니다. 효종 때에 본주의 포충사에 배향하여 증 좌찬성 신 최경회 등과 함께 조두 의 열에 있습니다. 그러나 아직까지 정려의 은전이 없으니, 바라건대, 정려를 명하시어 절의를 높이 현창하고 장사를 격려하는 성전을 베푸소서." 하니, 임금이 해조에 품처하라고 명하였다.</translation>
        <original>綾州進士具三益等上疏曰: 臣等所居之鄕, 有若臣曹世顯者, 天姿魁偉, 勇力過人, 年絻十八, 巍中武科, 明廟朝, 除達梁權管。 于時, 島夷寇邊, 凶鋒猝至, 列鎭奔濆, 世顯獨堅守孤城, 登埤射賊, 中必疊貫。 賊悉衆而來, 圍之三匝, 世顯矢盡弓折, 騰身上屋, 繼以瓦片, 擲殺無數, 瓦盡, 北向再拜, 罵賊而死。 明廟特贈兵曹參議, 宣廟遣禮官致祭, 特命錄用其子孫。 孝廟朝, 配享于本州褒忠祠, 與贈左贊成臣崔慶會等, 竝在俎豆之列, 而尙闕綽 楔揭旌之典。 乞命旌閭, 以彰崇節義激將士之盛典。 上命該曹稟處。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804003_001">
        <translation>홍숙이희무를 승지로, 오명준을 수찬으로, 이탄을 문학으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪璛、李喜茂爲承旨, 吳命峻爲修撰, 李坦爲文學。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804003_002">
        <translation>감시의 복시를 출방 하였다. 임금이 생원 이진휴와 이민 등이 시지가 지나치게 좋은 이유로써 3년을 한정으로 정거 를 특명하였다.</translation>
        <original>監試覆試出榜。 上以生員李眞休、李敏等試紙過好, 特命限三年停擧。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804004_001">
        <translation>이돈을 도승지로, 권상하를 이조 참의로, 오명준을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以李墪爲都承旨, 權尙夏爲吏曹參議, 吳命峻爲校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804004_002">
        <translation>고령의 유학 정재송 등이 상소하기를, "고령은 일개 작은 고을인데 군액의 많음이 큰 고을과 같아서 한 사람이 두 세 가지 역을 해야 하고, 황구 첨정 과 백골 징포의 폐단이 극도에 이르렀습니다. 수년 전에 어사가 자세히 진달함으로 인하여 본도에 명하여 인구를 조사 보고하였는데, 군정은 실제 인구가 1천 4백 57명이었는데도 군액이 1천 8백 66명이었습니다. 이로써 살펴보건대, 역사할 숫자가 도리어 인구보다 많습니다. 비국에서 본읍의 형세를 보아 변통하지 않을 수 없으므로 도내 각 고을의 민호가 조금 여유있는 곳에다 각각 한두 명을 분정하여 평균으로 역에 응하도록 하자는 뜻으로 계품하여, 관문 을 돌린 지가 지금 이미 3년이 되었는데, 아직도 거행하는 일이 없습니다. 그래서 억울한 백성들이 지금까지 실제 혜택을 입지 못하고 있으므로, 온 경내가 시끄러워 마치 솥의 물이 끓는 듯합니다. 삼가 바라건대, 다시 성명을 신명하여 즉시 거행케 하소서." 하니, 답하기를, "상소의 말은 묘당으로 하여금 품처하도록 하라." 하고는, 이어 임금이 하교하기를, "근래에 조정의 명령을 외방의 관리가 일체 내버려 두고 거행하지 않으니, 일이 한심하게 된 지 실로 이미 오래이다. 이제 고령의 유학 정재송 등의 상소를 보니, 본현의 군액을 변통해 달라는 일이었는데, 비국에서 복계하여 회답을 본도에 내려 보낸 지가 지금 이미 3년이 되었는데 아직도 거행하지 않고 있다고 하였다. 이번의 변통은 백성들의 원망과 관계되는 것인데, 도신 과 수령이 덕의를 본받지 않고 이처럼 폐각하니, 조광기가 당나라 덕종에게 고한 것 에 거의 가깝지 않겠는가? 이런 일을 그냥 두면 조정의 명령이 행해질 때가 없고, 백성들의 원망이 풀어질 때가 없을 것이니, 마땅히 별도로 논책해야 한다. 그러나 이는 한두 고을의 일이 아니어서 영송하는 폐단도 또한 생각하지 않을 수 없으니, 해당 수령을 아울러 우선 종중 추고하고, 감사 역시 종중 추고하라." 하였다.</translation>
        <original>高靈幼學鄭載松等上疏曰: "高靈一小邑, 而軍額之多, 與大邑同, 一身兩三役, 黃口簽丁、白骨徵布之弊, 極矣。 數年前, 因御史細陳, 命本道査報民口、軍丁, 則實口一千四百五十七名, 而軍額一千八百六十六名。 以此觀之, 則事役之數, 反加於民口。 備局以本邑形勢, 不可不變通, 道內各邑民戶稍優處, 各以一二名分定, 以爲平均應役之意, 啓稟行關, 今已三年, 而尙無擧行之事。 冤民至今未蒙實惠, 闔境嗷嗷, 如在沸鼎。 伏乞更申成命, 卽爲擧行。 答曰: "疏辭令廟堂稟處。" 上仍下敎曰: "近來朝家命令, 外方官吏, 一切抛棄, 不爲擧行, 事之寒心, 固已久矣。 今觀高靈幼學鄭載松等上疏, 則以本縣軍額變通事, 備局覆啓之回下於本道者, 今已三年, 而尙不擧行云。 今此變通, 係是民怨, 而道臣及守令, 不體德意, 如是廢閣, 則不幾近於趙光奇之告于唐 德宗者乎? 此而置之, 朝令無時可行, 民怨無時可解。 所當別樣論責, 而此非一二邑之事, 則迎送之弊, 亦不可不念, 當該守令, 竝姑先從重推考, 監司亦爲從重推考。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804008_001">
        <translation>임금이 태묘의 하향 대제를 몸소 행하였다.</translation>
        <original>上親行太廟夏享大祭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804009_001">
        <translation>이조 판서 이여가 분황 하는 일로 말미를 받아 내일 출발하려고 하니, 좌의정 이세백이 차자를 올려 머물게 하기를 청하였다. 임금이 답하기를, "차자의 말이 합당하니, 그대로 거행케 하라." 하였다. 이때에 이여가 바야흐로 판금오 의 관직을 맡고 있었는데 즉시 환조하려는 뜻이 없었기 때문에 대신이 이 차자로 청한 것이다. 이는 대개 과옥을 속히 처리하려는 것이었다.</translation>
        <original>吏曹判書李畬, 焚黃受暇, 明將發行, 左議政李世白, 上箚請留。 上答曰: "箚辭得宜, 使之依此擧行。" 時, 畬方帶判金吾, 而有不卽還朝之意, 故大臣有此箚請, 蓋爲速決科獄地也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804009_002">
        <translation>수원 부사 민진원이 본부의 군액 이전 및 경계를 넘어 잡역하는 것 등, 세 가지 폐단을 조목별로 진달하니, 임금이 묘당에서 변통하라고 명하였다.</translation>
        <original>水原府使閔鎭遠, 條陳本府軍額移轉及越境雜役等三弊, 上命廟堂變通。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804010_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 좌의정 이세백과 우의정 신완이 아뢰기를, "병조 판서 김구는 대간의 중한 탄핵을 받았으니 결코 행공하기가 어려운데, 맡은 바 직무가 모두 긴중한데도 한결같이 방치해 두고 있으니, 실로 염려됩니다. 우선 체직을 허락하는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 그의 본직 및 내국 제조를 체직하라고 명하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 左議政李世白、右議政申琓言: "兵曹判書金構, 重被臺劾, 決難行公。 所帶職務, 俱係緊重, 一向抛置, 實爲可慮。 宜姑許遞。" 上命遞其本職及內局提調。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804010_002">
        <translation>상원의 유학 주창원이 응지소를 진달했는데, 첫째는 병정의 해이함이었고, 둘째는 요군의 원통함을 품은 것이었다. 임금이 묘당에서 품처하라고 명하니, 비국에서 복주하기를, "주창원의 상소 가운데 토민의 아들을 허술한 곳에 소속시켜 여염에는 하나의 한정 도 없고, 양영의 군병은 혹 1필이나 혹은 2필을 바쳐 이미 투속하는 길이 열려 있으므로 실로 양정 을 얻기 어려운 폐단이 되고 있다. 하였으니, 지금부터는 병영의 소속을 다시 널리 점령하지 못하게 하고, 정군의 자손들도 잡역을 정하지 말게 하여 역을 피하는 폐단을 막아야 합니다. 그리고 또, 요군이란 이름은 사람들이 천하게 여기어 이 때문에 원망을 품고 있으니, 원하건대, 그 이름을 고치소서. 하였습니다. 대개 요군의 역은 본래 연행 을 호송하기 위행 요동을 왕래하기 때문에 그런 이름이 붙어 지금까지 전해 온 것인데, 그들이 그 구명을 부끄러워하며 변경하기를 원하니, 군정이 있는 바이므로 고쳐도 무난합니다. 청컨대 본도로 하여금 수신 과 널리 의논하여 편할 대로 계문한 후에 처리해야 합니다." 하니, 임금이 허가하였다. 그후에 본도의 감사가 의계하여 요군의 명칭을 순별초라 고쳤다.</translation>
        <original>祥原幼學周昌遠, 陳應旨疏, 一曰兵政之解紐, 二曰遼軍之抱冤, 上命廟堂稟處。 備局覆奏曰: "周昌遠疏中, 以爲土民之子, 預屬歇處, 閭閻之間, 無一閑丁, 兩營軍兵, 或納一疋, 或納二疋, 已開投屬之路, 實爲良丁難得之弊云。 自今以後, 兵營所屬, 更勿廣占, 正軍子枝, 勿定雜役, 以杜避役之弊, 且以爲遼軍之名, 卽人賤之, 以此含怨, 願改其名云。 蓋遼軍之役, 本創於護送燕行, 往返遼東, 故仍以爲名, 傳之至今, 渠輩羞其舊名, 願爲變更, 則軍情所在, 改之無難。 請令本道, 通議帥臣, 從便啓聞後處之。" 上許之。 其後因本道監司議啓, 遼軍之名, 改以巡別抄。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804011_001">
        <translation>이유를 병조 판서로, 서문유를 대사헌으로, 허윤을 승지로, 권상유를 교리로, 이탄을 수찬으로, 이덕영을 장령으로, 이세석유언명을 정언으로, 심택현을 지평으로, 최중태를 필선으로, 김재를 문학으로 삼았다.</translation>
        <original>以李濡爲兵曹判書, 徐文𥙿爲大司憲, 許玧爲承旨, 權尙游爲校理, 李坦爲修撰, 李德英爲掌令, 李世奭、兪彦明爲正言, 沈宅賢爲持平, 崔重泰爲弼善, 金栽爲文學。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804013_001">
        <translation>김진규를 부제학으로, 최창대를 부교리로, 권세항을 문학으로 삼았다.</translation>
        <original>以金鎭圭爲副提學, 崔昌大爲副校理, 權世恒爲文學。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804015_001">
        <translation>대사헌 서문유가 양사의 합계에 이의를 제기하고, 인피하면서 아뢰었는데, 대락 이르기를, "두 대신이 당초에 비록 안옥을 잘못 처리한 실수는 있으나, 너무 지나치게 염려한 데서 나온 것에 불과했으며, 그 본심은 결코 다른 것이 없었습니다. 전하께서도 이미 통촉하시었는데, 오늘 율명을 더욱더 하니, 참으로 원정에 의하여 죄를 정하는 도리가 아닙니다. 윤지완을 파직하라는 아룀과 대신을 논죄하는 것이 얼마나 중한 일인데, 소 가운데도 없는 말을 잘못 인용하여 단안을 삼습니까? 이런 대간의 예를 신은 보지 못하였습니다." 하니, 사간원에서 처치하여 체직하였다.</translation>
        <original>大司憲徐文𥙿, 立異於兩司合啓, 引避略曰: "兩大臣當初, 雖有按獄錯誤之失, 不過出於過慮之致, 其本心, 斷斷無他。 殿下旣已洞燭, 而今日律名, 轉輾層加, 實非原情定罪之道。 至於尹趾完罷職之啓, 大臣論罪, 何等重事, 而謬引疏中所無之言, 以爲斷案? 如許臺例, 臣未之見也。" 諫院處置遞之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804016_001">
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "진도에 정배한 죄인인 한도장은 사사로이 돈을 주조하다가 붙잡혔으니 법에 있어서는 응당 죽여야 하는데, 옥을 넘어 도망하는 죄수를 붙잡은 것으로 인하여 사형을 감하여 유배를 떠나보냈는데, 서울 집에 와 있으면서 마을을 마음대로 돌아다니며, 심지어 고관들이 모인 곳에서까지 칼을 휘두르며 돌입하여 하인을 쳐서 다치게 하니, 보고 들은 사람들이 모두 놀랍니다. 청컨대 해조로 하여금 형률에 의하여 정죄케 하소서. 한도장은 유배를 떠난 중죄인인데도 그의 마음대로 하게 맡겨 두고 다시는 방금하지 않았으니, 청컨대 진도 군수 남택을 먼저 파직한 후에 추고하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府言: "珍島定配罪人韓道長, 以私鑄見捉。 在法應死, 而因執越獄罪囚, 得以減死發配, 來在京家, 橫行閭里, 至於達官齊會之處, 揮劍突入, 擊傷下人, 聽聞所及, 莫不驚駭。 請令該曹, 依律定罪。 道長旣是發配之重囚, 而任其所如, 無復防禁, 請珍島郡守南澤先罷後推。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804016_002">
        <translation>주강에 나아갔다. 참찬관 김진규가 아뢰기를, "근래에 도총부를 이건하고 관상감을 개축하는 역사가 있고, 또 들으니, 후궁의 사제도 또한 고쳐 짓는 역사가 있다고 합니다. 그러나 지금은 가뭄이 든 지 오래여서 기전의 밀보리 이미 희망이 없게 되었고, 앞으로 파종도 또한 시기를 잃었으니, 백성의 일이 참으로 절박하고 딱합니다. 여러 곳의 역사가 비록 백성을 수고롭게 하고 대중을 동원하는 것과는 다르지마는, 그 경비를 소모하는 것은 또한 그다지 적지 않을 듯하오니, 모두 정지하도록 하는 것이 참으로 백성들을 돌보고 경비를 아끼는 뜻에 들어 맞습니다." 하고, 지사 이여는 아뢰기를, "듣건대, 후궁의 사제 역사에 사복시의 말 30필로 토석을 운반해 들이기 위해 대기하여 놓은 지가 이미 3개월이 되었고, 매일 세 차례씩 운반해 들인다 하니, 바리 수로 계산하면 거의 1만 바리가 넘습니다. 비록 그 공역의 크고 작음이 어떠한지는 모르겠으나, 토석을 들이는 것이 어찌 그다지도 많겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "모두 우선 정지케 하라." 하였다. 김진규가 아뢰기를, "외방에서 백성들을 부리는 일도 공역의 크고 작은 것을 막론하고 한결같이 모두 정지하라는 뜻으로 신칙해야 마땅합니다." 하니, 임금이 또한 허락하였다. 이후에 도총부는 마침내 공사를 완공했고, 후궁의 사제도 또한 그만두지 않았기 때문에 유신이 강연에서 진달하여 도총부의 주관 당상관 및 궁가의 차지 임장 등을 아울러 논죄하기를 청하니, 임금은 단지 모두 추고하라고 명하였다. 김진규가 아뢰기를, "감시의 복시 전에 형조 판서 민진후가 신에게 글을 보내 말하기를, 고령에 족인 이기휘가 있다. 그의 종제 이기태가 향시에 합격하고 올라와 이기휘의 글을 전했는데, 글 가운데 청촉한 말이 매우 해괴하다. 사유의 직임에 있는 자는 마땅히 처치할 도리가 있을 것이므로 그 글까지 모두 보낸다. 하였기 때문에 받아 보니, 그 글 끝에 글줄을 낮추어 쓰기를 부처의하여야 일찍이 이소 에 들어간다는 말을 들었다.고 하였는데, 신은 보고 나서 놀라고 의아했으나 그 말이 무슨 말인지를 몰랐습니다. 그래서 민진후를 찾아가 물었더니, 이는 반드시 두 과장에서 과제할 때의 암표일 것이다.라고 하였습니다. 그래서 사관 에 분부하여 이기태와 이기휘에게 모두 영구히 정거하는 벌을 시행했는데, 합소하여 출방함에 미쳐서는 이기태가 양시에 다 합격하였습니다. 당초에 경재에게 청탁하여 과명을 얻으려 한 것도 이미 몹시 통탄스러운데, 벌을 무릅쓰고 시험에 응했으니, 또한 방자함이 심합니다. 신이 그때에 여러 시관들과 상의하여 진계해 빼 버리려 하였으나, 관관의 벌로 정거에 그친 것이니, 조정에서 스스로 별도의 징치하는 거조가 있어야 마땅합니다." 하니, 이여가 아뢰기를, "신도 또한 시관으로서 함께 눈으로 직접 보았는데, 두 과장의 문두에도 모두 그런 암표가 있었습니다. 지금 과옥이 바야흐로 한창 벌어지고 있는데 또다시 이와 같으므로, 인심과 세도가 참으로 한심스러우니, 유벌에 그치게 할 수는 없습니다." 하니, 임금이 말하기를, "두 사람은 모두 형조로 하여금 잡아 가두어 과죄하라." 하였다. 이여가 아뢰기를, "신이 감시의 시관으로 대궐에 나아가 탁방 하였는데, 동래의 유학 홍하적도 방에 들었으며, 그의 아비 홍인한을 예빈시 정이라고 직함을 써 넣었었습니다. 시관 김덕기는 일찍이 동래 부사가 된 적이 있었기 때문에 홍인한을 분명히 알고 있었는데, 그는 바로 동래의 장사꾼이었다 합니다. 일이 매우 놀랍고 의아하였으나 사실을 조사하기 전에는 가벼이 먼저 빼버릴 수가 없었으므로 그대로 출방하고는, 사관으로 하여금 그의 호적을 조사하게 했더니, 홍인한은 본래 기보 로서 후에 예빈시 정이 되었으니, 이는 영직 을 가설한 것인 듯한데, 홍하적은 업무 로 입적하여 유학으로 과거에 응했습니다. 대개 조가의 사목에 가설한 관직의 봉증은 정직과 다름이 없으므로, 단지 사족에게만 시행을 허가하고, 천류로서 응당 군역에 종사할 자는 허가하지 않는 것입니다. 그러나 홍인한은 기보로써 이 직첩을 얻었으니 조정의 법령 이외에서 나온 것이며, 무학한 사람을 유학으로 일컬은 것도 매우 외람됩니다. 그냥 두든 빼어 버리든간에 마땅히 예조로 하여금 핵출하여 품처케 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "조사하여 품처하라." 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 參贊官金鎭圭曰: "近有都摠府移建觀象監改造之役, 且聞後宮私第, 亦有改構之事, 而卽今久旱, 畿甸牟麥, 已至絶望, 前頭播種, 亦將愆期, 民事誠可切悶。 諸處事役, 雖與勞民動衆有異, 若其耗費, 則亦甚不貲, 竝令停止, 實合恤民惜費之意。" 知事李畬曰: "聞後宮私第之役, 司僕馬三十匹, 爲運入土石, 立待已三朔, 而每日三次運入, 以駄數計之, 殆過萬駄。 雖未知工役巨細之如何, 而土石所入, 何至此多乎?" 上曰: "竝令姑停。" 鎭圭曰: "外方役民之事, 無論工役巨細, 一倂停止之意, 亦宜申飭。" 上亦許之。 是後都摠府終至完役, 後宮私第, 亦不停撤, 故儒臣陳于講筵, 摠府主管堂上及宮家次知任掌等, 請竝論罪, 上只命竝推考。 鎭圭曰: "監試覆試前, 刑曹判書閔鎭厚, 抵書於臣曰: ‘高靈有族人李基輝矣。 其從弟基泰, 得鄕解上來, 傳基輝之書, 而書中所囑, 極其駭然。 在師儒之任者, 宜有處置之道, 竝送其書。’ 故取見, 則書末低行書之曰: ‘賦覰義, 嘗聞當入二所’ 云。 臣看來駭訝, 而未詳其爲何樣語意, 往見鎭厚問之, 則此必是兩場科製暗標云, 故分付四館, 基泰、基輝, 竝施永停之罰, 及至合所出榜之際, 基泰俱中兩試。 當初圖囑卿宰, 欲占科名, 已極絶痛, 冒罰赴試, 亦甚放恣。 臣於其時, 與諸試官相議, 陳啓拔去, 而館官之罰, 止於停擧。 自朝家宜有別樣懲治之擧矣。" 畬曰: "臣亦以試官, 同爲目擊, 則兩場文頭, 皆有其暗標。 卽今科獄方張, 而又復如此, 人心、世道, 誠可寒心。 不可儒罰而止矣。" 上曰: "兩人竝令刑曹囚禁科罪。" 畬曰: "臣以監試試官, 詣闕拆榜, 東萊幼學洪夏績參榜, 而其父仁漢, 以禮賓寺正, 書塡職銜。 試官金德基曾任東萊, 故明知仁漢, 乃是東萊商賈。 事甚駭訝, 而未査實之前, 不可徑先拔去, 故仍以出榜, 令四館考其戶籍, 則仁漢本以騎保, 後爲禮賓正, 似是加設影職, 而夏績以業武入籍, 以幼學赴擧。 蓋朝家事目, 加設職封贈, 與正職無異, 故只許施於士族, 不許於賤類之應爲軍役者, 則仁漢以騎保, 得此職帖, 出於朝令之外, 武學之稱幼學, 又甚冒濫。 仍置與拔去間, 宜令禮曹覈出稟處。" 上曰: "査覈稟處。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804016_003">
        <translation>조상우를 대사헌으로, 강현을 홍문관 제학으로, 최중태를 집의로, 윤홍리를 사간으로, 이성조를 장령으로, 맹만택을 지평으로, 송택상을 정언으로, 이관명을 부교리로, 이진수를 필선으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙相愚爲大司憲, 姜鋧爲弘文提學, 崔重泰爲執義, 尹弘离爲司諫, 李聖肇爲掌令, 孟萬澤爲持平, 宋宅相爲正言, 李觀命爲副校理, 李震壽爲弼善。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804016_004">
        <translation>경상우도 암행 어사 조태일이 중도에서 병이 위중하여 안렴하지 못한다고 도신이 장계로 아뢰었다. 임금이 이미 염문한 것만 가지고 올라와 복명하라 명하니, 조태일이 와서 한강밖에 머물러 서계를 체납하였다.</translation>
        <original>慶尙右道暗行御史趙泰一, 中路病重, 不得按廉, 道臣狀聞, 上命只以已廉問者, 上來復命。 泰一來留江外, 替納書啓。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804017_001">
        <translation>유성이 하늘 가운데서 나와 북방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天中, 入北方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804017_002">
        <translation>주강에 나아갔다. 참찬관 김진규가 동몽 교관을 특별히 뽑아 인재를 기르자는 뜻을 상세히 진달하니, 임금이 이르기를, "진달한 바가 참으로 옳다. 뽑아서 임명하도록 신칙하겠다." 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 參贊官金鎭圭, 以別擇童蒙敎官, 作成人才之意, 縷縷陳達, 上曰: "所達誠是。 申飭擇差。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804017_003">
        <translation>무과 일소에서 아뢰기를, "육냥 을 다 쏜 후에 편전 과녁의 보수를 차비관 및 선공감 하인들에게 예에 따라 척수를 헤아려 벌여 세우게 하고 시취했는데, 한 거자의 고발에 따라 다시 척수를 헤아려 보았더니, 원래 정한 척수 안에서 10보가 줄어졌으니, 일이 매우 해괴하고 놀랍습니다. 해당 척량관 및 새끼줄을 잡은 하인들을 바로 형조에 보내어 엄하게 조사하여 과죄케 하였습니다. 과녁을 고쳐 세우고 아직 시취하지 않은 거자로 하여금 계속 쏘게 하고 있는데, 이미 쏜 거자 24인은 입격여부를 막론하고 과녁의 보수가 이미 과장의 정해진 격식을 어겼으니, 다시 시취하여야 마땅할 듯합니다. 일이 상규와 달라 신들이 마음대로 처리하기가 어려우니, 어떻게 해야 하겠습니까?" 하니, 전교하기를, "다시 시취하여야 한다." 하였다.</translation>
        <original>武科一所啓曰: "六兩畢射後, 片箭貫革步數, 令差備官及繕工監下人, 依例尺量排立試取矣, 因一擧子之發告, 更爲尺量, 則元定內十步見縮, 事極驚駭。 當該尺量官及執繩下人, 今方移送刑曹, 以爲嚴覈科罪之地。 改立貫革, 使未及試取之擧子, 仍爲繼射, 而已射擧子二十四人, 勿論入格與否, 貫革步數, 旣違於科場定式, 似當更爲試取。 事異常規, 臣等有難擅便, 何以爲之?" 傳曰: "更爲試取。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804018_001">
        <translation>유언명을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以兪彦明爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804019_001">
        <translation>전 좌랑 김보택이 그의 형 김춘택을 위해 상언하여 억울함을 호소하므로 의금부에 계하하니, 의금부에서 복주하기를, "당초에 윤순명이 형에 임하여 한 난초 는 전혀 이치에 가깝지 않았으니, 그가 억울하다고 일컫는 것은 또한 근거가 있습니다. 그러나 이미 대개로 인해 편배한 지가 오래 되지 않았으므로, 원석을 경솔히 의논해서는 안되니 그냥 두어야 마땅합니다." 하니, 임금이 방송하라고 명하였다. 신사년 국옥 때 김춘택이 장희재의 아내와 몰래 간음하였다는 말이 처음으로 윤순명의 초사에서 나왔는데, 대계로 인하여 멀리 유배했기 때문에 이런 송원이 있었다.</translation>
        <original>前佐郞金普澤, 爲其兄春澤, 上言訟冤, 啓下禁府。 禁府覆奏曰: "當初尹順命之臨刑亂招, 全不近理, 則其所稱冤, 亦有可據, 而旣因臺啓, 編配未久, 則有難輕議原釋, 宜置之。" 上命放送。 辛巳鞫獄時, 春澤與希載妻陰奸之說, 始出於尹順命之招, 因臺啓遠配, 故有此訟冤。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804020_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 판의금 이여가 의금부에 범채 죄인 홍시기 및 삼수 군수 신지일소농보 권관 유위어면 만호 조위한나란 만호 이만석가을파지 첨사 김성기구가을파지 권관 남영자작구비 권관 조세행 등의 죄상을 품주하니, 임금이 명하기를, "신지일과 홍시기는 똑같이 형추하고, 유위조위한은 우선 그대로 가두어 두고 차례로 다스릴 것이며, 이만석 등은 모두 파직하여 방송하라." 하니, 이여가 아뢰기를, "왜역 박유년 등은 왜관을 수리할 때에 왜인처에게 준 값을 처음에는 7천 냥으로 결정했었는데, 마침내 지급한 것은 2천 냥에 불과했을 뿐입니다. 그래서 당초 정한 바와 그 액수가 크게 차이가 나니, 그런 무리들은 죽어도 죄가 남습니다. 다만 박재흥의 사서가운데 7천 냥은 지나치다.는 말이 있어 왜와 부동한 형상이 이미 명백하지 않으니, 중률로써 단죄하기에는 타당하지 않을 듯합니다." 하니, 임금이 이르기를, "다만 왜관의 일뿐만 아니라, 전부터 왜인들과 부동하여 나라를 속인 것이 한두 번에 그치지 않았으니, 내가 일찍이 몹시 통탄했기 때문에 효시하려고 한 것은, 통렬하게 징치하는 뜻에서 나온 것이다. 그런데 경외에서 조사한 문서를 상고하여 보니, 왜인과 부동하여 속인 정상이 아주 명백하지 않으니 비록 효시하지는 않았지마는, 당초에 결정된 값이 이처럼 지나쳤으니 어찌 죄가 없겠는가? 사형을 감하여 외딴섬에 귀양 보내되, 박유년을 첫째로, 박재흥을 다음으로 하라." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 判義禁李畬, 以禁府犯採罪人洪時紀及三水郡守愼之逸、小農堡權管柳渭、魚面萬戶趙衛漢、羅暖萬戶李萬石、茄乙坡知僉使金聖基、舊茄乙坡知權管南碤、自作仇非權管趙世行等罪狀稟奏, 上命之逸與時紀, 一體刑推, 渭、衛漢姑爲仍囚, 次第治之, 萬石等竝罷職放送。 畬曰: "倭譯朴有年等, 於倭館修理時, 倭人處給價, 初以七千兩折定, 畢竟所給, 不過二千兩而已。 與當初所定, 其數大異。 渠輩死有餘罪, 而但朴再興私書中, 有七千兩爲過之說。 與倭符同之狀, 旣不明白, 斷以重律, 似未妥當。" 上曰: "非但倭館事而已, 自前與倭人符同欺國, 非止一再。 予嘗絶痛, 故欲爲梟示者, 出於痛懲之意, 而考見京外査覈文書, 則符同欺罔之狀, 殊不明白, 雖不梟示, 而當初折價, 若是其過濫, 則豈無其罪乎? 減死絶島定配, 而朴有年爲首, 朴再興爲次矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804021_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804021_002">
        <translation>대사헌 조상우가 구차하게 함께 합계할 수 없다는 것으로 인피하였는데, 그 말뜻은 서문유의 피사와 일반이었다. 옥당에서 처치하여 체직하였다.</translation>
        <original>大司憲趙相愚, 以合啓不可苟同引避, 其辭意, 與徐文𥙿避辭一般。 玉堂處置遞之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804022_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804023_001">
        <translation>김상직을 장령으로, 윤성준을 수찬으로, 이만견과 김재를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以金相稷爲掌令, 尹星駿爲修撰, 李晩堅、金栽爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804024_001">
        <translation>경상 좌병사 이천근이 장계하기를, "신의 병영은 울산의 바닷가 들판 가운데에 있는데, 외로운 성과 낡은 성첩은 결코 믿을 만한 험요한 곳이 아니며, 군교는 흩어져 있어 평소에도 머물러 기대할 만한 규정이 없습니다. 그래서 혹시 급한 일이 생겨도 속수무책입니다. 좌도 가운데 영천군이 가장 중앙에 자리잡아 앞에는 큰 시내가 흐르고 뒤에는 산릉을 등지고 있어 꼭 병영을 설치하기에 합당합니다. 그리고 군의 북쪽에 화산이 있는데 천연의 험한 요새로서 사면이 두루 막히었으니, 산성을 쌓아 보장하는 곳을 만들어 군량과 병기를 모두 옮겨다 두고, 우후로 하여금 항상 산성에 머물게 해야 합니다. 병사는 영천에 거처하면서 그 성지를 수리하였다가 유사시에는 중앙에 있으면서 호령하게 되면, 앞에는 경주의 영장이 있고, 뒤에는 대구의 영장이 있어, 모두 하루 이정이 못되므로, 비록 경급한 일이 있더라도 아침에 명령하면 저녁에 모일 수가 있습니다. 또 가산 산성과 성세를 서로 의지하여 기각 으로 서로 응한다면, 남방의 관문으로서 이곳보다 나은 곳이 없습니다." 하였는데, 경상 감사 최석항도 관방을 순심한 후에 역시 이천근의 말이 옳다고 하면서 그림을 그려 올렸다. 비국에서 복주하기를, "좌병영을 울산에 설치한 것은 태종조 때였는데, 중년에 병란을 겪으면서도 변경한 바가 없었습니다. 그러나 뱃머리에서 너무 가까와 순풍을 타고 오는 적을 맞기에는 좋은 계책이 아닙니다. 또 국가에서 적병을 막는 것이 남쪽의 왜구만은 아닌데, 한쪽 구석에 너무 치우쳐 있어 조정의 명령과 동떨어져 있습니다. 영천으로 옮겨 설치하자는 계책이 병사의 의논에서 나온지가 오래인데, 이번에 도신과 수신의 의견이 이러하니, 채택하여 시행해도 됩니다. 그러나 병영을 옮기는 것은 대규모의 거사여서 한두 달 사이에 하기는 어려울 듯하니, 감영병영으로 하여금 미리 조치하여, 창고를 경영하여 세우고 유민을 모집해 들여 백성을 기른 후에 거행케 하는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>慶尙左兵使李天根狀言: 臣營處於蔚山海隅原野之中, 孤城殘堞, 決非可恃之險, 軍校散在, 素無留待之規。 脫有緩急, 束手無策。 左道中永川郡最爲居中, 前臨大川, 後背山陵, 正合設營, 而郡北有華山, 天設其險, 四面周阻, 可築山城, 以爲保障之地。 軍餉兵器, 盡爲輸置, 使虞候常留山城, 兵使則處於永川, 治其城池, 而有事則居中號令, 前有慶州營將, 後有大丘營將, 皆未滿一日程, 雖當警急, 可以朝令而夕聚。 且與架山山城, 聲勢相依, 掎角相應, 則南方鎖鑰, 無過於此。 慶尙監司崔錫恒, 關防巡審後, 亦以天根言爲是, 作圖以上之。 備局覆奏曰: "左兵營之設於蔚山, 在於太宗朝, 中經兵亂, 無所變更, 而逼近船頭, 以迎順風之賊, 已非得計。 且國家御敵, 不但南寇, 則偏在一隅, 朝命隔絶。 永川移設之策, 久爲談兵之議。 今此道臣、帥臣, 意見如此, 可以採施, 而移營大擧, 似難辦得於時月之間, 令監、兵營, 預爲措置, 營立庫舍, 募入遊民, 以爲畜民擧行之地何如?" 上可之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804025_001">
        <translation>서종태를 대사헌으로, 이만성을 부응교로, 이진수를 보덕으로, 이세유를 필선으로 삼았다.</translation>
        <original>以徐宗泰爲大司憲, 李晩成爲副應敎, 李震壽爲輔德, 李世維爲弼善。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804025_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 임금이 과옥을 참작해 처리하는 것이 마땅한가 않은가를 여러 신하에게 물으니, 여러 신하들이 모두 아뢰기를, "승복하기 전에 먼저 참작해 처리할 수는 없습니다." 하였다. 임금이 판의금에게 명하기를, "영의정 서문중영부사 윤지선에게 물어 의논하라. 후일 비록 빈청의 차대 가 아니더라도 대신과 비국의 여러 신하 및 삼사가 함께 등대하여 품정하라." 하였는데, 이때에 서문중과 윤지선은 병 때문에 입시하지 못하였기 때문이다. 이보다 앞서 조상우가 합계에 불참하고 인피하였는데, 옥당에서 처치하면서 교리 이관명이 차자로 체직시키니, 수찬 이탄이 이의를 제기하여 조상우의 주장이 명확하다.고 하였기 때문에, 합계한 대관 윤홍리 등이 이날 연중에서 인피하였다. 임금이 명하기를, "사직하지 말고, 또한 퇴대하지도 말라." 하고는, 이내 하교하기를, "합계한 조어가운데 정외의 말이 없지 않았기 때문에 전일 연중에서 개석한 바가 있었다. 이는 그 때 안옥의 착오한 데에 인연하여 작년에 헤아리기 어려운 화변이 일어난 것이다. 합사하여 논열한 것은 고집한 바가 없지 않으므로 삭출하라는 계사를 참작해서 윤허한 것이다. 실정이 있거나 없거나를 막론하고 그 사체를 고집하여 논열하는 것은 대간의 체모로 보아 당연하다. 이미 지난 일로 말하더라도 병자년 정축년 무렵에 주청사가 청함을 얻지 못하고 돌아오자, 대신이 멀리 귀양 보내야 한다고 아뢰기까지 했다. 이는 형세가 어쩔 수 없었음을 모르는 것이 아니었으나 찬배로 논죄한 것은 다만 그 사체를 중히 여겨서였는데, 그때의 여러 의논들도 또한 대계를 그르다고 하지 않았었다. 이번의 합계에 논의가 둘로 갈라져 문득 모두 인피하고, 심지어 이탄의 소에는 입락하려는 뜻이 두드러지게 나타나 있으니, 이는 모두 의리가 회색 하고 시비가 분명하지 않은 소치이다. 퇴대하지 말라고 전교한 것은 대개 이 때문이다." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 上以科獄酌處當否, 下詢于諸臣, 諸臣皆言: "未承款前, 不可徑先酌處。" 上命判義禁, 問議于領議政徐文重、領府事尹趾善。 後日雖非賓廳次對, 與大臣、備局諸臣及三司同爲登對稟定。 時文重、趾善, 病未入侍故也。 先是, 趙相愚之不參合啓而引避也, 玉堂當處置, 校理李觀命箚遞之, 修撰李坦立異, 以相愚爲所執明確, 故合啓臺官尹弘离等, 於是日筵中引避。 上命勿辭, 亦勿退待, 仍下敎曰: "合啓措語, 不無情外之言, 故前日筵中, 有所開釋, 而蓋綠其時按獄之錯誤, 致有上年罔測之禍變。 合辭論列, 不無所執, 故削黜之啓, 參酌允從矣。 勿論有情無情, 執其事體而論列者, 臺體當然。 雖以已事言, 丙子、丁丑年間, 奏請使不能得請而歸, 臺臣至有遠竄之啓。 非不知形勢之無可奈何, 而論以竄配者, 只爲其重事體也, 其時諸議, 亦不以臺啓爲非矣。 今此合啓, 論議携貳, 輒皆引避, 至於李坦之疏, 顯有立落之意, 是皆義理晦塞, 是非不明之致。 以勿爲退待爲敎者, 蓋以此也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804027_001">
        <translation>김우항김덕기를 승지로, 이건명을 대사성으로, 권변을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以金宇杭、金德基爲承旨, 李健命爲大司成, 權忭爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804028_001">
        <translation>대신비국의금부의 당상관 및 삼사를 인견하였다. 판의금 이여가 아뢰기를, "신이 과옥의 일로 두 대신에게 가서 물으니, 서문중은 말하기를, 승복하기 전에 다만 오랫동안 지만 하지 않기 때문에 먼저 참작해 처리하려는 것은 이미 상법이 아니며, 또 후일의 폐단을 열게 된다. 하였고, 윤지선은 말하기를, 율문을 살펴보면, 이미 명백히 반드시 죽여야 할 조문이 없으니, 참작하여 사죄를 용서하는 것도 반드시 실형으로 돌릴 수는 없다. 다만 4년 동안이나 끌어 오다가 끝내 실정을 알아내지 못하니 결말 짓기가 어려우므로, 이에 참작해 처리하기를 의논한다면 신은 조가의 형정이 과연 그러해야 하는지 모르겠다. 끝에 가서 승복을 받은 후에 성상께서 참작해 처분하는 것이 절충하는 도리에 합당할 듯하다.라고 하였습니다." 하니, 임금이 다시 입시한 여러 신하들에게 물었다. 이여와 지의금 김창집이 모두 아뢰기를, "직책이 유사에 있으니, 법을 준수하는 것 이외에 다시 진달할 바가 없습니다." 하고, 예조 판서 김진귀, 동의금 이광적도 또한 그 일이 경솔하다고 말하고, 동의금 조태채는 아뢰기를, "그 가운데 이도성은 이미 승복하였으니, 이제 만약 이도징을 먼저 감죄하면 다른 죄인은 별로 다름이 없을 것입니다." 하였다. 좌의정 이세백은 아뢰기를, "작년에 왕부 에 친림하셨을 때 이도징이 이미 정순억에게 속았다고 말했으나, 동정하여 피봉을 바꾼 자취는 아직 승복하지 않았습니다. 그때 모두 반이상 승복한 것으로 여겼었습니다." 하니, 임금이 말하기를, "이도징은 반 이상 승복하였으나 단지 당초 함께 모의한 실정을 말하지 않고 있으니, 역시 일시에 처리해야지 먼저 처분해서는 안된다. 그러나 현저하게 마땅한 법률이 없는데 왕엄주의 사료 가운데 이른바 중률이란 것이 꼭 사죄를 뜻한 것인지 모르겠다. 죄인의 정상은 죽여도 아깝지 않지만, 4년 동안이나 엄하게 형신하고도 갑자기 참작해 처리하기를 의논하는 것은, 다만 정해진 법률이 없어서이지 그 정상이 조금이라도 용서할 만해서가 아니다. 일찍이 경신년 에 박헌을 귀양 보내 쫓은 뒤에 국청을 설치하여 붙잡아 왔는데, 처음에야 어찌 조금이라도 용서할 뜻이 있었겠는가? 박헌의 범죄는 관계되는 바가 비록 중하였으나, 근거할 만한 율문이 없고 다음의 형률로써 처단할 수가 없었기 때문에 그때 국청의 대신들 의견이 그러해서 마침내 사형을 감하기에 이르렀다. 이번 과옥의 죄인들은 정상이 모조리 드러났으나, 단지 지만이란 두 글자가 없으니, 아무리 승복한 후라 할지라도 이미 적용할 만한 율문이 없음은 박헌의 일과 다름없다. 또 과옥 한 가지 일로써 논의가 두 갈래로 나뉘어져, 나라안에 함정을 만들고 있으니, 더욱 속히 수쇄하지 않을 수 없다. 모두 사형을 감하여 외딴섬으로 귀양보내고, 이후에 만약 이러한 범죄가 있으면 사형으로 결단해야 옳을 것이다." 하니, 이여가 아뢰기를, "귀양보내는 것은 상례의 죄율이며, 과장에서 용간한 자는 으레 모두 충군하였습니다." 하고, 이세백이 아뢰기를, "충군하는 형률로 예에 따라 처리할 수는 없습니다." 하니, 임금이 말하기를, "그렇다면 영원히 그곳 백성으로 만드는 것이 좋겠다." 하니, 조태채가 아뢰기를, "과장에서 용간한 자와 부동 역서한 자의 죄는 충군하는 것인데, 이번 과옥에서 사죄를 용서한 것도 이미 너그러운 법을 쓴 것이니, 어찌 이러한 무리들의 범죄에 같은 형률을 적용하겠습니까? 등급을 더해 형률을 정하여 외딴섬의 종으로 삼고, 비록 사전 이 있더라도 영원히 거론하지 말아야 합니다." 하였다. 이세백이 아뢰기를, "새로 정하는 형률에 관계되니, 다시 다른 대신들에게 물은 후에 헤아려 정함이 합당할 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "밖에 있는 대신에게 문의하여 품처하라." 하였다. 이여가 아뢰기를, "차비관 두 사람과 헌리 민시준은 마땅히 거자들과 같은 형률을 적용해야 합니까?" 하니, 임금이 말하기를, "한마음으로 용간을 하였으니, 다름이 없을 듯하다." 하니, 이세백이 아뢰기를, "민시준정순억 등이 용간한 정상은 다만 이번 뿐만이 아닌 듯한데, 새로운 의논을 내기란 더구나 중난하고, 지나간 일이어서 뒤쫓아 밝혀 내기가 어렵습니다. 이번의 죄로써 죄를 주어도 거자와 다름이 없을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "내 손에서 나온 것이 많다.라는 말로 보건대, 민시준 등의 간특한 정상은 마땅히 사율에 처해야 하지만, 이미 이번 일로만 헤아려 정하기로 하였으니, 마땅히 거자들과 같은 형률을 적용해야 한다. 그러니 오석하홍수우도 또한 똑같이 헤아려 정하는 것이 좋겠다." 하니, 이여가 아뢰기를, "죄수 가운데 박필위가 과거를 도둑질한 것은 그의 아비 박태회의 용간에서 나왔으므로 단지 박태회만 형신했었습니다. 이제 만약 참작해 처리한다면 그들 부자를 어떻게 감죄해야 합니까? 그 아비는 용간하였고 그 아들은 급제를 훔쳤으니, 박필위라고 해서 홀로 죄를 면할 이치가 없을 듯합니다." 하니, 이세백이 아뢰기를, "설령 박필위가 처음에는 미리 알지 못하였다 하더라도 끝까지 몰랐을 이치가 없습니다. 함께 그 죄를 입어야 마땅할 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "그의 아비가 형을 받았기 때문에 박필위는 우선 형신하지는 않았으나, 용간하고 과거를 훔친 죄는 마땅히 다름이 없다. 똑같이 법률에 의하여 처벌하라." 하였다. 이여가 아뢰기를, "이번 과옥은 두 갈래가 있는데, 거자의 옥사는 간사한 정상이 다 드러났으나 시관의 옥사는 다시 형추하라고 판하하였지만 거행하지 않았으니, 이는 어떻게 처리해야 합니까?" 하고, 이세백이 아뢰기를, "거자의 옥사는 정절이 다 드러나서 더 물을 일이 없으나, 시관의 옥사는 바야흐로 추핵하고 있지만 아직 끝까지 구명하지 못하고 있어 거자의 옥사와는 다릅니다. 반드시 명백하게 조사하여 처리한 연후에야 죄 있는 자들이 그 죄를 받고 죄 없는 자들도 신원될 것이니, 어찌 죄가 있든 없든간에 그대로 방치해야겠습니까? 만약 자주 개좌 한다면 너덧 차례 지난 뒤에 어찌 결말을 짓지 못하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "내 뜻도 또한 본디 그러하다. 범죄의 있고 없는 것을 명백하게 추핵하지 않을 수가 없다. 만약 조사를 다 마치기를 기다리지 않고 미리 처치하면, 분간함과 정죄함이 함께 불편하게 된다. 또 당사자들로 말하더라도 만약 죄가 없으면 백탈 되고 죄가 있으면 죄를 주어야 하니, 다시 명백히 조사하여 헤아려 정해야 한다." 하니, 집의 최중태가 아뢰기를, "무릇 옥수는 죄의 경중을 막론하고 반드시 지만 취초하기를 기다려서 비로소 거기에 해당하는 형률을 적용하는 것이 참으로 고칠 수 없는 상법입니다. 그런데 이번 과옥의 죄인은 실정을 털어놓기 전에 갑자기 참작해 처리하라는 명이 있었습니다. 생각하건대, 저 여러 죄수들의 간특한 정상이 죄다 드러났는데도 4년 동안이나 굳게 참고 견디면서 아직껏 취복 하지 않고 있어 이미 나라 사람들이 분개하며 한탄하고 있습니다. 그런데 이제 승복하기를 기다리지 않고 빨리 너그러운 법을 가하시니, 이는 결코 과장을 엄하게 하여 기강을 바로잡는 의의가 아닙니다. 청컨대 과옥의 죄인을 참작해 처리하라는 명을 도로 거두소서." 하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>引見大臣、備局、禁府堂上及三司。 判義禁李畬曰: "臣以科獄事, 往問于兩大臣, 則徐文重以爲, ‘未承款前, 只以久不遲晩之故, 徑先酌處, 則旣非常法, 且開後弊。’ 尹趾善以爲: ‘考之律文, 旣無明白必死之文, 則參酌貸死, 未必爲失刑之歸, 而但延拖四年, 終不得輸情, 難於結末, 乃議酌處, 則臣未知其於朝家刑政, 果如何也。 終若取服後, 自上參酌處分, 似合於折衷之道’ 云。" 上復問於入侍諸臣。 畬及知義禁金昌集皆言: "職在有司, 執法之外, 更無所達。’ 禮曹判書金鎭龜、同義禁李光迪, 亦言其輕遽, 同義禁趙泰采言: "其中李道成, 旣已承款。 今若先勘道徴, 則他罪人, 別無異同矣。" 左議政李世白曰: "上年親臨王府時, 道徴旣以見欺於順億爲言, 而同情換封之迹, 猶不承款。 其時皆以爲過於半承服。" 上曰: "道徴過於半承服, 而只不言當初同謀之情節, 則亦當一時處之, 不可先爲處分,。 而法文無顯著當律。 弇州史料中所謂重律, 未知其必是死罪矣。 罪人情狀, 殺之無惜, 而四年嚴訊之餘, 遽議酌處者, 只緣法無定律, 非以其情狀有一分可恕也。 曾在庚申年, 朴瀗竄逐之後, 設鞫拿來, 初豈有一毫容貸之意哉? 瀗之罪犯, 關係雖重, 律無可據之文, 不可以次律處斷, 故其時鞫廳大臣, 意見如此, 終至減死。 今此科獄罪人, 情狀畢露無餘, 而只無遲晩二字, 雖其承款之後, 旣無可擬之律, 與朴瀗事無異。 且以科獄一事, 論議携貳, 爲穽於國中, 尤不可不從速收殺。 竝減死絶島定配, 此後若有如此罪犯, 斷以一罪可也。" 畬曰: "定配乃是常例罪律, 而科場用奸, 例皆充軍矣。" 世白曰: "不可以充軍之律, 循例處之。" 上曰: "然則永作其地之民可矣。" 泰采曰: "科場用奸, 與易書符同者, 罪爲充軍, 而今此科獄貸死, 已是寬典, 則豈可與此輩罪犯同律乎? 加等定律, 絶島爲奴, 雖有赦典, 永勿擧論爲宜。" 世白曰: "係是新定之律, 更詢于他大臣後, 勘定似當。" 上曰: "問議于在外大臣稟處。" 畬曰: "差備官兩人及憲吏閔時俊, 當與擧子同律乎?" 上曰: "同心爲奸, 似無異同。" 世白曰: "閔時俊、鄭順億等用奸之狀, 似不但今番而已。 傅之生議, 尤爲重難, 而已往之事, 旣難追覈。 以今番之罪罪之, 則與擧子宜無異同。" 上曰: "以多出吾手之說見之, 則時俊等奸慝之狀, 當置死律, 而旣以今番之罪勘定, 則當以擧子同律, 而吳碩夏、洪受禹, 亦一體勘定可也。" 畬曰: "罪囚中朴弼渭之竊科, 出於其父泰晦之用奸, 故只刑訊泰晦矣。 今若酌處, 其父子何以勘罪乎? 其父用奸, 其子竊第, 則弼渭似無獨免之理。" 世白曰: "設令弼渭, 初不預知, 終無不知之理。 似當同被其罪。" 上曰: "其父受刑, 故弼渭則姑不刑訊, 而用奸竊科之罪, 宜無異同。 一體勘律。" 畬曰: "今此科獄, 有兩岐。 擧子獄則奸情畢露, 而試官獄則以更推判下, 未及擧行, 此則何以處之乎?" 世白曰: "擧子獄則情節畢露, 固無可問之事, 而此獄則方爲推覈, 猶未究竟, 與擧子獄有異。 必須明白覈處然後, 有罪者當伏其罪, 無罪者亦可伸理。 何可仍以置之於有罪無罪之間乎? 若果頻數開坐, 則過四五次後, 豈不得結末乎?" 上曰: "予意亦本如此。 罪犯之有無, 不可不明白推覈, 而若不待畢覈, 徑先處置, 則分揀與定罪, 俱涉不便。 且以當之者言之, 若無罪則可以白脫, 有罪則可以罪之, 更爲明覈勘定。" 執義崔重泰啓曰: "大凡獄囚, 勿論罪之輕重, 必待其遲晩取招, 始擬當律者, 自是不易之常法, 而今此科獄罪人, 未輸情前, 遽有酌處之命。 顧彼諸囚之奸情慝狀, 畢露無餘, 而堅忍四載, 迄不取服, 已是國人之所憤惋, 而今乃不待承款, 徑加寬典, 決非嚴科場整紀綱之義。 請還收科獄罪人酌處之命。" 不允。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804029_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 참찬관 김진규가 힘껏 과옥을 먼저 참작해 처리하는 것이 불가하다고 진달하니, 임금이 말하기를, "참작해 처리하라는 본뜻을 이미 연중에서 죄다 말하였다." 하니, 김진규가 아뢰기를, "왜관의 수리는 본디 긴급한 일이 아닌데도, 훈도 박유년이 무인년 부터 그런 의논을 내었는데, 기묘년 에 이르러 왜인과 함께 마련한 값이 7천 금에 이르렀습니다. 그가 체직되어 돌아오게 되자 박재흥으로 대신하였는데, 전의 투를 그대로 이어받아 마침내 수본 을 삼았습니다. 도신과 본관이 약간 조절을 더하여 그 수량을 감하였으나 마침내는 소용되는 비용이 겨우 2천금이 되었습니다. 또 당초에는 10여 개월을 공역의 기한으로 결정했는데 실제 역사는 다만 넉 달에 불과했으니, 자신이 역관으로 있으면서 이국의 말을 전고하기를 이처럼 거짓으로 속였습니다. 지난봄에 비망기로 그들을 효시하라 한 것은, 이에서 성상의 뜻이 기강을 진작하려는 데서 나온 것임을 알 수가 있습니다. 그런데 사역원 제조 이익수가 급급히 소를 올려 감히 뽕나무를 다투다 전쟁이 일어난다. 는 따위의 설로서 공동 할 밑천을 삼아 윤음을 마침내 환수하여 왕법이 끝내 행해지지 못하고 나라의 체면이 여지 없이 무너지게 되었습니다. 그러다 몇 해 후 박유년과 박재흥 등이 갇히게 되어 사실을 밝힐 적에 한 번도 형신을 시행하지 않고 갑자기 참작해 처리하고 말았습니다. 신은 생각하건대, 역관들이 더욱 거리끼는 바가 없게 되어 마침내는 매국하는 지경에 이르지 않을까 두렵습니다. 근래에 왜역들이 조정을 업신여김을 가만히 보건대, 다만 이 일뿐만이 아닙니다. 육성의 신은사용을 허락하는 것은 온 세상이 모두 그것이 불편하다고 말하였으나, 마침내는 유통하게 되어 부산 첨사가 담당 역관을 잡아들인 것이, 처음에는 나라의 체통을 잃은 것이 아닌데도 멋대로 해원에 호소하여 김시남이 영문에서 죄를 받았고, 왜학의 여러 역관들은 또 감히 해원에 정장하여 영문을 핍박하였으니, 이 무리들이 이다지 방자한 것은 참으로 작은 걱정이 아닙니다. 이번에 범죄가 드러났으니, 마땅히 엄중하게 다스리어 한 사람을 징계하여 백 사람을 경계해야 합니다. 엄하게 형신하고 국문해서 기어이 자복을 받아내기를 결코 그만둘 수가 없습니다." 하니, 임금이 이르기를, "근래에 왜인들의 속임수가 더욱 심해져 갖가지로 징구하고 있다. 왜인들의 이러한 것은 실로 역관들이 거간한다 빙자하고 본국에 속여서 고하는 소치로 연유한 것이다. 만약 역관을 엄하게 다스린다면 그들의 사기는 반드시 전과 같지는 않을 것이다. 지금 이 역관의 기만과 농락은 참으로 몹시 통탄스럽고 흉악하여 징계하는 방도가 없어서는 안되겠다. 그렇기 때문에 반드시 중벽 에 처하려고, 특별히 비망기를 내려 효시하라 한 것이다. 다만 조사해 보아도 부동한 문서가 발견 포착되지 않기 때문에 우선 참작해 처리한 것이니, 유신의 진달한 것이 참으로 옳다. 대신에게 물어 의논해 품처하라." 하였는데, 이후에 대신이 김진규의 의논에 의하여 두 역관을 다시 잡아다 조사할 것을 청하니, 임금이 허락하였다. 참찬관 이국방이 아뢰기를, "권중경과 목임일은 민언량의 초사에서 나와 드디어 모두 귀양갔습니다. 그런데 목임일이 90세의 앞 못 보는 아비와 사별 하는 즈음에, 그의 아비가 끌어안고 통곡하는 것이 영결하듯 말하였다고 하니, 그 정상이 참혹스럽습니다." 하니, 임금이 말하기를, "이 사람들의 죄가 오시복의 범죄와 한가지이다. 국가의 불행을 다행으로 여겨 국애 에 성복도 하기 전에 모여 상소할 일을 의논하였으니, 정상이 아주 통탄스럽다. 애초에는 중하게 따지려 했으나 귀양에 그친 것만도 그들에게는 다행이다. 이 국방이 감히 죄인의 사정을 들어 함부로 진달했으니, 몹시 무엄하다. 파직하라." 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 參贊官金鎭圭, 力陳科獄徑先酌處之不可, 上曰: "酌處本意, 已悉於筵中。" 鎭圭曰: "倭館修理, 本非緊急, 而訓導朴有年, 自戊寅發其議, 而至己卯與倭人磨鍊之價, 至七千金。 及其遞歸, 朴再興代之, 而承襲前套, 遂爲手本。 道臣、本官, 稍加操切, 減其數, 畢竟所費, 僅二千金。 且當初以十餘朔, 爲工役之期限, 而實役只四朔。 身爲譯舌, 傳告異國之言, 而欺詐不實如此。 前春備忘, 使之梟示者, 此可見聖意之出於振擧紀綱, 而司譯提調李益壽, 汲汲投疏, 敢以爭桑尋戈等說, 爲恐動之資, 綸音遂以還收, 王法終至不行。 國體之壞損, 殆無餘地, 而及至有年、再興等之就囚究覈, 不施一番刑訊, 遽爾酌處。 臣恐譯舌, 益無所畏憚, 終必底於賣國之境矣。 竊觀近來倭譯之侮弄朝家, 不特此事。 六星新銀之許用, 擧世皆言其不便, 而終得見售; 釜山僉使之捉入任譯, 初非失體, 而擅訴該院; 金始南受罪營門, 而倭學諸譯, 又敢呈狀該院, 侵逼營門。 蓋此輩之如是放恣, 實非細慮。 今於罪犯之發露, 宜加嚴治, 懲一礪百。 嚴刑訊鞫, 期於取服, 斷不可已。" 上曰: "近來倭人, 欺詐益甚, 徵求多端。 倭人之如此, 實由於譯舌之居間憑藉, 瞞告本國之致。 若嚴治譯舌, 則彼人之欺詐, 必不如前。 今此譯舌之欺瞞幻弄, 誠極痛惡, 不可無懲礪之道。 故必欲置之重辟, 特下備忘, 使之梟示矣。 但推覈而無符同文書之見捉者, 故姑爲酌處, 而儒臣所達誠是。 問議大臣稟處。" 是後大臣請依鎭圭議, 兩譯更爲拿覈, 上許之。 參贊官李國芳言: "權重經、睦林一, 出於彦良招, 遂皆竄配, 而林一有九十歲盲廢之父, 而辭別之際, 其父抱持痛哭, 至以永訣爲言云, 其情實可慘然矣。" 上曰: "此人等所坐, 與吳始復罪犯一串耳。 幸國家之不幸, 國哀未成服前, 聚議疏事, 情狀絶痛。 始欲重究, 而止於竄配, 於渠幸矣。 國芳敢以罪人私情, 肆然陳達, 極爲無嚴。 罷職。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804029_002">
        <translation>헌납 유명홍이 상소하여 과옥을 참작해 처리할 수 없다는 뜻을 진달하니, 답하기를, "과옥에 대한 일은 이미 내 뜻을 연중에서 유시하였다." 하였다.</translation>
        <original>獻納兪命弘, 疏陳科獄不可酌處之意, 答曰: "科獄事, 已諭予意於筵中矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804030_001">
        <translation>여필용을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以呂必容爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804030_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12804030_003">
        <translation>황해도 곡산 등 고을에 이달 12일에 우박이 내리고, 산허리 위쪽에는 눈이 한 치 남짓 쌓였다. 신천 등 고을에는 13일에 우박이 내리고, 신계 등 고을에는 16일 밤새도록 서리가 내렸다.</translation>
        <original>黃海道 谷山等邑, 本月十二日雹, 山腰以上雪積寸許。 信川等邑十三日雹, 新溪等邑十六日連夜霜降。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805001_001">
        <translation>식년 문과 전시에서 김일경 등 38인을 뽑았다.</translation>
        <original>式年文科殿試, 取金一鏡等三十八人。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805003_001">
        <translation>영의정 서문중이 42차까지 정고하니, 승지를 보내어 돈유하였다.</translation>
        <original>領議政徐文重呈告, 至四十二, 遣承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805005_001">
        <translation>평안도 삼화 등 세 고을에 4월 12일 우박이 내리고, 성천 등 여덟 고을에는 눈이 내렸다. 황해도 곡산부에는 4월 24일과 25일에 된서리가 잇따라 내렸다.</translation>
        <original>平安道 三和等三邑, 四月十二日雨雹, 成川等八邑下雪。 黃海道 谷山府四月二十四日、五日嚴霜連降。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805010_001">
        <translation>대사헌 서종태가 양사의 합계에 구차히 함께 할 수 없다고 하여 인피하니, 옥당에서 처치하여 체직하였다.</translation>
        <original>大司憲徐宗泰, 以兩司合啓不可苟同引避, 玉堂處置遞之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805012_001">
        <translation>주강에 나아가고, 이내 석강에 나아갔다. 시강관 이관명이 글의 뜻으로 인하여 붕당의 폐단을 남김없이 진달하니, 임금이 이르기를, "전부터 비록 당론이 있었으나 큰 의논에 이르러서는 애이 가 없었다. 오늘 합계한 것으로 논하더라도 지난해 겨울 국모의 화변은 옛날에는 없던 일로서, 춘추의 의리에는 적을 토벌하는 것보다 엄함이 없는데, 갑술년 에 대신이 처음부터 장희재의 사건을 엄중히 다스리지 않았고, 또 업동의 옥이 느슨함을 면치 못하여 한 번 그르치고 다시 잘못 처리해서 그들이 달가운 마음으로 끝없는 화를 빚어내게 한 것이다. 나 역시 대신이 미연의 전에 미리 헤아리지 못했다고 여기는 것이 아니라, 일의 큰 머리는 이러하니, 대각에서 죄를 주라고 청하는 의논이 진실로 잘못이 아닌데도, 심지어 대사헌 서종태의 인피하는 말은 전혀 가리지 않고 나와서 실로 아주 근거가 없으니, 세도가 참으로 개탄스럽다." 하니, 시강관 이만성이 아뢰기를, "오늘날 대론의 명의에 관계된 것을 모르는 사람이 누가 있겠습니까마는, 오히려 치우치게 사정에 얽매여 벼슬이 높은 사람도 또한 이의를 제기하니, 세도의 한심함이 참으로 성교와 같습니다. 성상께서 만약 위에다 표준을 세워 대공 지정의 도리로써 시비를 분별하면, 자연히 나쁜 일은 없어지고 좋은 일은 유지되어 국가의 복이 될 것입니다." 하고, 지경연 이유는 아뢰기를, "호포의 논의가 전부터 있어 왔는데, 대의는 비록 좋지만, 신의 생각으로는 구포 의 좋은 점만은 같지 못하다고 생각합니다. 모든 태정 의 유를 조사해 밝히는데, 강에서 떨어진 교생은 태정하지 말고, 다만 속포 1필을 받고 그대로 유명을 존속시켜 학궁 에 출입시켜서 이듬해에 이르러 다시 시강을 허락하여, 능통한 자는 그 포를 면제하도록 해야 합니다. 이렇게 하면 그들이 이미 목전의 정역에 대한 원망이 없고, 또한 권장하는 방도에도 이익이 있을 것입니다. 그렇게 거둔 포를 감영에다 맡아 두고 각읍에서 도망하거나 죽어서 대정하지 못한 수효를 그 포로써 이급한다면, 수용도 또한 모자라지 않을 것입니다. 각항의 모속 하는 유도 또한 모두 이름을 존속시켜 그 포를 거두어 각읍의 도고의 수효를 점차 보충해 나가면 포는 여유가 있게 되니, 2필, 3필의 역을 이로써 1필로 감해 주면 고르게 하는 한 방법일 듯합니다. 이로 인하여 또 구포의 법을 행하기에 이르러서도 역시 불가할 것이 없습니다. 성상께서는 마음에 두고 물어보셔서 변통하시는 것이 좋겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "우리 나라 신역의 한 조항은 실로 큰 폐단이 되고 있다. 이는 변통하는 방도가 끝내 없어서는 안될 것이니, 진달한 바가 마땅하다. 뒷날 등대할 때에 마땅히 헤아려 확정하겠다." 하였다.</translation>
        <original>御晝講, 仍御夕講。 侍講官李觀命, 囚文義極陳朋黨之弊, 上曰: "自前雖有黨論, 至於大議論, 則不敢崖異。 以今日合啓而論之, 則前冬國母禍變, 前古所無之事。 春秋之義, 莫嚴於討賊, 而甲戌大臣, 初不能嚴治於希載之事, 又不免緩解於業同之獄, 一誤再誤, 仍致渠輩之甘心, 釀成罔極之禍。 予亦非以大臣爲逆, 揣於未然之前, 而蓋事之大頭䐉則如此矣。 臺閣請罪之論, 固不爲非, 而至於大司憲徐宗泰之避辭, 專不擇發, 誠極無據, 世道良可慨然。" 侍講官李晩成曰: "今日大論之關係名義, 人孰不知, 而猶不免偏係之私, 秩高之人, 亦且立異, 世道之寒心, 誠如聖敎。 自上若建極於上, 以大公至正之道, 分別是非, 則自然消瀜保合, 爲國家之福矣。" 知經筵李濡曰: "戶布之論, 自前有之, 大意雖好, 臣則以爲不若口布之爲愈也。 凡査覈汰定之類, 如落講校生, 則勿爲汰定, 只收贖布一疋, 仍存儒名, 使得出入於學宮, 而至明年更許試講, 能通者免其布。 如是則渠輩, 旣無目前定役之怨, 而亦有益於勸奬之方。 以所收之布, 留置監營, 各邑逃故未代定者, 以其布移給, 則需用亦不乏矣。 各項冒屬之類, 亦皆存其名而收其布, 各邑逃故之數, 漸至充補而布有餘, 則如二疋三疋之役, 以此減爲一疋, 似是均平之一道矣。 因此而又至於行口布之法, 亦無不可。 自上留心詢訪而變通好矣。" 上曰: "我國身役一款, 實爲大弊。 此不可終無變通之道, 所達宜矣。 後日登對時, 當商確焉。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805013_001">
        <translation>양사에서 세 대신에 대하여 합계한 신명하니, 답하기를, "남구만유상운은 중도 부처하였는데, 그 후에 남구만 등을 멀리 귀양보내라는 계가 즉시 정지되었다. 남구만은 아산현으로, 유상운은 직산현으로 부처하라." 하였다.</translation>
        <original>兩司申三大臣合啓, 答曰: "南九萬、柳尙運, 中途付處。" 是後九萬等遠竄之啓卽停。 付處南九萬于牙山縣, 柳尙運于稷山縣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805013_002">
        <translation>사헌부에서 논핵하기를, "인동 부사 최정룡은 벼슬에 부임한 처음에 마부와 말을 보내어, 한 내행 을 거느리고 오면서 양모라고 일컬었기 때문에, 고을 사람들도 또한 대부인이라고 불렀습니다. 지난 겨울에 그 부인이 관아에서 죽었는데, 혹은 숙모라 하기도 하고, 혹은 수양모라고 부르기도 하여, 마침내 기년복 을 입고는 편안하게 관부에 있었습니다. 숙모라면 이미 남솔 한 죄를 범한 것이고, 만일 참으로 수양모라면 마땅히 심상을 입는 제도가 있으니, 법례로써 헤아려 본다면 관계되는 바가 적지 않습니다. 청컨대 잡아다 물어 죄를 정하소서." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>憲府論: "仁同府使崔廷龍, 莅官之初, 治送夫馬, 將一內行以來, 稱以養母, 故邑人亦以大夫人稱之。 去冬間, 其婦人死於衙中, 則或謂之以叔母, 或稱之以收養母, 遂服朞制, 晏然在官。 果其叔母, 則旣犯濫率之科, 若眞收養母, 宜服心喪之制, 揆以法禮, 關係非細。 請拿問定罪。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805013_003">
        <translation>사간 윤홍리헌납 유명홍정언 이만견이 아뢰기를, "이번 세 대신을 논죄하여 아뢴 것은, 지킨 바는 의리이고 다툰 바는 공법입니다. 그런데 불행하게도 근년 이래로 당론이 풍속을 이루어, 사의가 횡류하고, 아첨하여 영호하는 의논이 전후에 번갈아 나와서 구차하게 규피하기를 조금도 거리낌없이 합니다. 다만 저 신진의 부박한 무리들이야 본래 책망할 것도 없지마는, 지위가 경의 반열에 있고 직책이 풍헌의 장관인 사람까지도 또 따라서 대론을 막고 뒤흔들어 말의 잘못됨이 전보다 갑절이나 더하고, 이에 합사의 의논을 억륵심각한 조목으로 돌리어 차라리 이로써 공의에 죄를 얻을지언정 끝내 차마 이 계에는 참여하지 못하겠다.라고 하였습니다. 그들이 사당을 비호하고 조정을 경멸한 죄는 그냥 두어 논핵하지 않을 수 없습니다. 청컨대, 전 대사헌 서문유조상우서종태는 모두 파직을 명하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>司諫尹弘离、獻納兪命弘、正言李晩堅啓曰: "今此三大臣論罪之啓, 所執者義理, 所爭者公法, 而不幸近年以來, 黨論成風, 私意橫流, 阿好營護之論, 前後迭出, 苟且規避, 略無顧忌。 惟彼新進浮薄之輩, 固不足責, 而至於位在卿列, 職長風憲之人, 又從以沮撓大論, 言之謬戾, 有倍於前, 乃以合辭之論, 歸之於抑勒深刻之科, 寧以此得罪於公議, 終不忍參涉於此啓。 其護私黨輕朝廷之罪, 不可置而不論。 請前大司憲徐文𥙿、趙相愚、徐宗泰, 竝命罷職。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805014_001">
        <translation>송규렴을 대사헌으로, 이희무를 강원도 관찰사로, 윤세기를 도승지로, 이익태정호를 승지로, 박필명을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以宋奎濂爲大司憲, 李喜茂爲江原道觀察使, 尹世紀爲都承旨, 李益泰、鄭澔爲承旨, 朴弼明爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805014_002">
        <translation>영의정 서문중이 50번째 정고하였으나 체면하지 못하니, 마침내 정고를 그만두고 차자를 올려 해면 을 청했으나, 임금이 또 허락하지 않았다. 얼마 안되어 서문중이 나와서 정사를 보았다.</translation>
        <original>領議政徐文重, 呈告至五十, 未得遞免, 遂停呈告, 陳箚乞解, 上又不許。 未幾, 文重起視事。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805014_003">
        <translation>오시복을 대정현의 외딴 섬에 위리 안치하였는데, 이는 사간원에서 오시복을 다시 국문하자는 계청을 겨우 정지했기 때문이다.</translation>
        <original>吳始復 大靜縣絶島圍籬安置。 諫院纔停始復更鞫之啓故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805014_004">
        <translation>양사에서 윤지완을 파직하라는 계청을 정지하였다.</translation>
        <original>兩司停尹趾完罷職之啓。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805015_001">
        <translation>집의 최중태·장령 이덕영이 아뢰기를, "지난해 한두 대신이 업동의 옥사를 옹호할 적에 삼사에서 번갈아 간쟁했는데, 대사헌 오도일이 장황하게 소를 올려 ‘이 일은 애매하여 사실을 조사하기가 어렵다.’ 하고, 또 말하기를, ‘비록 말한 뜻 가운데는 의심스러운 형적은 있으나, 유암한 일로 사증이 갖추어지지 않았다.’ 하였으며, 또 말하기를, ‘또한 의사한 단서를 가지고 막대한 옥사를 만들기가 어렵다.’ 하였고, 또 말하기를, ‘심장한 염려가 그 가운데에 붙어 있다.’ 하였으며, 끝내는 말하기를, ‘업동을 분명하게 조사하지 않는 것은 멀리 생각하고 잘 처리하는 도리에 해롭지 않다.’라고 하였습니다. 그래서 그가 말을 꾸며 영호하고 억누르고 찬양하며 현혹시킨 태도는 차마 똑바로 볼 수가 없었습니다. 그러나 법을 집행하자는 청이 지금까지 나오지 않는 것은, 다만 이 사람이 혹 과장에서 사정을 쓴 죄를 범하기도 하고, 혹은 민언량의 흉한 초사에 나와 사감되지 않고 바야흐로 논계하는 중에 있기 때문에, 고옥을 비호한 죄를 거론할 겨를이 없었던 것입니다. 이번에 두 대신이 이미 옥사를 조사하면서 그르친 일로 죄를 입었는데, 오도일이 어찌 홀로 면할 수 있겠습니까? 청컨대 전 판서 오도일을 똑같이 감죄하소서." 하였으나, 윤허하지 않았다. 오도일은 한결같이 몰래 흉소를 권하여 민언량에게 이끌림을 받았으므로 사간원에서 바야흐로 멀리 귀양보내라고 계청하였는데, 이때에 남구만 등이 이미 죄를 입었기 때문에 사헌부에서 다시 오도일이 업동을 변명해 두호한 죄를 추론한 것이다. 다시 아뢰니, 윤허하기를, "마땅히 남구만 등과 똑같이 중도 부처하라." 하였으나, 사간원에서 바야흐로 멀리 귀양 보내기를 청했기 때문에 발배하지 못하였다.</translation>
        <original>"向年一二大臣之掩護業同之獄也, 三司交爭, 而大司憲吳道一, 張皇陳疏, 有曰: ‘此事暗昧而難覈’, 又曰: ‘雖有語意間可疑之迹, 幽暗之事, 詞證未備’, 又曰: ‘亦難執疑似之端, 以成莫大之獄’, 又曰: ‘深長之慮, 寓於其間’, 卒之曰: ‘業同之不爲明覈, 不害爲長慮善處之道。’ 其所游辭營護, 抑揚眩惑之態, 有不忍正視者, 而執法之請, 至今未發者, 祗緣此人或犯科場之用情, 或出彦良之凶招, 俱未査勘, 方在論啓中, 故庇護蠱獄之罪, 未暇擧論矣。 今此兩大臣, 旣被按獄誤事之罪, 則道一何可獨免乎? 請前判書吳道一, 一體勘罪。" 不允。 道一以陰勸凶疏, 被援於彦良, 諫院方有遠竄之啓, 而至是九萬等旣被罪, 故憲府又追論道一營護業同之罪也。 再啓, 允之, 當與九萬等, 一體爲中道付處, 而諫院方請遠竄, 故不得發配。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805016_001">
        <translation>평안도 선천 등 12고을에 우박이 내리고, 박천 등 두 고을에 해일이 있었으며, 강계부에서는 사람과 가축이 벼락 맞아 죽었다.</translation>
        <original>平安道 宣川等十二邑雨雹, 博川等兩邑海溢, 江界府人畜震死。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805017_001">
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "대정에 안치한 죄인 송상주는 감등으로 인해 기한이 차서 곧바로 방송하게 되었으니, 신들은 가만히 놀라움을 견디지 못하겠습니다. 당초에 송상주는 음흉한 상소로써 선후를 침범하여 핍박하고 중곤 을 무함하고 헐뜯었으니, 그의 죄는 정형 의 죄인인 조사기와 다름이 없는데, 다만 그 소를 올리지 않아 유독 머리를 보존하고 해도에 유배되었으니, 이미 형을 잘못 쓴 결과를 면할 수 없습니다. 그런데 얼마 되지않아 갑자기 감등되고 또 완전히 석방되기에 이르러서, 장차 윤상을 패란시키는 흉악한 자가 전리에 엎드려 숨을 쉬게 되었으니, 악을 징계하는 도리에 있어서는 결코 이러한 이치가 없습니다. 청컨대, 흉인 송상주를 변방 먼 곳으로 귀양보내소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "大靜安置罪人宋相周, 因減等限滿, 直爲放送, 臣等竊不勝駭然之至。 當初相周陰凶之疏, 侵逼先后, 誣毁中壼, 其罪與正刑罪人嗣基無異, 而特以其疏之未徹, 獨保首領, 投配海島, 已不免失刑之歸。 曾未幾何, 遽被減等, 又至全釋, 將使悖亂倫常之凶孽, 偃息於田里, 其在懲惡之道, 決無是理。 請凶人宋相周邊遠定配。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805018_001">
        <translation>달무리가 화성을 둘렀다.</translation>
        <original>月暈廻火星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805018_002">
        <translation>이사영을 강화 유수로, 어사휘를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李思永爲江華留守, 魚史徽爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805018_003">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "신유년 국휼 때에 혼전의 연제후에 조석 상식과 산릉 상식때의 곡례를 병행하는 일을 정탈 했었습니다. 경녕전명릉에도 또한 마땅히 이에 따라 거행해야 할 것입니다." 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "辛酉國恤時, 魂殿練祭後, 朝夕上食及山陵上食時哭禮, 竝行事定奪矣。 敬寧殿、明陵, 亦宜依此擧行。" 上可之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805018_004">
        <translation>서울 근교의 산에 송충이 다시 성하게 일어나니, 서울에서 방민을 뽑아내어 3일을 한정으로 해서 잡게 하였는데, 3일 동안 잡은 수효가 대략 합계가 3천 9백 72석이 되었다 한다.</translation>
        <original>京山松蟲, 更爲熾發, 京兆調發坊民, 限三日拾取。 蓋三日拾捉之數, 大略合計爲三千九百七十二石云。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805018_005">
        <translation>충청도 부여 등 네 고을에 이달 초하룻날, 강물이 하루 세 번 밀물과 썰물이 있었다.</translation>
        <original>忠淸道 扶餘等四邑, 本月初一日, 江水一日三潮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805019_001">
        <translation>사시에 태백성이 미지에 나타났다. 처음 정월에 태백이 대낮에 나타났다가 여러 달 만에 사라졌고, 이때에 이르러 다시 나타났다가 수일 후에 곧 사라졌다. 밤에 유성이 헌원성 아래에서 나와 서방으로 들어갔다.</translation>
        <original>已時, 太白見於未地。 始正月太白晝見, 累月而止, 至是復見, 數日乃止。 夜, 流星出軒轅星下, 入西方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805019_002">
        <translation>임금이 자정전에서 상참 을 받았다. 도승지 윤세기가 아뢰기를, "고 판서 오두인과 고 목사 박태보는 갑술년 유생들의 상소로 인해 정표사제하였는데, 그 후 선비 이숙이 또 이세화를 두 신하와 똑같이 정표하라는 일을 소로 아뢰어 해조에 내렸으나, 이세화가 살아 있을 때 시종 힘껏 사양했으므로 해조에서 시행하기를 청하지 못했었습니다. 지금은 이세화가 이미 죽었으니, 똑같이 정표하는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "똑같이 정표하라." 하였다. 집의 최중태는 아뢰기를, "고 지평 홍억의 아내 김씨가의 비부가 과부집의 잔폐한 것을 업신여겨 함부로 들어와 싸움을 벌였으므로 동네에서 태벌을 약간 시행했는데, 그후 우연히 병으로 죽었습니다. 그러자 비부의 본주인 오위 장 이익주는 발을 사이에 두고 매 때리는 것을 감독하였다.는 따위의 추악한 욕으로 과부집을 무함해서 법조를 속이어 소송하여, 심지어 상명 의 형률을 청하기까지 하였으니, 사대부의 풍습이 참으로 놀랍고 나쁩니다. 청컨대 이익주를 파직하고 서용하지 마소서." 하니, 그대로 따랐다. 사간 윤홍리가 오도일의 일을 거듭 아뢰면서 그 조어를 고쳐서 아뢰기를, "오도일은 지난해 소에서 고옥을 영호한 것으로 그쳤으니, 비록 두 대신 과 똑같은 형률을 써도 불가할 것이 없었습니다. 그러나 지난날 부추겨서 소를 쓰게 했다는 설과 음모를 알고 있었던 형적이 이미 그 단서가 현저히 드러났으니, 그 죄는 전에 비해 더욱 무거움을 환하게 알 수가 있습니다. 오도일이 나라를 원망하는 무리들과 화응하여 바로 국상을 당해 슬프고 당황하는 즈음에 심지어 부동하여 그들을 격려 권장하는 일이 있게 되었으니, 이 어찌 신하로서 차마 할일이겠습니까? 지은 죄가 이미 다르고 경중도 또한 다릅니다. 더구나 임일단 등은 이미 같은 죄로 모두 찬배 당했는데 유독 오도일만 다르게 할 수는 없으니, 청컨대 오도일을 멀리 귀양보내소서." 하였으나, 따르지 않았다. 최중태와 윤홍리가 각기 소회를 갖추어 진달하여, 과옥의 죄인을 참작해 처리해서는 안된다는 뜻을 아뢰니, 임금이 말하기를, "함부로 처리해서는 안된다는 말이 비록 주장한 바는 있지만, 이번의 참작해 처리한 것은 또한 마음 둔 데가 있는 것이다." 하였다.</translation>
        <original>上受常參于資政殿。 都承旨尹世紀曰: "故判書吳斗寅、故牧使朴泰輔, 甲戊年因儒生上疏, 旌表、賜祭, 而其後士人李淑, 又以李世華, 與兩臣一體旌表事, 陳疏下該曹, 而世華生時, 終始力辭, 故該曹不得請施。 今則世華已沒, 似當一體旌表。" 上曰: "一體旌表。" 執義崔重泰言: "故持平洪億妻金氏家婢夫, 慢侮寡家之殘弊, 突入作挐, 自洞內略施笞罰, 其後偶以病致死。 婢夫本主五衛將李翊周, 以隔簾監杖等醜辱之言, 構誣寡家, 瞞訴法曹, 至請償命之律, 士夫風習, 誠極駭惡。 請翊周罷職不敍。" 從之。 司諫尹弘离, 申吳道一事, 改其措語曰: "道一昔年之疏, 營護蠱獄而止, 雖與兩臣 南九萬、柳南運。 同律, 未爲不可, 而向日激成疏議之說, 與知陰謀之迹, 已有彰著之端, 則其罪之比前尤重, 的然可知。 道一和應怨國之徒, 乃於國哀悲遑之初, 至有符同激勸之擧, 此豈臣子之所忍爲者哉? 負犯旣殊, 輕重亦異, 而況林一、檀等, 旣以同罪, 皆被竄配, 則獨於道一, 不宜異同, 請吳道一遠竄。" 不從。 重泰、弘离, 各以所懷, 備陳科獄罪人不可酌處之意, 上曰: "不可徑處之言, 雖有所執, 今之酌處, 亦有意存也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805019_003">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805020_001">
        <translation>이탄을 부수찬으로, 송택상을 정언으로, 김재를 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以李坦爲副修撰, 宋宅相爲正言, 金栽爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805020_002">
        <translation>함경도 부령부에서는 이달 14일 오시에 천지가 갑자기 어두워지더니, 때때로 혹 황적색의 불꽃 연기와 같으면서 비린내가 방에 가득하여 마치 화로 가운데 있는 듯하여 사람들이 훈열을 견딜 수가 없었는데, 4경 후에야 사라졌다. 아침이 되어 보니 들판 가득히 재가 내려 있었는데, 흡사 조개 껍질을 태워 놓은 듯했다. 경성부에도 같은 달 같은 날, 조금 저문 후에 연무의 기운이 갑자기 서북쪽에서 몰려오면서 천지가 어두워지더니, 비린내가 옷에 배어 스며드는 기운이 마치 화로 속에 있는 듯해서 사람들이 모두 옷을 벗었으나 흐르는 땀은 끈적이고, 나는 재가 마치 눈처럼 흩어져 내려 한 치 남짓이나 쌓였는데, 주워 보니 모두 나무 껍질이 타고 남은 것이었다. 강변의 여러 고을에서도 또한 모두 그러했는데, 간혹 특별히 심한 곳도 있었다.</translation>
        <original>咸鏡道 富寧府, 本月十四日午時, 天地忽然晦暝, 時或黃赤, 有同烟焰, 腥臭滿室, 若在洪爐中, 人不堪熏熱, 四更後消止, 而至朝視之, 則遍野雨灰, 恰似焚蛤殼者然。 鏡城府同月同日稍晩後, 烟霧之氣, 忽自西北, 天地昏暗, 腥膻之臭, 襲人衣裾, 熏染之氣, 如在洪爐, 人皆去衣, 流汗成漿, 飛灰散落如雪, 至於寸許, 收而視之, 則皆是木皮之餘燼。 江邊諸邑, 亦皆如是, 或有特甚處。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805021_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 참찬관 김진규가 글의 뜻을 인하여 춘추 대의를 통절히 진달하고, 효종이 송시열과 더불어 한마음으로 경영하려던 일을 모두 들어 계술하는 도리에 힘쓰라고 아뢰니, 임금이 가납하였다.</translation>
        <original>御晝講。 參贊官金鎭圭, 因文義痛陳春秋大義, 悉擧孝廟與宋時烈同德經營之事, 仰勉繼述之道, 上嘉納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805021_002">
        <translation>영부사 윤지선이 상소하기를, "신이 지난해 업동의 옥사가 다시 일어나던 날 홀로 안치 를 담당하여 흉적을 비록 조사하여 죽였으나, 남아있는 무리에게는 오히려 죄보다 벌이 가벼운 점이 있었습니다. 지금에 이르러 남구만유상운 등이 함께 견책을 받아 귀양갔으니, 신이 어찌 홀로 편안하게 있겠습니까? 바라건대, 신을 파직하여 편안하게 죽도록 해 주소서. 신은 두 신하가 견책을 받고 떠난 데에 대하여 실로 근심하고 슬퍼한 바가 있습니다. 전하께서는 매양 두 신하의 심사를 내가 어찌 모르겠는가? 하는 말씀으로 전교하시었습니다. 그러나 오히려 이미 파직하고 또 내쳐서 마침내 귀양가기까지 했으니, 신은 아마도 전하께서 비록 그들의 심사는 능히 아시지만, 그들의 평생은 다 아시지 못해 그렇지 않은가 싶습니다. 남구만의 나라를 걱정하는 고심과 임금을 사랑하는 충절은 옛사람에게서 구해도 쉽게 찾아볼 수가 없습니다. 전하께서는 유독 무진년 연대에서의 말을 기억하지 못하십니까? 일이 위태롭고 의심스러움에 관계되었는데도, 거듭 임금의 노여움을 사서 북쪽의 먼 변방으로 귀양가서 거의 죽게 되어도 후회하지 않았었습니다. 전하께서 지금 만약 뒤좇아 깊이 따져 보시면 반드시 그 선견의 말에 척연한 감회가 일어날 것입니다. 아! 일심으로 나라를 위하고 이해와 화복으로써 뜻을 삼지 않았는데도, 지금의 입은 바 죄명은 한결같이 이에 반대됩니다. 머리가 허연 외로운 신하가 떠돌며 고생하는 것을 길 가는 사람도 바라보고 오히려 한탄을 하는데, 전하께서는 어찌 시종 보전해 주는 도리를 생각하시지 않습니까? 유상운이 수죄라는 소는 대개 국상의 처음에 시의가 시끄러움을 듣고는 남구만까지 책망했지마는, 물러가 스스로 논열하였으니, 혼자만 면하려 하지 않은 마음의 흔적이 환하였습니다. 그런데도 전후에 말하는 자들이 의심하고 공격하기를 못할 바가 없이 하니, 신은 가만히 불쌍하게 여깁니다. 혹은 전하께서 전적으로 용서하시어 굽어봐 주셔서 평일에 후대하시던 두 신하로 하여금 수산 에서 죽지않고 전리로 돌아오게 하신다면 실로 성덕의 빛이 될 것입니다." 하니, 답하기를, "이번에 대신을 죄준 것이 어찌 다른 뜻이 있겠는가? 한 번 잘못하고 다시 그르쳐 그 잘못이 이미 커서 마지막의 화변은 옛날에 없었던 것이니, 한 번 견책하는 것을 어찌 그만둘 수 있겠는가? 경은 혐의할 것이 없으니, 안심하고 잘 보좌하라." 하였다.</translation>
        <original>領府事尹趾善上疏曰: 臣於頃年業同獄復起之日, 獨當按治, 凶賊雖得覈誅, 餘孽猶有失出。 及今南九萬、柳尙運等, 竝被譴謫, 則臣安得獨爲晏然? 乞罷臣職, 得以安意就盡。 臣於兩臣之譴去, 實有憂慨者。 殿下每以兩臣心事, 予豈不知爲敎, 而然猶旣罷又黜, 終至屛逐。 臣恐殿下, 雖能諒其心事, 而不能盡得其平生而然耶? 南九萬之憂國苦心, 愛君忠節, 求之古人, 亦未易得。 殿下獨不記戊辰筵對之語乎? 事涉危疑, 重觸天怒, 北竄荒裔, 九死靡悔。 殿下今若追加深究, 則必有慼然興感於先見之言矣。 噫! 一心爲國, 不以利害禍福爲意, 而今之所被罪名, 一反於是。 白首孤臣, 流離辛苦, 道路觀瞻, 尙且咨嗟。 殿下何不思終始保全之道乎? 柳尙運首罪之疏, 蓋於國哀之初, 聞時議紛鬧, 竝咎九萬, 退而自列, 不欲獨免, 心迹皎然, 而前後言者, 疑之攻之, 無所不至, 臣竊愍之。 倘殿下曲賜全貸, 使平日眷遇之兩臣, 不死於囚山, 而得返於田里, 則實爲聖德之光矣。 答曰: "今玆罪大臣, 豈有他哉? 一誤再誤, 所誤旣大, 而畢竟禍變, 前古所無, 則一番譴責, 烏可已也? 卿無所嫌, 安心善攝。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805021_003">
        <translation>지평 이동언이 상소하여 소회를 진달하였는데, 그 대략에 이르기를, "하진 을 많이 두는 것이 형어의 다스림에 무슨 방해가 되겠습니까마는, 백성들이 원망하는 것은 다만 그들 자신에게 해가 미치기 때문입니다. 만일 성조에서 은권을 치우치게 함이 없고, 내리신 물건이 간소하고, 제택이 제도를 넘지 않으며, 장토를 널리 차지하지 않게 하여, 궁속의 발자취가 외방에서 끊어지고 내칙 을 모든 고을에 내리지 않는다면, 중외의 가담 항의가 반드시 이처럼 심하지는 않을 것입니다. 옛날 우리 세종과 선조께서는 궁방이 비록 많았으나, 전택이 모두 일정한 제도가 있어 한결같이 간약함을 따랐으므로 백성들이 지금까지 성덕을 칭송함이 쇠하지 않고 있으니, 이것이 어찌 전하께서 마땅히 우러러 이어받아야 할 바가 아니겠습니까?" 하고, 또 아뢰기를, "지난날 간신 조정위가 중신을 들어 탄핵하는 계사에서 말을 가려서 하지 않았음으로 해서 취세 하는 형적이 있었습니다. 더구나 그의 병권을 빼앗으라.는 등의 말과 같은 것은 급서의 어귀와 비슷하고, 심지어 그의 선대까지 욕을 하여 어세가 거칠고 패악하였습니다. 처리하는 즈음에 이에 의하여 입락하였으니, 대간의 체모는 그렇지만, 새로 수극 이라는 두 자를 내어 단안을 삼았습니다. 설령 간신이 참으로 티끌만한 원한이 있더라도 어찌 언외의 뜻을 미리 헤아려서 파직을 청하는 계사까지 하겠습니까? 더욱 의아합니다. 가령 외방에서 갑자기 듣는 자들이 의논하기를, 한 간신이 중재를 탄핵하였는데, 한 간신이 도리어 그를 반박하여 즉시 윤허를 받았다고 하게 되면, 듣는 자들이 이게 어찌된 것이냐고 말할 것입니다. 합계하여 해를 넘기며 쟁집한 것은 중한 뜻이 있어서입니다. 그런데 부처하라는 명이 내린 이튿날 전계를 즉시 정지하여, 마치 그 형률의 등급이 조금 더해진 것을 다행으로 여긴 듯하였으니, 이런 거조는 이미 매우 경솔하고 갑작스러운 듯합니다. 더구나 저 오시복의 일이 어찌 합계에 들어 있기에 아울러 재빨리 정지합니까? 오늘날 대각에서 처음부터 징토에 사실 마음을 쓰지 않는 것을 이로써 미루어 알 수가 있습니다. 아! 죄상을 조사하지 않고 곧 바로 외딴섬으로 귀양보내어 죽느냐 사느냐 하는 처지에 붙이니, 이것이 무슨 대간의 체모이며, 이것이 무슨 법률의 정신입니까? 오도일의 사건에 이르러서는 멀리 귀양보내라는 계사가 바야흐로 한창인데, 균감하라는 논의가 옆에서 나와 틀리고 어긋나 경중이 질탕하니, 박잡하다는 비난을 어떻게 면하겠습니까? 지난번 금오 에서 죄를 논의할 때에 의혹이 많았으므로, 김보택이 상언한 회계에서 형에 다다라 난초한 것이 전혀 이치에 가깝지 않다고 한 것은, 어찌 지난 겨울 연중에서 아들을 잃고 실성했다.는 등의 말과 같은 규모가 아니겠습니까? 지난번 윤적 의 말이 과연 형에 다다라서 한 난초에서 나왔다고 하면, 그가 실정을 자백한 말도 또한 난초로 같이 돌리겠습니까? 신은 이에 참으로 놀랍고 의아함을 견딜 수가 없습니다." 하니, 답하기를, "이번 진언은 충군 애국에서 나온 것이므로 내가 심히 가상하게 여기니, 어찌 유의하지 않겠는가? 파직을 계청했다., 합계를 정지했다., 균감의 의논이 나온다.는 말은 내가 그 불가함을 알지 못하겠으나, 형에 다다라 난초했다.고 한 것은 아래의 말을 살피지 않으면 그런 일이 있겠지마는, 반드시 아울러 실정을 털어 놓은 것으로 말한 것이 아니다." 하였다. 이후에 집의 최중태장령 이덕영지평 유언명사간 윤홍리헌납 유명홍이 모두 이동언의 소 가운데 있는 두 대신의 합계를 정지했고, 오도일의 논핵이 어긋났다.는 말과 윤지선이 상소하여 두 대신을 구호하는 일로 아울러 인피하니, 홍문관에서 처치하여 출사케 하였다.</translation>
        <original>持平李東彦上疏, 陳所懷, 略曰: 廣置下陳, 顧何妨於刑御之治, 而民之怨咨者, 特以害及其身故耳。 如使聖朝, 恩眷無偏, 賜齎尙簡, 第宅不有踰制, 庄土不令廣占, 宮屬絶迹於外方, 內勑不下於諸邑, 則中外之街談巷議, 必不若是其甚也。 昔我世宗、宣廟, 宮房雖多, 田宅皆有定制, 一從簡約, 故民到于今, 頌聖德不衰, 此豈非殿下所當仰承者耶? 又言: 頃日諫臣趙正緯, 擧劾重臣之啓, 語不擇發, 多有吹洗之迹。 況如奪其兵柄等說, 彷彿急書之語句, 而甚至詬辱其先, 語勢麤悖。 處置之際, 擧此立落, 臺體則然, 生出修隙二字, 以爲斷案。 設令諫臣, 眞有纖芥之恨, 烏可億逆言外之旨, 至於請罷之啓? 尤極可訝。 藉令外方驟聞者, 議之曰: "一諫臣劾重宰, 而一諫臣反駁之, 卽蒙允許" 云爾, 則聽聞所及, 人謂斯何? 合啓之經年爭執, 蓋有所重者存, 而付處命下之翌日, 前啓卽停, 有若幸其律等之差加。 似此擧措, 已極輕遽, 而況彼吳始復事, 何與於合啓竝與之遄停耶? 今日臺閣之初無實心於懲討, 此可推知。 噫! 罪狀未覈, 直配絶島, 傅諸可生可死之間者, 是何臺體, 是何法意? 至若吳道一事, 則遠竄之啓方張, 均勘之論旁出, 逕庭牴牾, 輕重迭盪, 駁雜之譏, 烏得免乎? 向來金吾議讞, 儘多疑惑, 金普澤上言回啓中, 臨刑亂招, 全不近理云者, 何其與前冬筵中喪子失性等語, 同一規模耶? 向使尹賊之言, 果出於臨刑亂招, 其所輸情之辭, 亦將同歸於亂招耶? 臣於此誠不勝駭訝也。 答曰: "今玆進言, 出於忠愛, 予甚嘉尙, 可不留意焉? 至於請罷之啓, 合啓之停, 均勘之論, 予未知其不可, 而臨刑亂招云者, 下語不審則有之, 未必竝輸情之辭而言也。" 是後執義崔重泰、掌令李德英、持平兪彦明、司諫尹弘离、獻納兪命弘, 俱以東彦疏中兩大臣合啓之徑停, 吳道一論劾之逕庭及尹趾善疏救兩大臣事, 竝引避, 弘文館處置出仕。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805022_001">
        <translation>여필중을 문학으로 삼았다.</translation>
        <original>以呂必重爲文學。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805022_002">
        <translation>함경도 관찰사 황흠이 사조 하니, 임금이 인견하여 면유하였다. 황흠이 아뢰기를, "금번 별과를 길주에 설장하는데, 마침 3, 4월이라 삼을 심는 철이니, 마땅히 갑진년 의 예에 의하여 특별히 공포를 감해 주소서." 하니, 임금이 묘당에서 품처하라 명하였다.</translation>
        <original>咸鏡觀察使黃欽辭朝, 上引見勉諭。 欽言: "今番別科, 設場於吉州, 適當三四月種麻之節, 宜遵甲辰丙寅例, 特減貢布。" 上命廟堂稟處。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805022_003">
        <translation>진휼청에서 도민 들이 굶주리는 걱정을 면치 못한 것으로써 아뢰기를, "본청에 남아있는 대미 2천 석과 청전미 4천 석을 값을 매겨 팔기를 청합니다." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>賑恤廳以都民不免飢困之患, 啓請本廳遺在大米二千石、淸田米四千石, 定價發賣, 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805022_004">
        <translation>우의정 신완이 차자를 올리기를, "신이 삼가 이동언의 소본을 보건대, 금오에서 의계한 조어의 잘못을 깊이 배척하고, 인하여 신이 지난 겨울 연석에서 주대한 말에 언급하였는데, 말이 명백하지 않고 뜻이 함축된 것이 많았습니다. 신이 그날 앞자리에서 능히 점검하지 못해 실수한 것이, 어찌 적의 초사를 실성했다고 돌리어 옥정을 의혹하는 데에 두었겠습니까? 대신이 동시에 입시했으니, 어찌 곧바로 배척하지 않고 오늘에야 금오의 잘못은 논척하고, 다른 일을 끼워넣어 비난하고 조롱하듯 합니까? 신은 참으로 그 까닭을 모르겠습니다." 하니, 임금이 사관을 보내어 유시하기를, "대소 가운데 침범하여 핍박한 말은 아주 온당하지 못한데, 경에게 무슨 혐의할 것이 있겠는가? 안심하고 사직하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>右議政申琓上箚曰: 臣伏見持平李東彦疏本, 則深斥金吾議啓措語之失, 仍及臣前冬筵席奏對之語, 語不明白, 意多含蓄。 臣於伊日前席, 不能點檢, 有所差失者, 豈以賊招, 歸之於喪性, 而獄情置之於疑惑耶? 臺臣同時入侍, 何不直斥, 乃於今日, 論斥金吾之失, 而揷入別事, 有若譏嘲者然? 臣實未曉也。 上遣史官諭之曰: "臺疏中侵逼之語, 殊未穩當, 則於卿有何所嫌? 安心勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805023_001">
        <translation>여러 도의 암행 어사가 차례로 들어왔다. 서계를 해조에 내리니, 해조에서 수령변장의 잘 다스리고 못 다스리는 것을 복주하여, 차등을 두어 상벌을 논하였다. 그 중 범과한 자는 모두 형리에게 내리어 각각 범한 죄의 경중에 따라 논죄하고, 조목조목 아뢴 폐단도 또한 품지하여 변통케 하였다.</translation>
        <original>諸道暗行御史次第入來。 書啓下該曹, 該曹覆奏, 守令、邊將, 以其治不治, 論賞罰有差。 其中犯科者, 皆下吏, 各以所坐輕重論罪, 所條陳弊端, 亦令稟旨變通。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805025_001">
        <translation>박필명을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴弼明爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805025_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 좌의정 이세백이 평안 감사 이세재의 장본으로 인하여 청하기를, "자산 군수를 부사로 승격하여 옛터로 읍을 옮기고, 수성장으로 겸차하여 전적으로 1성을 관장케 하되, 모든 일을 한결같이 남한산성의 성기 별장의 예처럼 해서, 별장을 없애고 성 안에 창고를 지어 숙천순안 등 10읍의 전세로 받은 쌀을, 3만 석을 한정으로 하여 이 창고에 받아 두고, 또 영유 덕지동을 산성에 소속시켜야 합니다." 하니, 임금이 허락하였다. 이후에 이세재가 다시 장계로 청하기를, "자산 관성장의 인신을 만들어 주고, 자산에서 겸하고 있는 좌영장의 직임을 상원으로 옮겨 주소서." 하니, 비국에 내려 복주하여 그대로 시행케 하였다. 이는 대개 자산에서 함께 관리하는 근방의 5영은 그대로 영장의 직임을 겸하고 있을 수 없기 때문이다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 左議政李世白, 因平安監司李世載狀本, 請以慈山郡守陞爲府使, 移邑於舊基, 兼差守城將, 專管一城, 凡事一如南漢城機別將之例, 革罷別將, 而設創於城內, 肅川、順安等十邑田稅收米, 限三萬石, 捧留本倉, 又以永柔 德池洞, 屬之山城。" 上許之。 是後世載, 復狀請造給慈山管城將印信, 移慈山所帶左營將之任於祥原, 下備局覆奏依施。 蓋以慈山竝管旁近五營, 不可仍帶營將故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805025_003">
        <translation>연잉군 의 궁에서 평택직산 등의 현에 개를 파서 근방의 민전과 인가가 모두 피해를 당하므로 백성들의 원망이 매우 많았다. 본도에서 장계를 올려 그 폐단을 진달하고, 그 역사를 그만두기를 청하였다. 비국에서 그에 따라 시행할 것을 복주하기를, "궁차가 거짓으로 꾸며 상달한 죄를 청컨대 유사로 하여금 각별히 추치하게 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>延礽君宮, 掘浦於平澤、稷山等縣, 傍近民田、人家, 皆被毁傷, 民怨甚多。 本道狀陳其弊, 請罷其役。 備局覆奏依施, 宮差誣飾上達之罪, 請令攸司, 各別推治, 上允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805026_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 시강관 이만성이 아뢰기를, "무안현에 정개청의 서원이 있는데, 훼철하였다가 개축한 것이 두세 번에 이르렀습니다. 그때의 곡절은 모두 문서에 기록되어 있고 성상께서도 혹 아시고 계시겠으나, 오래 된 일이므로 다시 이에 갖추어 아뢰는 것입니다. 옛날 인조 때에 선정신 김장생이 소를 올려 정개청을 향사함이 부당하다고 진달하니, 인조께서 빨리 훼철하라 명하시었는데, 중간에서 머뭇거리고 즉시 거행하지 않았습니다. 효종 때에 이르러 고 상신 민정중이 정개청의 서원을 철거하지 않을 수 없는 뜻을 낱낱이 진달하고, 찬선 송준길이 정개청의 반복사망한 정상을 상세히 진달하니, 효종께서 선조 의 성명 을 거듭 밝히면서 즉시 거행하기를 명하시었습니다. 그 후 무오년 에 윤휴허적 등이 거짓으로 속여 상달해서 또 고쳐 지었는데, 경신년 경화 한 후에 다시 도신이 장계로 청함을 인하여 훼철하였습니다. 기사년 무렵에 김덕원이 또 중건하기를 청하였으나 정개청을 위해 변명하는 말이 별로 없었고, 다만 일찍이 정철이 무함하여 화망에 걸리었다.는 등의 말로 함부로 두둔하였습니다. 이시만에 이르러서는 정개청이 지은 배절의론 에 배자가 없다고까지 하였습니다. 그렇다면 선조 때에 왜 반절의론을 지으라고 명하였겠습니까? 이시만의 이 말은 더욱 근거가 없고, 두 조정의 성명도 그러하며, 전하께서도 일찍이 처분이 계셨으니, 어찌 여러 번 세웠다가 여러 차례 철훼하는 것을 미심쩍게 여겨 그대로 두겠습니까? 마땅히 도신으로 하여금 전의 성명에 따라 속히 철거케 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "유신의 진달한 바가 참으로 그러하다면 이에 따라 거행하라." 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 侍講官李晩成曰: "務安縣有鄭介淸書院, 毁撤而改構者, 至於再三。 其時委折, 俱載文書, 自上亦或識有, 而事係年久, 復此備陳。 昔在仁廟朝, 先正臣金長生, 疏陳介淸不當享祀之狀, 仁廟亟命毁撤, 而中間因循, 不卽擧行。 及至孝廟朝, 故相臣閔鼎重, 歷陳介淸書院不可不撤去之意, 贊善宋浚吉, 備陳介淸反覆邪妄之狀, 孝廟命申明先朝成命卽爲擧行。 其後戊午, 尹鑴、許積等, 欺誣上達, 又爲改建, 庚申更化之後, 復因道臣狀請, 毁撤之。 己巳年間, 金德遠更請重建, 而別無爲介淸辨明之語。 但以曾爲鄭澈所構橫罹禍網等說, 肆然掩覆。 至於李蓍晩, 則以介淸所著排節義論, 謂之未有排字云。 若然, 宣廟朝, 何以命作反節義論耶? 蓍晩此言, 尤極無據。 兩朝之成命如彼, 殿下亦嘗有處分, 則豈可以累建累撤爲嫌, 而因循置之耶? 宜令道臣, 依前成命, 速爲撤去矣。" 上曰: "儒臣所達誠然, 依此擧行。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805027_001">
        <translation>지평 이동언이 아뢰기를, "중도 부처한 죄인 남구만과 유상운은 모두 나랏일을 담당한 대신으로서 인륜을 무너뜨리고 적을 옹호한 죄가 전후로 똑같았습니다. 남구만은 장희재를 곡비 하였고, 유상운은 고적 을 풀어 주어 후일의 끝없는 폐단을 열어 오늘날의 변고가 이처럼 참혹한 데 이르게 되었습니다. 그 화근을 따져 보면 실로 두 대신이 빚어낸 데서 말미암은 것입니다. 작년에 사실을 자백한 소에서 그 수각 이 다 드러나서 여러 사람들의 눈은 가리기가 어렵게 되었습니다. 지금 장희재와 업동은 다 법에 따라 죽인 후이니, 당시 변명해 두호한 사람의 형률이 부처에 그치게 할 수는 없습니다. 청컨대 모두 멀리 귀양 보내소서. 작년에 국청에서 오시복의 음흉한 정절이 조시화 등의 초사에서 긴요하게 나와 환수들에게 매를 뇌물로 준 형상과, 몰래 복제에 대한 설을 탐지한 것에까지 이르렀으니, 그 마음이 어디 있는지를 헤아리기가 어렵습니다. 그런데도 몇 차례 평문 하고는 곧바로 수쇄하여 조시화의 무리와 함께 아울러 일시에 참작해 처리하였으니, 그것이 옥사의 체모에 있어 참으로 전도되었습니다. 아! 지위가 공고 에 이르렀는데도 몰래 환관과 결탁한 것은 무슨 의도이며, 새로이 국상을 당했는데도 궁내의 일을 탐문하려는 것은 무슨 심사입니까? 소의의 한 조항은 다만 그 나머지일 뿐이니, 이제 유죄무죄 사이에 두어 곧바로 위리 안치시키는 법을 시행할 수는 없습니다. 청컨대 죄인 오시복조시화는 모두 엄중히 국문하여 허실을 철저하게 조사해서 형률에 따라 처단하소서. 김춘택의 죄명을 말하자면 추악하고 더러우니, 경솔히 소석을 의논할 수는 없습니다. 그런데 이제 그 아우의 신송한 사정으로 인하여 배소에 도착한 지 오래지 않아 갑자기 너그러이 풀어 주라는 명이 내리니, 여러 사람들의 마음이 놀라고 의혹되어 공의가 더욱 결렬해지고 있습니다. 청컨대 전대로 다시 귀양 보내소서. 김춘택이 장희재의 아내와 간통하였다는 설은 윤적 의 초사에 낭자하여 대장 으로 멀리 귀양 보낸 것은 실로 공의에서 나온 것입니다. 그런데도 일전에 김보택의 상언에 대한 회계 가운데 윤순명이 형에 임하여 난초한 것이 전혀 이치에 맞지 않는다는 등의 설로 단안을 삼았으니, 그것이 사체에 있어 아주 전도되었습니다. 청컨대 해당 의금부 당상관을 종중 추고하소서. 멀리 귀양 보낸 죄인 목임일은 죄명이 오시복들과 한가지여서, 당초 귀양 보낸 것도 또한 관대한 법에서 나온 것입니다. 그런데 전 승지 이국방이 감히 죄인의 사정을 함부로 진달하였으니, 그가 조정을 경시한 형상이 아주 무엄합니다. 청컨대, 이국방을 삭탈 관작하소서. 올봄에 대과소과의 시지는 좋은 품질이 것을 쓰지 말라는 영이 이미 엄하였는데도, 삼가 듣건대, 알성 1일 전에 거자들이 좋은 품질의 종이에 곧바로 초를 하여 견양보다 지나쳤는데, 그날 오후에 모두 답인 을 허락하였으니, 조정의 명령이 미덥지 못하고 사체의 근거가 없음이 이보다 심함이 없습니다. 청컨대, 해당 주장관을 잡아 문초하여 정죄하소서. 지난번 감시 회시에 1등 입격한 이진휴의 시권 지질이 지나치게 좋았기 때문에 정거하라는 명까지 내리셨는데, 그 밖의 들여다 어람하지 못한 시권 가운데도 반드시 이진휴의 시권과 같은 것이 많을 것입니다. 청컨대, 해조로 하여금 한 방의 시권을 죄다 모아서 낱낱이 조사해 내어 한결같이 벌을 시행하고, 해당 타인 주장관을 잡아다 문초하여 정죄하소서. 사대부의 처신과 행사는 비록 화복에 관계되더라도 궁액의 무리에게 차마 잘 보이려고 하지는 않습니다. 지난번 부여현의 이생대전 을 타량 하는 일로 내수사에서 내려갔는데, 사관 이산 현감 이지무가 위협 공갈을 무서워해 친히 스스로 가서 만나보고 아첨하는 태도를 지었습니다. 이런 사람은 그대로 의관의 반열에 둘 수가 없으니, 청컨대 사판에서 삭거하소서." 하였으나, 모두 따르지 않았다.</translation>
        <original>持平李東彦啓曰: "中途付處罪人南九萬、柳尙運, 俱以當國大臣, 壞倫護賊之罪, 前後一串。 九萬則曲庇希賊, 尙運則徑釋蠱賊, 以啓日後無窮之禍, 使今日變故, 至於此酷。 究其禍根, 實由兩臣之釀成, 而至於昨年首實之疏, 手脚盡露, 十目難掩。 目今希賊、業同, 俱以伏法之後, 當時營護之人, 不可律止於付處。 請竝命遠竄。 昨年鞫廳, 吳始復陰凶情節, 緊出於時華等之招, 至於賂鷹宦竪之狀, 陰探服制之說, 其心所在, 有難測度, 而數次平問, 徑先收殺, 竝與時華輩而一時酌處, 其在獄體, 誠極顚倒。 噫! 位至公孤, 而潛結宦寺者何意, 新丁國哀, 而欲探內事者何心? 疏議一款, 特其緖餘, 今不可置諸有罪無罪之間, 而徑施荐棘之典。 請罪人吳始復、趙時華, 竝嚴鞫辨覈虛實, 依律處斷。 金春澤罪名, 言亦醜汚, 其不可輕議疏釋, 而今因其弟伸訟之私懇, 到配未久, 遽下寬釋之命, 衆情駭惑, 公議愈激。 請仍前還配。 金春澤交騙希載妻之說, 狼 藉尹賊之招, 臺章遠配, 實出公議, 而日者金普澤上言回啓中, 乃以順命臨刑亂招, 專不近理等說, 爲其斷案, 其在事體, 殊涉顚倒。 請當該禁府堂上從重推考。 遠竄罪人睦林一罪名, 與吳始復等一串。 當初竄配, 亦出寬大之典, 而前承旨李國芳, 敢以罪人私情, 肆然陳達, 其輕視朝廷之狀, 殊極無嚴。 請李國芳削奪官爵。 今春大小科試紙, 勿用好品之令, 旣已申嚴, 而伏聞謁聖前一日, 擧子輩好品正草, 過於見樣者, 乃於伊日午後, 竝許踏印, 朝令之不信, 事體之無據, 莫此爲甚。 請當該主掌官拿問定罪。 頃者監試會試一等入格李眞休試券, 以紙品過好, 故至下停擧之命, 而其餘未入御覽之試券, 必多如眞休之試券。 請令該曹收聚一榜試券, 一一査出, 一體施罰, 當該打印主掌官拿問定罪。 士夫之處身、行事, 雖禍福所關, 不忍取容於宮掖之屬, 而頃以扶餘縣泥生垈田打量事, 內司下去, 査官尼山縣監李之懋, 怵於威喝, 親自往見, 曲爲媚諂之態。 如此之人, 不可仍置衣冠之列, 請削去仕版。" 竝不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805027_002">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805027_003">
        <translation>부제학 김진규부응교 이만성부교리 이관명 등이 차자를 올리기를, "신들이 삼가 예관이 강정한 경녕전연제 의 의주를 보니, 연제 때가 이르면 전하는 백포익선관오서대를 갖추고 내전에서 별전에 나아가 망곡례를 행한다.라고 되어 있습니다. 이는 대개 신유년 의 전례를 답습한 것인데, 신들의 생각에는 미안하게 여겨집니다. 이번 상례에 연제가 있는 것은 다만 세자의 복이 점점 변하는 절차를 위한 것일 뿐 아니라, 실로 전하의 복제도 마땅히 행하여야 하는 것입니다. 삼가 살펴보건대, 의례 상복장기 조의 처를 위한 소에 처를 위해서는 연월 상장담제 가 모와 같다. 하였고, 예기 잡기편에는 기년상에는 11월째에 연제하고, 13월째에 상제하며, 15월에 담제한다. 하였고, 복문편에 또 이르기를, 군은 부인처를 주관한다. 하였습니다. 그러니 오늘날의 복을 입는 것은 전하에게는 장기인데, 장기에는 본디 연제상제담제가 있기 마련이니, 이것이 전하께서 마땅히 주관해야 할 바입니다. 그러므로 당초에 전하의 복이 장기였으니, 고례를 준용했음을 알겠으며, 최복 을 13월에 벗은 것은 근대의 권제에 불과한 것입니다. 이미 장기의 복을 입었는데 연제하지 않으면 실로 선왕들이 예를 만든 본의가 아니며 최복을 이미 벗었는데 연제를 시행하지 않는다면 이것도 또한 의란될 한 단서가 될 것입니다. 그러나 통전에 황후의 대상기일 곡림 의논에, 박사 서한 등이 두원개의 말을 인용하여 말하기를, 천자와 제후는 비록 졸곡에 상복을 벗더라도 그 연제일이나 상제일에는 반드시 위가 있으니, 그 위는 바로 주상하는 위이다. 하였습니다. 이로써 살펴보건대, 연제상제에 있는 위를 이미 상복을 벗었다 해서 그만 두지는 않았던 것입니다. 선왕의 예절로써 헤아려 보면 장기에 연제가 있는 것이 이와 같고, 두씨의 논설을 참고해 보아도 연제와 상제에는 위가 없을 수 없는 것이 또 이러합니다. 더구나 이번 상제는 전하께서 마땅히 주관하셔야 하는데, 이번 그 제사에 참여하지 않으시는 것이 과연 예절의 뜻에 합당한지 모르겠습니다. 설사 상복을 벗은 후에는 제사를 주관할 필요가 없다.고 하더라도, 이것도 또한 그렇지 않습니다. 상복을 벗는 것은 권도이며 제사를 주관하는 것은 경도이니, 권도로써 경도를 폐하면 되겠습니까? 또 본전에 쓰는 축사에 이르기를, 국왕이 세자를 시켜 감히 고합니다. 하였는데, 무릇 대소 향사는 전하께서 주관하는 것이고, 세자는 명을 받들어 일을 행할 뿐입니다. 다만 우제졸곡삭망절사의 등류는 전하께서 밤낮으로 정무에 바쁘시어 진실로 문득 몸소 행하시기가 어렵다고 하나, 연제상제담제는 실로 상제의 큰 절차인데, 또한 어찌 몸소 행하지 않겠습니까? 신유년의 일에 이르러서는 또 조금의 차이가 있습니다. 그 때에는 어소와 혼전이 다른 궁에 있으니 망곡하는 예절은 오히려 행할 수가 있겠지마는, 지금은 혼전이 어소에 가까이 있는데도 스스로 주제하지 않고 별전에 망곡하는 것이 어찌 정리에 편안하겠습니까? 바라건대, 성명께서는 예의가 있는 바를 생각하시고 전번 일과 같지 않음을 살피시어, 특별히 몸소 제사지내겠다는 일을 예관에게 분명히 전교하여 의주를 개정하시어 상제에 잘못이 없게 하소서." 하니, 답하기를, "이 일은 신유년의 예를 답습한 것이 아니라, 병자년 에 이미 행한 일도 또한 그러했으니, 이제 변개하기가 어렵다." 하였다.</translation>
        <original>副提學金鎭圭、副應敎李晩成、副校理李觀命等上箚曰: 臣等伏見禮官所講定敬寧殿練祭儀註, 有曰練祭時至, 殿下具白袍、翼善冠、烏犀帶, 自內就別殿行望哭禮。 此蓋沿襲辛酉前例, 而臣等竊以爲未安也。 今玆喪禮之有練, 非特爲世子服漸變之節, 實殿下服制之所當行也。 謹按儀禮喪服杖朞條, 爲妻疏, 曰爲妻年月杖禫, 亦與母同。 禮記雜記, 曰朞之喪十一月而練, 十三月而祥, 十五月而禫。 服問, 又曰君所主簿人妻。 然則今日喪服, 於殿下爲杖朞, 而杖朞固有練、祥、禫, 練、祥、禫之祭, 又是殿下之所當主也。 是以當初殿下所服者杖朞, 則可見遵用古禮, 而除衰於十三日, 不過依近代權制耳。 旣服杖朞, 不爲之練, 實非先王制禮之本意, 而衰服旣除, 練無所施, 則是亦爲疑亂之一端矣。 然而通典, 爲皇后大祥、忌日哭臨議, 博士徐翰等, 引杜元凱之言曰: "天子、諸侯, 雖卒哭除服, 其練、祥日, 必有位, 所位卽主喪之位也。" 以此觀之, 則練、祥之有位, 未嘗以除服而廢闕也。 揆以先王之禮, 則杖朞之有練如彼, 參之杜氏之論, 則練、祥之不可無位, 又如此, 而況玆喪祭, 殿下之所當主, 則今之不與其祭, 是果合於禮意歟? 藉曰除服之後, 不必主祭, 則是亦有不然。 除服, 權也, 主祭, 經也。 以權廢經, 其可乎哉? 且本殿所用祝辭, 曰國王使世子敢告, 蓋凡係大小享祀, 殿下主之, 而世子則承命而將事耳。 惟彼虞、卒哭、朔望、節祀之類, 則以殿下之宵旰萬機, 固難輒自躬親, 而若乃練、祥、禫, 實係喪制之大節, 亦何可不爲親行耶? 至於辛酉之事, 又有所差異。 伊時御所與魂殿, 旣在各宮, 則望哭之禮, 猶或可行, 而今則魂殿近在御所, 而不自主祭, 望哭別殿, 尤豈情理之所安? 欲望聖明, 念禮義之所存, 察前事之不同, 特以親行祀事, 明敎禮官, 改定儀注, 使喪制無底虧缺。 答曰: "此事非沿襲辛酉之例, 丙子已行之事亦然, 今難變改也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805028_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 시강관 이만성이 외방의 사핵 이 부실한 폐단을 진달하고 청하기를, "지금부터는 만일 불법 문서가 적발된 것이 있으면 그것으로써 죄목을 결단하여 그 경중에 따라 처리하고 다시는 사핵을 행하지 못하게 하여, 인연하여 죄에서 벗어나기를 도모하는 길을 끊어야 합니다. 탐장이 심한 자는 마땅히 중한 형률로써 다스려야 하고, 범죄가 조금 가벼워 참작하여 도배 한 자는 방환된 후 전례에 따라 서용하여도 조금도 방애됨이 없습니다. 수령으로 환곡 을 허위 기록한 자도 오히려 10년 동안 폐고 하는데, 이런 무리들만 어찌 유독 예에 따라 서용합니까?" 하니, 임금이 말하기를, "본도에서 조사를 한 것이 비록 핵실하기는 어렵지마는 어사가 들은 바도 또한 낱낱이 진실이라 여기기는 어려우니, 바로 그 죄를 감정할 수는 없다. 문서가 적발되면 죄를 감정한 후에 연한을 정해 금고하는 일을 묘당으로 하여금 품처케 하라." 하였다. 이후에 대신이 연중에서 진달하기를, "도배자에게 곧바로 10년의 금고를 가하는 것은 너무 지나친 듯하니, 청컨대 의금부에서 감죄한 후에 그 문서를 묘당에 보내어 경중을 분간하여 초계하고, 이조에 분부해서 외직에 임명하지 말게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 임금이 말하기를, "대신은 논죄할 때는 합계로 하는 것이 예이다. 사헌부에서 다시 논계를 내는데, 그 사체가 어떨지 모르겠다." 하니, 승지 여필용이 말하기를, "일이 대신에게 관계되면 독계로 해서는 안되는데, 지난번 한쪽 사람이 이 일을 했었습니다." 하고, 이만성은 아뢰기를, "비록 대신이라 하더라도 이미 관직이 없으면 독계하더라도 무방할 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "대신은 비록 작질이 없더라도 반드시 합계한 후 논죄해야 옳다. 비록 한두번의 잘못된 예가 있더라도 마땅히 그것을 본받아서는 안된다." 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 侍講官李晩成, 陳外方査覈無實之弊, 請: "自今若有不法文書見捉者, 以此斷爲罪目, 隨其輕重而處之, 更不行査, 俾絶夤緣圖脫之路。 至於貪贓狼藉者, 自當繩以重律, 而罪犯差輕, 酌施徒配者, 及其蒙放之後, 依前調敍, 少無妨礙。 守令之還穀虛錄者, 尙且十年廢錮, 則此類何獨循例敍用乎?" 上曰: "本道行査, 雖難覈實, 而御史所聞, 亦難一一眞的, 不可直勘其罪也。 文書見捉, 旣已勘罪之後, 限年禁錮事, 令廟堂稟處。" 是後大臣陳白筵中以爲: "徒配者之直加十年禁錮, 殊涉太過, 請自禁府勘罪後, 以其文書, 送于廟堂, 分輕重抄啓, 分付吏曹, 使勿差外職。" 上從之。 上曰: "大臣論罪, 合啓, 例也。 憲府更發之論, 未知其事體如何也。" 承旨呂必容曰: "事係大臣, 不宜獨啓, 而向時一番人爲之矣。" 李晩成曰: "雖是大臣, 旣無官職, 則獨啓似或無妨。" 上曰: "大臣雖無爵秩, 必合啓而後, 乃可。 雖有一二謬例, 不當效之。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12805028_002">
        <translation>삼척 영장 이준명과 왜역 최재홍이 울릉도에서 돌아와 그곳의 도형과 자단향청죽석간주어피 등의 물건을 바쳤다. 울릉도는 2년을 걸러 변장을 보내어 번갈아 가며 찾아 구하는 것이 이미 정식으로 되어 있었는데, 올해에는 삼척이 그 차례에 해당되기 때문에 이준명이 울진 죽변진에서 배를 타고 이틀낮밤 만에 돌아왔는데, 제주보다 갑절이나 멀다고 한다.</translation>
        <original>三陟營將李浚明、倭譯崔再弘, 還自鬱陵島, 獻其圖形及紫檀香、靑竹、石間朱、魚皮等物。 鬱陵島間二年, 使邊將輪回搜討, 已有定式, 而今年三陟當次, 故浚明乘船于蔚珍、竹邊津, 兩晝夜而還歸, 比濟州倍遠云。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806001_001">
        <translation>우의정 신완이 병이 있다는 핑계로 정고하니, 임금이 윤허하지 않는다는 비답을 세 번이나 내렸다.</translation>
        <original>右議政申琓引疾呈告, 賜不允批至三。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806002_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806002_002">
        <translation>근래 경산에 송충이 점차 성해진 이유로써 기양제 를 거행하였다.</translation>
        <original>以近來京山松蟲漸熾, 設行祈禳祭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806003_001">
        <translation>평안도 벽동 등 6읍에 5월 12일 우박이 내려 각종 곡식이 상해를 입었다.</translation>
        <original>平安道 碧潼等六邑, 五月十二日雨雹, 各穀被傷。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806003_002">
        <translation>영평의 유학 윤명한 등이 상소하기를, "신들이 사는 시골에 선배들의 발자취가 미친 곳이 있습니다. 선정신 박순, 증 집의 신 이의건영의정 신 김수항이 혹은 이곳에서 늙도록 살았고, 혹은 이곳에 머물러 살기도 하였습니다. 박순은 학행과 기절이 참으로 한 시대의 산두 가 되어서, 선조의 성교 가운데의 소나무와 대나무처럼 성한 지조와 물과 달처럼 맑은 정신이라는 8자는 바로 박순의 일생 실적입니다. 이의건은 산림에 은거하여 명리를 소홀히 여기고 집에 있으면서는 효의가 뛰어나고 처신은 빙옥처럼 스스로를 지켰으며, 김수항은 충성하는 절조가 두 조정에 독실히 나타났고, 평일의 언행이 한 시대의 모범이 되었습니다. 신들이 이들을 존상하는 마음에서 본현에 몇 간 집을 지어 한 당에서 한 줄로 벌여서 제사지내고 있습니다. 바라건대, 해조로 하여금 빨리 사액의 은전을 내리게 하소서." 하니, 임금이 해조로 하여금 품처케 하라 명하니, 복주하여 시행하였다.</translation>
        <original>永平幼學尹明漢等上疏曰: 臣等所居之鄕, 有先輩杖屨所及之處。 先正臣朴淳、贈執義臣李義健、領議政臣金壽恒, 或終老於此, 或栖息於此。 朴淳則學行、氣節, 允爲一代之山斗, 宣廟聖敎中, 松筠節操、水月精神八字, 卽淳一生實蹟。 義健則考槃山林, 脫略名利, 居家則孝誼出天, 處身則氷玉自持, 壽恒忠藎一節, 篤著於兩朝, 平日言行, 楷範於一世。 臣等以尊尙之心, 建數楹於本縣, 同堂醊享, 一行竝列。 乞命該曹, 亟擧賜額之典。 上命令該曹稟處, 覆奏施行。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806006_001">
        <translation>민진후를 우참찬으로, 윤성준을 교리로, 오명준을 부수찬으로, 김재를 정언으로, 맹만택을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以閔鎭厚爲右參贊, 尹星駿爲校理, 吳命峻爲副修撰, 金栽爲正言, 孟萬澤爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806007_001">
        <translation>세자가 경녕전 연제를 몸소 행하였는데, 임금은 소복차림으로 망곡례를 행하였다.</translation>
        <original>世子親行敬寧殿練祭, 上以素服行望哭禮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806007_002">
        <translation>우의정 신완이 네 차례 사직서를 제출하니, 어비로 승지를 보내어 전유하였다.</translation>
        <original>右議政申琓四度呈辭, 以御批遣承旨傳諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806008_001">
        <translation>좌의정 이세백이 차자를 올리기를, "지금 전조의 일이 매우 염려됩니다. 전장 이여는 수유 한 기한이 이미 지났는데도 조정에 돌아올 생각이 없으니, 닥쳐 오는 대정 이 또 늦어지게 되었습니다. 그리고 참의 권상하는 동강의 언덕 을 굳게 지키고 있으니, 제수하는 명에 봉승하기가 어렵습니다. 아마도 전하께서 그의 공소하는 말로 인하여 그 마음을 힘써 위로하신다면 어찌 상하가 다들 만족하게 되고 공사가 모두 다행하지 않겠습니까? 행공하고 있는 사람은 다만 참판 조태채뿐인데, 근래에는 안정되지 못하여, 매양 개정할 때마다 문득 패초를 번거롭게 하고 있습니다. 그러나 그가 편안치 못한 것은 본래 금오 의 일에 관계된 것이니, 만약 잠시 겸무하는 직책을 해면하면 어찌 감히 한결같이 고집하여 버티겠습니까? 근래에 추관 과 경조 의 장관은 자리가 비지 않을 때가 드물어서, 이 때문에 옥송이 많이 밀리어 원망하는 소리가 그치지 않습니다. 우참찬 민진후는 전에 형조를 맡아 마음을 단단히 차리고 봉직하여 수일안에 판결해 보낸 것이 이미 많았었습니다. 그런데 정부에 일이 있어 어제의 정사를 갑자기 천이시켰으니, 신은 가만히 애석하게 여깁니다. 의금부의 경수 에 대한 영은 차관이 의논하여 감정하도록 일찍이 성명이 있었습니다. 그러나 이는 일시의 규정으로 인해 거행하는 것이니, 감히 정례처럼 보아 한정없이 바꾸어 행할 수 없다고 한 것은 그 주장한 바가 또한 그래야 합니다. 그러나 끝내 만일 변통함이 없으면 매양 그런 걱정을 면치 못할 것입니다." 하니, 답하기를, "차자로 진달한 일은 내가 마땅히 헤아려서 처리하겠다. 아전 이 겸무하는 금오는 우선 체개하기를 허락한다." 하였다. 후일에 임금이 승정원으로 하여금 이여에게 속히 올라오도록 별유하고, 곧이어 판금오를 체직하였으니, 이는 의금부에서 옥사를 지체시켰기 때문이다. 이여는 현과 도를 통하여 간절히 사직하는 소를 올렸으나 임금이 허락하지 않으니, 이여는 마침내 조정으로 돌아왔다.</translation>
        <original>左議政李世白上箚曰: 卽今銓曹之事, 最爲可慮。 銓長李畬, 由限已過, 無意還朝, 前頭大政, 又將遷就, 而至於參議權尙夏, 其固守東岡之陂, 必以除命之難於奉承也。 倘殿下因其控辭, 勉慰其心, 則豈非上下俱得而公私兩幸乎? 行公者, 只有參判趙泰采, 而近又不安, 每當開政, 輒煩牌招。 然其不安, 本係金吾之事, 若許暫解兼帶, 則豈敢一向撕捱乎? 近來秋官、京兆之長, 鮮有不曠之時, 以致獄訟多滯, 怨號未釋。 右參贊閔鎭厚, 前任秋部, 銳意奉職, 數日之內, 決遣已多, 而因政府有事, 昨政遽至遷移, 臣竊惜之。 禁府輕囚之令, 次官議勘, 曾有成命, 而此因一時之規擧行, 則有不敢視若定例, 無限替行云者, 其所執亦然矣。 終若不有變通, 每不免有此患矣。 答曰: "箚陳之事, 予當量處。 亞銓兼帶金吾, 姑許遞改。" 後日上命令政院, 別諭于李畬, 使之斯速上來, 仍遞判金吾。 蓋爲禁府滯獄故也。 畬從縣、道上疏懇辭, 上不許, 畬遂還朝。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806008_002">
        <translation>황일하를 장령으로, 오명준을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以黃一夏爲掌令, 吳命峻爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806008_003">
        <translation>강화 유수 이사영이 사조하니, 임금이 인견하고는 칙면하여 보냈다.</translation>
        <original>江華留守李思永辭朝, 上引見, 飭勉以遣之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806008_004">
        <translation>전 참봉 이경창이 상언하여 그의 아비 이억이 병자년 의 난을 당하여 병사 이의배와 함께 적에게 죽었으니, 포가의 은전입기를 청하였는데, 예조에서 복주하여 정려와 증직을 청하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>前參奉李慶昌上言, 以爲其父檍, 當丙子之亂, 與兵使李義培, 同死於敵, 乞蒙褒嘉之典, 禮曹覆奏, 請旌閭贈職, 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806011_001">
        <translation>이유를 승진시켜 판의금으로, 민진후를 형조 판서로, 정유점을 집의로, 최중태를 사간으로, 이세유를 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以李濡陞爲判義禁, 閔鎭厚爲刑曹判書, 鄭維漸爲執義, 崔重泰爲司諫, 李世維爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806011_002">
        <translation>예조에서 청하기를, "장씨 의 분묘 용호 안의 정계는 종친 1품으로 예장한 후에 4면을 각각 1백 보를 한정하여 경작과 목축을 금지하는 예로 하고, 1백 보 안에 고총은 본도로 하여금 속히 파 옮기고 집은 헐어내며, 논밭도 또한 묵히게 하되, 집과 논밭은 모두 해조로 하여금 값을 주게 하소서." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>禮曹請: "張氏墳墓龍虎內定界, 依宗親一品, 禮葬後, 四面各限一百步, 禁止耕牧之例, 百步內古塚, 則令本道斯速掘移, 家舍則撤毁, 田土亦使陳廢, 而家舍、田土, 竝令該曹給價。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806012_001">
        <translation>집의 정유점이, 남구만유상운을 멀리 귀양 보내고, 오시복을 엄중히 국문하여 처단하며, 김춘택을 그전대로 배소로 돌려보내고, 의금부 당상관을 종중 추고하며, 이국방을 삭탈 관작하고, 알성할 때의 주장관과 감시 회시 때 주장관을 잡아 문초하여 정죄하라는 등의 계사를 정지하였다. 이런 여러 계사들은 이동언이 발론한 것인데, 그 후 유고하여 미처 거듭 아뢰지 못했는데, 정유점이 대각에 나간 날에 모두 정지시킨 것이다.</translation>
        <original>執義鄭維漸, 停南九萬、柳尙運遠竄, 吳始復嚴鞫處斷, 金春澤仍前還配, 禁府堂上從重推考, 李國芳削奪官爵, 謁聖時主掌官、監試會試時主掌官, 拿問定罪等啓。 諸啓皆李東彦所發, 其後有故, 未及申啓, 而維漸詣臺之日, 悉停之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806012_002">
        <translation>강원 관찰사 이희무가 사조하니, 임금이 인견하고는 칙면하여 보냈다.</translation>
        <original>江原觀察使李喜茂辭朝, 上引見, 飭勉以遣之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806014_001">
        <translation>최창대를 헌납으로, 이덕영을 장령으로, 심택현을 지평으로, 송택상을 정언으로, 임수간을 부수찬으로, 이세유를 필선으로 삼았다.</translation>
        <original>以崔昌大爲獻納, 李德英爲掌令, 沈宅賢爲持平, 宋宅相爲正言, 任守幹爲副修撰, 李世維爲弼善。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806016_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 참찬관 김진규가 아뢰기를, "일찍이 선조 때에 교리 윤섬은 이일의 종사관으로서 상주에서 순절하여 조정에서 정표하고 증시하는 은전을 실시하였으며, 그의 손자 윤집은 척화신으로서 심양에 가 대의를 굳게 지키다가 죽었으므로 조정에서 특별히 중시하였으며, 윤집의 형 윤계는 병자년 겨울에 남양을 지키면서 군사를 일으켜 근왕하기를 도모하다가, 군사가 무너지자 붙잡혔으나 굽히지 않고 꾸짖으니, 오랑캐가 노하여 죽였는데, 심지어 그 혀까지 잘랐습니다. 그래서 효종께서 하교해서 안고경 에 비하면서 명하여 이조 참판을 증직하고 또 정표하였습니다. 윤계가 수립한 것이 그의 할아비와 아우에게 뒤지지 않는데도 유독 시호의 은전만이 미치지 않고 있습니다. 지금 정경을 가증하고 또 증시하는 것이 마땅할 듯합니다. 또 필선 윤전은 분사 의 직책으로서 강도에 들어갔었는데, 성이 함락되자 적을 꾸짖다가 살해당해 김상용의 사당에 배식 되었습니다. 윤전과 함께 배향된 이시직송시영은 모두 정2품을 가증하여 시호를 내렸는데, 윤전은 단지 도승지를 증직하여 시호가 없습니다. 같은 예로 순절하여 함께 배향된 사람인데도 숭장한 것이 달라서는 안됩니다. 윤전에게도 정경을 가증하여 시호를 내린다면 포충하는 도리에 합당할 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "모두 해조로 하여금 품처하라." 하니, 해조에서 대신에게 의논하기를 청하였다. 대신이 연중에서 아뢰자, 시행하도록 허락하였다.</translation>
        <original>御晝講。 參贊官金鎭圭曰: "曾在宣祖朝, 校理尹暹, 以李鎰從事官, 殉節於尙州, 朝家施以旌表贈諡之典。 其孫集, 以斥和臣, 往瀋陽秉義而死, 朝家特爲贈諡, 而集之兄棨則丙子冬, 守南陽, 謀擧兵勤王, 軍潰被執, 憤罵不屈, 虜怒而殺之, 至斷其舌。 故孝廟下敎, 比之顔杲卿, 命贈吏曹參判, 又爲旌表。 棨之所樹立, 不下於其祖及弟, 而易名之典, 獨不及焉。 今若加贈正卿, 而仍又贈諡, 似爲合宜。 且弼善尹烇, 以分司入江都, 及城陷, 罵賊被害, 配食於金尙容之祠。 與烇同享之李時稷、宋時榮, 皆加贈正二品賜諡, 而烇只贈都承旨而無諡。 以一體殉節同享之人, 而所以崇奬者, 不宜異同, 烇亦加贈正卿而賜諡, 則似合於褒忠之道。" 上曰: "竝令該曹稟處。" 該曹請議大臣。 大臣白于筵中而許施。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806019_001">
        <translation>평안도 강계 등 3읍에 5월에 서리와 우박이 내렸다.</translation>
        <original>平安道 江界等三邑, 五月下霜雨雹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806020_001">
        <translation>유성이 하늘 한가운데서 나와 북방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天中, 入北方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806020_002">
        <translation>홍수헌을 좌참찬으로, 김우항을 대사간으로, 맹만택을 정언으로, 조태로를 응교로, 이관명을 교리로, 이탄을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪受瀗爲左參贊, 金宇杭爲大司諫, 孟萬澤爲正言, 趙泰老爲應敎, 李觀命爲校理, 李坦爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806020_003">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 임금이 말하기를, "우리 나라 양역이 너무 무거운 것은 비록 잠깐 말하는 사이에 변통할 수 있는 것이 아니지만, 다시는 한결같이 인순 하지 말라. 재신 한 사람을 가려 그로 하여금 전적으로 관장케 하여 장구한 계책에 따라 변통하는 것이 좋겠다." 하니, 영의정 서문중이 아뢰기를, "마땅히 물러가 여러 신하들과 서로 의논하여 이를 하겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "근래에 조정 신하들이 말미를 받아 고향에 내려가서는 거의 기한이 지나도 돌아오지 않으니, 왕사를 단단히 하지 않을 수가 없어 편안할 겨를이 없다.는 것은 비록 바랄 수가 없더라도 힘써 종사하여 감히 수고로움을 고하지 못한다는 것도 또한 볼 수가 없다. 판윤 이인엽교리 권상유지의금 강현은 모두 올라오지 않고 있으며, 사직 엄집은 향리에서 돌아왔는데, 오늘 빈청의 자리에 병을 일컫고 나오지 않았으니, 일이 매우 그른 것이다. 모두 추고하라." 하였다. 형조 참판 민진후가 청하기를, "곤수 로 80세 된 사람과 동반으로 일찍이 참의승지를 지내고 80세 된 사람은 일체로 승자를 허가하소서." 하니, 임금이 일체로 정식하라고 명하였다. 부제학 김진규가 아뢰기를, "근래 궁장이 소민을 침해하여 조가에 누를 끼침이 그지없습니다. 만약 정식을 변통하지 않으면 그 폐단의 근원을 막을 수가 없습니다. 대개 국조의 관제에서 내수사가 이조에 속한 것은 실로 주나라의 관제를 모방한 것으로, 입법의 본뜻은 아름답지 않은 것이 아닙니다. 그런데 다만 근래에 여러 궁가들의 장토 등의 일을 내수사에서 사리의 시비를 막론하고 갑자기 먼저 아뢰고 이조에 수본을 제출하면, 이조는 그것이 이미 계하된 것으로 여겨 호조에 옮겨 번첩하여 임장배에게 줍니다. 그러면 그걸 가지고 외방에 나가 그걸 빙자해 폐단을 일으키는데, 수령은 비록 그 비리를 알더라도 감히 묻지도 못합니다. 신의 어리석은 생각으로는, 내수사에 먼저 아뢰지 못하게 하고 사유를 갖추어 이조에 보고하면, 이조에서는 호조로 이문하고 호조는 본읍에 공문을 보내어 그 허실을 조사해서 폐단이 없음을 자세히 안 후에, 호조에서 입제하여 봉행하게 되면 허다한 간위의 풍습이 거의 조금은 없어질 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "내수사에서 먼저 아뢴 후에 수본을 제출하는 것은 뜻이 있을 것이다. 계품하지 않고 곧바로 수본을 제출하는 것은 또한 사리에 부당하다." 하였다. 임금이 말하기를, "군신의 대의는 천지간에 도피할 수가 없는 것이다. 전 판서 최규서의 진퇴는 참으로 근거가 없다. 애초 휴가를 핑계하여 가고는 그대로 돌아오지 않으므로 전후 책유가 한두 번이 아니었는데도 끝내 마음을 움직이지 않고 있다. 이미 벼슬을 사양해야 할 70세가 된 것도 아니고, 또 편안치 못할 정세가 있거나, 억지로 하지 못할 질병이 있는 것도 아닌데, 무단히 물러가 매양 모병으로써 핑계 삼고 있다. 만약 그의 어미가 본디 먼 시골에 있으면 오히려 말이 되지마는, 이는 그렇지 않고 어버이가 본래 서울에 있는데도 무단히 가서 자신이 물러가 살 계책을 삼으면서 병든 어버이가 시골에 있어 정리상 멀리 떨어지기 어렵다.고 하니, 과연 말이 되는 것인가? 사대부가 조정에 서서 임금을 섬기는 도리는 비록 병든 부모가 시골에 있더라도 앓을 때는 내려가 구호하고 병이 나으면 올라와 벼슬에 종사하는 것은 도리로서 마땅히 이같이 해야 할 것인데도, 매양 어버이의 병과 자신의 병을 핑계하고 있다. 비록 그의 어미가 늙었지마는, 어찌 오랫동안 병이 있을 리가 있겠는가? 전후로 의약청을 설치한 것이 무릇 4차례였는데도, 역시 한 번도 와서 기거하는 반열에 참여하지 않았다. 비록 전부터 사환하지 않는 사람이라 하더라도 나라에 큰일이 있으면 올라오는 것이 마땅한데 끝내 마음을 움직이지 않으니, 이는 군신의 분의가 어떤 것인지를 알지 못함이다. 어제 판의금을 가망 할 때 최규서를 의망에 넣었는데, 이러한 사람을 서둘러 뽑아 쓰는 것이 마땅한지 모르겠다." 하니, 서문중과 좌의정 이세백이 아뢰기를, "최규서의 진퇴는 과연 근거가 없습니다. 판의금에 가망한 것은 일찍이 이판병판을 지낸 사람이므로 으레 넣는 것이 마땅하기 때문에 전례에 따라 의망에 올린 것인데, 상교가 이러하니 황송함을 견디지 못하겠습니다." 하였다. 사간 최중태가 아뢰기를, "죄인 민창도는 밀양에 유배된 이후 조정을 원수처럼 보고 국가와 원한을 맺어 사특한 말을 창도하여 풍습을 변란시키고 있으니, 이는 작은 우려가 아닙니다. 민창도는 일찍이 본도의 방백 을 지냈는데, 접응과 공봉이 한결같이 시임 감사와 같고, 무력으로 처단하는 권한과 뇌물을 주는 경비가 한 도 백성의 폐해가 되고 있으니, 청컨대 다른 도로 이배하여 백성들의 폐해를 제거하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 上曰: "我國良役苦重。 雖非立談間所可變通者, 而更勿一向因循。 擇宰臣一人, 使之專管, 從長變通可也。" 領議政徐文重曰: "當退與諸臣相議爲之。" 上曰: "近來朝臣受由下鄕, 率多過限不還。 王事靡盬, 不遑啓處, 雖不可望, 而黽勉從事, 不敢告勞, 亦不得見矣。 判尹李寅燁、校理權尙游、知義禁姜鋧, 俱不上來, 司直嚴緝, 自鄕還來, 而今日賓廳之坐, 稱病不進, 事甚非矣。 竝推考。" 刑曹判書閔鎭厚, 請閫帥年八十者, 與東班曾經參議、承旨年八十人, 一體許其陞資, 上命一體定式。 副提學金鎭圭曰: "近來宮庄之侵害小民, 貽累朝家, 罔有紀極。 若不變通定式, 則弊源將無以防塞。 蓋國朝官制, 以內需司屬於吏曹, 實倣周官制度, 立法本意, 未嘗不美, 而第近來諸宮家庄土等事, 內司無論事理是非, 輒皆先啓, 而手本於吏曹, 吏曹以其已爲啓下, 移戶曹翻帖以給, 任掌輩持往外方, 憑藉作弊, 守令雖知其非理, 而莫敢誰何。 臣愚以爲使內司毋得先啓, 而具由報吏曹, 吏曹移戶曹, 戶曹行關本邑, 査問虛實, 審知其無弊而後, 自戶曹入啓而奉行, 則許多奸僞之習, 庶可少戢。" 上曰: "內司先啓後, 始乃手本, 有意存焉。 不爲啓稟, 直自手本, 亦不當於事理矣。" 上曰: "君臣大義, 無所逃於天地之間。 前判書崔奎瑞, 進退誠極無據。 自初托以休沐, 仍去不還, 前後責諭, 非止一再, 而終不動念。 旣非七十謝事之年, 又無情勢之難安、疾病之難强, 而無端退去, 每以母病爲辭。 若其母本在遠鄕, 則猶可成說, 而此則不然, 親本在京, 而無端將往, 以爲自己退處之計。 病親在鄕, 情難遠離之言, 果可成說乎? 士大夫立朝事君之道, 雖病親在鄕, 有病時則下去救護, 病差則上來從宦, 道理當如此, 而每以親病身病爲辭。 雖其母年老, 豈有長病之理乎? 前後議藥廳之設, 凡四次, 而亦不一番來參於起居之班。 雖從前不仕之人, 國有大事, 則上來可也, 而終不動念, 此則不知君臣分義爲何物也。 日昨判義禁加望, 以崔奎瑞擬入, 如此之人, 汲汲擢用, 未知得當矣。" 文重及左議政李世白曰: "崔奎瑞進退, 果爲無據, 而判義禁加望, 曾經吏、兵判之人, 似當例入, 故循例擬進, 而上敎如此, 不勝惶悚。" 司諫崔重泰言: "罪人閔昌道, 到配密陽以後, 仇視朝廷, 怨結國家, 倡皷邪說, 變亂風習, 此非細慮。 昌道曾經本道方伯, 接應供奉, 一如時任監司, 武斷之權, 賂遺之費, 爲一道生民之弊, 請移配他道, 以除民害。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806021_001">
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "근래 궁장 한 가지 일이 여러 도의 큰 병폐가 되고 있어 갖가지 폐단을 낱낱이 거론할 수가 없는데, 그 중에서도 더욱 심하게 원망스럽고 미운 것은 향곡의 간사한 백성들이 거짓으로 문권을 만들어 다른 사람의 논밭을 차지하기를 도모하여, 한편으로는 본관에 소송을 제기하고 한편으로는 몰래 궁가에 팔아서 계하 공사 로써 차인을 파견하여 결절을 기다리지 않고 곧바로 타량하는데도, 지방 관원은 감히 어기지 못해서 고개를 숙이고 받들어 행하여, 가난한 백성들이 속수무책으로 빼앗기고도 고소할 곳이 없어 원성이 길에 가득합니다. 처음 여러 궁에 값을 주어 논밭을 사들이게 한 것은 진실로 이 백성을 위해 폐단을 없애려고 하는 뜻에서였는데, 매매할 즈음에 또 무한한 민폐가 생기고 있습니다. 청컨대 지금부터 이후로는 궁가에서 사들인 논밭은 반드시 내수사에서 낱낱이 해조에 보고하고, 해조에서 본도에 공문을 보내어 허실을 빙고하여 조사해서 그 명백함을 안 연후에 매매를 허락해서, 간사한 백성들이 핑계대어 도매하는 폐단을 막으소서." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "近來宮庄一事, 爲諸道之巨瘼, 種種弊端, 有難毛擧, 而其中尤甚痛惡者, 鄕曲奸民, 僞成文券 , 圖占他人之田土, 一邊接訟於本官, 一邊潛賣於宮家, 以啓下公事, 發遣差人, 不待決折, 直爲打量, 地方官不敢違拒, 俛首奉行, 窮殘小民, 束手見奪, 而無處告訴, 怨聲載路。 當初給價諸宮, 使買田土, 固是爲民除弊之意, 而買賣之際, 又生此無限民瘼。 請自今以後, 宮家之買得田土者, 必自內司, 枚報該曹, 該曹行關本道, 憑覈虛實, 知其明白然後, 許令買賣, 以杜奸民憑依盜賣之弊。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806022_001">
        <translation>함경도 고원 등 3읍에 서리와 우박이 내려 각종 곡식이 해를 입었다.</translation>
        <original>咸鏡道 高原等三邑霜降雨雹, 各穀被害。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806023_001">
        <translation>장령 이덕영이 아뢰기를, "신이 지난번 인동 부사 최정룡을 나문할 일로써 논계하여 윤허를 받았습니다. 최정룡의 공사를 취하여 보니, 실상은 전혀 없고 그 남솔 한 경과 를 스스로 담당하였으니, 참으로 통분합니다. 신이 논계한 후에 다시 그 자세한 것을 알아보았더니, 대개 최정룡의 숙부가 아들이 없어 최정룡을 어렸을 때부터 거두어 양육하여 이어 후사로 삼았으므로 최정룡이 부모로서 섬긴 지가 여러 해였습니다. 그의 양가의 부모가 죽자 최정룡은 복상을 제도대로 했는데, 이제 이 상복을 입지 않은 어미는 바로 최정룡의 양부의 후처이니 최정룡에게는 양계모가 되는데, 유독 그 복을 입지 않겠습니까? 다만 그가 출계 한 후에 공문을 내지 않았기 때문에 최정룡이 빙고하여 조사할 단서가 없다고 여겨 이처럼 숨기는 것입니다. 그러나 대개 입후한 사람은 공문을 내는 것이 비록 법전이긴 하나, 삼촌 숙질 사이에는 비록 서울의 사대부라도 공문을 내지 않은 사람들이 많습니다. 지금 최정룡이 공문이 없다는 것으로 상복을 입지 않았다고 핑계댄다면 전번 상에 자최와 참최를 입은 것은 무엇에 의거한 것입니까? 또 이미 입후한 아비의 후처였다면 나이가 최정룡과 서로 비슷한 것은 형세가 진실로 그렇게 될 것이니, 이 때문에 수양하지 않은 한 증거로 삼으려고 한다면, 그것이 과연 말이 되겠습니까? 이 일은 윤기에 관계되니, 바쁘게 조사해 처단할 수는 없습니다. 청컨대 본도로 하여금 십분 분명하게 조사하여 처리할 터전으로 삼으소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>掌令李德英啓曰: "臣頃以仁同府使崔廷龍拿問事, 論啓蒙允矣。 取見廷龍供辭, 則全沒實狀, 自當其濫率之輕科, 誠可痛也。 臣於論啓之後, 更得其詳, 則蓋廷龍叔父無子, 取廷龍於幼稚之時, 而鞠育之, 仍爲繼後, 故廷龍以父母事之者多年。 及所後父母死, 廷龍服喪如制, 而今此不服喪之母, 卽廷龍所後父之後妻, 在廷龍爲所後繼母, 而獨不服其服乎? 第其出繼之後, 不出公文, 故廷龍謂無憑覈之端, 有此掩諱, 而大凡立後者之出公文, 雖是法典, 而至於三寸叔姪間, 則雖京華士夫, 不出公文者亦多。 今廷龍若諉以無公文, 不爲服喪, 則前喪之服齊服斬, 何所據也? 且旣是所後父之後妻, 則年甲之與渠相近, 勢所固然, 而欲以此爲非收養之一證, 其果成說乎? 此事關係倫紀, 不可草草覈斷。 請令本道, 十分明査, 以爲憑處之地。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806024_001">
        <translation>이건명을 이조 참의로, 정식을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以李健命爲吏曹參議, 鄭栻爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806025_001">
        <translation>우의정 신완이 정고한 것이 13차에 이르니, 임금이 승지를 보내어 돈유하였다.</translation>
        <original>右議政申琓呈告至十三, 上遣承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806025_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 임금이 말하기를, "지난번 상격 가운데 혹 수령을 제수하라고 승전 하였다. 백성을 다스리는 관원은 수령과 같은 사람이 없으니, 단지 승전만 빙거하여 가벼이 제수할 수가 없다. 전조에서 마땅히 그 사람된 품을 살펴보아 의제해야 한다. 이후에는 상격 가운데 수령을 제수하라는 승전은 방지하는 것이 마땅할 것이다." 하니, 대사간 김우항이 아뢰기를, "수령의 해유 는 열 달 전에는 구애되지 않는 법이 있는데, 단지 좌아 한 날로 그 실사 를 따지는 자도 역시 잘못된 예로 삼고 있습니다. 근래에 폐읍을 맡은 사람은 그 달수가 쉽게 차는 것을 두려워하여 관에 있으면서 개좌한 이는 늘 드물고, 말미를 받아 자주 왕래하여 그 관차 보기를 전사 처럼 하게 되어, 오직 해직되어 돌아가는 데만 마음을 두어 갖은 계책으로 체직을 도모합니다. 그래서 관원을 영접하고 전송하기에 겨를이 없게 되어 고을은 점점 조폐되니, 일의 한심함은 어느 것이 이보다 더 하겠습니까? 수령의 해유에 열달 전에는 구애되지 않는 법은 청컨대 묘당으로 하여금 변통케 하여 정식으로 하소서." 하니, 임금이 묘당에서 변통하기를 명하였다. 김우항이 또 아뢰기를, "일전에 사헌부에서 새로 6, 7건을 아뢴 일이 있었는데, 발론한 대관이 한 번 아뢰고 인입한 후에는 집의 정유점이 한결같이 아울러 정지하였습니다. 사람의 의견은 각자가 같지 않아서, 수참하지 않으려면 인피하는 것이 좋겠고, 그렇지 않으면 천천히 요원이 나오기를 기다려 가부를 자세히 따지는 것이 대간의 체모에 당연한데, 조금도 우물거려 어려워하지 않고 독자적으로 모두 정지하여 일이 전도되어 물정이 쾌하지 못하게 여깁니다. 청컨대 체차하소서." 하니, 윤허하였다. 이날 김우항이, 오도일을 멀리 귀양 보내는 계사를 정지하였는데, 후일 김우항은 홀로 중한 발론을 정지한 것으로써 비난하는 물의를 당하여 인피하니, 처치하여 체직당했다. 임금이 말하기를, "강세귀의 작년 소사는 매우 해괴하여 대계로 인하여 먼 지방에 귀양 보내었다. 이제 해를 넘기어 벌을 이미 행했으니, 방송하라." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 上曰: "曾前賞格中, 或有守令除授承傳矣, 臨民之官, 莫如守令, 不可只憑承傳而輕授。 銓曹當觀其爲人而擬除。 此後賞格中守令除授承傳, 防塞宜矣。" 大司諫金宇杭啓曰: "守令解由, 有十朔前勿拘之法, 而只以坐衙日, 計其實仕者, 亦爲謬例。 近來當弊邑者, 恐其朔數易滿, 在官而開坐者常罕, 受由而往來頻數, 視其官次, 有同傳舍, 惟以解歸爲意, 百計圖遞, 以致迎送不暇, 邑漸凋弊, 事之寒心, 孰過於是? 守令解由十朔前勿拘之法, 請令廟堂, 變通定式。" 上命廟堂變通。 宇杭又言: "日者憲府有新啓六七件事矣, 發論臺官, 一啓引入之後, 執義鄭維漸一倂停止。 人之意見, 各自不同, 不欲隨參, 則引避可也, 不然則徐待僚員之出, 消詳可否, 臺體當然, 而不少留難, 獨自盡停, 事涉顚倒, 物情未快。 請遞差。" 允之。 是日字杭停吳道一遠竄之啓。 後日宇杭以獨停重發之論, 見非物議, 引避, 處置見遞。 上曰: "姜世龜昨年疏辭, 極其怪駭, 囚臺啓遠竄矣, 今已經年, 罰已行矣, 放送。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806029_001">
        <translation>김구를 판중추로, 박권을 대사간으로, 윤홍리를 사간으로, 최중태를 집의로, 김상직을 장령으로, 김재를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以金構爲判中樞, 朴權爲大司諫, 尹弘离爲司諫, 崔重泰爲執義, 金相稷爲掌令, 金栽爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806030_001">
        <translation>지평 김재가 아뢰기를, "지난해 강세귀의 소에서, 이른바 어린아이가 우물에 들어가는 것과 같고, 조예가 사슴을 쏜 것과 같다.는 등의 말이 과연 무슨 뜻에서 나왔기에 차마 말할 수 없는 말을 선동시켜 중외의 인심을 의혹시키겠습니까? 엿보고 시험한 태도가 분명하여 숨길 수가 없고, 이후 무궁한 화란이 실로 이에 터를 잡게 되었습니다. 당초 귀양 보낸 것도 관대한 형벌인데, 귀양을 떠난 지 오래지 않아 곧바로 완전 석방을 더하시니, 이는 결코 요사한 말을 엄중히 징계하여 화근을 미리 막는 도리가 아닙니다. 청컨대 방송하라는 명을 도로 거두소서." 하니, 답하기를, "윤허하지 않는다." 하였다.</translation>
        <original>持平金栽啓曰: "前歲姜世龜之疏所謂孺子入井、曹叡射鹿等說, 果出於何樣何意思, 而倡皷不忍道之語, 疑惑中外人心。 嘗試之態, 昭不可掩, 日後無窮之禍, 實基於此。 當初竄謫, 亦用寬典, 而發配未幾, 旋加全釋, 決非嚴懲妖言、預杜禍根之道。 請還收放送之命。" 答曰: "不允。 肅宗顯義光倫睿聖英烈章文憲武敬明元孝大王實錄卷之三十六</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806101_001">
        <translation>일식하였는데, 구름이 끼어서 살펴볼 수 없었다.</translation>
        <original>日食。 雲陰不得看候。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806102_001">
        <translation>사간원에서 오도일을 멀리 유배시키자는 아룀을 다시 내고, 사헌부에서는 또 강세귀를 석방하라는 명을 도로 거두도록 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
        <original>諫院更發吳道一遠竄之啓, 憲府又請還收姜世龜放送之命, 不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806103_001">
        <translation>사간원에서 아뢰기를, "삼가 내관 안하징문유도를 파직하라는 전지를 보고 매우 깜짝 놀라지 않을 수 없었습니다. 환관은 다른 직무 없이 단지 궁정의 사령 구실을 수행하는데, 태만한 것이 습관이 되어 숙배하고 사은하라는 분부가 내려진 후에, 지체하고 전하지 않아서 여름날이 반이나 지나갔으니, 이는 실로 전에 없던 일입니다. 그런데 하문하였을 때에 이르러 서로 책임을 전가하면서 즉시 사실대로 대답하지 않았으니 숨기고서 복죄하지 않은 정상이 더욱 지극히 통악합니다. 청컨대, 붙잡아다가 심문하고 엄하게 조사해서 법대로 과죄하게 하소서." 하니, 답하기를, "파직하도록 한 벌로 잊고 즉시 전하지 않은 죄를 징계할 수가 있으나, 하문하기에 이르러 서로 책임을 전가하면서 끝내 사실대로 대답하지 않고 속인 정상은 몹시 놀라운 것이다. 이 죄는 비교적 중대하니, 모두 붙잡아다가 심문하여 처단하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "伏見內官安夏徵、文有道罷職傳旨, 不勝驚愕之至。 宦閹無他職掌, 只服宮庭使令之役, 而怠慢成習, 肅謝啓下之後, 淹滯不傳, 以致夏日將半, 此誠前頭未有之事, 而及至下問之際, 互相推諉, 不卽直對, 其掩覆不服之狀, 尤極痛惡。 請拿問嚴覈, 依法科罪。" 答曰: "罷職之罰, 足懲其忘未卽傳之罪, 而及至下問, 互相推諉, 終不直對, 欺罔之狀, 殊可痛駭。 此罪較重, 竝拿問處之。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806103_002">
        <translation>승정원에서 아뢰기를, "형조의 계목 가운데 내수사의 서제 최태립 등을 분간하라는 명이 있는데, 다만 어사의 서계를 보면 군정을 침학하여 시골 마을에 해를 끼치고, 사가의 말을 가지고 와서 뒤섞어 사복시의 말이라고 일컬었다 하니, 그 소란을 피운 바가 대개 끝이 없습니다. 이러한 무리가 횡행하는 것이 실로 오늘날의 병폐인데, 지금 자명한 말로 인하여 갑자기 분간하라는 교지를 내리셨으니, 이로부터 간사하고 외람된 무리가 장차 징계될 바가 없을 것이며, 뒷날의 폐해를 이루 말할 수 없을 것입니다. 해조로 하여금 예대로 과죄하게 하는 것이 실로 마땅할 것입니다." 하니, 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>政院啓曰: "刑曹啓目中, 內需司書題崔泰岦等有分揀之命, 而第觀御史書啓, 則侵虐軍丁, 貽害村間, 持來私騎, 混稱司僕馬, 其所作挐, 蓋無紀極。 此輩之橫行, 實爲近日之痼弊, 而今因自明之辭, 遽下分揀之敎, 自此奸濫之徒, 將無所懲戢, 日後之弊, 有不可言。 令該曹依例科罪, 實爲得宜。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806104_001">
        <translation>이덕영을 장령으로, 윤성준을 부수찬으로, 유언명을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李德英爲掌令, 尹星駿爲副修撰, 兪彦明爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806104_002">
        <translation>이조 판서 이여가 현도 진소 하여 사직하니, 억지로 공무를 수행하게 하는 것은 신하를 예로써 대우하는 도리에 아주 어긋난다고 답하면서, 마침내 체직을 허락하고 그 날로 길을 떠나도록 유시하였다.</translation>
        <original>吏曹判書李畬, 以縣道陳疏辭職, 答以强令行公, 殊乖使臣以禮之道, 遂許遞, 諭令卽日就途。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806105_001">
        <translation>홍수헌을 이조 판서로, 이여를 좌참찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪受瀗爲吏曺判書, 李畬爲左參贊。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806106_001">
        <translation>부수찬 윤성준이 상소하기를, "무릇 과장의 시지는 넓고 좋은 품질의 것을 쓸 수 없다는 나라의 새로운 법령이 있으니, 선비들이 준수하지 않음이 없습니다. 그러나 주장관이 처음에는 시행하다가 마침내 폐지하였으니, 진실로 직무를 그르친 책임이 있습니다. 대신이 붙잡아다가 죄를 다스리도록 계청한 것은 명쾌하다고 할 수 있는데 단지 다른 일을 끌어대어 그 대관을 파직시키고 아울러 그 계청까지 정지시키기에 급급하여, 손발을 바쁘게 서둘러도 미치지 못할 것처럼 하였습니다. 이뿐만이 아닙니다. 국자감의 당상관이 조정의 의사를 아뢰지도 않고 먼저 새로운 법령을 어지럽혀서, 사정에 따라 농간을 부리며 조금도 개의치 않고 무너뜨렸는데도, 규핵하는 논의를 지금까지 들을 수 없으니, 임금의 이목을 어찌 감히 가리겠으며, 인심의 억울과 답답함을 또한 금하게 할 수 있겠습니까? 신은 도헌 과 세 신하가 파직을 당한 것에 대해 매우 분개하는 바가 있습니다. 사람의 소견이란 진실로 억지로 부합시키기 어려우며, 함부로 남에게 영합하려고 하지 않는 것도 또한 시비를 가리는 공정한 마음에서 우러나오는 것입니다. 아! 세 상신이 마음속으로 생각한 일은 이미 밝게 살피셨으며, 전후의 은혜로운 말씀은 실로 다른 뜻이 없는 마음을 생각해 주신 것이었는데, 이에 헌신들이 원정한 의논으로 마침내 죄를 얻는 데 이르고야 말았으니, 대성인의 아랫사람을 이해하고 만물을 용납하는 도량에 부족함이 있을 듯합니다. 신이 지난번에 삼가 금오 의 회계를 보고서, 조정의 의논이 한편으로 기울어진 것을 마음속으로 탄식하였습니다. 김전의 청지기의 말은 이미 꾸며서 지어낸 것으로 결론이 났고, 심익창의 문두는 또 바뀌어 유세기의 자호 가 되었으니, 단서가 서로 바뀌고 앞뒤가 맞지 않았습니다. 하물며 지난 가을 정순억이시하를 다시 추문하였을 때 정순억의 공초에 이르기를, 유세기와 심익창이 시관의 망을 얻어 보고 함께 오도일의 집으로 가서 비밀리에 의논한 바가 있었는데, 유세기는 허락을 받고 심익창은 거절당했다.고 하는데, 오도일이 고관 에 의망된 것은 총관으로 쇄직하고 있을 때이니, 설령 유세기의 무리가 참으로 몰래 촉탁하려는 마음이 있었다고 해도 실로 길이 없었을 것입니다. 알 수 없지마는, 정순억의 말이 과연 난초 가 되지 않고 유독 이치에 가까움이 있는 것이겠습니까? 민언량의 무고에 이르러서는, 그것이 난초가 된 것을 더욱 확실히 알 수 있습니다. 권중경은 이미 평생동안 사리에 어두운 사람으로서, 이에 세 차례나 감금되어 매질을 당한 나머지 남김없이 변명하였는데, 다만 오도일이 사람들에게 미움을 샀기 때문에 언사에서 해를 넘기며 방치하고 있습니다. 대신의 글이 이미 정지되었다가 다시 나오게 된 것은, 대개 여러 사람의 분노가 오랫동안 쌓여 공정한 의견이 이루어지지 못환 데에 연유하여 그렇게 된 것입니다. 전날 강세귀를 석방하도록 한 명령은 흠송하지 아니함이 없었는데, 도로 거두시라는 요청이 대신의 글에서 나왔으니, 아! 너무나도 심합니다. 당초에 강세귀의 상소는 지나치게 생각하여 의혹이 생긴 것으로 말을 쓸 때 진실로 위곡하는 도리에 어긋남이 있었으나, 그 뜻을 둔 것을 요약한다면 모두 왕세자를 위하여 죽는 데에 있었습니다. 그 말이 상서롭지 못한 데에 관계됨을 미워하신다면 엄한 말로 배척하여 멀리해야 할 것이며, 그 마음이 심복하여 존숭하는 데에서 나온 것임을 살피신다면 용서하여 유환 시켜야 할 것입니다. 대성인의 처분은 정상과 법령에 마음과 힘을 다하는 것으로서, 이와 같은 과격한 의논은 실로 공평하고 성실한 도리가 아닌 것입니다." 하니, 답하기를, "이제 이 상소는 내가 마땅함을 알지 못하겠으며, 강세귀를 석방시킨 것을 도로 거두라는 요청은 특히 너무 지나친 듯하다." 하였다.</translation>
        <original>副修撰尹星駿上疏曰: 凡科場試紙, 不得用廣好之品者, 國有新令, 士子罔不遵守。 主掌官之始擧終廢, 固有失職之責。 臺臣之啓請拿治, 可謂明快, 而苟引他事, 落去其臺官, 竝與其啓而汲汲停止, 手脚忙亂, 如恐不及。 不獨此也。 國子堂上, 不稟朝旨, 先撓新法, 循情擺弄, 任他壞了, 糾劾之論, 尙今無聞, 君父之耳目, 其敢蔽遮, 而人心之拂鬱, 亦可禁而止耶? 臣於都憲、三臣之坐罷也, 深有所慨惜者。 人之所見, 固難强合, 不欲苟同者, 亦出於是非之公心。 噫! 三相臣心事, 業已照察, 前後恩言, 實軫寸心之無他, 乃以憲臣等原情之論, 終至於獲罪而後已, 則恐有歉於大聖人體下容物之度也。 臣向伏見金吾回啓, 窮歎朝議之墮於一偏也。 金戩廳直之說, 旣歸於粧撰, 沈益昌之文頭, 又變爲兪世基之字號, 端緖迭換, 首尾不屬。 況去秋鄭順億、李時夏之更推也, 順億之招, 以爲兪世基、沈益昌, 得見試官望, 同往道一家, 有所密議, 世基受諾, 益昌見却云, 而道一見擬於考官望, 在其鎖直摠管之時, 設令世基輩, 眞有陰囑之心, 實無蹊逕。 未知順億之言, 其果不爲亂招, 而獨有近於理者乎? 至於彦良之誣引, 其爲亂招, 尤可灼知。 權重經旣以平生所昧之人, 乃於三次禁掠之下, 辨明無遺, 而特以道一積忤於人, 故讞司之經年閣置。 臺章之旣停還發者, 蓋由於群怒久蓄, 公見不立而然也。 日昨姜世龜放釋之命, 莫不欽誦, 而還收之請, 發於臺章, 噫嘻甚矣! 當初世龜之疏, 過慮生惑, 遣辭之際, 誠有乖於委曲之道, 而要其致意, 都在於爲貳極一死。 惡其言之涉於不祥, 則嚴辭而斥遠之, 察其心之出於愛戴, 則原恕而宥還之。 大聖人處分, 曲盡情法, 而似此矯激之論, 實非平允之道也。 答曰: "今玆疏陳, 予未知其得當, 而姜世龜放釋還收之請, 殊涉太過也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806107_001">
        <translation>이돈을 도승지로, 황일하를 헌납으로, 이동언을 정언으로, 최창대를 부교리로, 권상유를 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李墪爲都承旨, 黃一夏爲獻納, 李東彦爲正言, 崔昌大爲副校理, 權尙游爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806107_002">
        <translation>집의 최중태가 윤성준에게 배척당하였다 하여 상소하여 사직하였는데, 조목조목 그 말에 대하여 변명하기를, "알성시 의 시험지에 대한 일을 고집하여 크게 중요한 점이라고 하며, 심지어 규핵하였다는 말을 듣지 못하고 이목을 가린다고까지 말하기에 이르렀습니다. 근래에 선비들의 풍습이 바르지 못하여 시험지를 반드시 제도에 지나치게 하려고 힘쓰는데, 이제 유신이 말한 바 선비들이 준수하지 않음이 없다고 한 것은 이미 실상이 아닙니다. 알성시를 볼 때 급한 사정에 따라 임시 변통으로 중품에 도장을 찍어 준 것은, 다만 일의 형세가 부득이한 데에서 나온 것입니다. 그 후에 대신이 새로 밖으로부터 와서 갑자기 듣고는 곧바로 의논하였다가, 이여가 상소로 아뢴 뒤에야 그 전말을 모두 알고는 과연 사실과 다르다 하여 인피하였습니다. 그런데 이제 유신이 그 단서를 구실로 삼아 겉으로는 그 논의에 찬성하면서 사정에 따라 농간을 부렸다고 말하였으니, 또한 이상하지 않습니까? 합계 는 본래 나라의 일을 맡고 있는 대신이 나라의 역적을 비호하고, 나라의 일을 그르치는 것을 그 대강의 뜻으로 하고 있으니, 진실로 눈치를 살피며 뜻을 쓴 것으로 죄안을 곧바로 결단한다면, 그 형률이 어찌 다만 찬축 으로 끝나고 말겠습니까? 궁금의 옥사는 성상께서 시종 친히 조사하신 것이고, 종사와 세자를 위한 것이라는 분부를 사람들이 입에서 입으로 전하여 외지 않음이 없는데, 유독 저 강세귀는 비망기의 뜻을 듣지 않고서 무슨 말을 전해 들었으며, 군부의 말을 믿지 않고 무슨 일을 지나치게 생각했단 말입니까? 대개 강세귀의 요망하고 악한 상소를 이미 모두 왕세자를 위하여 죽겠다는 충절에서 나왔다고 한다면, 강세귀가 요망한 말을 한 죄를 청한 자를 장차 어디로 돌아가게 하고자 하는 것입니까? 고관의 옥사는 대개 정순억이 김전의 청지기의 말을 처음 발설한 것을 들었던 것인데, 청지기 두 사람의 얼굴을 보게 되자 그때의 사환하던 청지기가 아니라고 말하였다 하니, 그때 간사한 사정이 대개 없지 않았다면, 또한 이름을 바꾸고 얼굴을 바꾼 폐단이 없었는지 어찌 알겠습니까? 그러니 이제 유신이 꾸며서 지은 것이라고 억지로 귀결시킨 것은 어디에 근거하겠습니까? 일치 덕중 의 일치라는 말은 김전도 이미 자백하였으니, 이른바 자표라는 것은 본래 별도의 일이고, 그 문두와는 본래 상관이 없습니다. 그런데 이제 유신이 단서를 서로 바꾸었다고 억지로 말한 것은 또 무슨 까닭입니까? 유세기가 허락을 받은 바가 오도일이 고관에 의망되기 전에 있었다고 말한 것이, 정순억의 공초에 분명하게 기재되어 있다면, 비록 숙직하고 있던 이유로써 요행히 면할 증거로 삼고자 한들 될 수 있겠습니까? 오도일이 상소의 말을 과격하게 만든 것은 민언량의 수차의 공초에서 절실하게 나타났으며, 권중경이 죽기를 작정하고 사실을 밝힌 것은 본래 오도일을 위하려는 뜻이 아니었습니다. 만약 이를 진정으로 자백하였다면 먼저 상소한 본죄는 그 가운데 저절로 드러날 것인데, 그가 자백하지 않은 것은 나라의 형벌에서 도피하려고 한 데에 불과하니, 어찌 권중경이 자백하지 않은 것을 가지고 오도일의 아무 죄도 없다는 결백을 증명할 칼자루로 삼을 수 있겠습니까?" 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>執義崔重泰, 以見斥於尹星駿, 上疏辭職, 條辨其說曰: 謁聖試紙事, 執以爲大關捩, 至以糾劾無聞, 耳目蔽遮爲言, 而近來士習不齊, 試紙必務踰制, 而今儒臣所謂士子罔不遵守云者, 已非實狀。 謁聖時臨急變通, 許踏中品, 亶出事勢之不得已, 而其後臺臣新自外來, 驟聞而徑議, 及至李畬陳疏之後, 備知其顚末, 果以爽實引避, 而今者儒臣, 藉托其端, 陽讃其論, 乃以循情擺弄爲言, 不亦異哉? 合啓本以當國大臣護國賊誤國事, 爲其大旨, 苟以顧瞻用意, 直斷罪案, 則其律豈但止於竄逐而後已? 宮禁之獄, 聖上終始親覈, 爲宗社世子之敎, 莫不傳誦, 則獨彼世龜, 不聞備忘之旨, 而流聞何說, 不信君父之言, 而過慮何事耶? 夫以世龜妖惡之疏, 旣謂之都出於爲貳極一死之忠節, 則請世龜妖言之罪者, 將欲歸之於何等之域耶? 考官獄事, 蓋聞順億始發金戩廳直之說, 及見廳直兩人之面, 而謂非其時使喚廳直云, 則其間奸情慝節, 蓋無所不有, 亦安知無換名換面之弊, 而今儒臣勒歸粧撰者, 何所據也? 一致德仲之說, 金戩亦旣自服, 則所謂字標, 自是別件, 其與文頭, 本不相涉, 而今儒臣勒謂之端緖迭換者, 亦何故也? 兪世基之受諾, 在於道一考官擬望之前云者, 昭載於順億之招, 則雖欲以在直爲倖脫之證, 其可得乎? 道一激成疏議之說, 緊出於彦良之屢供, 而重經之抵死發明, 本非爲道一之意也。 若以此承款, 則倡疏之本罪, 自露於其中, 其所不服, 不過欲逭邦刑, 何可以重經不服, 爲道一白脫之欛柄乎? 答以勿辭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806109_001">
        <translation>옥당 의 관원을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806109_002">
        <translation>정언 이동언이 상소하기를, "지난번에 신이 논한 바 여러 건의 일들이 낱낱이 뭇사람의 의견에 맞기란 진실로 어렵겠으나, 또한 어찌 전혀 취할 만한 것이 없겠습니까? 그러나 한번 말을 꺼낸 뒤 헐뜯는 의논이 분분하여 여섯 조목의 아룀을 한결같이 모두 쓸어 없앴으니, 이와 같은 일은 신이 실로 처음 보았습니다. 또한 삼가 유신의 상소를 보고 더욱 놀랍고 한탄스러움을 견딜 수 없었습니다. 세 상신의 죄명은 관계된 바가 어떠합니까? 부처 의 형벌도 또한 너무 너그럽다 할 것인데, 유신의 상소는 말이 은연중 풀어주는 은혜를 바라는 뜻이 있으니, 사람의 마음이 나쁜 곳에 빠짐이 이와 같을 수 있습니까? 주장관의 일은, 경솔하게 변통을 허락한 것이 일이 전도된 데 관계되지만, 그 후 중신의 상소 가운데 아뢴바 위절이 신이 들은 바와 어긋남이 없지 않기 때문에, 신의 피혐하는 말에 대략 언급하였던 것입니다. 유신은 말을 끌어다가 부합시키고 모아 만들었는데, 말의 뜻이 지극히 깊어 겉으로는 명쾌하다 인정하겠으나 속으로는 실로 앙갚음하려는 바가 있으니, 공정한 눈으로 보게 되면 당연히 이를 어떻다고 하겠습니까? 지난번에 의금부에서 의논하여 아뢴 바는 말이 자못 어긋났으므로, 한때 바로잡고 경계한 것은 오로지 일의 대체를 위한 것이었으니, 이것이 오도일의 일에 어찌 조금이라도 상관이 있기에, 그 구절의 말을 끌어다가 오도일을 구제하기 위한 칼자루로 삼으려는 것입니까? 유신이 의금부에서 아뢴 말이 그릇됨을 알지 못한 것이 아닌데도, 이에 도리어 전례에 따라 꾸며서 지었으니, 그래도 다른 사람의 공정하지 못함을 책할 수 있겠습니까? 전에 헌대 에 있을 때에 어떤 사람이 소장을 관아에 바친 것으로 인하여 미천한 일개 환관을 붙잡아 다가가 두었는데, 그의 아우가 거짓이라고 하늘에 호소하였으니, 날조하여 농간을 부린 것이 하지 못하는 바가 없었습니다. 해조의 판부 가운데 조장하거나 억누르는 뜻을 현저하게 보이시어, 내관이 비록 미천하기는 하나 풍문만 듣고 가두는 것은 본래 고례가 아니다고까지 하교하였으니, 성호사서 처럼 의지하고 있는 무리들이 어찌 법부 를 더욱 깔보게 되지 않겠습니까? 대헌의 권위가 신으로 인하여 무너진다면, 다시 무슨 면목으로 대관임을 자처하겠습니까?" 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>正言李東彦上疏曰: 頃臣所論諸件事, 固難保其一一合於衆見, 而又安可全無可取耶? 一發之後, 疵議紛挐, 六條之啓, 一倂盡掃。 似此擧措, 臣實創覩。 又伏見儒臣疏本, 尤不勝駭惋也。 三相臣罪名, 關係何如? 付處之典, 亦云太寬, 而儒臣疏語, 隱然有希凱解澤之意, 人心之淪陷, 有如是耶? 主掌官事, 輕許變通者, 事涉顚倒, 而其後重臣疏中所陳委折, 與臣所聞, 不無差爽, 故臣之避辭, 略及之矣。 儒臣牽合湊成, 語意至深, 外許以明快, 內實有所售, 公眼者見之, 當謂斯何? 向者金吾議啓, 語殊錯戾, 一時規警, 亶爲事體, 則此於吳道一事, 有何毫髮相關, 而援彼句語, 以爲伸救道一之欛柄? 儒臣非不知金吾啓語之差失, 而乃反沿襲粧撰, 而猶可責人之不公耶? 頃在憲臺時, 因人呈狀, 捉囚微賤一閹, 而其弟誣罔籲天, 構捏侮弄, 無所不至。 該曹判付中顯示扶抑之意, 至以內官雖微, 風聞拘囚, 本非古例爲敎, 則彼憑依城社之輩, 豈不視法府益輕乎? 臺憲之重, 由臣壞了, 更何顔面, 自處以臺官乎? 答以勿辭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806109_003">
        <translation>전라도 순천 등의 고을에 지진이 있었다.</translation>
        <original>全羅道 順天等邑地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806110_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 형조 판서 민진후가 아뢰기를, "중종조에는 형조에서 한 의옥에 있어서 문안을 가지고 입계하면 의정부에서 합좌하는 날 의논하도록 명하였습니다. 지금 형조에 또한 의옥이 없지 않으니, 비국에서 개좌할 때 대신에게 가서 의논하여 판결하게 하고, 이후로는 그대로 전례를 삼는 것이 편하고 좋을 듯합니다." 하니, 임금이 윤허하였다. 좌의정 이세백이 아뢰기를, "다만 형조만 그러한 것이 아니라, 외방에서도 의옥이 지체되는 근심이 많습니다. 이제부터는 외방의 의옥도 논열하여 계문하게 하고, 형조로 하여금 대신에게 가서 판결하게 함이 마땅할 듯합니다." 하니, 임금이 외방에 분부하도록 명하였다. 부응교 이만성이 아뢰기를, "강세귀가 요망하고 악한 말을 창도하여, 천청을 공동시키고 사람들의 마음을 속이고 현혹시켰으니, 망령되고 도리에 어긋나 윤기가 없는 것으로서 없음이 무엇이 이보다 더 크겠습니까? 그런데도 석방하라는 명령이 갑자기 뜻밖에 내려졌습니다. 대각에서 도로 거두도록 요청한 것은 또한 공의에서 나온 것인데, 윤성준의 상소에서는 위험한 말을 만들어 내어 대신을 헤아릴 수 없는 죄과로 몰아넣으려고 하였습니다. 비지에서는 도로 거둠이 타당하지 않다고 하교하셨는데, 이러한 것들의 자세한 내막을 어찌 성상께서 혹시라도 모두 밝게 살피시지 못함이 있겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "당초에 강세귀의 상소의 말이 지극히 괴이하고 도리에 어긋난 까닭으로, 그 상소를 돌려주고 대간의 아룀에 따라 멀리 유배시켰던 것인데, 이제 이미 해를 넘겼으므로 특별히 석방해 보내도록 명한 것이다. 윤성준의 상소 가운데, 이는 강세귀의 처지를 위한 것이 아니라, 단지 춘궁을 위로하기 위한 것이다.고 하였는데, 강세귀를 석방하고 석방하지 않는 것이 춘궁과 무슨 관계가 있기에 이러한 미리 탐지하려는 말을 하는지 매우 놀랍다. 상소의 말이 온당하지 않음을 내가 어찌 알지 못하겠는가? 강세귀를 석방하기에 이르러서는 이제 도로 거둘 필요가 없기 때문에, 과연 너무 지나친 하교가 있었다." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 刑曹判書閔鎭厚曰: "中宗朝, 刑曹以一疑獄, 竝文案入啓, 命於政府合坐日議之矣。 卽今刑曹, 亦不無疑獄, 備局開坐時, 就議於大臣而決折, 此後仍以爲例, 似爲便好。" 上許之。 左議政李世白曰: "非但刑曹爲然, 外方亦多疑獄淹滯之患。 今後則外方疑獄, 亦令論列啓聞, 使刑曹就議大臣處決似當矣。" 上命分付外方。 副應敎李晩成曰: "姜世龜倡爲妖惡之言, 恐動天聽, 誣惑人心, 妄悖無倫, 孰大於此? 放釋之命, 遽下意外。 臺閣還收之請, 亦出公議, 而尹星駿之疏, 做出危險之言, 欲歐臺臣於罔測之科, 批旨以還收過當爲敎, 此等曲折, 豈聖上或有未盡下燭者耶?" 上曰: "當初世龜疏語, 極其怪悖, 故還給其疏, 因臺啓遠竄矣, 今已經年, 特命放送, 而星駿疏中, 以爲此非爲世龜地, 只爲慰安春宮云。 世龜之放與不放, 何與於春宮, 而爲此逆探之說, 殊甚可駭。 疏語之不當, 予豈不知? 至於世龜放釋, 今不必還收, 故果有太過之敎矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806111_001">
        <translation>밤에 화성이 남두성으로 들어갔고, 달이 남두성의 여섯 번째 별을 침범하였다.</translation>
        <original>夜, 火星入南斗星, 月犯南斗第六星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806111_002">
        <translation>장맛비가 한달 내내 내리므로, 영제 를 지냈다.</translation>
        <original>霖雨浹月, 設行禜祭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806112_001">
        <translation>엄집을 좌참찬으로, 김만채를 승지로, 송택상을 지평으로, 오명준을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以嚴緝爲左參贊, 金萬埰爲承旨, 宋宅相爲持平, 吳命峻爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806114_001">
        <translation>윤세기를 대사간으로, 유명홍을 헌납으로, 심택현을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹世紀爲大司諫, 兪命弘爲獻納, 沈宅賢爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806115_001">
        <translation>정언 이동언이 상소하기를, "오도일목임일심단 세 사람은 모두 역적의 초사에서 나와 죄명이 같은데, 율명을 분등하여 헤아려 정하는 것은 이미 너무 뒤섞였습니다. 성명께서 한번 따르고 한번 어기는 것도 균등함을 잃었으니, 마땅히 윤허를 내리시어 치우치게 중하게 하고 치우치게 가볍게 하는 폐단이 없게 하소서. 강세귀의 상소는 말의 뜻이 매우 도리에 어긋나므로, 대간이 상소하여 유배시키도록 청한 데서 충분히 공의를 볼 수 있는데, 특별히 도로 석방하도록 하교하신 것이 너무 갑작스러우니, 반한 하시도록 요청한 것이 대간의 체모로는 옳습니다. 그러나, 윤성준이 진심을 확신할 수 있다는 말로, 강세귀를 힘써 칭찬하고 대각을 비난하기까지 하였으니, 이것이 어찌 단지 강세귀의 처지만을 위한 것이겠습니까? 실로 남을 기울여서 빠뜨리려는 계책을 몰래 이루고자 하는 것입니다." 하니, 답하기를, "아뢴 바의 두 일은 대체의 뜻이 진실로 좋으니, 마음에 새겨 두지 않을 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>正言李東彦上疏曰: 吳道一、睦林一、沈檀三人,俱出賊招, 罪名惟均, 而律名之分等擬勘, 已極斑駁。 聖明之一從一違, 亦欠均平, 宜賜允兪, 俾無偏重偏輕之弊。 姜世龜之疏, 語意絶悖, 臺章請竄, 可見公議, 特敎放還, 殊涉太遽, 則反汗之請, 臺體則然, 而尹星駿至以赤心可質等語, 力讃世龜, 譏詆臺閣, 此豈直爲世龜地哉? 實欲陰濟其傾陷之計也。 答曰: "所陳兩件, 大意固好, 可不留心?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806116_001">
        <translation>사헌부에서 전에 아뢰었던 것을 거듭 아뢰니, 임금이 강세귀를 석방하여 보내도록 한 것을 도로 거두자는 아룀에 따랐다.</translation>
        <original>憲府申前啓, 上從姜世龜放送還收之啓。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806117_001">
        <translation>사간 윤홍리가 전에 아뢰었던 오도일의 일을 거듭 아뢰며, 말을 조금 고쳤는데, 거기에 이르기를, "오도일이 근년에 역적을 비호한 죄는 진실로 부처에 그쳐서는 안될 것이나, 만약 상소의 의견을 과격하게 만든 일에 비교해 본다면 저쪽은 가볍고 이쪽은 무거움이 분명하게 저절로 구별될 것입니다. 대개 그가 권한 바의 상소는 결코 국모로 섬기는 의리를 아는 자로서 할 수 있는 바가 아니며, 이미 목임일 등과 같이 흉악한 공초에서 나왔으니, 죄명이 같습니다. 어찌 나누어서 둘로 만들며 그 형률을 가볍고 무겁게 할 수 있겠습니까? 공의는 막을 수 없으며 법을 적용함은 뒤섞이게 할 수 없으니, 청컨대 속히 멀리 유배하도록 명하소서. 전 수찬 윤성준의 상소는 앞뒤와 위아래가 위험하고 남을 기울여서 빠뜨리려는 말이 아닌 것이 없는데, 우선 그 관계가 가장 중요한 것을 추려서 말하겠습니다. 전날의 합계는 대개 인륜을 돕고 명분과 의리를 바르게 하기 위한 토대가 되므로, 성명께서 이미 대간의 아뢴 바를 윤허하셨고, 대론 또한 이미 수습되었습니다. 그런데 이제야 여러 가지를 주워 모아서 제기하며 근거없는 말로 농락하니, 이미 매우 무엄합니다. 그리고 오도일이 상소의 의견을 과격하게 만든 죄를, 민언량이 속여서 공초했기 때문이라고 핑계대면서, 힘써 구제하기를 마치 미치지 못할듯이 하였습니다. 강세귀의 음흉하고 요망하며 악한 말을 칭찬하고 추켜세워서 찬양하기에 있는 힘을 다하였으며, 반드시 대각을 쫓아내고 천청을 의혹 혼란시키려 하였으니, 진실로 분수와 의리와 지엄함을 안다면, 그 말이 이치에 어그러져서 윤기가 없음이 어찌 이 지경에 이를 수 있겠습니까? 청컨대 파직하고 서용하지 마소서." 하니, 모두 그대로 따랐다.</translation>
        <original>司諫尹弘离, 申前啓吳道一事, 稍改措語, 有曰: 道一頃年護賊之罪, 固不當止於付處, 而若比於激成疏議之事, 則彼輕此重, 較然自別。 蓋其所勸之疏, 決非知母事之義者所可爲也, 旣與林一等, 同出凶招, 罪名惟均。 何可分而二之, 輕重其律乎? 公議不可沮遏, 用法不可斑駁, 請亟命遠竄。 前修撰尹星駿之疏, 首尾上下, 無非危險傾陷底語, 而姑撮其關係最重者言之, 向日合啓, 蓋爲扶倫綱正名義之地, 而聖明旣允臺啓, 大論亦已收殺。 今之提起捃摭, 游辭幻弄, 已極無嚴, 而至於吳道一激成疏議之罪, 諉之以彦良誣招, 費力伸救, 如恐不及。 姜世龜陰凶妖惡之言, 奬詡褒揚, 不遺餘力, 必欲擊逐臺閣, 疑亂天聽, 苟知分義之至嚴, 其言之悖理無倫, 寧至此哉? 請罷職不敍。 竝從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806118_001">
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다. 시강관 이만성이 아뢰기를, "내수사는 창설된 지 이미 오래 되어 비록 갑자기 없앨 수는 없으나, 제왕은 사사로움이 없는 법인데 어찌 사사로이 간직할 필요가 있겠습니까? 이후로는 궐내에 혹 소용되는 바가 있으면, 호조나 병조로 하여금 곧바로 진상하게 할 필요없이, 승정원에 하교하여 가져다 쓰는 것이 좋을 듯합니다." 하였다. 임금이 말하기를, "내수사의 모든 물건을 호조나 병조로 하여금 진상하게 하는 것은 일찍이 전례가 없었는가?" 하니, 이만성이 아뢰기를, "전례가 있고 없고는 논할 필요가 없습니다. 무릇 궐내의 소용에 관계되는 물건은 승정원에 분부하여 진상하게 하는 것이, 어찌 훌륭한 일이 아니겠습니까?" 하고, 검토관 이탄이 이어서 아뢰가, 임금이 마음에 두겠다고 답하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。 侍講官李晩成曰: "內需司創設已久, 雖不可猝罷, 而王者無私, 何必私藏? 此後自內或有所用, 不必使戶、兵曹直爲進排, 而下敎政院取用似好。" 上曰: "內需凡物, 使戶、兵曹進排, 曾無前例耶?" 晩成曰: "前例有無, 不須論, 凡係內用之物, 分付政院, 使之進排, 豈非美事乎?" 檢討官李坦繼陳之, 上以留意答之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806119_001">
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다. 임금이 이르기를, "세자 서연 의 사부는 한 달에 세 차례씩 들어와 참여하도록 이미 정해진 규정이 있는데 근래에 폐지되었고, 빈객이 강에 참여하는 때도 적으니, 당초에 규정을 정한 본뜻이 전혀 없다. 빈객은 모두 본직에 긴급한 일이 있어 비록 매번 들어와서 참여하기는 어렵겠지만, 이제부터는 별도로 신칙하여 자주 강에 참여하게 하라. 강관의 상번하번에 이르러서도 또한 간혹 한 사람이 강에 들어오는 것은 일이 매우 적당하지 못하니, 이제부터 상번하번이 모두 있지 않을 때에는, 반드시 패초 하여 인원을 갖추어서 강에 참여하는 일을 정식으로 시행하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。 上曰: "世子書筵師傅, 一朔三次入參, 已有定式, 而近來廢閣, 賓客參講之時亦少, 殊無當初定式本意。 賓客皆有本職緊故, 雖難每每入參, 此後則別爲申飭, 使之頻頻參講。 至於講官上下番, 亦或以一員入講, 事極未安, 此後則上下番未備之時, 必爲牌招, 備員參講事, 定式施行。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806120_001">
        <translation>김구를 공조 판서로, 이세필을 장령으로, 김흥경을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以金構爲工曹判書, 李世弼爲掌令, 金興慶爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806120_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 우의정 신완이 아뢰기를, "태복 에 소속된 초도의 목장은 해서에 있는데, 여태까지 왕래하던 황당선이 모두 그 길을 경유하니, 실로 요해처가 됩니다. 그러므로 전후의 감사가 글을 올려 방목하고 있는 말을 다른 곳으로 옮기고, 별장을 설치하여 후망 을 전적으로 관장하게 하기를 청하였는데, 만약 감영의 군관 가운데에서 별장을 임명하여 보내게 되면, 대부분 적임자를 가려뽑지 못하기 때문에 섬안의 목자 들이 침해를 많이 받게 될 것이고, 크게 기른 나무도 모두 베어갈 것입니다. 이제 만약 선사포다대포의 예에 의거하여 첨사 겸감목관을 설치하고, 병조에서 사람을 가려뽑아 임명해서 보내게 된다면, 목마와 후망 두 가지가 모두 편리하게 될 수 있을 것입니다." 하고, 좌의정 이세백이 아뢰기를, "허사진이 초도의 경계 가장자리에 있으므로, 두 변장을 가까운 곳에 아울러 둔다면 편리하지 않을 듯합니다. 만약 첨사를 설치한다면 그대로 허사 첨사라 부르고, 허사진은 혁파하는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "마정은 또한 관계되는 바가 중대하니, 허사진을 혁파하고 첨사를 초도로 옮겨 두도록 하라." 하였다. 이후에 신완이 허사진도 요해처가 되므로 혁파할 수 없으니, 두 곳에 모두 첨사를 두자는 뜻을 연중에서 다시 아뢰자, 임금이 초도 첨사를 우선 임명하여 보내도록 명하였다. 이세백이 아뢰기를, "전날 대신이 최정룡의 일을 논핵하였는데, 아뢴 글 가운데 삼촌인 아저씨와 조카 사이에는 공문을 가지고 경중을 삼을 수 없기 때문에, 비록 서울의 사대부라 하더라도 공문을 내어줄 수 없다.고 하였습니다만, 이 말은 진실로 매우 적절하지 않습니다. 무릇 입후 의 법규는, 양가의 부모와 문장이 함께 의논하여 주고받으며, 예조에 올려서 입안 을 내어주는 것이 법전이 되었습니다. 부자로 정하는 인륜이 얼마나 중대한 일입니까? 그런데 만약 삼촌인 아저씨와 조카 사이에는 입안을 내어줄 필요가 없다고 한다면, 조정에서 법을 정한 뜻이 어디에 있겠습니까? 경중의 사대부가 이와 같다면 외방은 이로 미루어 알 수 있는 것입니다. 일찍이 듣건대, 고 판서 이세화 가 함경가 되었을 때, 도내의 입후 문서를 거두어 모아 해조에 보내어서 입안을 만들어 주었다고 하니, 이는 참으로 체통을 얻은 것입니다. 이제부터는 해조에 분부하여 반드시 입안을 받은 뒤에, 그 후사가 되도록 허가하는 뜻을 중외에 신칙함이 어떠하겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "입후가 얼마나 중대한 일인데, 입안을 내어주지 않고 사사로이 마음대로 한단 말인가? 아뢴 바가 진실로 옳으니, 신칙하도록 하라." 하였다. 이유가 아뢴 바에 이르기를, "하천 도정 의는 감죄 하여 석방된 후에 속전을 바치지 않았기 때문에, 의금부에서 패자 를 발급하여 종을 잡아오게 하였으나, 그 종을 보내지 않았을 뿐만 아니라 추잡된 욕이 쓰인 글을 패자뒤에 써 보내기까지 하였습니다. 속전을 받는 것은 이미 계하한 공사이니, 이는 실로 국가를 모욕한 것이므로 결코 별도의 처치를 하지 않을 수 없습니다." 하니, 임금이 이르기를, "하천 도청은 본래 도리에 어긋나고 난폭하여, 일찍이 유배지에 있을 때 가는 곳마다 난리를 일으켰었는데, 이제 또 이와 같으니 말할 수 없다." 하였다. 이유가 아뢰기를, "이 사람이 비록 도리에 어긋나고 난폭하다고 하더라도, 민간에서 난리를 일으킨 것은 실로 말할 것도 없는데, 자신이 종실이 되어서 국가에 대하여 도리에 어긋나고 방자함이 이 지경에 이르렀으니, 어찌 그대로 두고 논핵하지 않을 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "끝내 속전을 바치지 않고서 공공연히 도리에 어긋나는 말을 제멋대로 한 정상이 너무나도 몹시 놀랍다. 도리에 어긋나고 난폭하다 하여 그대로 둘 수는 없으니, 붙잡아다가 추문하도록 하라." 하였다. 하천 도정은 미천한 종실로서 난폭하고 윤기가 없어, 민간에서 난리를 일으키고 나쁜 행동이 평소에 드러났기 때문에, 임금의 이러한 하교가 있었던 것이다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 右議政申琓曰: "太僕所屬椒島牧場, 在於海西, 向來荒唐船往來者, 皆由其路, 實爲要害之處。 故前後監司狀請移放牧馬於他處, 設置別將, 專管候望, 而若自監營軍官中差送別將, 則多不擇人, 故島中牧子, 多被侵擾, 長養之木, 亦皆斫伐。 今若依宣沙浦、多大浦例, 設置僉使兼監牧官, 自兵曹擇人差送, 則牧馬、候望, 兩得其便。" 左議政李世白曰: "許沙鎭在於椒島越邊, 倂置兩邊將於至近之地, 似或不便。 若設置僉使, 則仍稱許沙僉使, 而許沙鎭則罷之似宜。" 上曰: "馬政亦係重大, 罷許沙鎭, 移置僉使於椒島。" 是後申琓, 以許沙亦爲要害處, 不可革罷, 兩處竝置僉使之意, 更達于筵中, 上命椒島僉使爲先差出。 世白曰: "頃日臺臣論崔廷龍事, 而啓辭中三寸、叔姪間, 不以公文爲輕重, 故雖京華士夫, 不出公文云, 此語誠極未安。 凡立後之規, 兩家父母與門長, 同議與受, 呈禮曹出立案, 自是法典。 父子定倫, 何等重事, 而若謂之三寸、叔姪間, 不必出立案云, 則惡在其朝家定法之意, 而京中士夫如此, 則外方推此可知。 曾聞故判書李世華, 爲咸鏡監司時, 收聚道內立後立書, 送于該曹, 成給立案, 此誠得體矣。 今後則分付該曹, 必須受出立案後, 許其繼後之意, 申飭中外何如?" 上曰: "立後, 何等重事, 而不出立案, 私自爲之乎? 所達誠是, 使之申飭。" 李濡所啓: "夏川都正 椅, 勘罪放釋後, 不納贖錢, 故自禁府發牌捉來奴子, 則不惟不送其奴, 至以醜辱書送於牌子之後。 收贖旣是啓下公事, 則此實侮辱國家也, 決不可不別樣處置。" 上曰: "夏川都正, 本來狂悖, 曾在謫所, 到處作挐, 今又如此, 不可說也。" 李濡曰: "此人雖稱狂悖, 作挐民間, 固不足言, 而身爲宗室, 向國家悖慢至此, 何可置而不論乎?" 上曰: "終不納贖, 公肆悖言之狀, 殊極駭然。 不可以狂悖而置之, 拿推。" 夏川以賤宗, 狂悖無倫, 作挐閭里, 惡行素著, 故上有此敎。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806121_001">
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806122_001">
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806123_001">
        <translation>황일하를 장령으로, 윤지화를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以黃一夏爲掌令, 尹志和爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806124_001">
        <translation>북병사 이홍술이 사조 하니, 임금이 인견하였다. 이홍술이 아뢰기를, "조총은 곧 무기 가운데 가장 중요한 것인데, 북쪽의 백성들이 금법을 범하고 국경을 넘어갈까 염려하여, 관아에서 거두어 모아 간직해 두고서 조련할 수 없도록 하고 있습니다. 명색이 군정이 되어서 조총이 어떤 물건인지도 알지 못하니, 진실로 딱합니다." 하고, 승지 정호가 아뢰기를, "만약 국경을 범하는 것을 경계한다면, 비록 포수가 아니더라도 삼을 캐러 금법을 범하고 국경을 넘어가는 우환이 또한 매우 빈번하니, 어떻게 이에 취해하여 적을 방어하는 장기까지 아울러 없앨 수 있겠습니까? 조총을 전례대로 포수에게 내어 주고, 본관으로 하여금 5일에 한 번씩 점검하게 한다면, 5일만에 어찌 감히 국경을 범하여 왕래하겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "조총을 간직해 둔 후에 간사한 백성들이 지경을 범하여 넘어간 자가 또한 많이 있었으니, 금법을 범하고 국경을 넘어가는 우환이 어찌 오로지 조총에만 있겠는가? 마땅히 변통할 방법이 있어야 할 듯하나 일이 중대한 데 관계되니, 대신에게 의논하여 처리하도록 하라." 하였다. 정호가 아뢰기를, "북쪽 지방의 여러 고을은 모두 연해에 있고, 또 그 성루가 하나도 험준한 땅에 웅거한 곳이 없으니, 설령 정강한 기병이 그득하게 쳐들어온다면 누가 이를 막을 수 있겠습니까? 경성 이남에는 마천령마운령함관령철령이 있고 형세가 험하니, 실로 하늘이 만든 땅입니다. 고 상신 민정중이 감사가 되었을 때, 감사의 행영을 마천령에 설치하여, 적이 침입하면 머물러서 방어하기를 마치 병사의 행영처럼 하기로 하였는데, 미처 설치되기도 전에 체직되어 돌아갔습니다. 신의 의견으로는, 마천령에 영을 설치하는 것이 비록 쉽지는 않겠지만, 만약 연해의 요해처에 진보를 설치하고 각기 수군 첨사를 두며, 지방의 어부를 뽑아내어 군기를 나누어 주고 연습하게 하여서 위급할 때 도와줄 세력으로 삼는다면, 실로 좋은 계책이 될 것이라고 생각합니다." 하고, 이홍술은 아뢰기를, "적병이 거침없이 달려오는 형세를 막으려면, 수군을 설치하는 것보다 더 나은 것이 없습니다. 길주의 성진도 또한 연해의 요충인데 원래 군사를 두어 방수한 일이 없으니, 지금 만약 수군을 많이 정하여 변고에 대비하게 한다면 좋을 듯합니다." 하니, 임금이 이홍술에게 명하여, 부임한 후에 적당한지의 여부를 살펴서 계문하게 하였다. 이어서 옥당의 관원을 소대하였는데, 시독관 이관명이 문의에 의하여 인재를 배양하는 방법을 자세히 아뢰었다. 임금이 이르기를, "세도는 떨어지고 풍속은 나빠져서 인재가 적은 것이 오늘날보다 심한 적이 없었으니, 어떻게 배양해서 진흥시킬 수 있겠는가? 모름지기 폐단을 구제할 계책을 아뢰도록 하라." 하니, 검토관 권상유가 아뢰기를, "논어에 이르기를, 몸소 가르치는 자는 따르게 된다.고 하였으니, 성상께서 솔선 수범하는 도리를 다하신다면, 조정의 신하로서 누가 감히 따르지 않겠으며, 학교의 선비가 또한 장차 흥기할 것입니다." 하고, 정호는 아뢰기를, "선조조에 안으로는 교관을 두고 밖으로는 제독을 설치하였는데, 이른바 제독이라는 것은 바로 지금의 교양관입니다. 관직에 적임자가 있고 교육에 그 방법을 다하였기 때문에, 인재가 쏟아져 나와 융성하게 세상에 쓰이는 바가 되어서, 명신과 석보 가 이때에 많았습니다." 하였다. 임금이 이르기를, "아뢴 바가 진실로 옳다. 나는 정자의 간상학제의 법을 행하려고 하여 뜻은 있었으나 시행하지 못했는데, 어떻게 하여야만 시핼할 수가 있겠는가?" 하니, 권상유가 아뢰기를, "오직 학문에 뜻을 두어야만 시행할 수 있습니다. 선조조효종조 양조에서는 유술을 숭상하고 장려하며 인재를 배양하는 방법이 백대의 제왕보다 훨씬 뛰어났기 때문에, 도학에서 이이성혼송시열송준길의 무리가 나와 세상에 쓰이는 바가 되었는데, 염락관민 의 현인에게 양보할 것이 없었으며, 그 밖에 이름이 높은 재상으로서 시무를 담당한 자가 이루 헤아릴 수 없었습니다. 그러나 어찌 반드시 인재가 유독 선조조효종조 양조에서만 융성하고 오늘날에는 있지 않겠습니까? 신의 의견으로는, 만약 삼대에서 가르쳐 양성한 방법과 같게 할 수 있다면, 어찌 삼대처럼 인재가 융성하지 않는 것을 근심하겠습니까? 또한 이목으로 본 바를 말한다면, 신이 나이 어렸을 때에는 교관에게서 학문을 배웠는데, 학도들이 교관에게 왕래하는 자가 4, 50명뿐만이 아니었으나, 근래에는 교관이 된 자가 가르치는 데 부지런하지 않고 아이들도 배우기를 좋아하지 않아서, 왕래하는 자가 아주 적으니, 또한 세상이 변천한 것을 볼 수가 있으므로, 인재가 예전에 미치지 못한다는 것을 의심할 것이 없습니다." 하고, 이관명은 아뢰기를, "학제가 비록 좋다고 해도 적임자를 얻은 후에야 시행할 수가 있습니다. 만약 그 규모와 제도가 옛날과 지금의 차이가 없지 않다면, 요점은 마땅한 바에 따라 증감하는 데 달려 있습니다." 하니, 임금이 이르기를, "마땅히 서로 의논하고 참작한 데에 따라서, 증감하여 시행하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>北兵使李弘述辭朝, 上引見。 弘述言: "鳥銃乃戰具之最關者, 而以北民之犯禁越境爲慮, 自官收聚藏置, 使不得操鍊。 名爲軍丁, 而不知鳥銃之爲何物, 誠爲可惜矣。" 承旨鄭澔曰: "若以犯境爲戒, 則雖非砲手, 採蔘犯越之患, 亦甚頻數, 則何可吹薤於此, 竝與禦敵之長技而廢之乎? 鳥銃依前出給砲手, 使本官五日一點, 則五日之內, 何敢犯境往來乎?" 上曰: "鳥銃藏置之後, 奸民犯越, 亦多有之, 則犯越之患, 豈專在於鳥銃乎? 似當有變通之道, 而事係重大, 議于大臣處之。" 澔曰: "此路諸邑, 皆在沿海, 且其城壘, 無一據險之處, 設令鐵騎充斥, 則孰能禦之? 鏡城以南, 有磨天、磨雲、咸關、鐵嶺, 形勢險阻, 實是天作之地。 故相臣閔鼎重爲監司時, 欲設監司行營於磨天嶺, 秋高留防, 如兵使行營, 未及設置而遞歸。 臣意則磨天設營, 雖難容易, 而若於沿海要害處, 設置鎭堡, 各置水軍僉使, 抄出地方漁夫, 分給軍器, 使之鍊習, 以爲緩急聲援之勢, 實爲善策。" 弘述曰: "止遏長驅之勢, 無如設置水軍之爲愈。 吉州、城津, 亦是沿海要衝, 而元無留軍防守之事, 今若多定水軍, 使之待變則似好。" 上命弘述, 到任後審其便否啓聞。 仍召對玉堂官, 侍讀官李觀命, 因文義備陳培養人才之道。 上曰: "世降俗末, 人才之眇然, 未有甚於今日。 如何可以培養而作興乎? 須陳救弊之策。" 檢討官權尙游曰: "語曰: ‘以身敎者從。’ 自上盡其導率之道, 則朝臣孰敢不從, 而庠學之士, 亦將興起。" 澔曰: "宣廟朝, 內置敎官, 外設提督。 所謂提督, 卽今敎養官也。 官惟其人, 敎盡其法, 故人才輩出, 蔚爲世用, 名臣碩輔, 於斯盛矣。" 上曰: "所達誠是。 予欲行程子看詳學制之法, 而有志而未能。 何如可以行之耶?" 尙游曰: "惟在學而行之。 宣廟、孝廟兩朝, 崇奬儒術, 培養人才之道, 逈出百王, 故道學如李珥、成渾、宋時烈、宋浚吉之徒, 出爲世用, 無讓於濂洛關閩之賢, 其他名公巨卿之擔當世務者, 不可勝算。 何必人才獨盛於宣、孝兩朝, 而不在於今日乎? 臣意以爲若能如三代敎養之道, 何患不能如三代人才之盛乎? 且以耳目所覩言之, 臣年少時, 受學於敎官, 學徒之往來於敎官者, 不啻四五十輩矣。 近來爲敎官者, 不勤敎授, 爲童蒙者, 不肯受學, 往來者絶少, 亦可以觀世變矣。 無惑乎人才之不及古也。" 觀命曰: "學制雖好, 得其人然後可行。 若其規模制度, 不無古今之異, 要在隨宜而損益之耳。" 上曰: "從當商議參酌, 損益而行之矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806125_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 형조 판서 민진후가 아뢰기를, "재계일에는 으레 형벌을 금하게 되어 있어, 옥수의 판결이 많이 지체되는 것이 반드시 여기에서 말미암지 않음이 없습니다. 그리고 제사를 지내는 날에는 본조의 죄인은 비록 형벌을 쓰더라도 계하한 죄인은 형벌을 쓸 수 없으니, 대개 형벌을 쓰는 문서를 청재 하는 동안에는 들일 수 없기 때문입니다. 이제부터 이후로 제사를 지내는 날에 계하한 죄인에게도 또한 형벌을 쓰고, 문서는 다음날 입계한다면 아마도 크게 마땅하지 않게 되지는 않을 듯합니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다. 좌의정 이세백이 기읍 각릉의 봉심 과 수리 때 지공하는 폐단을 충분히 아뢰고, 이제부터 이후로는 모두 선혜청에서 그 양식과 반찬값을 헤아려 주어, 각기 그 아문의 하인으로 하여금 나가서 지공하게 하며, 역의 사람과 말에게도 양미를 헤아려 주어서 각자 양식으로 삼게 하기를 청하니, 임금이 허가하였다. 집의 최중태사간 윤홍리교리 이관명이, 이항 의 집을 적몰하는 일을 가지고 윤허하여 따르신다는 뜻을 속히 내려 달라고 같은 말로 힘써 간하니, 임금이 여러 신하에게 두루 물었다. 대신과 여러 재상들이 모두 삼사의 청에 따르는 것이 마땅하다고 말하니, 임금이 이르기를, "항의 죄악은 다시 말할 것도 없으나, 이전부터 죄인의 집을 적몰하는 등의 일은 더러 특교에 의하여 거행하지 않기도 하였다. 이제 이번의 대계를 지금까지 윤허하여 따르지 않은 것은 다른 뜻이 있는 것이 아니다. 인조조와 장렬 왕후 께서 하사하여 준 물건이 없지 않은데, 모두 적몰하여 들인다면 일이 매우 적당하지 못하고, 또 왕자의 전택을 뒤섞어 적몰하여 들이는 것도 매우 옳지 못하니, 이 두 가지 사실 때문에 이제까지 미루어 온 것이다." 하자, 모두 아뢰기를, "왕자의 집에 하사하여 준 물건은 구별하여서 내어주고, 다만 그 자신의 물건만 몰수한다면, 공법과 사은을 아울러 시행할 수 있을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "당초에 미루었던 것은 대개 혼동되는 폐단이 있을까 염려한 것이니, 대계에 의거하여 적몰하되, 호조에 분부하여 구별해서 처리하게 하라." 하였다. 예조 판서 김진귀가 아뢰기를, "장맛비가 지리하게 오는데 도무지 개일 기미가 없습니다. 앞으로 백성의 일이 더욱 몹시 염려스러우니, 마땅히 기청제를 거행하도록 하소서." 하니, 임금이 이를 윤허하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 刑曹判書閔鎭厚曰: "齋戒日, 例爲禁刑, 獄囚之多滯, 未必不由於此, 而至於行祭日, 則本曹罪人雖用刑, 而啓下罪人, 不得用刑, 蓋用刑文書, 不得入於淸齋之中故也。 今後行祭日, 啓下罪人, 亦爲用刑, 而文書則翌日入啓, 恐不至大段未安。" 上可之。 左議政李世白, 極陳畿邑各陵奉審及修理時支供之弊, 請自今後, 竝自宣惠廳, 量給其糧饌價, 各使其衙門下人, 出往支供, 驛人馬亦爲計給糧米, 使之各自爲食, 上許之。 執義崔重泰、司諫尹弘离、校理李觀命, 以杭家籍沒事, 亟賜允從之意, 一辭力爭, 上歷問諸臣。 大臣、諸宰皆言宜從三司之請, 上曰: "杭之罪惡, 更無可言, 而自前罪人家籍沒等事, 或因特敎, 不爲擧行。 今此臺啓之尙不允從者, 非有他意也。 仁祖朝及莊烈王后, 不無賜與之物, 竝爲沒入, 事極未安, 且王子田宅, 混歸籍入, 亦甚不可。 以此二款, 尙此持難矣。" 僉曰: "王子家賜與之物, 區別出給, 而只沒其自己之物, 則公法、私恩, 可以竝行。" 上曰: "當初持難, 蓋慮有混同之弊也, 依臺啓籍沒, 而分付戶曹, 區別處之。" 禮曹判書金鎭龜言: "潦雨支離, 頓無開霽之意。 前頭民事, 尤極可慮, 宜行祈晴祭。" 上允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806125_002">
        <translation>권상유를 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以權尙游爲吏曹佐郞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806125_003">
        <translation>개성부의 생원 김진 등이 상소하여, 문순공 박세채를 그의 선조인 고려 직제학 박상충의 서원에 배향하도록 청하니, 해조에 명하여 품처하게 하였는데, 복주하여 그대로 시행하게 하였다.</translation>
        <original>開城府生員金晋等上疏, 請以文純公 朴世采, 配享于其先祖高麗直提學朴尙衷書院, 命該曹稟處, 覆奏依施。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806126_001">
        <translation>밤에 화성이 남두의 괴성과 두 번째 별을 침범하였다.</translation>
        <original>夜, 火星犯南斗魁第二星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806126_002">
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "제향은 나라의 큰 일인데, 각릉의 헌관에 다만 보잘것 없는 종반과 이력이 전혀 없는 용렬한 무관을 구차하게 충당하여 보냈으므로, 일의 대체가 존중되지 않고 향사가 공경스럽게 되지 않았으니, 청컨대 각능의 헌관을 각별히 선택하여 보내는 일을 전조에 신칙하게 하소서. 법망이 엄중하지 못하고 풍습이 날로 무너져, 국상 이후에 무식한 아랫것들로 더러 풍악을 듣고 멋대로 논 자가 있어, 보고 듣는 사람이 놀라고 한탄하지 않음이 없었습니다. 지난 6월에 어영청의 습조 가 막 끝나고 대장이 이미 돌아간 뒤에, 장교의 무리가 사사로이 제멋대로 뒤에 처져 사장에서 풍악을 크게 베풀기를 평상시와 같이 하였으니, 그들이 예를 무시하고 금법을 범한 죄는 결코 다스리지 않을 수 없습니다. 청컨대, 그날 풍악을 들은 장교들을 조사해내어 과죄하도록 하소서." 하니, 모두 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "祭享, 國之大事也, 各陵獻官, 只以微末宗班及全無履歷之庸調武弁, 苟然充送, 以致事體不重, 享祀不敬。 請各陵獻官, 各別擇送事, 申飭銓曹。 法綱不嚴, 風習日壞, 國哀之後, 無識下輩, 或有聽樂游衍者, 瞻聆莫不駭惋, 而去六月御營廳習操纔罷, 大將旣歸之後, 將校輩私自落後, 大張聲樂於沙場之上, 有同平時, 其蔑禮犯禁之罪, 決不可不治。 請伊日聽樂將校, 査出科罪。" 竝從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806126_003">
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806127_001">
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806127_002">
        <translation>관학 유생 어유귀 등이 상소하여, 좨주 권상하를 소환하기를 청하니, 답하기를, "현인을 임명하는 것은 나라를 다스리는 데 있어서 급히 할 일이다. 하물며 이처럼 근심이 눈앞에 가득한 때이겠는가? 그대들의 상소의 말은 지성에서 나온 것이니, 마음에 두지 않을 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>館學儒生魚有龜等, 疏請召還祭酒權尙夏, 答曰: "任賢, 有國之急務, 而況此艱虞溢目之日乎? 爾等疏辭, 出於至誠, 可不留心焉?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806127_003">
        <translation>지평 김재가 상소하였는데, 대략 이르기를, "삼가 경석에서 진강하는 법규를 보건대, 전후로 수업한 바를 한 번 읽어버리고 다만 간단하게 몇 마디 말로 대략 문의를 아뢴 뒤에는, 성상께서 다시 어려운 곳을 묻거나 검토하는 일이 없습니다. 진실로 바라건대, 성상께서는 이제부터 연석에 임하시어 강학하실 즈음에 말이 적은 것을 고상하게 여기지 마시고 간혹 의문나는 뜻이 있으면 일일이 헤아려 생각하시며, 정사의 득실과 민정의 휴척 에 이르기까지, 또한 모두 질문하여 의견을 받아들이도록 하소서. 삼가 오늘날 전하께서 춘궁을 보양하는 도리를 보건대, 매우 소홀하고 간략합니다. 사부와 빈객을 접견하고 조호하는 때가 매우 적고, 동궁의 요속들이 날마다 차례로 진강하는 것에 이르기까지도 폐지하는 때가 많습니다. 현재 벼슬을 하지 않고 있는 학덕이 높은 선비의 문하에서 글을 읽고, 몸가짐을 바르게 하여서 보도의 직임을 감당할 만한 자가 어찌 없겠습니까? 좌우에 불러들여서 밤낮으로 함께 거처하게 하고, 사부와 빈객의 관원에 이르러서도 반드시 그 적임자를 선택하여 그 임무를 오랫동안 맡겨서, 보도의 직임에 전념할 수 있게 하소서. 우리 조종의 가법의 올바름은 전대에 비교할 수 없으며, 전하께서 조선이 남긴 공적을 계승하여 내치를 엄하게 한 것은 지극하다 할 수 있습니다. 그러나 전일에 명분이 거꾸로 된 변고가 있었고, 다시 요사스러운 무리가 못된 죄로 농락한 재앙이 있었으며, 끝내는 무고의 옥 이 홍수 에게서 일어나 매흉 이 대내에 미쳤으니, 가법의 올바름에 걱정이 된 것이 어떠하였겠습니까? 다행히 이제 성상의 결단을 통쾌하게 내리시어 궁액이 정숙해졌습니다만, 만약 병을 얻은 근본을 엄하게 살펴서 창자와 밥통을 깨끗이 씨어내지 않는다면, 속에 숨어 있는 고질이 훗날 다시 싹트지 않을 것을 어찌 알겠습니까? 근래에 궁금이 엄하지 못하여 내총 이 너무 많은 것을 거리에서 몰래 말하고, 궁가의 절수가 사방으로 많은 땅을 널리 차지하고 있으며, 왕자의 집이 너무 사치한 것을 조정의 신하들이 들추어 논하고 있으니, 신은 전하의 근본을 바르게 하고 근원을 맑게 하는 공이 문왕의 성덕에 부족함이 있으며, 이남 의 교화를 끝내 이룰 수 있게 될 때가 없을까 염려스럽습니다. 전하께서 즉위하신 지 수십 년 동안에 신의를 지킴이 확고하지 않고, 국면이 여려 차례 바뀌어, 나라의 일을 맡아 보는 자는 보복을 일삼고, 물리침을 당한 자는 뚫고 나아가기에 힘써서, 혹은 배후의 인물에게 반부 하기도 하고 혹은 간사한 사람과 결탁하기도 하며, 뇌물이 안팎으로 통하고 위험한 말이 듣는 자들을 현혹시키며 번복하는 것이 일정하지 않아 피차가 서로 습격하고 있습니다. 그런데 전하께서는 또 그대로 따르고 측근의 신하들은 조장하거나 억누르기만 하여, 높이고 권장할 때에는 그 사람이 현명한가 현명하지 않은가는 논하지도 않고 총애하여 발탁해서 일을 맡기기를 미치지 못할까 염려하고 있다가, 미워하여 냉대할 때에 이르러서는 죄가 있고 없고를 묻지도 않고서 유배시키거나 주살하기에 있는 힘을 다하고, 더러 음흉하고 간사한 무리가 있어 권세를 함부로 부리고 국가에 화를 떠넘겨도 금하지 않으며, 충성스럽고 곧으며 도덕이 있는 선비가 멀리 떨어진 지방으로 배척되어 죽어서 저승에서 원한을 품어도, 조금도 애석히 여기지 않고 있습니다. 그런데 마침내 천도가 좋게 돌아와서 성심이 깨달으시어, 억울함을 품은 자는 모두 누명을 씻고 죄가 있는 자는 모두 형벌을 받게 되었으니, 오래지 않아 회복된 성덕에 영광이 있음이 크다고 할 수 있을 것입니다. 하지만 이미 무너져버린 조정의 정치에 무슨 도움이 되겠으며, 또한 이미 백골이 된 충혼에 무슨 이익이 있겠습니까? 전하께서는 붕당이 나쁘다는 것을 알지 못하지는 않는데도, 위에서 처분하시는 바가 바로 한쪽으로 기울어 반목하는 풍조를 조장하기 때문에, 붕당의 가운데 또 붕당이 생겨서 조급하게 서두르는 모양이 미친 듯하여, 밤낮으로 생각하는 것이 오직 동류를 비호하고 이류를 배척하기에만 힘써서, 국가의 안위와 백성의 휴척은 서로 잊고 있으니, 이러한데도 나라가 망하지 않은 것은 또한 다행입니다. 삼가 바라건대, 전하께서는 허심 탄회하게 아주 공정하게 하시고, 근엄하게 지극히 올바르도록 하셔서, 조금이라도 치우치는 잘못이 없게 하신다면, 왕도가 서고 온갖 교화가 다스려질 것입니다. 기사년의 일 을 아직도 차마 말하겠습니까? 여러 흉도들이 조정에 가득하고 여러 사람의 참소가 서로 꾸며져서, 전하를 불의한 곳으로 인도하고 온 나라를 국모가 없는 지경에 빠뜨렸는데, 한 마디 말로써 윤리를 밝히고 한 몸으로써 도의를 구할 수 있었던 자는, 오직 박태보 한 사람뿐이었습니다. 갑술년 초기 에 전하께서 국모를 모해한 역적에 대해, 그 죄를 급속히 바로잡게 하는 뜻으로 특별히 밝은 교지를 내렸는데, 그때의 대신이 대처한 의리는 도리어 자신의 이해를 위한 계책에서 나왔던 것입니다. 병자년의 옥사 는 마음씀이 더욱 심하여 청대 하는 일이 한밤중에 일어나고, 감격스러운 사죄가 마음속에서 나와 마침내 대악인으로 하여금 기뻐하게 하고 큰 화가 하늘까지 가득하게 하였습니다. 옛날의 대신은 간사한 싹이 드러나기도 전에 미리 꺾었는데, 지금의 대신은 역적이 이미 나타난 뒤에도 비호하고 있으니, 아! 또한 이상합니다. 비록 그러하나 저 유상운을 어찌 책망하겠습니까? 남구만의 청렴한 명성과 곧은 절개는 또한 일찍이 조정의 고관들에게서 추앙되었으나, 세상의 어려움을 겪은 나머지 꺾이고 박탈되어 거의 없어졌으니, 다만 한때에 구차하게 용납될 것만 알고 후세에 죄를 얻게 될 것은 생각지 않았던 것입니다. 생각하건대, 그 기세가 떨치고 빛나서 온 세상이 바람처럼 쏠려 향하고 따르니, 혹은 깊고 멀리 생각한다하고 혹은 성실하여 다른 뜻이 없다고 하였습니다. 만일 성상의 결단이 대단하여 병출 을 시행하지 않았더라면, 신은 다른 의견이 날로 치성하여 국시 가 어느 때에 정해질 수 없을 것을 염려했습니다. 8년 동안에 인심은 나쁜 곳에 빠져서 이익을 생각하는 풍습이 날로 자라나고, 죄를 토벌하는 법이 날로 무너져서 대역을 풀어주고 비호하는 자가 천지의 사이에 별 탈이 없었으며, 말이 왕비를 범하는 자가 스스로 시골 가운데 있었으니, 탄식을 금할 수 있겠습니까? 요사스럽고 이치에 벗어남을 자백한 공초를 무복 이라 하고, 더러운 물건을 파서 찾았다는 말을 모두 믿을 수 없다고 하였으니, 진실로 이러한 마음을 미루어 본다면 무슨 일인들 하지 못하겠습니까? 갑술년부터 오늘날에 이르기까지 앞뒤가 같고 처음과 끝이 맞는 것은, 대개 의리가 이미 없어지고서 그 나라가 망하지 않은 적은 없었다는 것입니다. 우리 전하께서 진실로 요사스러운 말을 엄하게 배척하고 간사한 사람을 물리치실 수 있다면, 인심이 크게 변하고 선비의 추향이 바르게 될 것이니, 다스리는 도리가 분명해지고 국맥이 오래 갈 것입니다." 하고, 끝에 사치를 경계하고 수령을 선택하는 방법을 말하니, 답하기를, "상세히 경계를 아뢰니 진실로 나라에 충성하고 백성을 사랑하는 데에 절실해서 매우 가상하게 여기니, 마음에 두지 않을 수 있겠는가? 수령을 극진하게 선택하는 것은 마땅히 전조로 하여금 두려워하는 마음으로 거행하게 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>持平金裁上疏略曰: 竊觀經席進講之規, 前後所授, 一番讀過, 只以草草數語, 略陳文義之後, 自上更無發難講討之事。 誠願聖上, 自今以往, 臨筵講學, 無以淵默爲尙, 或有疑義, 一一商確, 至於政事得失、民情休戚, 亦皆訪問採納焉。 竊覵今日殿下輔養春宮之道, 極其踈略。 師傅、賓客, 接見調護之時甚少, 至於宮僚, 日次進講, 亦多廢闕。 目今山林之下, 豈無讀書飭躬, 可堪輔導之任者耶? 招致左右, 晝夜與處, 至於師傅、賓客之官, 又必擇其人而久其任, 使得專精於輔導之職。 我祖宗家法之正, 前代無比, 殿下繩祖武而嚴內治者, 可謂至矣。 然前有名分倒置之變, 復有妖邪幻弄之患, 終至蠱獄起於紅袖, 埋凶及於大內, 其爲正家之累, 爲如何哉? 幸今乾斷夬奮, 宮掖整肅, 而若不痛察受病之根柢, 湔滌腸胃, 則痼疾之伏於心腹者, 安知其不復萌於異日乎? 近來宮禁之不嚴, 內寵之太多, 街巷竊言之, 宮家折受之廣占, 王子第宅之過侈, 廷臣論列之。 臣恐殿下端本淸源之功, 有歉於文王之聖, 而二南之化, 終無可致之日矣。 殿下卽位數十年間, 執信不固, 局面屢換, 當國者以報復爲事, 屛退者以鑽進爲務, 或攀附於幽陰, 或締結於奸細, 貨賂通於內外, 危言眩於聽聞, 飜覆靡常, 彼此相襲, 而殿下又從而左右扶抑, 當其崇奬之時, 不論人之賢否, 寵擢任使, 惟恐不及, 及其厭薄之日, 不問罪之有無, 竄逐、誅殺, 不遺餘力, 間有陰凶奸慝之輩, 擅弄威權, 嫁禍國家而不之禁, 忠貞道德之士, 擯死荒裔, 飮恨泉壤而不少惜。 畢竟天道好還, 聖心開悟, 抱冤者幷加昭雪, 有罪者悉伏典刑, 其有光於不遠復之聖德, 可謂大矣, 顧何補於已壞之朝政, 亦何益於旣骨之忠魂耶? 殿下非不知朋黨之可惡, 而所以處分於上者, 適足以長其傾軋之風, 故朋黨之中, 又生朋黨, 汲汲如狂, 晝思夜度者, 惟護同斥異之是務, 國家安危、生民休戚, 置之相忘之域, 如此而國之不亡, 其亦幸矣。 伏願殿下, 廓然大公, 儼然至正, 無一毫偏係之失, 則王道立而萬化理矣。 己巳之事, 尙忍言哉? 群凶滿朝, 衆讒交構, 導殿下於不義之地, 陷一國於無母之域, 其能以一言明倫理, 以一身殉道義者, 惟朴泰輔一人而已。 甲戌初, 殿下以謀害國母之賊, 亟正其罪之意, 特下明旨, 而伊時大臣, 其所處義, 反出於一身利害之計。 丙子之獄, 用意尤深, 請對之擧, 出於半夜, 感激之謝, 發於中心, 遂使大憝皷腹, 巨禍滔天。 古之大臣, 逆折奸萌於未露之前, 今之大臣, 掩護逆賊於旣發之後, 吁亦異矣! 雖然, 彼尙運何足責? 九萬淸名、直節, 亦嘗見推於朝右, 而風霜之餘,摧剝殆盡, 只知苟容於一時, 不念得罪於後世。 顧其氣勢振耀, 擧世趨風, 或謂之深長慮, 或謂之斷斷無他。 倘非聖斷赫然, 特施屛黜, 則臣恐異議日熾, 國是無時可定也。 八載之中, 人心陷溺, 懷利之習日長, 討罪之典日墜, 至使伸護大逆者, 無恙於覆載之間, 語犯坤聖者, 自在於田廬之中, 可勝歎哉? 妖逆承款之招, 稱之以誣服, 穢物掘得之說, 謂不可盡信, 苟推此心, 何所不至? 自甲戌至今日, 首尾一串, 終始相應, 蓋義理旣亡, 而其國之不亡者, 未之有也。 我殿下誠能痛斥邪說, 屛逐憸人, 則人心丕變, 士趨以正, 治道明而國脈壽矣。" 末言戒奢侈、擇守令之道。 答曰: "縷縷陳戒, 誠切忠愛, 深用嘉尙, 可不留心? 極選字牧官, 當令銓曹, 惕念擧行。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806128_001">
        <translation>도목정 을 행하였다. 김연을 승지로, 이진수를 보덕으로, 최창대를 겸문학으로 삼았다.</translation>
        <original>爲都目政。 以金演爲承旨, 李震壽爲輔德, 崔昌大爲兼文學。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806128_002">
        <translation>사간원에서 해남 현감 최상은을 파직시키도록 아뢰었다. 장령 황일하가 봉명 사신으로 호남에 갔을 때, 최상은의 치적을 보고 올려서 포상할 만한 일이 있다고까지 하였으나, 사간원에서 아뢴 바와 모든 것이 서로 반대되니, 감히 마음이 편안하지 못하여 인피하였는데, 임금이 특별히 명하여 최상은을 그대로 유임하게 하였다.</translation>
        <original>諫院啓罷海南縣監崔相殷。 掌令黃一夏, 以奉使湖南時, 見相殷治績, 至有登褒之擧, 而諫啓一切相反, 不敢晏然, 引避, 上特命相殷仍任。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12806129_001">
        <translation>도목정을 행하였다. 정호를 대사성으로, 유명홍을 집의로, 이세유를 장령으로, 김상직을 필선으로, 임윤원을 승지로, 조태로를 교리로, 임수간을 수찬으로, 오명준을 부수찬으로, 홍중휴를 설서로 삼았다.</translation>
        <original>都目政。 以鄭澔爲大司成, 兪命弘爲執義, 李世維爲掌令, 金相稷爲弼善, 任胤元爲承旨, 趙泰老爲校理, 任守幹爲修撰, 吳命峻爲副修撰, 洪重休爲說書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807001_001">
        <translation>부제학 김진규교리 이관명수찬 이탄이 차자를 올려 아뢰기를, "6월 이후로 장마의 해가 일어나 도성의 가로에 물이 범람하고, 교외의 가까운 곳에서는 배가 통행하였으며, 전답은 물에 잠겨 벼의 모가 쓸려 나갔는데, 가장 슬픈 것은 집이 부서지고 무너져 백성들이 물에 빠지고, 무덤이 무너져 시체와 관이 뒤집어 엎어진 것이니, 이는 시인이 이른바 천하의 모든 냇물이 끓어오르네.라고 한 것뿐만이 아닙니다. 송나라 신하인 진덕수의 수재에 대한 논에서는, 동중서 구양수 의 말을 인용하여 홍수를 음의 재앙이라고 하고, 시정의 잘못을 조목별로 열거해서 이르기를, 궁정의 엄밀한 곳과 좌우의 친근한 사사로움이 음이고, 안으로 간사한 소인과 밖으로 이적도적이 또한 음이다. 하였으며, 이어서 또 해석하여 이르기를, 군주는 지극한 양의 덕을 지니고서 여러 음을 다스리기 때문에, 군주의 도리를 분명하게 밝히면 양은 자라나고 음은 숨게 된다. 하였습니다. 아! 우리 전하께서 일찍이 음악과 여색의 즐김이나 잔치의 즐거움이 없었으니, 궁정의 음은 걱정할 바가 아니었습니다. 그러나 빈어로서 명호가 있는 자가 근래에 점차 증가하고, 더구나 이제 왕비께서 이미 안계시어 음교가 베풀어지지 아니하니, 육궁 사이에 과연 성색의 비난과 은혜를 믿는다는 우려가 없을 수 있겠습니까? 이는 실로 외부의 신하가 감히 알 바가 아닙니다만, 그 현저한 것을 가지고 논한다면, 저택이 길거리에 줄지어 있고 장전이 주현에 두루 퍼져 있어, 부고의 저축이 장차 다 없어지고 백성의 원망이 떼 지어 일어나기에 이르렀으니, 신 등의 자질구레하고 지나친 생각을 또한 어찌 감히 스스로 그만둘 수 있겠습니까? 아! 본조에서는 환관에게 일찍이 일의 권한을 맡겨둔 적이 없었는데, 근일에 방자한 조짐이 싹트고 있습니다. 대관이 추궁하고자 하니, 이에 감히 격고 하여 함부로 호소하였고, 북시 의 사은을 빙자하여 한나라 혜제문제의 공법에 대항하려고 하였습니다. 또한 조정의 신하들을 공격하고 조심하는 것은 사체상 심히 중한 일인데도, 환관에게 전명하자 감추어 두고 내리지 않았으니, 이는 조정의 대관을 경멸할 것일 뿐만 아니라 또한 군명을 업신여긴 것입니다. 그렇다면 이제 이러한 방자한 풍습을 어찌 이상의 경계 로 삼지 않겠습니까? 아! 갑술년 이후로 모든 간사한 무리가 인륜을 무너뜨리고 의리에 어그러지며, 나라를 해치고 현인을 살해한 자들이 깊이 책망받고 배척되어 나가서, 이제 이미 거의 다 없어졌는데도, 음양의 차례는 쾌괘 가 다하여 구괘 가 되었습니다. 대개 소인은 비록 쇠미한 가운데 있어도, 이익을 도모하고 권세를 도둑질할 생각을 항상 가슴속에 두고 있는 것이니, 저 한쪽편의 사람들은 뼈에 사무친 원한을 품고 타이 하는 욕심을 쌓아서 8, 9년 동안에 그들이 정탐하고 엿보는 바가 갈수록 더욱 심해졌습니다. 오시복의 간사한 모의와 이봉징의 간교한 상소가 비록 뜻대로 성사되지는 않았지만, 이를 이어서 췌마 하고 경영함은 반드시 이 뿐만이 아닐 것입니다. 이시의 상 이 이미 조짐을 보이는데도 금니의 의 를 강구하지 않으니, 초육의 음이 얼마 안가서 차츰 자라나 점점 성하게 되지 않겠습니까? 아! 근래 도이의 교활함이 더욱 심하여, 지난번 새 은전의 시행과 관우의 개수에서 우리 나라를 경시하는 실상을 볼 수 있었는데, 역관의 무리가 그들과 결탁하여 속이고 숨기는 일을 공공연히 자행합니다. 또 듣건대, 낙중 의 부상 대고들과 동래부의 간사한 수졸이 모두 저들의 뇌물을 받고 저들의 심복이 되어서, 무릇 우리의 크고 작은 비밀의 일을 몰래 통하고 누설한다 하니, 이는 이미 한심한 일입니다. 그리고 동해의 수세가 바뀌어 어족이 옮겨가므로, 위험한 기미와 이상한 징조는 지혜로운 자가 아니라 하더라도 대개 말할 수 있으니, 흐린 눈으로 세상을 근심하는 것이 지나치지 않을 듯합니다. 아! 처음 을해년 병자년 의 흉년부터 소재읍에서 도둑이 일어나, 적어도 수십 명 많으면 백명이 넘으며, 심지어 읍치 에서 사람을 죽여 쓰러뜨리고, 감옥에서 사형수를 빼내는 일까지 있었으니, 이를 좀도둑이라고 하여 무심하게 여길 수 없습니다. 만약 어찌할 수 없다 하여 엄하게 방비하지 않는다면, 녹림 황건 의 변고가 오늘날에 일어나지 않을지 어떻게 알겠습니까? 생각하건대, 이처럼 수재의 몹시 참혹함과 구징 의 염려스러움이 이미 저와 같으니, 그 이변의 작지 않음과 응보의 상서롭지 않음은 미루어 알 수 있는 바입니다. 아아! 재이의 일어남은 국가에 대대로 있었는데, 만약 혹시라도 변고에 익숙해져 안락하게 지낸다면 화패가 뒤따라 올 것이며, 진실로 재이를 만나서 자신을 반성하고 수양한다면, 화가 변하여 복이 될 것입니다. 반성하고 수양하는 도리는 또한 본말이 있는데, 군주의 한 마음이 근본입니다. 바라건대, 전하께서 몸을 삼가고 마음에 두고 잊지 않는 공부를 더하시고, 위태롭고 미약할 때를 살펴서 분별하시어 인욕의 사사로움을 모두 없애고 천리의 공정함을 온전하게 하되, 반드시 성실하게 하고 허위가 없게 한다면, 군음이 물러가 숨고 구오 의 양덕이 빛나게 되어서, 요순 시대처럼 태평한 세상이 넓게 열려, 상제와 귀신이 그 거센 위엄을 거둘 것입니다. 그렇게 되면 홍수가 거의 다스려져서 평안하게 되고, 돌고 있던 심성이 물러가 아름다움을 같이할 것이니, 힘쓰지 않을 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 너그러운 비답을 내리고, 가상하게 여겨 받아들였으며, 차본은 궁중에 머물러 두었다.</translation>
        <original>副提學金鎭圭、校理李觀命、修撰李坦上箚曰: 六月以後, 淫霖作害, 都城街路, 水波橫流, 郊坰近地, 舟楫通行, 田疇淹汨, 禾苗蕩柝, 最可傷惻者, 屋廬摧塌, 民生墊溺, 塚墓崩頹, 屍柩顚覆。 此不啻詩人所云百川沸騰而已也。 宋臣眞德秀之論水災, 引蕫仲舒、歐陽修 之言, 以水爲陰之災, 而條列時政之失曰: "宮庭嚴密之地, 左右褻近之私, 陰也, 內而奸邪小人, 外而夷狄盜賊, 亦陰也。" 仍又釋之曰: "人君秉至陽之德, 以御衆陰, 故主道宣明, 陽暢陰伏。 嗚呼! 我殿下, 未嘗有聲色之娛、遊讌之樂, 則宮庭之陰, 非所可憂也。 然而嬪御之有名號者, 比浸增加。 況今壼儀旣缺, 陰敎不宣, 則六宮之間, 其果能無盛色之譏、恃恩之慮否? 此固非外臣所敢知, 而以其顯著者論之, 第宅列於街巷, 庄田遍於州縣, 以致府儲將竭, 民怨朋興, 臣等區區過慮, 亦安敢自已也? 嗚呼! 本朝於閹寺, 未嘗假以事權, 而近日縱恣之漸萌焉。 臺官欲究, 而乃敢擊皷冒訟, 欲藉北寺之私恩, 以抗惠、文之公法。 且朝紳秪肅, 事體甚重, 而傳命黃門, 掩置不下, 此不但輕蔑朝紳, 亦所以慢侮君命也。 然則今玆縱恣之習, 豈不爲履霜之戒哉? 嗚呼! 甲戌以後, 凡諸奸孽之斁倫悖義, 病國戕賢者, 誅責斥出, 今已殆盡, 而陰陽之序, 夬極爲姤。 蓋小人者, 雖在衰微, 而圖利竊權之念, 常翹然于中。 彼一番之人, 懷次骨之怨, 蓄朶頣之慾, 八九年間, 其所偵伺闚闖者, 往而益甚。 吳始復之奸謀、李鳳徵之邪疏, 雖未見售, 而繼此而經營揣摩者, 必不但已。 羸豕之象已兆, 而金柅之義不講, 初六之陰, 幾何而不浸長而漸盛耶? 嗚呼! 比來島夷之狡詐益甚, 頃於新銀之行用, 館宇之修改, 可見其輕視我國之狀, 而譯舌之徒, 與之締結, 公肆欺蔽。 且聞洛中富賈、萊府奸戌, 擧皆資彼貨賂, 爲彼腹心, 凡我大小機事, 潛通暗漏, 此已寒心, 而東海之水勢變改, 魚族移遷, 危徵異兆, 不待智者, 類能言之, 蒿目之憂, 恐不爲過也。 嗚呼! 一自乙、丙飢荒, 所在竊發, 小亦數十, 大則過百, 至有殺越人命於邑治, 簒奪死囚於牢狴, 此不可以鼠竊狗偸等閑視也。 若謂以無能爲, 而不爲之深備, 則綠林、黃巾之變, 安知不起於今耶? 惟此水災之孔慘, 咎徵之可憂也, 旣如彼, 則其變異之非細, 徵應之不祥, 可推而見也。 嗚呼! 災異之作, 國家代有, 而若或玩變而逸豫, 則禍敗隨至, 苟能遇災而修省, 則轉禍爲福。 修省之道, 亦有本末, 人主之一心, 本也。 欲望殿下, 克加操存之功, 審辨危微之際, 盡其人慾之私, 全其天理之公, 必誠必實, 無虛無僞, 群陰退伏, 而九五之陽德光明, 堯天舜日, 廓然開霽, 上帝、鬼神, 收其疾威。 庶幾與浲水之治平, 守心之退舍, 匹美齊休, 可不懋哉? 上優批嘉納, 箚本留中。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807003_001">
        <translation>집의 유명홍이 상소하여 이르기를, "궁가에서 절수한 것이 팔도에 두루 있고 액정서 의 조례가 여리에서 방자하게 굴며, 궁차 가 외방에서 폐단을 일으키고 민간에 해를 끼치는 것을 이루 다 기록할 수 없고, 내관이 간사한 짓을 하고 범법하는 것이 하나 둘에 그치지 않고 있습니다. 신은 바라건대, 절수한 가운데 백성을 어지럽게 함이 더욱 심한 것은, 일체 모두 결단하여 감소시켜서 백성들을 고통에서 소생시키며, 환관으로서 국법을 범하는 자는 품질의 높고 낮음과 죄상의 가볍고 무거움을 논하지 말고, 모두 유사에게 맡겨서 법으로 다스리게 하소서. 액정서의 하인으로 여리에 소란을 일으키는 자는 드러나는 대로 중벌로 다스리되, 결단코 용서하지 말도록 하고, 궁차로 외방에서 폐단을 일으키는 자는 도신 에게 분부하여 죄에 따라 추문하여 다스리게 한다면, 공평하고 밝은 정치를 이루기가 어렵지 않을 것입니다. 왕세자께서는 봄여름 이래로 강연을 부지런히 열어서 재야의 유현을 돈독하게 부르고, 견문이 넓은 아사 를 널리 물으시니, 조석으로 강마하고 좌우에서 보도하여 반드시 덕성을 훈도함으로써 임무를 삼아야 할 것입니다. 전날 조정위가 김구를 논핵할 적에 말이 어긋나는 것이 많았으나, 그가 들은 바대로 숨김없이 모두 아뢴 것에 지나지 않을 뿐이었습니다. 논핵하여 파직한 지 이미 오래 되었는데, 은혜로운 서용이 아직도 없으니, 너그럽게 용납하는 도리에 있어서 또한 한결같이 그대로 폐치해 두는 것은 부당합니다. 이동언이 거리낌없이 말하는 것을 자부한 것에 이르러서도, 전후로 국사를 논한 것이 비록 낱낱이 요점에 맞는지는 알 수 없으나, 그 가운데 성상의 결점을 힘써 바로잡고 시대의 병폐를 절실하게 맞힌 것이 또한 많이 있었으므로, 전례대로 가상하게 여기는 비답을 내려 주어야 할 것인데, 지금까지 채택하여 시행한 실상이 없으니, 간하는 말을 받아들이고 어기지 않는다는 뜻이 아닙니다. 양사 의 장관은 맡은 바가 가장 중요한데, 근래에 제수된 자들은 반드시 피해야 할 곳으로 여겨 도무지 공무를 집행하는 사람이 없습니다. 일전에 두 승선 의 의망 이 모두 뜻밖에서 나왔는데도, 마침내 낙점 을 받기에 이르렀습니다. 안으로는 낭서 , 밖으로는 수령이 거의 대부분 외람되게 자리를 차지하게 되어 세상의 비난을 많이 초래하니, 관방은 이 때문에 문란해지고 직무는 이 때문에 폐지되게 되었습니다. 삼가 바라옵건대, 전조 에 신칙하여 모든 주의 는 일체 공정함을 따르도록 하소서. 또 과옥 의 죄인은 자백을 기다릴 것 없이 곧바로 우선 죄상을 심리하여 처벌하고, 엄하게 국문해야 한다는 요청은 진실로 대간의 체모에 맞는데도, 서로 버티어 온 지 이미 오래되었으나 여태 윤허하여 따르지 않고 계십니다. 시관의 옥사는 이제 거의 한 해를 넘겼고, 옥사를 살피는 신하는 서로 잇달아 인피하여 일체 충분히 조사하지 않고 있으니, 왕부에 엄하게 신칙하여 속히 명백하게 실상을 캐어내도록 하소서. 그 밖에 경옥의 모든 죄수도 유사로 하여금 때맞추어 판결해서 보내게 하고, 여러 도에 유시를 내려 도내 옥수의 문안을 거두어 모아서 살펴서 판결하게 하여, 내외의 항양 아래에서 억울함을 품은 사람이 하나도 없게 한다면, 어찌 하늘의 노여움을 돌이켜서 화기를 초래하는 데 하나의 도움이 되지 않겠습니까? 또 신이 봉사의 행차에 일정한 인원을 채워서 별단으로 아뢴 바를, 해조에서 계하한 지 이미 여러 달이 지났는데도 회계하였다는 일을 지금까지도 듣지 못하였으니, 조가에서 별도로 수의 를 보내어 백성의 고통을 물어서 찾는 뜻에 과연 어떠하겠습니까?" 하니, 임금이 너그럽게 답하였다.</translation>
        <original>執義兪命弘上疏曰: 宮家折受, 殆遍於八路, 掖庭皂隷, 橫挐于閭里, 宮差之作弊外方, 貽害民間者, 不可勝記, 內官之作奸犯科者, 非止一二。 臣願折受之尤甚擾民者, 一倂裁減, 以蘇民病, 貂璫之干犯國法者, 毋論品秩之崇卑, 罪狀之輕重, 皆付有司, 以法治之。 掖庭下人之作挐於閭里者, 隨現重治, 斷不饒貸, 宮差之作弊於外方者, 分付道臣, 隨罪推治, 則平明之理, 不難致矣。 王世子春夏以來, 勤開講筵, 篤召在野之儒賢, 廣取博聞之雅士, 朝夕講劘, 左右輔導, 必以薰陶德性爲務焉。 頃日趙正緯之論劾金構, 言多謬盭, 而不過隨其所聞, 悉陳無隱而已。 劾罷已久, 恩敍尙靳, 其在優容之道, 亦不當一任其廢置也。 至於李東彦之敢言自許, 前後論事, 雖未知一一中窾, 其中勤攻上闕, 切中時病, 亦多有之, 而例降嘉尙之批, 迄無採施之實, 甚非從諫弗咈之意也。 兩司長官, 爲任最重,而近來除拜者, 視爲必避之地, 了無行公之人。 日者兩承宣之望, 俱出意外, 而竟至受點。 內而郞署, 外而守令, 率多濫吹, 厚招譏議, 官方以之而淆亂, 職務以之而曠廢。 伏願申飭銓曹, 大小注擬, 一循公正焉。 科獄罪人, 不待承款, 徑先勘斷, 嚴鞫之請, 誠得臺體, 而相持已久, 尙不以允從。 試官獄事, 今幾閱歲, 按獄之臣, 相繼引避, 一不究問, 嚴飭王府, 斯速明覈。 其他京獄大小罪囚, 亦令攸司, 以時決遣, 下諭于諸道, 收聚道內獄囚文案, 審察決折, 使內外桁楊之下, 無一抱冤之人, 則豈非回天怒致和氣之一助耶? 且臣備數於奉使之行, 別單所陳者, 啓下該曹已經累朔, 而回啓之擧, 尙今無聞, 朝家別遣繡衣, 採訪民隱之意, 果何如也。 上優答之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807003_002">
        <translation>충청도의 유학 박신장 등이 상소하여, 그 스승 이상의 억울함을 풀어주기를 청하니, 임금이 그 상소를 돌려주도록 명하였다.</translation>
        <original>忠淸道幼學朴新章等上疏, 乞伸其師李翔之冤, 上命還給其疏。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807003_003">
        <translation>충주의 유학 정세식 등이 문정공 송시열을 위하여 세운 서원에 고 상신 민정중을 배식 하기를 원하여, 상소하고 사액을 청하였다. 예조에 내렸더니, 예조에서 복주하므로 시행하도록 허가하였다.</translation>
        <original>忠州幼學鄭世湜等, 爲文正公 宋時烈, 營建書院, 以故相臣閔鼎重配食, 上疏請額, 下該曹。 覆奏, 許施。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807004_001">
        <translation>지진이 있었다.</translation>
        <original>地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807004_002">
        <translation>경기충청도강원도전라도경상도 5도에서 같은 날 같은 시각에 지진이 있었다.</translation>
        <original>京圻、忠淸、江原、全羅、慶尙五道, 同日同時地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807004_003">
        <translation>경상도 흥해군에서 소가 새끼를 낳았는데, 머리 하나에 몸이 둘이었으며, 다리가 여덟, 꼬리가 둘이었다.</translation>
        <original>慶尙道 興海郡有牛生雛, 一頭兩體, 八足二尾。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807005_001">
        <translation>윤홍리를 보덕으로, 이진수를 겸필선으로, 이동언을 문학으로, 김만근을 설서로 삼았다.</translation>
        <original>以尹弘离爲輔德, 李震壽爲兼弼善, 李東彦爲文學, 金萬謹爲說書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807005_002">
        <translation>승정원에서 지진의 변고로 인하여 수성하는 도리를 아뢰니, 임금이 가상하게 여기고 받아들였다.</translation>
        <original>政院因地震之變, 啓陳修省之道, 上嘉納之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807005_003">
        <translation>승정원에서 아뢰기를, "여러 달 동안 장마가 져서 남아 있는 곡식도 장차 물에 잠겨 썩고 줄어들어 없어짐을 면치 못할 것이니, 양식 걱정이 진실로 한이 없습니다. 일찍이 정묘년 에 두 차례 기청제를 지냈으나, 응험을 얻지 못하였습니다. 대신이 아뢴 말에 의거하여 별도로 대신을 보내어서 종사에 기청제를 지낸 일이 있으니, 이번에도 마땅히 이 예를 써야 할 것입니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
        <original>政院啓曰: "積月淫潦, 餘存之穀, 將未免沈腐消縮, 民天之憂, 誠爲罔極。 曾在丁卯, 兩次行祈晴, 未有得應。 因大臣啓辭, 有別遣大臣祈祭宗社之擧, 今亦宜用此例。" 上可之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807007_001">
        <translation>임금이 하교하기를, "아! 선비가 이 세상에 나서 어려서는 배우고 장년이 되어서는 배운 바를 시행하고자 하니, 스스로 세상 일을 잊으려고 결심한 사람이 아니면 어찌 그가 품은 바를 펴려고 생각하지 않겠는가? 내가 전후하여 성심껏 부른 것이 부지런하고 극진하지 않은 것이 아니었으나, 동강의 언덕 만을 고수하면서 마음을 바꾸어 일어나려 하지 않으니, 실로 치의 의 성심이 처음과 같지 않을까 우려한 소치에서 연유한 것이라, 실망과 부끄러움이 어찌 일찍이 마음속에서 조금이라도 풀린 적이 있겠는가? 하물며 이제 재앙이 빈번하게 자주 일어나고 나라의 형세가 위태로우니, 자나깨나 현인을 생각함이 이때에 더욱 절실하다. 아! 과인에게 충성스런 말을 아뢰고 춘궁을 보좌함은 임무가 크고 책임이 중한데, 오늘날 임천 에서 덕을 기르며 일찍이 중망을 짊어진 사람이 아니면 과연 누가 감당하겠는가? 모금지기 나의 목마른 듯한 뜻을 본받고 빨리 명예가 손상될까 하는 마음을 돌리어, 분연히 조정에 나아와서 지극히 기대하는 일에 부흥하도록 힘쓰라." 하고, 사관을 보내어 찬성 윤증찬선 권상하에게 유시를 전하였다. 사관이 돌아와서 그들이 모두 명에 응하지 않는다는 뜻을 아뢰니, 임금이 어비로써 다시 사관을 보내어 다만 찬선에게만 유시를 전하게 하였다.</translation>
        <original>上下敎曰: "噫! 士生斯世, 幼而學之, 壯而欲行之, 自非果於忘世者, 豈不思所以展布其所蘊耶? 予之前後敦召, 非不勤摯, 而固守東岡之陂, 不肯幡然而起, 實由於緇衣之誠, 不承權輿之致, 缺然慙恧, 何嘗少弛于中也? 矧今災沴頻仍, 國勢岌嶪, 寤寐思賢, 此時尤切。 噫! 啓沃寡躬, 輔翼春宮, 任大責重, 則微今日養德林泉, 夙負重望者, 果誰當之乎? 須體如渴之志, 亟回若浼之心, 賁然造朝, 勉副至望事", 遣史官, 傳諭于贊成尹拯、贊善權尙夏。 史官還奏其俱不應命之意, 上以御批, 更遣史官, 只令傳諭于贊善。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807007_002">
        <translation>정언 윤지화가 재이로 인하여 상소하였는데, 먼저 궁가에서 절수하는 폐단과 과옥을 가볍게 처리한 잘못을 논하였다. 또 아뢰기를, "작년에 두 대신이 청죄 의 계청을 처음 꺼내었더니, 전하께서는 두 신하가 마음속으로 생각하는 일을 깊이 살피셔서 친절하게 유시를 내리셨는데, 얼마 지나지 아니하여 파직시켜며 내쫓으시고 또 부처로 처리하였습니다. 강세귀를 용서한 것은 특지에서 나왔으나, 이미 내린 명령을 얼마 되지 않아서 반한하였으니, 이는 전하의 뜻이 서지 않은 병폐에 불과합니다. 전하의 뜻이 한 번 서게 되면, 어찌 이러한 몇 가지 일을 몰래 의논하는 자가 있을 수 있겠습니까? 두세 신하가 몸을 바치다 물러난 것을 녹과 지위를 탐내며 연연해 하는 자와 비교하면, 그 우열과 현부를 환히 볼 수 있으니, 마땅히 전하께서는 기필코 불러오도록 해야 할 것인데, 혹은 뒤따라 체직시키거나 파직시키고 혹은 책망하심이 너무 지나치시니, 개연함을 견딜 수 있겠습니까? 아! 작년 이래로 조정의 의논이 엎치락뒤치락 어긋나, 양사의 공의의 자리에 번갈아 서로 출입한 자는 다만 6, 7인 뿐이었고, 한 번 바뀌고 한 번 대신함에 적당한 사람이 나오지 않았습니다. 만약 혹시라도 일의 단서가 새로 생겨서 보고 듣는 것이 조금 번거로와지면, 무릇 주의하는 데 있어 물색 이 더욱 치우치게 되었고, 정사의 체모상 부득이하여 다른 사람의 말을 막아야만 할 경우가 되면, 문득 평소에 점찍기를 아끼던 한두 사람으로써 비의 하여 책임이나 면하려고 하고, 혹시라도 다른 의견이 있어서 조금이라도 서로 버티게 되면 곧바로 배척과 축출을 가하여 마침내 폐고시켰던 것입니다. 대각이라는, 일을 논하는 자리를 곧 자기와 의견이 다른 사람을 배척하는 바탕으로 삼으니, 오직 전하께서 조장하고 억누르며 좌지우지하는 사이에서 한쪽 편에 떨어짐을 면치 못하는 것이 애석합니다. 전하께서는 혹시라도 이를 한때의 진정시키는 일로 여기시지마는, 이는 불로써 펄펄 끓는 물을 그치게 하고 밝은 귀를 막고서 잘 듣기를 구하는 것에 가깝지 아니하겠습니까?" 하고, 끝으로 환곡 의 미납을 독촉하는 폐단을 말하였다. 답하기를, "대신이 일을 그르침이 이미 커서 화변이 몹시 참혹하였으니, 정상이 있고 없고를 물론하고 마땅히 견책과 벌을 받아야 할 것인데, 자신이 언관의 자리에 있으면서 구원하기에 급급하였으니, 어찌하여 의리의 막힘이 한결같이 이 지경에 이르렀는가? 강세귀의 당초 석방은 죄가 없다고 한 것이 아니지마는, 대각의 의논에서 주장하는 바가 이미 바르니, 어찌 발표한 명령을 반환하지 않을 수 있었겠는가? 한 번 바뀌고 한 번 대신함에 적당한 사람이 나오지 않았다는 등의 말은, 그것이 공평한 데에서 나왔는지를 모르겠다. 환곡의 미납에 대한 일은 해조로 하여금 품처하도록 하겠다." 하였다. 이후로 양사의 여러 신하들이 윤지화에게서 배척당하였다는 이유로 서로 잇달아 인피하고, 윤지화도 또한 인피하였다. 부제학 김진규가 처치하여, 여러 날 동안 인피했다 하여 여러 대간을 체직시키고, 또한 뜻을 써서 남의 마음을 헤아리되, 근거없는 말로 현혹시켰다 하여 윤지화를 파직시키도록 논박하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>正言尹志和, 因災異上疏, 首論宮家折受之弊, 科獄輕勘之非, 又曰: 昨年兩大臣請罪之啓始發, 而殿下深燭兩臣心事, 丁寧賜諭, 曾未幾何, 旣罷旣黜, 又置之付處。 姜世龜之原赦, 出於特旨, 而旣下之命, 未幾反汗, 是不過殿下志不立之病。 殿下之志一立, 則豈有此數事之可以竊議者哉? 數三臣僚之奉身退去, 其視貪戀祿位者, 其優劣賢否, 較然可見, 則宜殿下必期召致, 而或從而遞罷, 或尤責太過, 可勝慨然哉? 嗚呼! 自昨年以後, 朝議輾轉乖離, 兩司公議之地, 迭相出入者, 只六七人而已, 一遞一代, 不出其人。 若或事端新生, 耳目稍煩, 則凡於注擬, 物色尤偏, 至若政體所在, 不得已欲遮人言, 則輒以平日靳點之一二人, 塞責備擬, 或有異論, 稍自角立, 輒加斥逐, 遂置廢錮。 臺閣論事之地, 便爲擠軋異己之資, 而獨惜乎殿下於扶抑左右之間, 不免落在一偏。 殿下或以是爲一時鎭定之擧, 而此不幾於以火止湯, 塞聰求聽者耶? 末言逋糴督責之弊, 答曰: "大臣之誤事旣大, 禍變孔慘, 則毋論有情無情, 宜被譴罰, 而身居言地, 汲汲救解, 是何義理之晦塞, 一至於此耶? 姜世龜之當初放釋, 非曰無罪, 臺閣之論, 所執旣正, 則安得不反汗乎? 至於一遞一代, 不出其人等語, 未知其出於公平也。 逋糴事, 令該曹稟處。" 是後兩司諸臣, 以見斥於志和, 相繼引避, 志和亦引避。 副提學金鎭圭處置, 以曠日引避遞諸臺, 又以用意揣摩, 游辭熒惑, 駁罷志和, 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807008_001">
        <translation>이만성을 부응교로 삼았다.</translation>
        <original>以李晩成爲副應敎。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807008_002">
        <translation>이산 사람 홍태망 등이 어면보로부터 금법을 어기고 저쪽 지경으로 넘어갔는데, 청나라 사람이 강계부로 잡아와서 여러 가지로 공갈하므로, 강계부의 관원이 사사로이 뇌물을 주어 임시 변통으로 꾸며 나가려 하였으나, 그들과 같은 무리 여섯 사람이 모두 저쪽 지경으로부터 도망하였으므로, 북도에 분부하여 물색해서 근포 하게 하였다.</translation>
        <original>理山人洪太望等, 自魚面堡犯越彼境, 淸人捉來于江界府, 多般恐喝, 府官私給賂物, 得以彌縫, 而其同黨六人, 竝自彼境逃躱, 分付北道, 物色跟捕。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807009_001">
        <translation>임금이 하교하기를, "태묘의 오향 대제 를 친히 지내는 것이 오례의에 기재되어 있는데, 이를 비록 예문과 한결같이 하기는 어려우나, 예의 뜻으로써 미루어 보건대, 1년 안에 다만 세수 에만 살피고 절하는 것은 마음에 편안하지 못한 바가 있으니, 이제부터 봄가을로 살피고 절하는 일을 격식을 정하여 거행하도록 하라." 하니, 예조에서 7월에 전알 하는 일로 복주하여 격식으로 정하였다.</translation>
        <original>上下敎曰: "太廟五享大祭親行, 載在五禮儀, 而此則雖難一如禮文, 以禮意推之, 一年之內, 只行省拜於歲首, 心有所未安。 從今春秋省拜事, 定式擧行。" 禮曹以七月展謁事, 覆奏定式。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807009_002">
        <translation>황해도 풍천부에 우박이 내렸다.</translation>
        <original>黃海道 豐川府雨雹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807011_001">
        <translation>형조에서 아뢰기를, "지난번에 왕귀종이란 이름을 일컫는 사람이, 성천 은점의 전 별장 이욱의 탐학한 실상을 본조에 와서 알렸기 때문에, 본도에 공문을 보내어 상세히 조사하게 하였더니, 이욱이 교묘하게 명목을 만들어 연변의 고을에서 불법으로 징수한 것이, 정은 1천 6백 29냥, 돈 7천 6백 85냥이나 되었다고 합니다. 청컨대, 의금부로 하여금 징계하고 다스리게 하소서." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>刑曹啓曰: "頃者王貴宗稱名人, 以成川銀店前別將李旭貪虐狀, 來呈本曹, 故行關本道, 使之詳査, 則李旭巧作名目, 侵徵於沿軍者, 至於正銀一千六百二十九兩、錢文七千六百八十五兩云。 請使禁府懲治。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807012_001">
        <translation>김우항을 승지로, 최중태를 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以金宇杭爲承旨, 崔重泰爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807012_002">
        <translation>충청도 진천현에 우박이 내렸다.</translation>
        <original>忠淸道 鎭川縣雨雹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807012_003">
        <translation>이보다 앞서 제주 수신이 장계를 올려 아뢰기를, "본도의 세 고을은 가난하여 의지할 바가 없고 역이 다른 곳의 배나 되어, 심지어는 부모를 팔고 처자를 팔며, 자기 자신이 품을 살고 동생을 파는 지경에까지 이르렀는데, 팔린 자가 모두 58명이 되었습니다. 청컨대, 상평청의 공회에 붙인 모곡 을 참작해서 나누어 주어 속환하는 밑천으로 삼게 하소서." 하고, 또 말하기를, "이른바 어호로서 배를 부리는 일을 겸하는 격군의 아내는 잠녀라고 일컫는데, 1년 동안 관아에 바치는 것이 포작은 20필을 밑돌지 않으며, 잠녀도 또한 7, 8필에 이르게 되니, 한 가족 안에서 부부가 바치는 바가 거의 30여 필에 이르게 됩니다. 그런데 전복, 각종 오징어, 분곽 등을 따는 역이 모두 이로부터 나와서 경영되고, 본고을의 장수와 병졸에 대한 지공 과 공사의 수응은 또한 이 숫자 이외에 있으니, 만약 별도로 변통하지 않는다면 무리들이 수년 동안 지탱하기가 어려울 것입니다. 청컨대, 본도에서 회록 하는 상평청의 모전미 3백 석을 얻어, 물건을 바꾸어서 바치는 밑천으로 삼게 하소서." 하였다. 비국에서 복주하기를, "팔린 자를 속환하는 일을 시행하도록 허가하되, 이어서 금령을 엄하게 하여 폐습을 근절시키소서. 진상에 대가를 주는 일은, 매년 3백 석으로 삼으면 실로 잇대기 어려울 염려가 있으니, 3년 동안 기한하여 나누어 주어서 본전은 보존하고 이자만 취하게 하여, 영구히 역을 보충하게 하소서." 하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
        <original>先是, 濟州守臣狀言: "本島三邑, 貧殘無依, 役倍他處, 甚至賣父母鬻妻子, 雇當身賣同生之境, 賣鬻者都合爲五十八名。 請以常平廳公會付耗穀, 參酌劃給, 以爲贖還之地。" 又言: "所謂漁戶兼行船格妻, 稱潛女, 一年納官者, 浦作不下二十疋, 潛女亦至七八疋, 一家內夫婦所納, 幾至三十餘疋, 而搥鰒、各種烏賊魚、粉藿等役, 皆自此出營, 本官將士支供及公私酬應, 又在此數之外, 若不別樣變通, 此類之得支數年難矣。 請得本道會錄常平廳耗田米三百石, 以爲貿納之地。" 備局覆奏: "賣鬻者贖還事許施, 而仍嚴禁令, 以絶弊習。 進上給價事, 以爲每年三百石, 實有難繼之憂, 限三年劃給, 俾令存本取利, 永久補役。" 上可之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807013_001">
        <translation>경기의 광주 등 23고을이 바람과 우박의 재해를 참혹하게 입었고, 교동양성 두 고을은 해일이 있었으며, 함경도의 종성 등 고을에도 우박의 재해가 있었다.</translation>
        <original>京畿 廣州等二十三邑, 慘被風雹之災, 喬桐、陽城兩邑海溢, 咸鏡道 鐘城等邑, 又有雹災。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807013_002">
        <translation>충청도의 충주목에서 배나무가 두 번 꽃피었다.</translation>
        <original>忠淸道 忠州牧, 梨樹再花。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807015_001">
        <translation>조태채를 대사헌으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙泰采爲大司憲。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807016_001">
        <translation>유성이 하늘 복판에서 나와 손방 으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天中, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807017_001">
        <translation>달무리가 목성토성을 둘렀는데, 다음날 밤에도 또한 그러하였다.</translation>
        <original>月暈廻木星、土星, 明日夜亦然。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807018_001">
        <translation>이진휴를 도승지로, 유집일을 승지로 삼고, 이세석을 장령으로, 권상유를 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以李震休爲都承旨, 兪集一爲承旨, 李世奭爲掌令, 權尙游爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807019_001">
        <translation>충청도의 충주 등 고을에 우박이 내렸다.</translation>
        <original>忠淸道 忠州等邑, 雨雹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807019_002">
        <translation>경기 수원부에서 닭이 병아리를 낳았는데, 몸뚱이 하나에 다리가 셋이었다.</translation>
        <original>京圻 水原府鷄産雛, 一身三足。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807020_001">
        <translation>이선부최중태를 승지로, 윤홍리를 사간으로, 성호신을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以李善溥、崔重泰爲承旨, 尹弘离爲司諫, 成虎臣爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807020_002">
        <translation>대사성 정호가 상소하여 아뢰기를, "성상께서 즉위하신 지 이미 24년이 넘었는데, 나라의 형세가 잘못되고 위태로움이 날로 심하고, 하늘의 재앙이 경계를 보임이 달마다 더합니다. 그 어그러지고 어지러운 이유를 자세히 살펴보니, 모두 조정의 신하들이 화합하지 못한 데에서 나온 것이었습니다. 우선 가까운 일을 가지고 말해 본다면, 묘당은 사고없이 개좌하고, 양전은 사고없이 개정 하며, 대각은 사고없이 아문에 나아가서, 조금이나마 조정의 모양을 이룬 것이 만일 5, 6일 혹은 10여 일만 지나가면, 느닷없이 어디로부터 갑자기 한쪽으로 기울어져 반목하고 남을 현혹시켜 어지럽게 하는 글이 나와서 온 조정으로 하여금 스스로 편안할 수 없게 만들므로, 삼사가 부산하게 인피하여 걸핏하면 열흘이나 계속 끌어도 끝마칠 수 없게 되니, 대개 한 사람이라도 그 침해를 입지 않은 자가 없기 때문입니다. 한 번 진정되면 한 번은 계속 시끄러워서 조정의 시행과 직사의 처리가, 1년 안에 일찍이 몇 달 동안도 편안한 적이 없었습니다. 생각하건대, 그 근원이 성상의 한 마음에서 벗어나지 않으니, 의리를 모두 밝히지 못하며, 좋고 싫은 것을 올바르게 하지 못하며, 시비를 분별하지 못하며, 상벌을 삼가지 못하여서 그렇게 된 것입니다. 이제 이 네 가지에 대해, 뜻을 가다듬어 진작시키고 애써서 점검하며, 감별을 반드시 세밀하게 하고 처지를 마땅하게 한다면, 여러 신하로서 덕의를 받들고 나랏일에 마음을 다하는 자는 자연히 마음을 편안히 가지고 일을 시행하여, 뒤를 돌아보거나 감추거나 꾸미는 마음이 없을 것이며, 틈을 엿보아 나라의 일을 혼란시켜 무너뜨리려는 자는 감히 엿보아 어떤 일을 시도할 생각을 하지 않고 마음을 고쳐서 힘을 다할 희망이 있을 것입니다." 하니, 답하기를, "경계하여 아뢴 말을 내가 마땅히 마음에 두겠다." 하였다.</translation>
        <original>大司成鄭澔上疏曰: 聖上臨御, 已過二紀, 而國勢之玷危日甚, 天災之示警月滋。 細察其乖亂之由, 則皆出於廷臣之不能和協。 姑以近事言之, 廟堂無故開坐, 兩銓無故開政, 臺閣無故赴衙, 稍 成朝廷貌樣者, 若過五六日或十餘日, 則忽自某處, 猝發傾軋眩亂之章, 使滿朝不能自安, 三司紛然引避, 動輒彌旬, 不能了當, 蓋無一人不被其侵故也。 一番鎭定, 一番繼鬧, 朝政之施設, 職事之修擧, 一年之內, 曾無數月寧靖。 以爲其源不外於聖上一心, 義理不能盡明, 好惡不能得正, 是非不能辨, 賞罰不能愼而然也。 今此四者, 礪志振作, 刻意點檢, 鑑別必精, 處置得宜, 則群下之奉承德意, 盡心國事者, 自可安意而做事, 無反顧斂藏之心, 伺隙狙釁, 搖敗國事者, 不敢生意於探試, 而有革心效力之望矣。 答曰: "陳戒之說, 予當留意。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807022_001">
        <translation>경상도의 유학 전극화 등이 상소하여, 문원공 김장생을 문묘에 배향하도록 청하니, 답하기를, "이미 내 뜻을 여러 유생의 상소에 대한 비답에 유시하였다." 하였다. 전극화 등이 재차 상소하였으나, 끝내 허락하지 않았다.</translation>
        <original>慶尙道幼學全克和等上疏, 請以文元公 金長生從享文廟, 答曰: "已諭予意於諸生之疏批矣。" 克和等再疏, 終不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807023_001">
        <translation>김진규를 이조 참판으로, 김우항을 대사간으로, 임순원을 승지로, 이진수를 집의로, 이세필과 임방을 장령으로, 이덕영을 헌납으로, 이동언과 이의현을 지평으로, 김흥경과 심택현을 정언으로, 유명홍을 보덕으로, 황일하를 문학으로, 정식을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以金鎭圭爲吏曹參判, 金宇杭爲大司諫, 任舜元爲承旨, 李震壽爲執義, 李世弼、任埅爲掌令, 李德英爲獻納, 李東彦、李宜顯爲持平, 金興慶、沈宅賢爲正言, 兪命弘爲輔德, 黃一夏爲文學, 鄭栻爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807023_002">
        <translation>비국에서 아뢰기를, "금년 수재의 참혹함은 실로 근고에 없던 바이나, 또한 더러 피차에 경중의 구별이 있으니, 손상을 입은 곳을 진실로 충분히 상세하게 살피되, 조금 나은 곳에 이르러서는 마땅히 별도로 구별하여, 재해를 당한 곳과 당하지 않은 곳이 서로 혼동되는 폐단을 없게 해야 합니다. 그런데 이전의 감사가 순행을 떠나거나 도사와 경차관이 거듭 살필 때는, 늘 시기를 넘길 때가 많아 일일이 두루 돌아다니지 못하여, 등급을 나눌 때에 허위와 실상이 서로 뒤섞여서 마침내 균등하지 못한 결과를 초래하였습니다. 올해의 등급 조사는 반드시 일찍 돌아다니며 살펴서, 거의 조금이라도 효과가 있게 하소서. 경차관은 마땅히 재촉하여 내려보내고, 감사는 각종 곡식이 익기를 조금 기다렸다가 즉시 떠나서 순행하여 수재로 손상을 입은 곳을 우선 살피되, 각 고을 농사의 우열을 각별히 상세하게 증험하며, 도사와 경차관이 거듭 살핀 후를 기다려 서로 한 곳에 모여서, 각기 본 바를 가지고 뒤섞어 비교 확정하여 등급을 나누어 계문한다면, 마땅하게 될 수 있을 듯합니다. 청컨대, 이렇게 분부하도록 하소서." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>備局啓曰: "今年水災之慘, 實是近古所無, 而亦或有彼此輕重之別。 其被傷處, 固宜十分詳審, 至於稍勝處, 亦當另加區別, 俾無災實相混之弊, 而在前監司發巡及都事、敬差官覆審, 例多過時, 未能一一遍歷, 以致分等之時, 虛實相蒙, 終爲不均之歸。 今年分, 必須趁早巡審, 庶有一分之效。 敬差官則當催促下送, 而監司稍俟各穀向熟, 卽爲發巡, 水災被傷處, 爲先看審, 各邑農事優劣, 各別詳細憑驗, 待都事、敬差官覆審後, 相會一處, 各以所見, 參互商確, 分等啓聞, 似爲得宜。 請以此分付。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807024_001">
        <translation>달이 동정성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入東井星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807025_001">
        <translation>윤세기를 도승지로, 김덕기를 승지로, 김재를 정언으로, 이만선을 필선으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹世紀爲都承旨, 金德基爲承旨, 金栽爲正言, 李萬選爲弼善。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807025_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 우의정 신완이 아뢰기를, "고 도사 양홍주는 임진년 에 거빈 하였을 때를 당하여 그 장자 양황과 더불어 전죽 4만 개, 장편전 3백 부를 준비하여 용만 의 이여송에게 분문하였는데, 평양의 전투에서 그 화살을 많이 썼습니다. 그래서 선조께서 특별히 포상을 내려 칭찬하시고, 의금부 도사에 임명하였습니다. 황급하게 파천 하였을 때를 당하여 비록 조정의 고관으로서 거가를 모시고 따른 자가 많지는 않았으나, 양홍주는 빈천한 선비로서 부자가 발을 싸매고 천리를 걸어 국난에 달려갔으니, 그 충의를 이미 충분히 높일 만하였던 것입니다. 정인홍은 바로 그의 누이동생의 남편인데도 평소부터 그의 마음씨를 알고 있었으므로, 시비를 분별하여 배척하는 상소를 올렸다가 그 무리에게 모함을 받아 거의 죽음을 면하지 못하였으니, 그 지키는 바의 올바름을 또한 볼 수 있습니다. 선정신 송시열박세채가 지은 묘비와 묘지에 그 사적이 상세히 기재되어 있으니, 마땅히 조정에서 특별히 포상 증직하여, 풍성을 보존하고 세워서 후세를 격려하고 권장하도록 하소서." 하니, 임금이 이르기를, "특별히 증직하도록 하라." 하였다. 신완이 아뢰기를, "근래에 논의가 갈라지고 시비가 공정하지 못한데, 이여의 일로써 살펴본다면 인심의 위험함을 더욱 볼 수가 있습니다. 중품의 시지에다 도장을 찍어 준 것은 대개 어쩔 수 없는 형세에서 나왔으니, 비록 혹시라도 계품하지 않은 것을 잘못이라고 하더라도, 이여는 이미 주관하는 사람이었으니, 때에 따라 변통한다 해도 옳지 못할 것이 없습니다. 그런데 윤성준의 상소에서 사정에 따라 농간을 부렸다고까지 말하였으니, 매우 근거가 없습니다. 가만히 전후에 전조를 맡았던 신하들을 보건대, 탄핵을 받지 않은 자가 적은데, 이여가 당한 바는 다름이 아니라 또한 전조의 자리에 오래 있었기 때문입니다. 사정에 따라 농간을 부리는 것은 시험은 맡은 자가 더러 할 수 있겠지만, 어찌 시지를 사정에 따르는 자료로 삼을 수 있겠습니까? 이여가 이미 끝없는 모함을 입었으니, 신을 시켜서 비록 다른 관직에 옮겨 주더라도 그 염치에 있어서, 마땅히 감히 편안하게 올라오지 않을 것이나, 성상께서 만약 통찰하시어 특별히 개석하신다면, 그 마음을 조금 편안하게 할 수 있을 것입니다." 하고, 부교리 권상유도 잇달아 아뢰니, 임금이 이르기를, "올봄에 알성하였을 때, 기일이 이미 급박하여 모두 좋은 물품을 썼으니, 만약 임시 변통하지 않았더라면 일이 매우 난처하였을 것이다. 조금 좋은 종이에 도장을 찍도록 허락한 것은 대개 부득이한 데에서 나왔으니, 윤성준이 이를 몰랐던 것이 아닌데도 사정에 따라 농간을 부렸다는 등의 말까지 한 것은, 이여를 터무니 없는 말로 모함한 것이다. 이여에게 임무를 맡긴 지 이미 오래되었는데, 내가 어찌 그 사람됨을 알지 못하겠는가? 결코 사사로움에 따라 사정을 쓸 사람이 아니므로 비록 백 명의 윤성준이 말하는 바가 있다 하더라도, 내가 동요될 리가 없을 것이다. 조정에서 이미 다른 뜻이 없음을 알고 있다면 한결같이 그대로 물러나 있도록 해서는 안될 것인데, 매번 이를 가지고 혐의를 삼아서 조정에 돌아올 뜻이 없으니, 진실로 매우 개탄스런 일이다. 이여가 모함을 받은 것은 다만 보통의 일인데, 윤의에 관계된 듯한 것에 이르러서는 논의가 또한 대부분 놀랄 만하였다. 지난번 윤덕준의 상소에서는 친국을 잘못이라 하고, 이에 유항의 무리로 하여금 자취를 따라 일어나게 하였으니, 이러한 의논들이 훗날 간사한 말의 효시가 되지 않을 것을 어떻게 알겠는가? 합사하여 아뢰는 것에 이르러서도, 의리를 돌아보지 않고 서로 번갈아 모가 나게 행동하여 마치 절개를 세우는 것처럼 하는 것이 있었다. 당초에 대신이 비록 화변을 미리 알 수는 없었다 하더라도, 한 번 잘못하고 두 번 잘못하여 종말의 화가 있기에 이르렀으니, 실정이 있고 없고를 논할 것 없이 일을 그르친 죄를 그대로 둘 수는 없는데도, 윤덕준의 무리는 오히려 지나치다고 여기니, 그밖의 나머지 일이야 오히려 어떻게 말하겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 右議政申琓曰: "故都事梁弘澍, 當壬辰去邠之時, 與其長子榥, 備箭竹四萬箇、長片箭三百部, 徒步奔問於龍灣 李如松, 平壤之戰, 多用其箭。 宣廟特賜褒嘉, 除拜禁府都事。 當其蒼黃播越之時, 雖朝紳扈駕者無多, 而弘澍以韋布之士, 父子裹足, 千里赴難, 其忠義已足可尙。 鄭仁弘乃其妹壻, 而素知其心術, 陳疏辨斥, 爲其黨所陷, 幾不免死, 其所守之正, 亦可見。 先正臣宋時烈、朴世采所撰碑誌, 備載其事迹矣。 宜自朝家, 特爲褒贈, 以存樹風聲, 激勸來世。" 上曰: "特爲贈職。" 琓曰: "近來論議潰裂, 是非不公。 以李畬事觀之, 人心之危險, 尤可見矣。 試紙之許踏中品, 蓋出於勢不獲已, 雖或以不爲啓稟爲非, 畬旣是主張之人, 則隨時變通, 亦無不可, 而尹星駿之疏, 至以循情擺弄爲言, 無據甚矣。 竊觀前後掌銓之臣, 尠不遭彈, 畬之所遭無他, 亦以久在銓地故也。 循情擺弄, 掌試者或可爲之, 而豈可以試紙爲循情之資耶? 畬旣被罔極之誣, 使臣雖移他職, 其在廉隅, 宜不敢晏然上來。 自上若加洞察, 別爲開釋, 則可以少安其心。" 副校理權尙游繼陳之, 上曰: "今春謁聖時, 期日已迫, 而皆用好品。 若不變通, 則事甚難處。 稍好紙許令踏印, 蓋出於不得已也。 尹星駿非不知此, 而至以循情擺弄等語, 構誣李畬。 李畬任使已久, 予豈不知其爲人乎? 決非循私用情之人。 雖有百星駿言之, 予無可動之理, 而朝家旣知其無他, 則不可一任其屛退, 而每以此爲嫌, 無意還朝, 誠甚慨然。 畬之受誣, 特是尋常底事, 至如關係倫義者, 論議亦多可駭。 向日尹德駿之疏, 至以親鞫爲非, 乃使柳沆輩, 接迹而起, 此等議論, 安知不爲他日邪說之嚆矢耶? 至於合辭之啓, 不顧義理, 迭相崖異, 有若立節者然。 當初大臣, 雖不能逆覩禍變, 而一誤再誤, 致有末終之禍。 無論有情, 無情不可仍置其誤事之罪, 而德駿輩猶以爲過, 他餘事, 尙何言哉?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807025_003">
        <translation>좌찬성 윤증과 찬선 권상하는 모두 별도의 유시이후 병으로 명을 받들지 못하였다 하여 상소하고 대죄하였다. 임금이 너그러운 비답으로 답하고, 이내 사관을 보내어 유시를 전하였다.</translation>
        <original>左贊成尹拯、贊善權尙夏, 俱以別諭後, 病未承命, 陳疏待罪, 上答以優批, 仍遣史官傳諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807026_001">
        <translation>김창협을 예문관 제학으로, 박권을 이조 참의로, 이만성을 부응교로, 오명준을 교리로, 유명홍을 사간으로, 황일하를 헌납으로, 이기홍을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以金昌協爲藝文提學, 朴權爲吏曹參議, 李晩成爲副應敎, 吳命峻爲校理, 兪命弘爲司諫, 黃一夏爲獻納, 李箕洪爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807028_001">
        <translation>임금이 태묘에 참배하였다.</translation>
        <original>上謁于太廟。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807028_002">
        <translation>이보다 앞서 예조 판서 김진귀가 연석에서 아뢰기를, "이번의 간택은 전과는 다름이 있으니, 두 왕비의 친족은 마땅히 촌수를 한정해야만 하고, 후궁도 마땅히 구별하는 일이 있어야 합니다. 그런데 혹자는 후궁의 친족은 일의 대체가 다르므로 또한 마땅히 차이가 있어야 한다고 하나, 전례를 두루 상고해보건대 일찍이 격식을 정한 일이 없기 때문에 감히 이에 우러러 아룁니다." 하니, 임금이 대신에게 물어서 처리하도록 명하였었다. 영의정 서문중은 아뢰기를, "두 왕비의 아주 가까운 친족은 구별이 없어서는 안될 듯하니, 다만 예관이 동성이성을 구별하여 촌수를 품의해서 결정할 것이며, 후궁의 집안도 다름이 없을 듯합니다." 하고, 영중추부사 윤지선좌의정 이세백우의정 신완도 영의정의 의견과 같으니, 임금이 서문중의 의견에 따랐다. 예조에서 청하기를, "왕비의 친족의 촌수를 한정하는 것은, 처음 시작하는 법에 관계되므로 마침내 마음대로 정하기는 어려우니, 청컨대, 다시 대신이게 의논하도록 하소서." 하니, 여러 대신들이 아뢰기를, "왕비의 가까운 친족은 모두 당저 의 이성친의 촌수에 의거하여 한정하도록 하소서." 하였다. 임금이 명하여, 왕비의 동성의 친족은 당저의 동성친에 견주어 1촌을 감하고, 이성의 친족은 동성의 친족에 비하여 또 1촌을 감하며, 후궁의 친족은 왕비의 친족에 견주어 또 1촌을 감하도록 하였다.</translation>
        <original>先是, 禮曹判書金鎭龜, 陳于筵中曰: "今此揀擇, 有異於前, 兩王妃親屬, 固當限定寸數, 而後宮亦宜有區別之事。 或以爲後宮親屬, 事體旣異, 亦當有間, 歷考前例, 曾無定式之事, 故敢此仰稟。" 上命詢于大臣而處之。 領議政徐文重以爲: "兩王妃切近親屬, 似不可無別, 惟在禮官, 區別同姓、異姓, 稟定寸數, 後宮家, 亦似無異同。" 領中樞府事尹趾善、左議政李世白、右議政申琓, 與領議政議同, 上從文重議。 禮曹請: "王妃親屬寸數定限, 旣係創始之法, 終難擅定, 請更議大臣。" 諸大臣以爲: "王妃近屬, 皆依當宁異姓親寸數定限。" 上命王妃同姓親屬, 視當宁同姓親, 減一寸, 異姓親屬, 視同姓親屬, 又減一寸, 後宮親屬, 視王妃親屬, 又減一寸。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807029_001">
        <translation>정유점을 집의로, 송택상을 정언으로, 윤홍리를 보덕으로, 유봉휘를 문학으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭維漸爲執義, 宋宅相爲正言, 尹弘离爲輔德, 柳鳳輝爲文學。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807030_001">
        <translation>유성이 규성의 위에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出奎星上, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807030_002">
        <translation>이덕영을 문학으로, 이방언을 설서로 삼았다.</translation>
        <original>以李德英爲文學, 李邦彦爲說書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807030_003">
        <translation>함경도 삼수군에 이달 15일부터 3일 동안 서리가 내렸다.</translation>
        <original>咸鏡道 三水郡, 自本月十五日, 連三日霜降。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12807030_004">
        <translation>금년에 비가 전에 없이 내렸고 충재가 겸하여 일어나서, 전답의 갖가지 곡식이 재해를 입지 않음이 없으니, 흉년이 들 것은 이미 판연하였다. 산이 무너지고 제방이 터지는 재앙은 곳곳마다 모두 그러하였으며, 무덤이 허물어지고 관이 뒹구는 참혹함도 많이 있었는데, 팔도를 통틀어 사람이 사는 집이 떠내려가거나 무너져내린 것이 2천 2백 8호였고, 사람이 익사하거나 압사한 것이 2백 38명이었다. 각도의 도신들이 연달아 차례로 장계를 올려 아뢰었다.</translation>
        <original>今年雨水無前, 蟲災兼發, 田畓各穀, 無不被災, 凶歉已判。 山頹堤決之患, 在在皆然, 墳崩棺反之慘, 亦多有之, 而通八道人家, 漂沒頹壓, 二千二百八戶, 人物渰死、壓死, 二百三十八人。 各道道臣連次狀聞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808002_001">
        <translation>지평 이동언이 상소하여 여러 도에 똑같이 급재하도록 청하고, 또 파주목의 봉상시 시장을 인근 각 고을에 나누어 정하도록 청하니, 묘당에 명하여 품처하게 하였다. 이후에 묘당에서 아뢴 바에 의해 급재하는 일은 여러 도의 도신이 계본을 올려 주청한 것에 의하여 이미 시행하도록 허가하였기 때문에 그대로 두고, 시장을 나누어 정하는 일은 대단히 많은 고을이 함께 그 폐해를 입는다 하여 시행하지 말도록 하였다.</translation>
        <original>持平李東彦上疏, 請諸道一倂給災, 且請坡州牧奉常寺柴場, 分定于隣近各邑, 命廟堂稟處。 是後廟堂所奏給災事, 因諸道道臣狀請, 旣已許施, 故置之, 柴場分定事, 以許多邑同被其弊, 勿施。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808003_001">
        <translation>정선원주춘천에 서리가 내렸다.</translation>
        <original>旌善、原州、春川霜降。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808004_001">
        <translation>유성이 천관성 아래에서 나와 북방으로 들어갔고, 또 직녀성 아래에서 나와 서방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天冠星下, 入北方, 又出織女下, 入西方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808004_002">
        <translation>영의정 서문중이 차자을 올려 사직하고, 겸하여 별단을 올렸는데, 답하기를, "별단에서 조목별로 아뢴 바를 일일이 시행할 수 있을지는 모르겠지만, 마땅히 묘당으로 하여금 의논해서 처리하도록 하겠으니, 경은 마음을 편안히 하여 사직하지 말고 기회를 기다려서 일을 보도록 하라." 하였다. 그 별단에 이르기를, "화성의 변고로 근년의 일에 대해 말해 본다면, 갑자년 에는 병란이 있었고, 경술년 에는 기근이 들었으니, 상위 가 점괘로 드러난 조짐은 병란이나 기근이 같은 종류입니다. 금년 농사의 일은 현재 결말이 나지 않았지만, 흉년이 들 것은 이미 판연하고, 절도가 일어나는 근심이 오히려 그치지 않고 있으니, 훗날 임꺽정송유진 의 무리가 되지 않을 것을 또한 어찌 보장할 수 있겠습니까? 오늘날을 위한 계책으로는 군사를 격려하고 백성을 안정시키는 것보다 급한 일이 없는데, 백성을 안정시키는 것은 또한 군사를 격려하는 근본입니다. 지난번 성명께서 특별히 양역 을 변통하겠다는 교지를 내리셨으니, 백 년이 된 고질적인 폐단이 갑자기 없어지고 바뀌기는 어려우나, 마땅히 그 편중된 곳에 대해서는 조금 변통하여야 하겠습니다. 금위영어영청훈련 도감의 세 군문의 임오년 이전에 사망하거나 도망하여 여러 가지 탈로 군역을 대신 정한 등류는, 오래되거나 가깝거나를 묻지 말고 모두 본영의 나머지 호의 군향보 와 대년 등 잡색군 으로 제해 내서 충당하여 정하도록 하고, 연수를 한정해서 본관으로 하여금 징병하여 정하지 말게 하여서, 백성의 어려움을 조금 늦추어 주도록 하소서. 또한 도감 에서 식년 에 뽑는 포수는 모두 호보 가 8백 명으로, 3년마다 나누어 정해서 올려보내는 자는 원호에 탈이 있는 인원을 대신하여 정하는 바인데, 모두 군향을 준비하여 군문에서 쓰는 물품의 토대로 삼아 혹은 정지하고 혹은 감하니, 다가오게 될 앞날을 살펴보고 다시 의논하는 것도 또한 혹 한 가지 방법일 것입니다. 무릇 양역의 기병보병, 공조의 장인응사 의 대신은 군문의 둔전병 아병 을 물론하고 여러 궁가에서 모집해 들여, 그 가운데 군보의 자손과 내외 양역의 등류를 조사해내도록 허가하여, 빈자리가 생길 때마다 옮겨서 정한 후에, 아병과 둔군은 본관에서 공천사천으로 충당하여 정하도록 하되, 각 군문과 궁가에서 마음대로 고치지 못하게 하여 양정의 길을 넓히도록 하소서. 여러 도의 군안 가운데 조정에 관계되지 않은 것은 외방에서 임의로 설치하게 하였는데, 경상도 병영의 별무사 , 강원도 감영의 무학처럼 이러한 등류가 매우 많아서 그 폐해가 끝이 없습니다. 마땅히 경외로 하여금 군안을 정돈하게 하여, 각기 1건을 비국과 본병 에 보내는 것을 일정한 제도로 삼도록 하소서. 진전을 절수하는 것은 처음 임진 왜란 이후에 나왔는데, 이제 1백 2년에 이르렀습니다. 땅은 한정이 있는데도 절수는 끝이 없으며, 지금 남은 바는 주인이 없는 땅이 없는데도, 더러 빈 땅이라고 일컫고는 사람들의 여러 세대 동안 전하는 땅을 빼앗고 있습니다. 나주의 제언은 백성 2만 명을 역사하여 3년 동안 쌓아도 이루어지지 않고 있으며, 직산의 포구는 밭을 10여 리나 팠는데 2년이 지나도 이룩되지 않아서, 가는 곳마다 소란스럽고 길거리에서 소문이 떠들썩합니다. 해평의 어량 같은 것까지도 절수하지 않은 것이 없어, 지나가는 선박이나 다니는 배, 고기를 낚는 배나 그물질하는 선박에서 모두 세를 거둡니다. 시험삼아 한 가지 일을 가지고 말한다면, 화개는 다만 악양의 일개 작은 냇물로서 은구어가 나는데, 또한 절수를 당했습니다. 비록 임금께 바치는 진상일지라도 돈을 주어야만 비로소 그물질을 할 수 있으며, 군읍에서 곧바로 도장 에게 대가로 주는 미곡을 주었는데도 감히 대항하여 버티지 못하였으니, 그 밖의 일은 미루어서 알 수 있습니다. 명나라 조정의 황제의 전장과 고려말기의 사전의 폐해는 끝내 나라를 망치게 하고야 말았습니다. 불행히도 오늘날이 바로 이와 같으니, 지금 만약 역대 조정의 고사로써 핑계하여 고식적으로 구차하게 시간을 보낸다면, 장차 위급한 처치의 급박함을 풀고 이미 배반한 민심을 돌이킬 수 없을 것입니다. 무릇 이른바 두 고을의 경계에 걸쳐 있는 어장에 대한 명목 없는 세와 올바르지 못한 징수는 여러 아문궁가감영병영에 소속된 바를 논할 것 없이 일체 혁파해야 할 것이니, 이것이 실로 산림천택을 백성과 더불어 함께 이익을 나누는 정치입니다." 하였다. 이후에 좌의정 이세백이 연중에서 복주하기를, "이 일은 관계된 바가 작지 않으므로 경솔히 의논하여 정할 수 없는 점이 있으니, 구관 당상을 차출하여 적당한지의 여부를 충분히 강구해 지극히 타당한 데로 귀착되도록 한 연후에라야 실효를 바랄 수가 있을 것입니다." 하니, 임금이 이를 허가하고 이유이인엽민진후를 구관 당상으로 삼았다.</translation>
        <original>領議政徐文重陳箚辭職, 兼進別單, 答曰: "別單條陳, 未知其一一可行, 而當令廟堂議處。 卿其安心勿辭, 俟間視事。" 其別單曰: 火星之變, 試以近事言之, 甲子爲兵, 庚戌爲飢, 象緯占應, 兵飢同類。 今年穡事, 時未出場, 而其爲凶荒, 槪已判斷。 竊發之患, 尙未寢息, 則其不爲異日之巨正、儒眞輩, 亦何可保也? 爲今日計, 無急於勵兵安民, 而安民又是勵兵之本。 日者聖明, 特下良役變通之敎, 百年痼弊, 猝難剗革, 而宜就其偏重處, 稍加更變。 禁衛營、御營廳、訓鍊都監三軍門, 壬午以上物故逃亡雜頉代定之類, 勿問久近, 皆以本營餘戶、軍餉保、待年等雜色, 除出充定, 限年勿令本官簽定, 少紓民力。 且都監式年砲手, 俱戶保八百, 每三年分定上送者, 所以代定元戶有頉之額, 而皆備軍餉, 以爲軍門需用之地, 或停或減, 以觀前頭更議, 亦或一道矣。 凡良役騎ㆍ步兵、工曹匠人、鷹師之代, 勿論軍門屯ㆍ牙兵、諸宮家募入, 其中軍保子枝及內外良役之類, 許令査出, 隨闕移定後, 牙兵、屯軍, 則本官卽以公私賤充定, 而各軍門、宮家, 毋得擅自撓改, 以廣良丁之路。 諸道軍案, 不繫於朝家, 則外方任意設置, 如慶尙兵營之別武士、江原監營之武學, 此類甚多, 其弊無窮。 宜令京外, 整頓軍案, 各送一件于備局、本兵, 以爲一定之制焉。 陳田折受, 初出壬亂之後, 而今至百有二年。 地有盡而折受不已, 今之所餘, 無非有主之土, 而或稱空閑, 而奪人累世傳土。 羅州之堰, 役民二萬, 三築不成, 稷山之浦, 掘田十餘里, 二年未就, 到處騷然, 道路喧藉。 至如海坪、漁梁, 無不折受, 過船、行舟、釣艇、網船, 竝以收稅。 試以一事言之, 花開只是岳陽一小水, 以産銀口角, 亦被折受。 雖御供進上, 亦至給錢, 而始得入網, 郡邑直下價米於導掌, 莫敢抗衡, 他事可推而知也。 明朝皇庄、麗末私田之弊, 終至於亡國而後已。 不幸今日, 正類於此。 今若諉以歷朝故事, 因循苟度, 則將無以解倒懸之急, 回已背之民心。 凡所謂漁場斜水, 無名之稅、不正之斂, 勿論諸衙門、宮家、監ㆍ兵營所屬, 一切革罷, 此實山林、川澤與民共之之政也。 是後左議政李世白覆奏筵中曰: "玆事所關非細, 有不容率爾議定。 差出句管堂上, 與之熟講便否, 務爲至當之歸然後, 可責實效。" 上許之, 以李濡、李寅燁、閔鎭厚爲句管堂上。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808004_003">
        <translation>영월의 유학 주황 등이 상소하여 본고을에 세운 육신 의 사묘에 은액을 내려 달라고 청하고, 또 말하기를, "같은 시기에 권절이라는 학사가 있어, 도량이 크고 재주가 뛰어났으며 문식과 무략을 다 갖추었습니다. 광묘께서 잠저 에 계실 때 누차 임황 하였는데, 권절이 비록 천명이 속한 바 있음을 알았으나, 거짓 취한 체 거짓 귀먹은 체 하면서 끝내 감히 스스로 인익 에 의탁하지 않았습니다. 내선 한 후에는 이내 미친 병이라고 핑계하고서 무릇 은혜로운 제수가 있어도 모두 명에 응하지 않았으니, 또한 마땅히 육신의 사당에 함께 배향해야 하겠습니다." 하니, 예조에 명하여 품처하게 하였다.</translation>
        <original>寧越幼學朱璜等上疏, 乞頒恩額於本邑所建六臣祠廟, 又言: "同時, 有學士權節, 器宏材偉, 文武兼備。 光廟在潛邸時, 屢賜臨況。 節雖知天命有屬, 而佯醉佯聾, 終不敢自托於鱗翼。 逮內禪之後, 仍托以狂疾, 凡有恩除, 皆不應命。 亦宜同享于六臣之祠。" 命該曹稟處。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808004_004">
        <translation>경상도 대구 등의 고을에 지진이 있었고, 함경도 길주목에는 10월에 우박이 내렸다.</translation>
        <original>慶尙道 大丘等邑地震, 咸鏡道 吉州牧, 十月雨雹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808005_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 좌의정 이세백과 호조 판서 김창집 등이 여러 도에서 수재로 곡식이 여물지 못한 실상을 갖추 아뢰고, 급분재 하도록 청하니, 임금이 8분을 급재하도록 허가하였다. 이세백이 아뢰기를, "근래에 천재가 대단히 심하고 흉년든 것이 이와 같으며, 도적이 치성하여 번지는 문제는 영상의 차자에서도 말을 하였으니, 국사의 어려움과 걱정은 진실로 그 근심스러움을 이루 말할 수 없습니다. 변방의 방비를 가지고 말한다면, 성지와 군사와 무기가 있는 곳마다 소홀하고, 군량에 이르러서는 각 고을의 적곡 이 매번 흉년을 당하게 되면, 백성들을 진휼할 수 없을 뿐만 아니라 또한 곧바로 거두어들이지 못하게 되니, 편안할 때 위태로움을 잊지 않는 도리는 진실로 이와 같이 해서는 안됩니다. 비록 떠벌려 말해서 소란스럽게 할 수는 없으나, 감사와 병사에게 신칙하여 항상 이에 유념해서 형편에 따라 정비하게 하고, 군향으로서 거두어 들이지 못한 것도 또한 수습하게 하여 전처럼 소홀하지 말게 한다면, 마땅하게 될 수 있을 듯합니다." 하니, 임금이 이르기를, "비록 평상시일지라도 마땅히 이와 같이 할 수 없는데, 더구나 이제 어려움과 근심이 눈앞에 가득찬 때에는 더욱 놓치고 지나칠 수 없으니, 각별히 신칙하도록 하라." 하였다. 이세백이 아뢰기를, "북쪽 변방의 일도 염려하지 않을 수 없습니다. 피인 1백여 기병이 경원에 이르러 변경을 넘어 와서, 도망한 오랑캐를 잡기 위한 것이라고 스스로 말하였으나, 실상을 상세히 살필 수 없었다고 하니, 그 일은 끝내 반드시 근심이 없을 것이라고 보장할 수 없습니다." 하고, 훈련 대장 이기하는 아뢰기를, "삼가 전 회령 부사 유한명의 말을 듣건대, 서로 마주보고 화포를 쏘아서 접전하는 것처럼 하였으니, 결코 도망한 자를 체포하는 행위가 아니었습니다. 만약 얼음이 언 후에 이른바 도망한 오랑캐가 우리 국경을 넘어 오고 피인들이 우리 나라에 추문한다면 실로 염려스럽습니다. 또 듣건대, 그 곳의 인심이 소란스럽고 요동하여 더러 문을 닫고 경계를 엄중히 한다고 합니다. 그러니 수령을 선택해 보내어서 진정시키는 방도로 삼는 것이 마땅할 듯하며, 강변의 파수도 또한 마땅히 신칙해야 하겠습니다." 하니, 임금이 이르기를, "우려하지 않을 수 없으니, 파수 등의 일을 각별히 신칙하도록 하라." 하였다. 김창집이 아뢰기를, "이항의 집을 적몰한 물건 가운데 침장 이 2건인데, 하나는 황색 비단으로 만들었고, 하나는 만수 두 자를 짜서 만들었습니다. 또 평상 2부가 있었는데, 모두 중국에서 들어온 주홍 칠을 입혔으니, 항의 평상시의 참월 한 실상을 이에 의거해도 알 수 있습니다. 침장과 평상은 모두 불태우는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다. 형조 판서 민진후가 아뢰기를, "상한으로서 유형을 범한 자를 전가 사변 시키는 것은 처음에 변방을 채우려는 뜻에서 나왔으나, 무진년 7월에 다만 본율만 적용하고 다시는 사변하지 말라는 뜻을 안건으로 정하여, 외방에서 행회 하였습니다. 근래에 각도의 도형유형의 죄안을 본다면, 유형을 범하여 사변한 자가 거의 1백 명에 이르렀으니, 이는 외방에서 법률을 잘 알지 못한 데에 연유하여 그렇게 된 것입니다. 이들은 사변하였기 때문에 누차 대사를 지나도 용서를 받을 수 없습니다. 무진년 7월부터 기묘년 3월의 사유전에 이르기까지 유형을 범하여 사변된 자는 모두 놓아 보내고, 사유 이후에 유형을 범하여 사변된 자는 본율에 따라 도형유형의 죄안에서 기록을 빼며, 이 밖에 율명이 어긋난 것도 바르게 고쳐서 별단을 계하한다면, 억울하다는 탄식이 없을 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "아뢴 바가 매우 좋으니, 이에 의거하여 시행하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 左議政李世白、戶曹判書金昌集等, 備陳諸道水災失稔之狀, 請給分災, 上許給八分災。 世白曰: "近來天災孔棘, 年凶又如此。 至於盜賊之熾蔓, 領相箚亦以爲言, 國事之艱虞, 誠有不可勝其憂者。 以邊備言之, 則城池、軍兵、軍器, 在處踈虞, 至於軍餉, 則各邑糴穀, 每當凶歲, 則不但賑民, 亦輒未捧, 安不忘危之道, 固不當如此。 雖不可聲言張大, 以致騷 擾, 而申飭監、兵使, 使之常以此爲念, 隨便修飾, 而軍餉未捧者, 亦令收拾, 俾勿如前玩忽, 恐爲得宜。" 上曰: "雖平時, 亦不當如此。 況今艱虞溢目之時, 尤不宜放過, 各別申飭。" 世白曰: "北邊事, 亦不無可慮。 彼人百餘騎, 至慶源越邊, 自言爲捉逃胡, 而不能詳探實狀云。 其事終不可保其必無憂矣。" 訓鍊大將李基夏曰: "伏聞前會寧府使柳漢明之言, 則相對放砲, 有若接戰, 決非捕亡者所爲。 若於合氷後, 所謂逃胡, 越來我境, 而彼中推問於我國, 則誠爲可慮。 且聞其處, 人心搔動, 或閉門戒嚴云。 似當擇送守令, 以爲鎭定之道, 而江邊把守, 亦宜申飭矣。" 上曰: "不無可慮, 把守等事, 各別申飭。" 昌集曰: "杭家籍沒物件中, 寢帳二件, 一則以黃色段爲之, 一則織成萬壽二字。 又有平床二部, 而皆着唐朱紅漆。 杭之常時僭越之狀, 據此可知。 寢帳及平床, 竝宜燒火。" 上可之。 刑曹判書閔鎭厚曰: "常漢犯流者, 全家徙邊, 初出於實邊之意, 而戊辰七月, 只用本律, 勿復徙邊之意, 定案行會於外方矣。 近見各道徒流案, 則以犯流徙邊者, 幾至百數。 此由於外方未諳法律而然。 此類以徙邊之故, 屢經大赦而不得蒙宥。 自戊辰七月, 至己卯三月赦前, 以犯流徙邊者, 盡爲放送, 赦後以犯流徙邊者, 從本律減錄於徒流案, 此外律名之舛錯者, 亦爲釐正, 別單啓下, 則可無冤鬱之歎。" 上曰: "所達甚好, 依此爲之。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808006_001">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "경신년 국휼 때의 등록을 가져다 참고하건대, 영소전 의 대상 이후의 삭망제 에는 다만 단작 만 올렸으며, 아침저녁으로 상식할 때에는 다만 1잔만 올리고 곡례는 없었으며, 익릉 에는 삭망제와 상식할 때 곡례가 있었고 이어서 3작을 행하였습니다. 이제 경녕전 과 명릉 의 대상 이후의 제례는 모두 이에 의거하여 거행함이 마땅하겠습니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "取考庚申年國恤時謄錄, 則永昭殿祥後朔望祭, 只獻單酌, 朝夕上食時, 只奠一盞, 而無哭禮, 翼陵則朔望祭、上食時, 有哭禮, 而仍行三酌。 今此敬寧殿、明陵祥後祭禮, 竝宜依此擧行。" 上可之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808006_002">
        <translation>전라도의 광산 등 11고을에서 지진이 있었다.</translation>
        <original>全羅道 光山等十一邑地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808007_001">
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "전날 전랑 을 임명할 때 정관 이 각기 자기의 의견을 주장해서, 마침내 하나로 귀결되지 못하였습니다. 윤행교 같은 자에 이르러서는 대론을 배척하였을 뿐만 아니라 사당을 비호하였습니다. 그가 화를 입은 현신을 낱낱이 들추어 내어 제멋대로 비난하고 모함한 실상은 극히 크게 미워할 만한데, 바로 이와 같은 사람을 예에 따라 비의하여 막중한 자리에 뽑았으니, 공의가 만족하지 않음이 오래 될수록 더욱 격심합니다. 청컨대, 해당 이조의 당상관을 모두 종중 추고하도록 명하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "頃日銓郞差出時, 政官各主已見, 終不歸一, 至如尹行敎, 則不但觝斥大論, 曲護私黨。 其歷詆被禍賢臣, 恣意譏誣之狀, 殊極可惡, 而乃以如此之人, 循例備擬, 莫重極選, 公議未厭, 久而愈激。 請當該吏曹堂上, 竝命從重推考。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808008_001">
        <translation>임금이 하교하기를, "함경도의 물선 과 강원도의 삭선 은, 특별히 내년 가을까지 한정하여 반을 감해서 불쌍히 여기는 뜻을 보이도록 하라." 하였으니, 대개 농사가 풍년이 들지 않았기 때문이었다.</translation>
        <original>上下敎曰: "咸鏡道物膳及江原道朔膳, 特爲限明秋減半, 以示軫恤之意。" 蓋以年事失稔故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808009_001">
        <translation>조태동을 경상도 관찰사로, 윤홍리를 집의로, 심택현을 사서로, 권상유를 겸사서로 삼았다.</translation>
        <original>以趙泰東爲慶尙道觀察使, 尹弘离爲執義, 沈宅賢爲司書, 權尙游爲兼司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808010_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 형조 판서 민진후가 아뢰기를, "선정신 조헌이 길주에 유배 가서 있을 때 천첩에게서 낳은 자손이 있는데, 본래 관속 이 아닌데도 관적에 잘못하여 들어갔습니다. 설령 과연 관속이라 하더라도 이미 그가 조헌의 자손임을 알았다면, 또한 그대로 천적에 둘 수 없는데, 더구나 관속이 아닌데도 잘못 기록된 것이겠습니까? 특별히 명하여 일체 면천시킨다면 좋을 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "모두 특별히 면천시키도록 하라." 하였다. 강화 유수 이사영이 아뢰기를, "강도 의 토성은 해마다 무너져가고 또 의지할 만한 곳이 못되니, 청컨대 내버려 둘 것인지 보수할 것인지 적당한 여부를 입시한 여러 신하들에게 묻도록 하소서." 하니, 우의정 신완예조 판서 김진귀호조 판서 김창집은 모두 내버려두는 것은 아깝다고 말하고, 민진후는 이를 폐기하고 각 돈대사이에 돈대를 쌓도록 청하였다. 이사영이 아뢰기를, "강도에서 가장 요해처가 되는 곳은 바로 북쪽인데, 갑곶용당 두 곳은 더더욱 매우 긴요하니, 토성이 유익하지 않은 것은 아니나 그 폐해가 이와 같습니다. 신이 그 보수를 헤아려 보니, 돈대를 제외하고 비어 있는 것이 두 곳인데, 한 곳은 4백 18보가 되고 한 곳은 3천여 보가 됩니다. 4백 보가 되는 곳은 본부로 하여금 담당해서 돌로 쌓게 하고, 3천여 보가 되는 곳은 삼군문 으로 하여금 각기 1천 보씩 담당하여 돌로 쌓게 하는 것이 적당하겠습니다." 하니, 임금이 충분히 강구해서 시행하도록 명하였다. 이사영이 또 아뢰기를, "현재 단속하고 있는 본부의 군관교생서리청지기사령관노의 합계 3천 명을 한결같이 금군의 제도와 같이 하고, 또 별장을 정하여 날마다 관문 밖에서 활쏘기를 교습하게 하고 있으니, 자못 재주를 성취할 희망이 있습니다. 청컨대, 북도의 친기위와 남한산성의 장교의 예에 의하여, 봄가을마다 활쏘기를 시험해서 출신 은 변장을 삼고, 한량 은 직부 하게 하며, 공천사천은 면천하게 하소서." 하니, 신완이 아뢰기를, "이것은 격려하고 권장하는 방법이니, 남한산성과 강도에서는 마땅히 한결같이 시행하되, 다만 이러한 일들은 모두 세밀하게 살피지 않으면, 더러 상을 함부로 주게 되는 폐단이 없지 않을 것입니다." 하였다. 민진후가 아뢰기를, "근래에 직부하는 길이 넓어지고 출신이 매우 많은데, 이러한 무리들이 군적을 떠나게 되면 또 벼슬길에 통하고자 하여, 벼슬길이 이로 인해 혼잡해지고 군적도 허술해지게 될 것이니, 다른 상을 시행하는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 임금이 병조로 하여금 품처하게 하였다. 지평 이동언이 아뢰기를, "우리 조정의 옛법에 제택은 본래 정해진 제도가 있는데, 말세에 사치해져서 다투어 높고 큰 집을 서로 숭상하여, 위로는 문벌이 좋은 사족으로 부터 아래로는 민간의 하천에 이르기까지 토목 공사가 끊임없으며, 뛰어나게 지은 것이 별처럼 벌여 있으니, 여러 사람이 보기에도 또한 사치스럽고 세속의 기호에도 나쁩니다. 청컨대, 경조 와 오부 에 엄히 신칙해서, 무릇 여러 사치하여 분수에 넘치는 집과 토목 건축의 일은 일체 금단하도록 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다. 또 아뢰기를, "우리 조정의 여러 궁가의 집 제도가 법전에 상세하게 기록되어 있는데, 근래에 여러 궁가에서 집터간가를 광활하게 하고, 동우 건물을 미려하고 사치함은 장차 한정이 없을 것입니다. 궁가가 이와 같다면, 어찌 사대부의 제도에 지나친 것을 금하겠으며, 사대부가 이와 같다면 어찌 서인이 분수에 넘치게 윗사람을 본뜨는 것을 금하겠습니까? 청컨대, 이제부터 이후로 여러 궁가의 가택은 후궁이나 친왕자를 물론하고, 일체 옛 법전에 의거하여 절제하도록 힘쓰고 전의 풍습을 따름이 없도록 하소서. 만약 위반하여 제도보다 지나치게 하는 자는, 법부에서 곧바로 그 일을 주관하고 공사를 감독한 사람을 추문하여 다스려서, 기강을 조금이나마 진작시키는 토대로 삼도록 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "여러 궁가제택이 지나치게 사치한 것은, 나도 옳지 않다고 생각한다. 일찍이 보건대, 인평위 의 궁가가 광활하여 자손도 보존하여 지키기 어려웠으니, 내 생각에도 일찍이 이와 같이 여겼다. 이후로 특별히 더욱 엄하게 신칙하되, 다만 궁가의 영건은 으레 해조에서 공사를 감독하니, 일을 주관한 자를 추문하여 다스리는 한 가지 항목은 시행하지 못할 바가 있다." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 刑曹判書閔鎭厚曰: "先正臣趙憲, 謫居吉州時, 有賤産子孫, 本非官屬, 而誤入於官籍。 設令果是官屬, 旣知其爲趙憲之子孫, 亦不可仍置賤籍, 況非官屬而誤錄者乎? 特命一倂免賤則似好矣。" 上曰: "竝特爲免賤。" 江華留守李思永言: "江都土城, 年年頹圮, 且非可恃之處。 請以棄置與修補便否, 下詢于入侍諸臣。" 右議政申琓、禮曹判書金鎭龜、戶曹判書金昌集, 皆言棄之可惜, 鎭厚請廢此而加築墩臺於各墩臺之間。 思永曰: "江都之最爲要害處, 乃北面, 而甲串、龍堂兩處, 尤極緊要。 土城不爲無益, 而其弊如此。 臣量其步數, 則除墩臺外, 空虛者兩處, 而其一處則爲四百十八步, 一處則爲三千餘步。 其四百步則使本府擔當石築, 其三千餘步則使三軍門, 各當一千步, 石築爲宜。" 上命熟講而爲之。 思永又言: "今方團束本府軍官、校生、書吏、廳直、使令、官奴合三千名, 一如禁軍之制, 又定別將, 使之日日敎習射放於官門之外, 頗有成材之望。 請依北路親騎衛、南漢將校例, 每春秋試射放, 出身則邊將, 閑良則直赴, 公私賤則免賤。" 琓曰: "此爲激勸之道。 南漢、江都, 當一體爲之, 而但此等事, 未盡精察, 則或不無濫賞之弊。" 鎭厚曰: "近來直赴路廣, 出身甚多, 此輩旣離軍籍, 又欲通仕路, 仕路因此猥雜, 軍籍亦致虛踈, 施以他賞恐宜。" 上令兵曹稟處。 持平李東彦啓曰: "國朝故典, 第宅自有定制, 而末世奢侈, 競以峻宇相尙, 上自衣冠士族, 下至閭閻下賤, 工作不掇, 傑搆星布, 觀瞻亦侈, 俗尙可惡。 請嚴飭京兆及五部, 凡諸侈濫家舍、土木營作之擧, 一竝禁斷。" 上曰: "依啓。" 又言: "國朝諸宮家宅制, 昭載法典, 近日諸宮家, 家垈、間架之廣闊, 棟宇、輪輿之奢汰, 將無限節。 宮家如此, 則何以禁士夫之踰制, 士夫如許, 則何以禁庶人之僭上? 請自今以後, 諸宮家家宅, 勿論後宮、親王子, 一竝依倣舊典, 務從節損, 無踵前習。 如或有違越過制者, 自法府直爲推治其主事蕫役之人, 以爲稍振紀綱之地。" 上曰: "諸宮家第宅之過侈, 予亦以爲不可。 曾見寅平尉宮家舍廣闊, 子孫亦難保守。 予意亦嘗如此。 今後另加嚴飭, 而第宮家營建, 例自該曹蕫役, 則主事推治一款, 有不可施行矣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808011_001">
        <translation>지진이 있었다.</translation>
        <original>地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808011_002">
        <translation>윤세기를 대사헌으로, 조태채를 도승지로, 정유점을 보덕으로, 이만성을 겸보덕으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹世紀爲大司憲, 趙泰采爲都承旨, 鄭維漸爲輔德, 李晩成爲兼輔德。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808011_003">
        <translation>우의정 신완이 차자와 함께 8조의 책자를 바쳤다. 모두 수만 글자이었는데 이르기를, "첫 번째는 정치의 근본을 세우는 것이니, 제왕이 다스리는 도리는 군주의 마음에 근본하지 않는 것이 한 가지도 없으며, 국가의 존망과 정치의 득실도 모두 여기에 관계됩니다. 오늘날을 가지고 말한다면, 밖으로는 조정과 안으로는 궁금이 모두 전하의 한 마음에 달려 있는데, 조정의 기강이 해이해지고 여러 가지 일이 번쇄하며, 궁장의 절수가 성덕에 누를 끼치고 있으니, 아마도 전하께서 근본을 바로잡고 근원을 깨끗하게 하는 공이 완전하지 못한 바가 있어 그러한 듯합니다. 마음이 정밀하고 전일하여 중용의 도를 지키는 것이 본래 전하의 가법이니, 풍기 연익 의 계책을 더욱 깊이 생각할 만합니다. 두 번째는 인재를 얻는 것이니, 하늘이 인재를 낼 적엔 멀고 가까운 이유로써 차별을 두지 않았습니다. 우리 조정의 학문을 하는 선비로 영남호남에서 나온 자를 이루 손꼽아 헤아릴 수 없을 정도인데, 지금 관각에서 선발하여 조정에서 사람을 천거할 때, 단지 문벌의 고하로써 뽑으니, 어찌 멀리 외방에 있는 인재를 불러올 수 있겠습니까? 백성을 다스리는 관원은 수령만한 자가 없고, 수령의 기강은 감사에게 달려 있는데, 번병을 맡는 자를 예에 따라 임명하고 장리 가 되는 자를 정사에 임하여 구차스럽게 채운다면, 백성이 그 해를 입을 뿐만 아니라 혹시라도 위급한 일이 있을 경우, 국가가 장차 어디에 의지하겠습니까? 또한 조정에서 사람을 임용할 적엔 반드시 그 직임을 오래 맡게 한 연후에야 그 성과를 요구할 수 있는데, 가만히 오늘날을 보건대, 안으로는 대성을 아침에 임명했다가 저녁에 옮기고, 밖으로는 주군이 쉬어가는 여관처럼 되었으니, 어찌 많은 공적을 빛내고 성과를 요구할 수 있겠습니까? 세 번째는 붕당을 없애는 것이니, 불행하게도 우리 조정은 당론이 선조 초년에 일어나 돌려가면서 서로 표방하게 되었고 이로 인하여 색목을 이루었습니다. 그리하여 오늘날에 이르러서는 한 집안 사이에서 적국보다 심하게 싸우고, 한 당내에서 병기를 서로 찾고 있으니, 공경하고 협력하는 아름다움은 이미 기대하기 어렵게 되었으며, 점차 완전히 빠져들게 되는 어려움이 며칠 안으로 장차 이르고야 말 것입니다. 신의 어리석은 생각으로는, 전하께서 마땅히 표준을 세우고 황극 을 세우시어 편벽되지 않고 치우치지 않게 하시어서, 스스로 광대하고 고명한 지경에 이르신다면, 붕당은 없어지기를 바라지 않아도 저절로 없어질 듯합니다. 네 번째는 백성들의 고통을 불쌍히 여기는 것이니, 오늘날 백성들의 생활은 극도에 달했다고 할 수 있습니다. 을해년 병자년 의 기근과 무인년 기묘년 의 전염병은 예전에 없던 바로써, 곡식이 다 없어지도록 나누어 진휼하였으나 그래도 부족하였습니다. 다른 나라에 양곡을 팔기로 요청함은 일찍이 어렵지 않았는데, 이제 백성들의 힘이 조금 회복되기에 이르자, 침해하고 독촉하는 혹독함은 지난날보다 심하여, 군사들의 군포와 각사의 공물을 징납함이 그치지 않고, 오래되어 묵은 전지와 유망한 호구에 대해서도, 조금의 차별도 두지 않으며, 침해하고 독촉하는 근심이 이웃과 친족에게까지 미치고 있습니다. 근본이 되는 지역에 이르러서는 도리로 보아 마땅히 넉넉하게 구휼해야 할 것인데, 삼사에서 금란 하는 폐해와, 추조 에서 구류하는 법규에 대해 성명께서 특별히 신칙하게 하였음에도 불구하고 전날과 똑같으니, 여기에서 명령이 시행되지 않고 백성이 더욱 곤궁함을 알 수 있습니다. 지난해에 흉년이 든 끝에 수재가 또 참혹하여 농사를 마침내 망치고 백성들의 목숨이 끊어지게 되었으니, 이때에 백성들을 살리는 계책을 더욱 충분히 강구하여야 마땅하겠습니다. 다섯 번째는 군제를 정하는 것이니, 우리 태조태종께서 난을 평정하고 나라를 처음 세워서, 전조 의 제도를 혁파하고 오위 의 군대를 두었습니다. 이는 대개 한당송명의 법제에서 취한 것인데, 애석하게도 이 법이 한 번 바뀌자 군제에 계통이 없어졌고, 모집하여 모으는 문이 넓게 열린 것도 투속하는 길을 열어준 것이 되어, 군액 이 점차 방대해지고 문란함이 날로 심해지고 있습니다. 만약 크게 변통하려 한다면, 예전 제도를 따르고 거짓 장부를 없앨 것이며, 이를 할 수 없다면, 여러 도에 흩어져 있는 군사를 전부 바꾸어 정해서, 부근에서 대를 만들어 조발하기에 편하도록 하며, 경외의 군사가 바치는 군포는 모두 균일하게 해서 경중이 없게 한다면, 어찌 오늘날과 같이 문란함이 있겠습니까? 여섯 번째는 신역을 고르게 하는 것이니, 군보에게 포를 징수하는 규정은 실로 삼대 와 한당송나라에서는 없던 것입니다. 온나라 사람들이 모두 포를 바치는 일이 없는데, 유독 군인이라 이름하여 마치 원수처럼 여기며 침학하여 포를 징수하되, 근심이 이웃과 친족에게 미치고 심한 경우는 백골에까지 이르게 되니, 정한 제도가 이미 잘못되었습니다. 비록 포를 징수하는 일이 있다 하더라도 바치는 바를 마땅히 균등하게 해야 하는데도, 혹은 한 사람이 3필을 바치기도 하고 혹은 세 사람이 아울러 1필을 바치기도 하며, 혹은 일생동안 한가롭게 놀면서 영구히 안락하게 지내는 백성이 되기도 하니, 어찌 그 균등하지 않음이 이 지경에 이르렀습니까? 인조조부터 일찍이 군적호포구전에 대한 의논이 있었으나, 군적은 지금의 기강으로는 결코 시행할 수가 없으며, 호포도 균일하게 하기가 어렵습니다. 구전에 이르러서는 한나라 때부터 이미 시행하였는데, 지금 만약 나라에서 1년 동안 군포에 의지하는 바를 통틀어 계산해서, 중외의 호구에 균등하게 나누되, 귀천을 논하지 않고 호구를 헤아려 돈을 거두어서 겨우 잇대어 쓸 만할 정도로 그쳐 군포를 대신하게 한 연후에 양민과 천민을 논함이 없어, 정장을 잘 골라 뽑아서 취재하여 충군한다면, 백성에게서 취하는 것은 매우 적은데도 나라의 쓰임새는 넉넉해지며, 군대의 사기는 왕성해질 것입니다. 일곱 번째는 성지를 수축하는 것이니, 우리 나라 산천의 험조함은 천하에 으뜸인데, 병자년 에 피인들이 승리를 거둔 것은 모두 서쪽 변방을 지키지 못하고, 도성을 지키지 못하고 버린 소치에서 연유하는 것입니다. 지금 의논하는 자들은 말하기를, 만약 사변이 있게 되면 마땅히 남한산성과 강도를 반드시 귀의할 곳으로 삼아야 한다. 하는데, 위급할 때에 도성이 믿을 만한 곳이 아님을 알고 있는 것입니다. 신이 일찍이 보건대, 창의문 밖에 있는 탕춘대의 옛터는 사면이 험준하고 벽이 깍아지른 듯이 서 있으니, 산세를 따라 돌을 포개어 치성 을 덧붙여 쌓되, 창고의 곡식을 예치해 두고 먼저 무기를 쌓아 두어 경성과 안팎이 되어 서로 응원하게 하고 힘을 합쳐서 굳게 지킨다면, 나라에는 파월할 근심이 없고 백성은 견고한 뜻이 있게 될 것인데, 가까운 거리에 있는 천연의 험준한 곳을 오히려 지금까지 비어둔 채 버려두었으니, 그 애석함을 견딜 수 있겠습니까? 또한 옛사람들은 반드시 큰 길의 좁고 막힌 곳에서 있는 힘을 다하여 수어하였으니, 서쪽의 동선청석 및 세 개의 큰 강과 남쪽의 낙동강조령한수여강과 북쪽의 세 개의 큰 고개가 모두 미리 정한 신지가 아니었는데도, 험준한 곳으로 설정하여 굳게 지킨 것은 어떤 이유입니까? 오늘날 태평한 때에 이르러 싸우고 지킬 계책을 미리 강구하여, 무릇 여러 도의 좁고 막힌 요해처를 신지로 삼아 기필코 사수하도록 하고, 또한 경성의 사방 가까운 곳에 보군 을 정하여, 한당송나라의 옛 제도와 같이 서로 앞뒤가 되어 번갈아 싸우고 지켜야 합니다. 수군에 이르러서는 또 육군의 제도와 같이, 남아 있는 보에 군사를 합하여 큰 진을 이루게 한다면, 비어하는 방법에 거의 합당할 것입니다. 여덟 번째는 경계를 바르게 하는 것이니, 우리 나라의 양제는 처음에 매우 소략하였는데, 육등 으로 고친 후에 조금 균등하게 되었다가, 임진 왜란 후 갑진년 에 비로서 양서 와 관동 을 개량 하였습니다. 인조갑술년 에 양남 을 개량한 지가 이제 이미 70년이 되었고, 호서 와 관동을 반쯤 개량하다가 중지하였으며, 해서 는 단지 네 고을만 개량한 지도 또한 40년이 되었습니다. 중간에 간사하게 속이는 폐단을 모두 막을 수 없고, 세력이 강한 자들이 이익을 독점하여 세입이 더욱 줄어들게 되니, 한 번 고쳐서 바로잡지 않을 수 없습니다. 작년 유집일의 방전의 법은 그가 지부 에 올린 구정 양법과 수의의 서계로 본다면, 실로 간사함을 막는 묘법이 될 것이니, 진실로 이를 팔도에 두루 시행한다면, 수백 년 동안 문란해진 경계를 정돈할 수 있을 것입니다. 오직 성상께서 뜻을 결정하여 시행하도록 하소서." 하였다. 답하기를, "경의 차자를 살펴보고 이어서 책자를 보건대, 나라를 근심하고 백성을 사랑하는 정성이 말의 표면에 넘치므로, 내가 매우 감탄하였다. 마음에 두지 않을 수 있겠는가? 변통할 만한 일을 묘당으로 하여금 충분히 강구해서 처리하도록 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>右議政申琓, 箚進八條冊子, 凡數萬言。 一曰立治本。 帝王爲治之道, 無一不本於人主之心, 國家存亡、政治得失, 皆於是乎係焉。 以今日言之, 則外而朝廷, 內而宮禁, 皆在於殿下之一心, 而朝綱渙散, 庶事叢脞, 宮庄折受, 貽累聖德, 則恐殿下端本淸源之功, 有所未盡而然也。 精一執中, 自是殿下家法, 豐芑燕翼之謨, 尤可深念也。 二曰得人才。 天之生材, 不以遠近有別。 我朝文學之士, 出於嶺南、湖南者, 指不勝屈, 而今則館閣掄選, 朝廷薦人, 只取門地高下, 則何以致遠外之人才乎? 臨民之官, 莫如守令, 守令之綱,在於監司, 而任藩屛者, 循例差除, 爲長吏者, 臨政苟充, 則不但民愛其害, 或有緩急, 國將何賴? 且朝家用人, 必久其任而後, 可責其效, 而竊觀近日, 內而臺省, 朝除暮遷, 外而州郡, 如舍逆旅, 則其何以熙庶績而責成效乎? 三曰祛朋黨。 不幸我朝黨論, 起於宣廟初年, 轉相標榜, 因成色目。 及至今日, 同室之鬪, 有甚敵國, 一堂之上, 干戈相尋, 寅協之義, 已矣難望, 及溺之患, 不日將至。 臣愚以爲, 殿下宜建中建極, 無偏無頗, 自底於廣大高明之域, 則朋黨不求祛而自祛矣。 四曰恤民隱。 今日之民生, 可謂極矣。 乙、丙饑饉、戊、己癘疫, 振古所無, 竭粟分賑, 猶爲不足。 請糶他國, 曾不爲難, 及今民力小蘇, 侵督之嚴, 甚於曩日, 軍兵之布、各司之貢, 徵納無已, 舊陳之田、流亡之戶, 無少差別, 侵督之患, 及於隣族。 至於根本之地, 理宜優恤, 而三司禁亂之弊、秋曹拘留之規, 聖明特令申飭, 而一如前日, 於此可見命令之不行, 而生民之愈困矣。 昨歲凶歉之餘, 水患又慘, 穡事卒痒, 民命近止, 此時活民之策, 尤當熟講矣。 五曰定軍制。 推我太祖、太宗, 戡 亂創業, 罷前朝之制, 置五衛之軍。 蓋取漢、唐、宋、明法制, 而惜乎此法一變, 軍制無統, 廣開募聚之門, 亦開投屬之路, 軍額漸廣, 紊胤日甚。 如欲大變, 則遵古制而罷虛簿, 未能爲此, 則散在諸道之軍, 沒數換定, 附近作隊, 以便調發, 京外軍兵所納之布, 竝皆均一, 無有輕重, 則豈有如今日之紊亂乎? 六曰均身役。 軍保徵布之規, 實三代、漢、唐、宋所無者也。 一國之人, 皆無納布之事, 而獨以軍爲名者, 侵虐徵布, 有同仇讎, 患及隣族, 甚至白骨, 定制旣誤。 雖有徵布之事, 所納宜均, 而或一人納三疋, 或三人竝一疋, 或一生閑遊, 永作逸民, 何其不均之至此耶? 自仁祖朝, 曾有軍籍、戶布、口錢之議, 而軍籍, 以今紀綱, 決不可行, 戶布, 亦難均一, 至於口錢, 自漢已行之, 今若通計國中, 一年所資於軍布者, 均別於中外之戶, 勿論貴賤, 計口收錢, 使其僅可繼用而止, 以代軍布然後, 無論良賤, 精擇丁壯, 取才充軍, 則取於民者甚微, 而國用裕, 軍容壯矣。 七曰修城池。 我國山川之險阻, 甲於天下, 而丙子彼人之取勝者, 皆由西藩失守, 都城失棄之致。 今之議者以爲, 脫有事變, 當以南漢、江都, 爲必歸之地, 而知非緩急可恃之地。 臣曾見彰義門外蕩春臺舊址, 四面嶄絶, 壁之如削, 仍山累石, 附築雉城, 預置倉穀, 先積器械, 與京城表裏相應, 竝力固守, 則國無播越之患, 民有堅固之志, 而咫尺天險, 尙今空棄, 可勝惜哉! 且古人必於大路隘塞處, 極力守禦, 而西之洞仙ㆍ靑石及三大江、南之洛東ㆍ鳥嶺ㆍ漢水ㆍ驪江、北之三大嶺, 皆不預定信地, 設險固守者, 何也? 及今昇平之時, 預講戰守之策, 凡於諸道隘塞要害處, 作爲信地, 期以死守, 亦於京城四近之地, 立爲輔郡, 如漢、唐、宋舊制, 互爲首尾, 迭相戰守, 至於舟師, 亦如陸軍之制, 合兵殘堡, 俾成巨鎭, 則庶合於備禦之道矣。 八曰正經界。 我國量制, 初甚踈略, 改以六等之後, 稍得均平, 而壬辰亂後甲辰, 始改量兩西、關東。 仁廟甲戌, 量兩南, 今已七十年, 湖西、關東之半量中止, 海西之只量四邑, 亦將四十年。 中間奸欺之弊, 不能盡防, 豪强專利, 稅入轉縮, 不可不一番釐正, 而昨年兪集一方田之法, 以其上送地部, 丘井量法及繡衣書啓見之, 則實爲防奸之妙法, 誠以此遍行八路, 則數百年紊亂之經界, 可以整頓, 惟聖上決意行之焉。 答曰: "省覽卿箚, 繼視冊子, 憂愛之忱, 溢於言表, 予甚感歎。 可不留心焉? 可以變通事, 令廟堂熟講而處之。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808011_004">
        <translation>대사간 김우항이 상소하여, 북도의 여러 고을에 간직해 둔 조총을 내어서 군사에게 주어 쏘는 것을 연습하도록 별도로 신칙하고, 춘천을 방어하는 임무를 회양으로 옮겨서 북방의 장구 하는 형세를 막으며, 연해의 수령을 특별히 선택하여 황당선이 출몰하는 형세를 살피게 하고, 비국의 낭청을 보내어 각도의 봉수를 신칙하도록 청하니, 답하기를, "마땅히 묘당으로 하여금 품처하도록 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>大司諫金宇杭上疏, 請以北道列邑藏置之鳥銃, 出付軍兵, 另飭習放, 春川防禦之任, 移之淮陽, 以遏北方長驅之勢, 別擇沿海守令, 使察荒唐船出沒之形, 發遣備局郞, 申飭各道烽燧, 答曰: "當令廟堂稟處。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808012_001">
        <translation>그 아비를 구타한 죄인 이영건에게 삼성 추국 을 실시하여, 자백을 받아내어서 목베었다.</translation>
        <original>敺打其父罪人李永建, 設三省推鞫, 取服誅之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808013_001">
        <translation>맹만택을 정언으로, 송택상을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以孟萬澤爲正言, 宋宅相爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808013_002">
        <translation>함경도 경성부에 7월 18일 우박이 내렸다.</translation>
        <original>咸鏡道 鏡城府, 七月十八日雨雹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808014_001">
        <translation>금성이 태미 서원 두 번째 별을 침범하였다.</translation>
        <original>金星犯太微西垣第二星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808014_002">
        <translation>세자가 경녕전의 상제 를 친히 지내었는데, 임금이 소복 차림으로 망곡례를 행하였다.</translation>
        <original>世子親行敬寧殿祥祭, 上以素服, 行望哭禮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808015_001">
        <translation>김창협을 부제학으로, 조태로를 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以金昌協爲副提學, 趙泰老爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808016_001">
        <translation>정호를 이조 참의로, 권상유최창대를 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭澔爲吏曹參議, 權尙游、崔昌大爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808018_001">
        <translation>영의정 서문중이 사직서를 올렸으나, 윤허하지 않는다는 비답을 내린 것이 세 차례에 이르렀다.</translation>
        <original>領議政徐文重呈辭, 賜不允批至三。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808018_002">
        <translation>경기 수원부에서 지진이 있었다.</translation>
        <original>京畿 水原府地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808019_001">
        <translation>충주 유학 최세일이 상소하기를, "정치와 교화가 행해지지 않는 것은 인재를 얻지 못한 데에 연유하고, 인재를 얻지 못하는 것은 과거가 공정하지 않은 데에 연유하는 것입니다. 이번 봄에 알성시를 치른 후 온나라가 떠들썩하게 모두 말하기를, 한 방이 온통 고관의 친족이라.라고 한 것을, 입이 있는 자는 모두 말하고 귀가 있는 자는 모두 들었습니다. 홍우서는 홍수헌에게, 조도빈은 조태채에게, 임방은 이여에게 모두 삼촌의 친척이고, 이재는 이만견홍수헌민진후에게 또한 모두 삼촌의 친척입니다. 김만근은 바로 이사영의 사위이고, 한영조는 바로 김진귀김진규의 사촌이며, 홍만우는 바로 권세항의 사촌이고, 이해조는 민진후김진규에게 모두 인아 의 가까운 친족입니다. 모두 고관의 가까운 친척들로서, 전부 한 방을 차지하고 있으며, 고관의 친족이라는 혐의가 없는 자는 다만 이희태 한 사람뿐입니다. 이는 실로 고금에 없던 큰 변고입니다. 설령 당일의 고관이 전혀 사사로운 마음이 없었음에도 우연히 이와 같이 된 것이라고 해도, 아홉 사람 가운데 여덟 사람이 모두 고관의 사사로운 친척이니, 사람들의 마음에 어찌 의혹이 없겠으며, 나라 사람들의 말이 어찌 시끄럽지 않겠습니까? 그 합동으로 고과할 때를 당하여, 만약 여러 시관들과 더불어 합좌해서 함께 의논하여 그 취사를 공정하게 하였다면, 사람들의 말이 어찌 이처럼 떠들썩하겠습니까? 각자가 사정을 쓰도록 일체 맡겨 두고서 일찍이 억제하지 않았으니, 당일의 명관 이 성상의 아주 공정한 마음을 본받았다고 말할 수 있겠습니까? 하물며 시험지의 규정을 낮추기도 하고 높이기도 하는 것은, 전적으로 국자감 당상관의 손에 달려 있는데, 조금이라도 견양에 벗어난 것은 모두 도장을 찍도록 허락하지 않았으나, 과거 날이 임박한 때에 이르러 몇몇 사람의 정초는 견양도 논하지 않고 유독 도장을 찍어 주도록 허가하였습니다. 이번 참방 에서는 정초의 길이와 넓이가 모두 견양에 벗어났으니, 여기서 간사한 짓을 한 한 가지 단서를 볼 수 있습니다. 나라 사람들의 말이 많이 전파되어 여러 사람의 말을 막기가 어렵게 되자, 단지 주장관을 붙잡아 오도록 청하는 아룀으로써 뒤늦게 책임을 면하려 하였으나, 그래도 일의 단서가 혹시 탄로날까 두려워 조급히 서둘러 논의를 정지하였습니다. 그 뒤에 간신이 아룀을 정지한 사람을 논박하여 체직시켰고, 유신이 의심스러운 형적을 잇달아 진술하였으니, 여기에서 공의가 오래 갈수록 더욱 결렬해짐을 알 수 있습니다. 전하께서 끝내 만약 그대로 두고 묻지 않으신다면, 나라 사람들이 침을 뱉고 욕을 해도 족히 아까울 것이 없으며, 한미한 선비의 실망을 걱정할 것도 없으며, 후세의 공의를 두려워할 것도 없으며, 과거를 다시 실시할 수 없다는 것도 또한 논할 겨를도 없을 것입니다. 오직 신이 두려워하는 바는, 주상께서 윗자리에 고립되어 있고 권세가 모두 아래로 옮겨가는 것이니, 전하께서 비록 후회함이 있다 하더라도 오히려 어찌 미칠 수 있겠습니까? 삼가 바라건대, 전하께서는 특별히 그 방을 파하고 인재를 뽑는 규정을 엄하게 신칙하여, 지극히 공정한 마음을 보이도록 하소서." 하니, 승지 임순원과 여필용이 아뢰기를, "최세일의 상소의 말이 매우 위험한데, 주상께서 윗자리에 고립되어 있고 권세가 모두 아래로 옮겨간다고까지 말하였습니다. 사람들의 마음이 예전같지 않고 세상의 도의가 더욱 떨어지고 있어, 근년에 과거를 실시한 후로 비록 떠들썩한 말이 많기는 하였으나, 생각해낸 뜻의 불미스러움과 말한 것의 망극함이 어찌 최세일 같은 것이 있었습니까? 마땅히 물리쳐야 할 바이나, 유소에 관계되기 때문에 받아들이지 않을 수 없었습니다." 하였다. 전교하기를, "이번에 최세일의 상소를 보건대, 한 편의 정신이 방을 파하는 데 있지 않고, 오로지 천청을 현혹시키고 조정을 모함하려는 계획에서 나온 것이니, 어찌 생각해낸 뜻의 위험함이 한결같이 이지경에 이르게 될 것을 생각했겠는가? 더구나 시험지에 간사한 짓을 하였다고 한 것은 윤성준의 상소의 말과 일맥상통하니, 이것이 어찌 한낱 시골의 선비가 혼자할 수 있는 바이겠는가? 윗자리에 고립되어 있고 모두 아래로 옮겨가니, 비록 후회함이 있더라도 오히려 미칠 수 있겠습니까? 하는 등의 말에 이르러서는, 방자하게 글에 써서 조정의 신하를 망측한 죄과에 바로 몰아넣었으니, 더욱 매우 마음이 아프다. 최세일은 정배하고, 이 상소는 도로 내어 주도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>忠州幼學崔世鎰上疏曰: 政化之不行, 由於人才之不得, 人才之不得, 由於科擧之不公。 今春謁聖之後, 一國喧藉, 皆以爲一榜皆是考官之私親, 有口皆言, 有耳皆聞。 洪禹瑞之於洪受瀗, 趙道彬之於趙泰采, 任埅之於李畬, 皆三寸之親也。 李縡之於李晩堅、洪受瀗、閔鎭厚, 亦皆三寸之親也。 金萬謹, 卽李思永之壻也, 韓永祚, 卽金鎭龜、鎭圭之四寸也, 洪萬遇, 卽權世恒之四寸也, 李海朝之於閔鎭厚、金鎭圭, 皆是姻婭之昵屬也。 俱以考官至親, 全據一榜, 無考官親嫌者, 只是李喜泰一人。 此實古今所未有之大變也。 設有當日考官, 全無私心, 而偶致如此, 九人之中, 八人皆是考官之私親, 則人心安得不疑惑, 國言安得不狼藉乎? 當其合考之際, 若與諸試官, 合坐同議, 以公其取舍, 則人言豈若是其喧騰乎? 一任其各自濟私, 曾莫之裁抑, 當日命官, 其可謂體聖上大公至正之心乎? 況試紙低昻, 專在於國子堂上之手, 稍過見樣者, 皆不許打印, 而及其科日迫頭之日, 若干人正草, 無論見樣, 獨許打給。 今番參榜, 正草長廣, 皆是見樣之外, 此可見用奸之一端。 及其國言狼藉, 衆口難防, 則只以主掌官請拿之啓, 晩出塞責, 而猶恐事端之或露, 汲汲停論。 厥後諫臣駁遞停啓之人, 儒臣繼陳可疑之迹, 於此可見公議之久而愈激也。 殿下終若置而不問, 則國人之唾罵, 不足恤也, 寒士之缺望, 不足憂也, 後世之公議, 不足畏也, 科擧之不得復設, 亦不可暇論也。 獨臣所懼者, 主上孤立於上, 權勢盡移於下矣, 殿下雖有後悔, 尙何及哉? 伏願殿下, 特罷其榜, 申嚴取人之規, 以示至公之心。 承旨任舜元、呂必容啓曰: "世鎰疏語, 極其危險, 至以主上孤立於上, 權勢盡移於下爲言。 人心不古, 世道益下, 近年設科之後, 雖多嘵嘵之言, 而造意之不美, 爲言之罔極, 豈有如世鎰哉? 所當退却, 而係是儒疏, 故不得不捧入。" 傳曰: "觀此崔世鎰上疏, 一篇精神, 不在於罷榜, 而專出於熒惑天聽, 傾陷朝廷之計, 豈料造意之危險, 一至於此哉? 況試紙用奸云者, 與尹星駿疏辭, 一串貫來, 則此豈一鄕儒之所可獨辦耶? 至以孤立於上, 盡移於下, 雖有後悔, 尙及哉等語, 肆然筆之於書, 直驅廷臣於罔測之科, 尤極痛心。 崔世鎰定配, 此疏還出給。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808019_002">
        <translation>좌의정 이세백이 알성시 때의 명관으로서, 최세일의 상소 때문에 의금부의 문 밖에서 대명하니, 승정원에서 계달하였다. 임금이 사관을 보내어 대명하지 말도록 유시하고, 또 하교하기를, "여러 시관들이 만약 대명하는 일이 있다면, 대명하지 말라는 뜻을 분부하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>左議政李世白, 以謁聖時命官, 因崔世鎰疏, 待命禁府門外, 政院啓達。 上遣史官, 諭勿待命, 又下敎曰: "諸試官如有待命之擧, 勿待命之意, 分付。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808019_003">
        <translation>지사 이현석이 상소하기를, "일찍이 계해년 봄에 당나라 태학생 하번진동구양철 세 사람 의 사당을 세우라는 전교가 있었으니, 이는 실로 성명께서 홀로 알아내신 견해였습니다. 또 삼가 생각하건대, 명나라 태종 황제가 등극하던 날 장주부 학교의 교수 진사현이 그 즉위한 조서가 이르렀다는 것을 듣고 통곡하며 말하기를, 인륜을 밝히는 의리가 바로 오늘에 달려 있다. 하고, 드디어 굳게 버티고 누워 있으면서 나가 맞이하지 않았습니다. 그리고 그 무리인 오성원진응종임규추군묵증정서여현을 거느리고 명륜당에 모여, 옛 임금의 신위를 만들어 예대로 곡림하였는데, 고을 사람들이 붙잡아 경사로 보내니, 진사현이 여섯 명의 유생과 더불어 모두 죽었습니다. 이 사람들도 또한 모두 이 사당에 배향하지 않을 수 없어, 마침내 이에 망령되게 성상께 아뢰려고 상소를 초잡아 기다리고 있었습니다. 이 일은 비록 성상의 전교가 있기는 하였으나, 해사에서 시일만 끌고서 즉시 거행하지 않고 있습니다. 지금 세상에 사대부로서 마음속에 잊지 않는 것은 다만 당론뿐인데, 누가 즐겨 봉행하려 하겠습니까? 진사현 등이 절개를 지켜 죽은 해가 바로 임오년이었는데, 또한 금년과 간지가 서로 부합되니, 신은 더욱 마음에 슬픈 바가 있어 이와 같이 덧붙여 아룁니다." 하니, 임금이 해조에 명하여 품처하게 하였다. 예조에서 복주하기를, "하번 등의 사당을 세우는 일은 일찍이 계해년 무렵에 과연 하교가 있었습니다만, 국가에 일이 많고 농사가 거듭 흉년이 들어서 자연히 지연되어 오늘날에 이른 것이니, 이번에 이현석이 잊지 않는 것은 당론뿐인데, 누가 즐겨 봉행하려 하겠습니까?라고 말한 것은, 일을 사실대로 논하는 도리가 아닙니다. 하번 등의 건사를 이미 거행하지 않았다면, 진사현을 아울러 배향하는 것이 적당한지의 여부는 마땅히 우선 그대로 두도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 윤허하였다.</translation>
        <original>知事李玄錫上疏曰: 曾在癸亥春, 有唐太學生何蕃、陳東、歐陽澈三人立祠之敎, 此實聖明獨得之見也。 又竊念皇明 太宗皇帝登極之日, 章州府學敎授陳思賢, 聞其卽位詔至, 痛哭曰: "明倫之義, 正在於今日。 遂堅臥不出迎。 率其徒伍性原、陳應宗、林珪、鄒君默、曾廷瑞、呂賢, 集明倫堂, 爲舊君位, 哭臨如禮, 郡人執送京師, 思賢與六生, 皆死之。 此人等, 亦不可不竝享於此祠, 遂乃妄欲上聞, 草疏以待矣。 玆事雖有聖敎, 而該司玩愒, 不卽擧行。 今世士夫之所眷眷於心胸之間者, 只是黨論而已, 誰肯爲奉行哉? 陳思賢等死節之歲, 卽壬午也。 又與今年, 干支相符, 臣尤有所慼慼於心者, 如是附達焉。 上命該曹稟處。 禮曹覆奏曰: "何蕃等建祠事, 曾於癸亥年間, 果有下敎, 而國家多故, 年事荐凶, 自爾遷延, 以至今日, 則今玆玄錫之以眷眷黨論誰肯奉行爲言者, 有非論事以實之道。 何蕃等建祠, 旣未擧行, 則陳思賢竝享當否, 宜姑置之。" 上依允。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808020_001">
        <translation>집의 윤홍리가 아뢰기를, "근래 일종의 불량한 무리들이 조정에 재난을 전가하고자 하면, 반드시 시골 구석의 무식한 무리를 유혹하고 유생의 이름을 핑계해 모함을 성사시키려는 계책으로 삼고 있습니다. 이번의 최세일이 올린 한 통의 상소는 말이 매우 흉악하고 음험하였습니다. 알성시 때의 시관과 거자 의 이름을 일일이 들면서, 혹은 가까운 친족이라 하고 혹은 인아라고 하였으며, 각자가 사정을 썼는데도 일찍이 억제하지 않았다는 등의 말로 일일이 지적하기까지 하여, 처음에는 죄를 명관과 고관에게 돌렸으나, 끝에는 이에 주상이 고립되어 있고, 권세가 아래로 옮겨간다.는 말로써 위태롭게 동요시키고 협박하기를, 마치 급서와 같이 한 점이 있었습니다. 아아! 천위가 지척인 아래에서 30명의 시관이 나누어 고과하는 곳이 어찌 각자 사정을 용납할 수 있는 장소이겠습니까? 하물며 그 입격한 시권이 각기 나누어 고과하는 가운데에서 나왔고, 나누어 고과한 여러 사람을 분명히 증거할 수 있는데, 혼동시키는 말을 하여 천청을 현혹시켰으니, 너무나도 절통합니다. 또 시험지가 견양보다 좋은 것을 가지고 사정을 쓴 자료라고 한 것은, 그 만든 말이 구구절절이 음험하고 교활합니다. 만약 사주한 사람을 엄하게 사실을 조사하여 마땅히 시행해야 할 법을 통쾌하게 시행하지 않는다면, 다만 조정의 명예를 더럽힌 것을 씻을 수 없을 뿐만 아니라, 훗날 시험장을 엿보아 의란을 일으킬 무리가 자취를 이어 일어날 것이니, 청컨대 최세일을 엄하게 국문하여 사실을 알아내도록 속히 명하소서." 하니, 그대로 따랐다. 형조에서 강민저이현명의 예를 끌어대어, 최세일을 의금부로 옮겨서 국문하도록 청하였다. 승정원에서 아뢰기를, "최세일의 죄는 강민저 등과 같지 않고, 추국할 일이 아니며 또 관직이 있는 사람도 아니므로, 응당 형조로 하여금 국문하게 해야 할 것입니다." 하니, 임금이 윤허하였다. 좌의정 이세백이 상소하기를, "삼가 듣건대, 최세일이라는 자가 상소하여, 알성시에서 선비를 뽑았을 때 고관이 사정에 따른 죄를 극론하였다고 하는데, 신의 죄상에 대해 그 사정을 쓰도록 일체 맡겨 두고서 일찍이 억제하지 않았다.고 한 것과, 이른바 주상이 고립되고 권세가 모두 옮겨갔다.는 등의 말에 이르러서는 그 말이 망극하여, 몸을 멸망시키고 집안을 몰락시키는 죄과로 곧바로 몰아 넣은 것이니, 스스로 뼈가 시리고 온몸이 떨림을 깨닫지 못하겠습니다. 속히 금오 에 엎드려서 형벌을 공손히 기다려야 할 것인데도, 근신이 욕되게도 나와서 대명하지 말라고 개유하시니, 석고 하는 자리가 더욱더 몹시 두려웠습니다. 신이 하늘과 같은 은혜를 받아서 벼슬이 이 자리에 이르렀으므로, 한 몸의 이해는 이미 생각 밖에 두었으나, 이에 도리어 남의 친족을 위하여 달게 스스로 용서받을 수 없는 죄에 빠졌으니, 의리에 있어 감히 나갈 수가 없는 바입니다. 비록 끝내 형장에서 피하는 은혜를 입는다 하더라도, 다시 조정의 반열에 끼어서 백관을 감독 통솔할 수 없음은 분명합니다." 하니, 답하기를, "최세일의 상소는 생각해 낸 뜻이 헤아리기 어렵고 쓴 말이 위험하여, 사람으로 하여금 차마 바로 볼 수 없게 하였으며, 군부를 경멸하고 조정을 일망타진하려는 정상에 너무나도 마음이 아파, 먼저 편배 를 시행하고 엄하게 배척함을 보였으니, 경에게 어찌 조금이라도 편안하지 못한 혐의가 있겠는가? 이런데도 지나치게 스스로 인혐한다면, 다만 일의 대체를 크게 손상시킬 뿐만 아니라, 또한 간사한 사람의 계책에 빠지게 될 것이니, 모름지기 이러한 뜻을 본받아 안심하고 대죄하지 말도록 하며, 즉시 일어나서 일을 보아 지극한 기대에 부응하도록 하라." 하였다. 이때 여러 시관들이 또한 모두 금오에 대죄하고, 글을 올려 견책을 청하였으며, 나누어 고과하였을 때 뽑힌 사람을 각기 들어서 변명하였다.</translation>
        <original>執義尹弘离啓曰: "近來一種不逞之徒, 欲爲嫁禍朝廷, 則必誘鄕曲無識之類, 假托儒名, 以售傾陷之計。 今此崔世鎰投進一疏, 語極凶險。 歷擧謁聖時試官、擧子之名, 或謂之至親, 或謂之姻婭, 至以各自濟私, 曾不裁抑等語, 一一指的, 初旣歸罪於命官及考官, 末乃以主上孤立, 權勢下移之說, 危動脅持, 有同急書。 噫! 天威咫尺之下, 三十試官分考之所, 是豈各自容私之地? 況其入格之試券, 各出於分考中, 而分考之隊, 歷歷可證, 則混圇爲說, 熒惑天聽者, 萬萬絶痛, 而又以試紙之過於見樣, 謂作用私之資, 其所造語, 節節陰詖。 若不嚴覈指嗾之人, 快施當施之法, 則不但無以洗朝廷之汚衊, 日後闖試疑亂之徒, 接迹而起, 請崔世鎰, 亟命嚴鞫得情。" 從之。 刑曹援引姜敏著、李顯命例, 請以世鎰, 移義禁府鞫之。 政院言: "世鎰之罪, 與敏著等不同, 旣非推鞫之事, 又非官職之人, 宜令刑曹鞫之。" 上允之。 左議政李世白上疏曰: 伏聞崔世鎰者, 投疏極論謁聖取士時考官循私之罪, 而若其罪狀臣, 則曰一任其濟私, 曾莫之裁抑, 至所謂孤立、盡移等語, 其語罔極, 直驅之於滅身湛宗之科, 自不覺骨寒體粟。 走伏金吾, 恭俟斧鉞, 而近臣辱臨, 諭以勿待命, 席藁之中, 益增戰越。 臣受恩如天, 致位此地, 一身利害, 已置膜外, 乃反爲人親屬, 甘自陷於罔赦之罪, 義之所不敢出。 雖蒙終逭刑章, 其不可復廁朝班 以董率百僚則決矣。 答曰: "世鎰之疏, 造意叵測, 遣辭危險, 令人不忍正視, 其輕蔑君父, 網打朝廷之狀, 萬萬痛心。 先施編配, 以示痛斥, 則於卿有何一毫未安之嫌乎? 此而過自引嫌, 則不但大損事體, 亦足以中奸人之計。 須體此意, 安心勿待罪, 卽起視事, 以副至望。" 時, 諸試官, 亦皆待罪金吾, 陳章請譴, 各擧其分考時所選人以辨之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808021_001">
        <translation>달이 동정성에 들어갔다.</translation>
        <original>月入東井星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808023_001">
        <translation>이건명을 대사간으로, 김상직을 정언으로, 맹만택을 문학으로 삼았다.</translation>
        <original>以李健命爲大司諫, 金相稷爲正言, 孟萬澤爲文學。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808023_002">
        <translation>형조에서 최세일이 공초한 바를 추문하니, 한결같이 전의 상소와 같았고, 사주한 자를 말하려 들지 않았다. 재차 심문하였으나 그래도 지적하여 말하지 아니하므로 형조에서 아뢰기를, "최세일이 공초한 바는 거칠고 난잡하여, 대부분 말이 사리에 맞지 않습니다. 이른바 입격한 거자의 친족파계라는 것이 앞뒤가 대단히 서로 어긋나며, 고관이 사정을 썼다는 일에 이르러서는 또한 알아낼 수 없다고 말하니, 그가 다른 사람의 사주를 받은 형적을 끝내 숨기고 덮어두기 어렵습니다. 또한 그가 공초한 글은 모자라고 껄끄러워서 문맥이 이어지지 않으니, 이것을 가지고 살펴본다면, 그 상소는 다른 사람 손에서 나온 것임을 알 수 있습니다. 그런데 여러 가지로 엄하게 사실을 조사해도 시종 거짓으로 꾸며대기만 하니, 평문 을 해가지고는 절대로 실정을 털어낼 리가 없을 것입니다." 하고, 인하여 임금의 재가를 청하니, 임금이 형추 하여 끝까지 캐묻도록 명하였다. 최세일이 오랫동안 바른대로 고하지 않았는데, 박두산이라는 자가 그를 위하여 공사를 대신 짓고, 서찰을 주고받다가 형조의 하례에게 붙잡히게 되었다. 박두산을 가두고 심문하니, 박두산이 공초하기를, "알성시 때의 거자가 간사한 짓을 하였다는 말은, 시험지에 도장을 찍을 무렵에 여러 사람의 입으로 퍼져서 시끄러웠고, 시험하여 뽑은 것이 공정하지 않다는 말은 합동으로 고과하였을 때 소문이 전파되었으며, 방을 내걸기에 이르러서는 한 방이 과연 모두 고관의 사사로운 친척이므로, 팔도의 장보들이 머리를 맞대고 서로 놀라서 말하기를, 이것이 무슨 과거란 말인가? 하였으니, 여러 사람들의 울분이 날이 갈수록 더욱더 결렬해졌던 것입니다. 그런데 일전에 최세일이 갑자기 와서 만나보고 말하기를, 나는 이번 과거가 올바르지 않다는 말을 한 번 상소하여 아뢰려고 하는데, 시골 구석의 문장이라 상소하는 글에는 모자라니, 그대가 나를 위하여 한 통 초잡아 주게.라고 하였습니다. 저 자신도 이미 이러한 상소가 반드시 없어서는 안될 것으로 알고 있었으므로, 과연 초안을 만들어서 주었습니다." 하므로, 형조에서 아뢰기를, "박두산이 공초한 바 최세일을 교유했던 일은, 가리워서 숨길 수 없으나 자못 교묘하게 꾸며댄 말이 있으며, 비록 원래의 상소를 살펴보더라도 앞뒤로 배치된 바가 서로 어긋나니, 한 사람이 지은 것이 아닌 듯합니다. 일을 함께 한 사람들을 이미 바른대로 고하지 않았으니, 마땅히 다시 최세일에게 끝까지 캐물어야 하겠습니다." 하였다. 최세일이 형추를 받자 비로소 박두산과 함께 의논한 자들을 고하였으니, 바로 한배주유명함이세진이었다. 형조에서 다시 박두산을 심문하였으나, 그래도 여전히 버티며 세 사람의 이름이 자신의 입에서 나온 것이 아니라고 하였다. 이에 죄인과 증인인 최세일과 박두산을 대면시켰으나, 끝내 하나로 귀결되지 못하였다. 형조에서 죄의 경중을 의논하여 아뢰기를, "최세일의 죄는 다른 사람의 사주를 받은 데에 있고, 박두산의 죄는 시골의 유생을 몰래 유혹한 데에 있습니다. 이제 본죄를 자백한 후에 사소하게 숨기고 있는 사실을 조사하려고 하여, 반드시 형신하여 끝까지 힐문한다면 다만 널리 퍼지는 것이 우려될 뿐만 아니라, 또한 더러 평반 의 도리에 어긋나게 될 것이니, 곧바로 본죄대로 죄상을 심리하여 처단하는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다. 그리하여 모두 장 1백에 유 3천리로 정하였는데, 최세일은 흥양에 유배시키고, 박두산은 양산에 유배시켰다. 최세일은 본래 시골의 무뢰한으로서 문자를 잘 해득하지 못하였으니, 상소는 박두산이 교유한 데서 이루어진 것이다. 그러나 박두산도 또한 글을 잘하는 사람은 아니었으니, 실제로 한배주유명함의 무리가 일을 계획하여 꾸며대어 부추긴 데에서 나온 것인데, 한배주의 무리는 모두 한쪽 편의 가장 간악한 자들이므로, 핵실한 후에 중상의 화가 있을까 염려하여, 마침내 끝까지 알아내지 않고 갑자기 처단하였던 것이다.</translation>
        <original>刑曹推問崔世鎰所供, 一如前疏, 而不肯告指嗾者。 再問而猶不指招。 刑曹言: "世鎰所供胡亂, 多不成說。 所謂入格擧子之族派, 前後大段相左, 至於考官用情之事, 亦未得見云, 其受人指嗾之迹, 終難掩覆, 且其所供文字, 短澁不續。 以此觀之, 則其疏出於他手可知, 而多般嚴覈, 終始飾詐, 平問之下, 萬無輸情之理。" 仍請上裁, 上命刑推究問。 世鎰久不直告, 而朴斗山者, 爲之代構, 供辭, 書札往復而爲曹隷所執。 囚斗山問之, 斗山供稱: "謁聖時擧子用奸之語, 喧傳於打印之際, 試取不公之說, 狼藉於合考之時。 及其出榜也, 一榜果皆考官之私親, 八路章甫, 聚首相駭曰: ‘此何科也?’ 衆心鬱拂, 愈往愈激。 日者, 世鎰忽然來見曰: ‘吾以今科不正之說, 欲一陳疏, 而鄕曲之文, 短於疏章, 君其爲我草一本。’ 身旣知此疏之必不可無, 果爲構草以給。" 刑曹言: "斗山所供, 敎誘世鎰之事, 不能掩諱, 而頗有巧飾之語。 雖以原疏觀之, 首尾鋪置惎間, 似非一人所構。 同事之人, 旣不直告, 宜更究問於世鎰。" 世鎰旣受刑, 始告與斗山同議者, 卽韓配周、兪命咸、李世璡。 刑曹復問於斗山, 猶抵賴言, 三人名不出於其口。 於是, 兩造世鎰、斗山而面質之, 終不歸一。 刑曹讞奏曰: "世鎰之罪, 在於受人指嗾, 斗山之罪, 在於潛誘鄕生。 今於本罪自服之後, 欲覈其些少隱情, 必爲之刑訊窮詰, 則不但蔓延可慮, 亦或乖於平反之道, 直以本罪勘斷, 似爲得宜。" 上可之。 於是, 竝杖一百流三千里, 世鎰配興陽, 斗山配梁山。 世鎰本鄕谷無賴子, 不解文字, 疏成於斗山敎誘, 而斗山亦非能文者, 實出於配周、命咸輩, 排布粧綴以唆之, 而配周輩, 皆一邊之最奸惡者。 覈實後, 慮有中傷之禍, 遂不究竟而遽勘之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808024_001">
        <translation>영의정 서문중이 네 번 사직서를 올렸으나, 승지를 보내 어비로 유시를 전하였다.</translation>
        <original>領議政徐文重四度呈辭, 以御批遣承旨傳諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808024_002">
        <translation>집의 윤홍리장령 이덕영지평 이동언이 아뢰기를, "배필의 만남은 창생의 시작이며 만복의 근원이기 때문에, 제왕이 올바른 첫머리를 시작하는 것으로 배필을 선택하는 것보다 큰 것이 없습니다. 이번에 도덕을 표준해서 하는 간택이 얼마나 중요한 예입니까? 문벌 이외에 반드시 그 내외 집안의 행실을 가려서 한 점의 허물도 없는 다음에야, 바야흐로 자나깨나 구하는 데에 합당하게 될 것입니다. 초간택 가운데서 맹씨의 대대로 전한 문벌과 아름다운 법도는 사람들이 부러워하며 칭송하는 바이나, 다만 그 외가에 허물이 있음은 온 세상이 함께 들은 바입니다. 당초 해조에서 예에 따라 단자를 올린 것은, 다만 자세히 알지 못했던 데에 관계되니, 어찌 시종 가리워 덮어서 간택하여 뽑는 가운데 그대로 둘 수 있겠습니까? 청컨대, 해조로 하여금 재간택 가운데에서는 빼어버려 일의 대체를 소중하게 하소서." 하니, 임금이 예조에 명하여 품처하게 하였다. 예조 판서 김진귀참판 유지발 등이 상소하여, 대신에게 의논하도록 청하였다. 여러 대신들이 모두 빼어 버리자는 뜻으로 의견을 올리니, 임금이 하교하기를, "이미 허물이 있다고 말하였으니, 마땅히 그대로 둘 수는 없는 일이다. 빼어 버리도록 하라." 하였다. 맹씨는 바로 맹만택의 딸이고, 이홍일의 외손녀이다. 이홍일의 집안은 본래 행검이 없어 세상에서 비방을 받았는데, 이때 도덕을 표준해서 하는 간택을 당하여 임금의 뜻이 바로 맹씨에게 있다고 말이 전해졌다. 그렇기 때문에 지평 이동언이 빼어 버리자는 의논을 먼저 내어 발계하기에 이른 것이니, 사람들이 어렵게 여겼다.</translation>
        <original>執義尹弘离、掌令李德英、持平李東彦啓曰: "配匹之際, 生民之始, 萬福之源, 故王者之造端正始, 莫大於擇配。 今此德選, 何等重禮? 門閥之外, 必擇其內外家行, 無一點累然後, 方合寤寐之求矣。 初揀擇中, 孟氏世閥行範, 人所艶稱, 而但其外家之有疵謗, 擧世之所共聞。 當初該曹, 循例捧單, 殊涉不審, 豈可終始掩覆, 仍置於揀選之中哉? 請令該曹, 拔去於再揀中, 以重事體。" 上命該曹稟處。 禮曹判書金鎭龜、參判柳之發等上疏, 請議于大臣。 諸大臣皆以拔去之意, 獻議, 上下敎曰: "旣以疵謗爲言, 則不宜仍存。 拔去。" 孟氏卽萬澤之女, 而李弘逸之外孫也。 弘逸家素以無行檢, 見疵於世, 而時當德選, 傳言上意, 正屬於孟氏, 故持平李東彦倡爲拔去之論, 至於發啓 人以爲難。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808024_003">
        <translation>평안도 강계 등 세 고을에 7월 초6일 이후 밤마다 서리가 내렸고, 상원 등 20고을은 이달 초7일에 우박이 내렸는데, 그 가운데 산간 지대에 있는 고을에서는 또한 짐승들이 곡식을 해치는 재난이 있었다.</translation>
        <original>平安道 江界等三邑, 七月初六日以後, 連夜霜降, 祥原等二十邑, 本月初七日雨雹, 而其中山邑, 則又有禽獸害穀之患。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808027_001">
        <translation>사간원에서 아뢰기를, "전성군 이혼은 높은 품계의 종반으로서, 행검이 전혀 없으며 다만 도리에 어긋나고 방자한 것만 일삼고 있습니다. 지난번 국상 때 모여서 곡하던 날 술에 취해 정신이 엇갈려 두건을 벗고 큰 소리로 외쳤으니, 그 미친 형상이 여러 사람의 보기에 매우 놀라왔습니다. 이처럼 예의도 없고 법도도 없는 사람에게는 별도로 규핵하는 방법이 없을 수 없습니다. 청컨대, 사판에서 삭제해 버리도록 하소서." 하였으나, 따르지 않았다. 누차 아뢰니, 이에 파직하도록 명하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "全城君 混, 以崇品宗班, 全無行檢, 徒事悖驁。 頃於國祥會哭之日, 被酒迷亂, 脫帽叫呼, 狂顚之狀, 大駭視瞻。 如此蔑禮敗度之人, 不可無別樣糾劾之道。 請削去仕版。" 不從。 屢啓, 乃命罷職。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808027_002">
        <translation>판윤 이인엽이 상소하기를, "현재 인현 왕후의 초기가 막 지나서 달이 채 바뀌지도 않았는데, 재간택이 이미 정해지고 도감 을 바야흐로 설치하니, 신은 저으기 너무 서두는 것이 아닌가 생각합니다. 삼가 살펴보건대, 경국대전 혼인조에 이르기를, 처가 죽은 자는 3년 후에 다시 취한다.하고, 또 살펴보건대, 의례의 자하전에 이르기를, 반드시 3년이 지난 다음에 취한다. 하였습니다. 대개 처라는 것은 남편을 짝하고 몸을 같이하여, 자기와 더불어 함께 종묘를 받들기 때문에, 성인이 예를 만들 적에 그를 위하여 일주년 동안 복을 입게 하고, 또 소상대상담제 가 있어 대략 3년의 체제를 보존했던 것이니, 반드시 3년이 지난 뒤에야 바야흐로 다시 취하게 한 것이 어찌 우연이겠습니까? 이 때문에 선조조인조조 양조에서 모두 3년 뒤에 비로소 가례를 행하였습니다. 이제 나라의 제도를 상고하고 고례를 헤아려 보며, 또 조종조의 고사를 가지고 증험해 보면, 오늘날의 일은 또한 예에 맞지 않는 것이 아니겠습니까? 그러나 혹 후사가 세워지지 않았거나 부모의 명령이 있으면, 비록 예제에 어긋나더라도 오히려 할 말이 있으니, 신유년 의 대혼 같이 만부득이한 것이 이 경우입니다. 오늘날에 이르러서는 일의 형세가 이미 전과는 다르고, 도리도 따라서 구별이 되는데, 만약 말하기를, 초간택이 이미 시행되었으므로, 형세상 중지하기 어렵다.고 한다면, 그대로 세 번의 간택을 시행해서 선발하여 이미 정한 후에 별궁에 모셨다가, 3년이 끝나기를 기다려 비로소 욕례를 거행하는 것도 또한 옳지 않음이 없을 것입니다. 청컨대, 신의 글을 속히 내리시어 대료에게 널리 의논하여, 대혼의 중대한 일로 하여금 지당한 데로 귀결되도록 힘쓰소서. 또 신은 상소를 올린 유생을 국문한 일에 있어서 그것이 지나친 것이었다고 생각합니다. 최세일의 상소는 자취가 한쪽에 치우쳐 비난하는 데 관계되고, 말이 음험하고 치우친 것이 많으며, 임금이 고립되고 권세가 아래로 돌아간다고 한 말들은 더욱 위험하고 두려워할 만한 것이니, 이는 성명께서 편배의 벌을 속히 시행해야 할 바입니다. 이번에 힐문한 바는 오직 사주한 자에게 있었으니, 가령 사주한 자를 남김없이 다 드러내는 데 이르렀다면, 그 죄는 반드시 주살에는 이르지 않을 것이고, 또 유배에 그치는 데에 불과할 것인데, 이제 그 거조를 중하게 여겨 형벌을 시행한 것은 또한 무엇 때문입니까? 시골 사람이 상소로써 과거의 일을 논하다가 형벌을 받기에 이르렀으니, 이제부터 이후로는 나랏일로 논할 만한 것이나 조정 정사로 따질 만한 것이 비록 이보다 지나친 것이 있다 하더라도, 사람들이 모두 입을 다물고 말하려들지 않을 것입니다." 하니, 답하기를, "경은 대례에 대해서 별도의 의견을 처음으로 내세웠는데, 나는 알 수가 없으나, 다만 해조로 하여금 대신에게 의논하여 품처하도록 하겠다. 상소 끝의 일은 더욱 옳지 않은 데에 관계된다." 하고, 즉시 또 하교하기를, "국가의 대혼이 얼마나 중대한 일인가? 그런데도 판윤 이인엽이 감히 재간택이 이미 정해진 후에 외람되게 한 통의 상소를 올려, 대례를 막고 희롱하였다. 예전부터 배필을 정한 후에 어찌 별궁에서 해가 넘도록 거처하게 한 일이 있었는가? 그러한 일은 전에 들어보지 못하였으니, 정말 이야기할 만한 것이 못된다. 이인엽을 우선 파직시키고, 대신에게 의논하는 한 가지 항목은 시행하지 말도록 하라." 하였다. 승정원에서 도로 거두도록 계청하였으나, 번거롭게 하지 말라고 답하였고, 옥당에서도 차자를 올려 도로 거두도록 청하였으나, 유의하겠다고 답하였다.</translation>
        <original>判尹李寅燁上疏曰: 目今仁顯王后初朞甫過, 未及改月, 而再揀擇已定, 都監方設, 臣竊以爲太遽也。 謹按經國大典婚姻條云: "妻亡者三年後改娶。" 又按儀禮 子夏傳曰: "必三年然後娶。" 蓋妻者, 配天齊體, 與己同奉宗廟, 故聖人之制禮, 爲之服期, 而又有練、祥、禫, 略存三年之體, 其必三年而方許改娶者, 豈偶然哉? 是以, 宣、仁兩朝, 皆於三年而後, 始行嘉禮。 今考之邦制, 稽之古禮, 又證之以祖宗朝故事, 則今日之擧, 毋亦不合於禮乎? 然或繼嗣未成, 父母有命, 則雖違禮制, 猶有說也, 如辛酉大婚, 萬不獲已者是也。 至於今日, 事勢旣異於前, 道理亦隨而別, 如曰初揀已行, 勢難中止, 則仍行三揀抄選, 旣定之後, 奉以別宮, 以待三年之畢, 始擧縟禮, 亦無不可。 請亟下臣章, 博議大僚, 使大婚重事, 務歸至當。 且臣於疏儒鞫問事, 竊以爲過矣。 世鎰之疏, 迹涉傾詆, 辭多險詖, 其孤立權歸等語, 尤是危怖, 此聖明所以亟施編配之罰者也。 今所詰問, 惟在於指嗾, 藉令指嗾者, 終至布露無餘, 其罪必不至於誅殺, 又不過謫配而止, 則今乃重其擧措, 施以威刑者, 抑何以哉? 草野之人, 疏論科事, 而至於被刑, 則恐從今以往, 國事之可論, 朝政之可謫, 雖有過於此者, 人皆箝口而莫肯言也。 答曰: "卿於大禮, 創立別樣意見, 予未可知, 而第令該曹議大臣稟處。 疏末事, 尤涉不韙。" 旋又下敎曰: "國家大婚, 何等重事, 而判尹李寅燁, 敢於再揀已定之後,猥陳一疏, 沮戲大禮? 自古定配之後, 安有居別宮歲餘之事乎? 事未前聞, 極涉無謂。 李寅燁爲先罷職, 議大臣一款勿施。" 政院啓請還收, 答以勿煩, 玉堂亦箚請還收, 答以留意。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808028_001">
        <translation>사간원에서 이인엽을 파직시키도록 한 명령을 도로 거두어달라고 계청하였는데, 거기에 이르기를, "이인엽의 본심은 다만 고례를 근거로 인용하여 지당한 데로 귀결되도록 힘쓰려고 하였을 뿐이고, 이미 마음에 생각한 바가 있으면 스스로 숨길 수 없는 것입니다. 그런데 성명께서는 조금도 헤아리지 않으시고, 특별히 견책과 처벌을 시행하셨습니다. 대례를 막고 희롱하였다.는 네 글자에 이르러서는 이것이 어찌 신하로서 마음에 싹틔울 수 있는 것이겠습니까? 한 마디도 살피지 않고 갑자기 이러한 제목을 평소 마음에 들어 썼던 신하에게 가할 수 있겠습니까? 신은 생각하건대, 대성인께서 아랫사람을 친근하는 도리가 마땅히 이와 같아서는 안될 듯합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 마침내 이인엽을 파직시키도록 한 비망기를 도로 거두어들이도록 명하고, 다시 하교하기를, "이인엽이 상소하여 아뢴 일은 이미 경솔한 데에 관계되고 또 경설의 근거도 없으니, 대신에게 의논할 필요가 없다. 그대로 두도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>諫院啓請還收李寅燁罷職之命, 有曰: "寅燁本心, 只欲援據古禮, 務歸至當, 旣有所懷, 不能自隱。 聖明不少舒究, 特施譴罰。 至於沮戲大禮四字, 此豈人臣之萌於心者, 而一言不槪, 遽以此等題目, 加之於平日嚮用之臣? 臣竊恐大聖人體下之道, 不宜若是。" 上從之。 遂命還入寅燁罷職備忘記, 更爲下敎曰: "寅燁疏陳之事, 旣涉妄率, 亦無經據, 不必議大臣。 置之。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808029_001">
        <translation>송택상을 정언으로, 권세항을 문학으로 삼았다.</translation>
        <original>以宋宅相爲正言, 權世恒爲文學。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808029_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 임금이 이르기를, "지난해 사당에 참배하는 예를 시행하였을 때 단지 종묘에만 행하고 영녕전 에는 행하지 않았는데, 그때 옥당에서 이것을 가지고 상소로 아뢰었으나, 일의 형세가 급박하여 미처 의논해서 정하지 못하였었다. 이제 와서 생각하니, 일의 이치상 매우 미안하게 되었다." 하니, 우의정 신완이 아뢰기를, "그때 대신들은 사당에 참배하는 것이 고례가 아니므로, 처음 시행할 수 없다고 하였고, 신은 그때 춘조 에 있었으므로, 명나라의 고사를 인용하여 우러러 아뢴 바가 있었으나, 성상께서 결단하여 시행하시었습니다. 일의 이치로써 말하건대 이미 태묘 에 전알하셨다면, 영녕전에 어찌 시행하지 못할 이치가 있겠습니까?" 하고, 교리 권상유가 아뢰기를, "예전의 사당에 참배하는 예는 대개 태묘를 가리켜서 말한 것인데, 예란 인정에서 연유하므로, 영녕전이 이미 태묘에서 가까운 거리에 있으니, 아울러 전알을 시행하는 것이 인정과 예의에 비추어 보더라도 어찌 옳지 않음이 있겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "해조로 하여금 대신에게 물어서 의논하여 정한 후 아뢰도록 하라." 하였다. 대사간 이건명이 아뢰기를, "때아닌 홍수가 나고 또 큰 흉년을 만나, 마치 사람이 큰 병을 겨우 앓고 나서 파리한 몸이 회복되지 않았는데, 새로운 병증이 다시 첨가되어 참 원기가 이미 고갈된 것과 같으니, 을해년 병자년 에 매년 조금 풍년이 들었던 나머지 비로소 흉년을 만났던 것에 비교하면, 어찌 너무나도 서로 차이가 나지 않겠습니까? 대례가 이미 시행되도록 정해졌고 세 번째 간택이 또한 멀지 않아 있으니, 무릇 모든 소용되는 물건은 마땅히 일체 줄여서 간략한 쪽으로 따르도록 힘써야 할 것입니다. 더욱이 아내에게 본보여 어거하는 방법과 집안과 나를 다스리는 요점이 오늘부터 시작되니, 절약하고 검소하게 하는 도리에 있어서 더욱 마땅히 뜻을 더하여 힘써야 할 것입니다." 하니, 임금이 권장하고 받아들였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 上曰: "頃年廟見禮時, 只行於宗廟, 而不行於永寧殿。 其時玉堂, 以此陳疏, 而事勢急遽, 未及議定。 至今思之, 事理極爲未安矣。" 右議政申琓曰: "其時大臣以爲: ‘廟見非古禮, 不可創行’ 云, 而臣於伊時, 待罪春曹, 援引皇朝古事, 有所仰達, 自上斷以行之。 以事理言之, 旣已展謁於太廟, 則永寧殿豈有不可行之理乎?" 校理權尙游曰: "古者廟見之禮, 蓋指太廟爲言, 而禮緣人情, 永寧殿旣在太廟咫尺之地, 則竝行展謁, 求之人情禮意, 豈有不可者乎?" 上曰: "令該曹問于大臣, 議定稟達。" 大司諫李健命曰: "水澇無節, 又値大無, 如人纔經大病, 尫羸未蘇, 而新證復添, 眞元已渴, 其視乙、丙連歲稍豐之餘, 始値凶歉者, 豈不萬萬相懸哉? 大禮旣已定行, 三揀亦在不遠, 凡百需用之物, 宜一切減損, 務從簡約。 況刑御之方, 齊治之要, 自今日始, 其於節損儉約之道, 尤宜加意而勉强也。" 上奬納之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808029_003">
        <translation>김구를 판의금으로, 조태로를 부응교로, 박태동을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>以金構爲判義禁, 趙泰老爲副應敎, 朴台東爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12808029_004">
        <translation>장령 이기홍이 여덟 조목의 상소를 아뢰기를, "첫째, 을해년 병자년 정축년 에 유망하여 끊어진 호는, 먹은 조곡을 모두 탕감해 주어서, 이웃이나 친족을 침해하여 징수하는 괴로움이 없게 하도록 하소서. 둘째, 대동 면포 와 각종 군포를 일체 다섯 새 35척으로 기준을 삼아서, 오래도록 바뀌는 폐단이 없게 하소서. 셋째, 군정으로서 노약자도망자사망자의 신포는 특별히 감해서 바치게 하여, 조정에서 인애로써 구휼하는 혜택을 베풀도록 하소서. 넷째, 공천사천으로서 양처의 소생은 남녀를 물론하고 일체 어미의 신역에 따르도록 하여, 영구히 준행할 법으로 삼도록 하소서. 다섯째, 내년 봄의 진휼하는 정책에서는 설죽 을 할 필요없이, 그 바칠 세를 감해 주고 그 신포를 덜어 주어 침해하는 바가 없도록 하여 그 거처를 안주하게 해 주소서. 여섯째, 외방에서 청하느 바는 지체됨을 허용하지 마시고, 속히 응답하도록 하소서. 일곱째, 군사를 정비하여 유사시의 환난에 대비하도록 하소서. 여덟째, 내수사를 속히 혁파하여, 제왕은 사용이 없다는 뜻을 보이도록 하소서." 하고, 끝에는 이르기를, "마음을 바르게 하고 기강을 확립하여, 백성을 구휼하는 근본으로 삼도록 하소서." 하였다. 임금이 그 상소를 묘당에 내리니, 묘당에서 검토하여 아뢰기를, "포곡적곡을 탕감하는 일은, 근래에 탕감한 것이 거의 백만여 석에 이르는데도, 실제 혜택은 반드시 다 미치지 못하므로 간사한 폐단이 있지 않을 수 없으니, 가볍게 의논하기는 어려운 바가 있습니다. 그 나머지 요청은 해당 관청과 해조로 하여금 서로 헤아려서 아뢰어 시행하게 하소서." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>掌令李箕洪陳八條疏。 一曰, 乙、丙、丁流亡絶戶, 所食糶穀, 盡爲蕩減, 俾無隣疾侵徵之患。 二曰, 大同綿布及各樣軍布, 一切以五升三十五尺爲準, 使無久遠變改之弊。 三曰, 軍丁老弱、逃故身布, 特爲蠲捧, 以施朝家仁恤之澤。 四曰, 公私賤良妻所生, 勿論男女, 一從母役, 俾爲永久遵行之法。 五曰, 明春賑政, 不必設粥, 減其納稅, 蠲其身布, 無所侵擾, 俾安其所。 六曰, 外方所請, 無容滯留, 斯速應報。 七曰, 修治軍兵, 以爲陰雨綢繆之備。 八曰, 亟罷內需司, 以示王者無私之意。 末乃曰, 正心術立紀綱, 爲恤民之本。 上下其疏于廟堂。 廟堂覆奏逋糴蕩減事以爲: "輓近蕩減, 殆至百萬餘石, 而實惠未必盡究, 奸弊無所不有, 有難輕議。 其餘請令該廳該曹, 商確稟行。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809002_001">
        <translation>전라도 전주부에서 8월 22일에 지진이 있었는데, 타도에서도 또한 연달아 계문하였다.</translation>
        <original>全羅道 全州府, 八月二十二日地震, 他道亦連續啓聞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809003_001">
        <translation>삼간택을 거행하는 동안 대신과 예관들이 빈청에 와서 기다렸다. 임금이 하교하기를, "대혼을 순안 현령 김주신의 집으로 결정하려고 하는데 어떠한가?" 하니, 좌의정 이세백우의정 신완예조 판서 김진귀참판 유지발참의 홍수주가 모두 변하 를 견딜 수가 없다고 대답하였다.</translation>
        <original>行三揀擇, 大臣、禮官來待賓廳。 上下敎曰: "大婚欲定於順安縣令金柱臣之家, 未知何如?" 左議政李世白、右議政申琓、禮曹判書金鎭龜、參判柳之發、參議洪受疇, 俱以不勝抃賀對。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809003_002">
        <translation>김진규를 동경연관으로 삼고, 순안 현령 김주신을 돈녕 도정으로 발탁하여 임명하였고, 이유를 가례 때의 정사로 승진시켜 임명하였다. 고사에는 으레 대신으로 차출하였으나, 대신 중에는 적합한 사람이 없었으므로 이유를 숭정 대부에서 정1품으로 승진시켜 정사로 차정한 것이다.</translation>
        <original>以金鎭圭爲同經筵, 順安縣令金柱臣擢授敦寧都正, 李濡陞授嘉禮時正使。 故事, 正使例以大臣差出, 而大臣中無可合人, 濡自崇政陞授正一品, 差正使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809003_003">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "등록을 상고하건대, 임인년 에는 가례를 행한 다음날 진하하고 교지를 반포하였으며, 왕비께서 백관과 내외 명부들의 조하를 받은 다음, 인하여 명부들의 집회하는 예절을 행하였습니다. 무인년 이후에는 대례를 행할 때에, 왕비께서 다만 백관의 진하만 받고 명부들의 조하는 임시로 중지하였는데, 지금은 어느 해의 규례를 거행하여야겠습니까?" 하니, 임금이 명하기를, "무인년의 규례에 의하여 행하라." 하였다. 또 말하기를, "전에는 가례를 치른 후에 별시 문과를 보였으니, 지금 또한 마땅히 이에 의하여 거행하여야겠습니다." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "取考謄錄, 則壬寅年, 嘉禮翌日, 陳賀頒敎, 王妃受百官、內外命婦朝賀, 仍行會命婦之禮, 戊寅以後, 大禮之時, 王妃只受百官陳賀, 而命婦朝賀則權停矣。 今則以何年例擧行乎?" 命依戊寅年例爲之。 又言: "在前嘉禮後, 例有別試文科, 今亦宜依此擧行。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809004_001">
        <translation>주강에 나아갔다. 시독관 이관명이 말하기를, "전라도 만경현 고군산 내외양의 어장은, 곧 명종 때 사학 에 하사하여 수세하여 선비들을 양성하는 자본으로 삼았던 것입니다. 그후에 검영에서 군수에 보충해 쓴다고 하면서 절반은 수세하였고, 검영을 혁파한 후에는 감영에서 그대로 세금을 거두므로, 사학에서 바야흐로 되돌려 찾으려고 하는데, 간세한 무리가 박귀인의 궁에 속여 고하여, 드디어 절수하는 일이 있었습니다. 선비를 양성하는 데 수용될 것이 궁가에 귀속되면 어찌 매우 미안하지 않겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "선비를 양성하는 수용으로 명목을 삼은 것을 궁가에서 절수하는 것은 과연 미안하니, 사학으로 하여금 수세하는 것을 구관하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 侍讀官李觀命曰: "全羅道 萬頃縣 古羣山內外洋魚場, 乃明廟朝賜與四學, 以爲收稅養士之資者也。 其後檢營, 稱以補用軍需, 一半收稅, 檢營罷後, 監營因循收稅, 自本學方推還, 而奸細輩, 瞞告於朴貴人宮, 遂有折受之擧。 養士之需, 歸之宮家, 豈非未安之甚乎?" 上曰: "以養士之需爲名, 則宮家折受, 果爲未安。 令四學句管收稅。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809005_001">
        <translation>이유를 보국에 뛰어 올려 판돈녕 으로 삼고, 이만성을 교리로, 정유점을 보덕으로 삼았다.</translation>
        <original>李晩成爲校理, 鄭維漸爲輔德。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809006_001">
        <translation>김주신을 영돈녕부사 경은 부원군으로 삼고, 부인 조씨는 가림 부부인으로 봉하였다. 김주신은 나이 젊은 음관으로 갑자기 국구가 되었는데, 사람됨이 상명하고 간묵하며 조심스런 마음으로 근신하여 처신하는 것이 한사와 같았으므로, 한때 사람들이 모두 칭찬하였다. 최창대를 부교리로, 임수간을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以金柱臣爲領敦寧府事慶恩府院君, 夫人趙氏封嘉林府夫人。 柱臣以年少蔭官, 猝爲國舅, 而爲人詳明簡默, 小心畏愼, 處身如寒士, 一時稱之。 以崔昌大爲副校理, 任守幹爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809006_002">
        <translation>좌의정 이세백이 최세일의 사건이 결말이 나기 전에는 결코 행공하기가 어렵다는 뜻으로 차자를 올려 사직하고, 또 말하기를, "앞으로 욕례를 행하고 나면 곧 마땅히 주청하는 일이 있어야 할 것인데 마침 절사가 다녀올 시기와 상치되니, 두 사신을 일시에 겹쳐 보냄은 폐단이 있고 없음은 거론할 것 없이, 혹은 너무 번거롭고 복잡한 데 관계됩니다. 절사의 행차 때에 겸하여 주청하는 것이 또한 전례가 있으니, 마땅히 묘당으로 하여금 품처하게 하소서." 하니, 임금이 답하기를, "최세일이 남의 지주를 받고 모함하여 죄에 빠뜨리려 한 정상이 마침내 엄문한 결과 다 드러났으니, 경이 한결같이 인혐한다면 너무 지나치지 않겠는가? 차자 말미에 아뢴 것은 바로 내 뜻과 부합되고, 절사가 그대로 주청을 겸하는 일은 절로 이미 행했던 전례가 있으니, 해조로 하여금 조속히 거행하도록 하라. 경은 모름지기 국사를 중요시하여, 안시하고 논도하여 고대하는 소망에 부응하라." 하였다.</translation>
        <original>左議政李世白, 以崔世鎰事, 未出場前, 決難行公之意, 陳箚辭職, 又曰: "前頭縟禮旣行, 卽當有奏請之擧, 而適與節使行期相値, 兩使之一時疊遣, 毋論弊之有無, 亦或涉於煩複。 以節行仍兼奏請, 亦有前例, 宜令廟堂稟處。" 答曰: "世鎰之受人指嗾, 構誣傾陷之狀, 畢露於嚴問之下, 則卿之一向引嫌, 不已過乎? 箚末所陳, 正合予意, 而節使之仍兼奏請, 自有已行之例, 令該曹斯速擧行。 卿其須體國事, 安心論道, 用副如渴之望。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809007_001">
        <translation>영의정 서문중이 15번이나 사직소를 올렸으나, 승지를 보내어 돈유하였다.</translation>
        <original>領議政徐文重, 十五度呈辭, 遣承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809008_001">
        <translation>천둥과 번개가 쳤다.</translation>
        <original>雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809008_002">
        <translation>영의정 서문중이 승지의 돈유로 인하여 차자를 올려 사직하면서, 심중에 생각했던 것을 덧붙여 아뢰기를, "대례의 시일이 멀지 않았으니, 물품을 하사함과 유사를 대접함이 비록 절례는 있으나, 마땅히 줄여서 남용이 되지 않도록 하여야겠습니다. 궁중으로부터 아래로 복어들까지 행차의 꾸밈과 주식의 차림에 있어서, 만일 억제하지 않고서 혹은 너무 사치하게 되면 실로 흉년을 만나 아끼고 줄이는 과정에 미흡함이 있을 것이니, 삼가 원하건대, 특별히 살피시고 유념하시어 엄하게 단속하소서." 하니, 임금이 답하기를, "차자 끝에 진계한 것은 내가 마땅히 유의할 것이니, 경은 시사를 생각하여 빨리 사직한다는 서찰은 그만두라." 하였다.</translation>
        <original>領議政徐文重, 因承旨敦諭, 陳箚辭職, 附陳所懷言: "大禮不遠, 賜賚之恩、有司之供, 雖有舊例, 宜省不宜濫。 至於內自宮禁, 下至僕御輿服之飾、酒醪之具, 若不裁抑, 或至侈汰, 則實有歉於飢年節省之工。 伏願特垂省念, 嚴加戒飭。" 答曰: "箚末陳戒, 予當留意。 卿其須念時事, 亟斷巽牘。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809009_001">
        <translation>이때에 가례를 다음달 13일로 정하였는데, 임금이 하교하여 초3일로 정할 것을 명하였다. 대사간 이건명사간 유명홍헌납 황일하 등이 차자를 올려 말하기를, "경녕전의 담제가 초10일에 있는데, 자최 의 복에는 연제 가 있고 담제가 있는 것이 실제로 예경에 기록되어 있습니다. 비록 근래의 예를 따라 13일을 복이 끝나는 시기로 삼는다 하더라도, 그 예제와 같이 한다면 진실로 아예 강복할 수 없습니다. 그런데 오늘날 담제를 지나기 전에 먼저 욕례를 거행하는 것은, 예경에 어긋남이 있을 뿐 아니라, 또한 길사와 흉사가 서로 섞여 좋지 않을까 염려되니, 바라건대, 전에 택일한 날로 행사를 결정하소서." 하니, 임금이 답하기를, "차자의 내용이 적합하니, 진실로 따르지 않을 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>時, 嘉禮定以開月十三日。 上下敎, 命以初三日進定。 大司諫李健命、司諫兪命弘、獻納黃一夏等上箚言: 敬寧殿禫祭, 在於初十日, 齊體之服, 有練有禫, 實載禮經, 則雖從近例, 以十三日爲服盡之期。 若其禮制, 則固未嘗降也, 而今於未禫之前, 先行縟儀, 非但有乖於禮經, 亦恐有歉於吉凶之相錯, 請以前擇日定行。" 答曰: "箚辭得宜, 可不允從焉?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809010_001">
        <translation>김우항을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以金宇杭爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809010_002">
        <translation>임금이 하교하기를, "나라는 백성을 근본으로 삼고 백성은 먹는 것을 하늘같이 여기는 법이다. 그런데 불행히도 금년의 홍수의 재난은 옛날에 없던 것으로, 능곡이 뒤바뀌고 전주가 쓴 듯하여, 추수할 때가 되었으나 살아갈 길이 없으니, 내년 봄에 굶어 죽는 자가 많을 것은 말을 하지 않더라도 능히 짐작할 수 있다. 생각이 이에 미치자 마치 고통이 내 몸에 있는 것 같다. 흉년에 진휼하는 계책은 방백에 달려 있으니, 방백이 만약 내가 주야로 근심하는 것을 본받아 수령들을 신칙하고 진정에 힘써서 잘 무마하여 편안하게 하되, 진실로 백성을 편하게 하는 데 관계되는 일을 조목을 마련하여 아뢰면, 거의 착실한 효과가 있게 될 것이니, 이로써 여러 도의 감사에게 하유하도록 하라. 근본이 되는 기전의 땅에 이르러서는 도리상 우휼해야 할 것이니, 앞으로 재실을 분등하여 계문한 후에 별도로 부역을 감해 주어서, 내가 백성을 보기를 질병이 있는 것처럼 여기는 뜻을 보이라." 하였다.</translation>
        <original>上下敎曰: "國以民爲本, 民以食爲天, 而不幸今年水潦之災, 振古所無, 陵谷變易, 田疇蕩然, 秋成已屆, 生意索然, 明春塡壑, 不言可想。 念及于此, 若恫在躬。 儉歲賙賑之策, 在於方伯, 方伯若體宵旰之憂, 申飭守令, 孜孜賑政, 撫摩安集, 苟涉便民, 劃卽條奏, 則庶有着實之效。 以此下諭于諸道監司, 而至於畿甸根本之地, 理宜優恤, 前頭災實, 分等啓聞之後, 別爲蠲役, 以示予如傷之意。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809011_001">
        <translation>달무리가 목성과 토성을 둘렀다.</translation>
        <original>月暈回木星、土星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809011_002">
        <translation>주강에 나아갔다. 임금이 말하기를, "지난날에 최세일이 투소한 뒤로, 대신과 여러 신하들이 모두 불안하게 생각하여 인입한 지 오래이다. 대개 당초에 최세일이 남의 지주를 받고, 조정의 대신들을 구무할 계획을 삼으려 한 것이 매우 교밀하였으나, 지금은 그 간교한 정상과 사특한 태도가 여지없이 드러났으므로, 이미 형조로 하여금 고율하여 감죄하게 하였으니, 대신과 여러 신하들은 이제 혐의할 만한 단서가 없게 되었다." 하고, 대신에게는 안심하고 일을 보라는 뜻으로 사관을 보내어 전유하고, 여러 신하들에게도 이러한 뜻으로 모두 분부하였다. 인하여 곧 패초하여 각각 임무를 살피도록 하였다.</translation>
        <original>御晝講。 上曰: "日者崔世鎰投疏之後, 大臣及諸臣, 俱以爲不安, 引入久矣。 蓋當初世鎰受人指嗾, 欲爲構誣朝紳之計, 極其巧密, 而今則奸情慝態, 敗露無餘, 已令秋曹, 考律勘罪, 則大臣、諸臣, 今無可嫌之端。 大臣處, 以安心視事之意, 遣史官傳諭, 諸臣處, 亦以此意, 竝爲分付, 仍卽牌招, 使之察任。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809012_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809013_001">
        <translation>달무리가 목성과 토성을 둘렀다.</translation>
        <original>月暈回木星、土星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809014_001">
        <translation>병조 판서 이유가 상소하여 정사의 임무를 사양하므로, 명하여 해조로 하여금 품처하게 하고, 이어서 또 하교하기를, "다시 생각해 보고, 또 옛일을 상고해 보건대, 왕비를 책봉하는 예에 반드시 대신을 보냈으니, 대체로 이는 사체를 소중하게 여기기 때문이다. 비록 성명이 있으나 다시 변통하여도 무방할 것이다. 지금부터는 명백하게 법을 정하여 가례책례 때의 정사는 대신 중에서 차출하고, 부사는 반드시 완복한 사람으로 차출하는 것이 마땅할 듯하니, 이로써 해조에 분부하라." 하였다.</translation>
        <original>兵曹判書李濡上疏, 辭正使之任, 命令該曹稟處, 旋又下敎曰: "更爲思惟, 且考古事, 冊妃之禮, 必遣大臣, 蓋所以重事體也。 雖有成命, 不妨變通。 從今明白定式, 嘉禮、冊禮時, 正使以大臣差出, 而副使則必以完福之人差出, 似爲得宜, 以此分付該曹。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809015_001">
        <translation>초저녁에 유성이 실성 아래에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>初昏, 流星出室星下, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809015_002">
        <translation>이삼석을 승지로, 이의현을 정언으로 삼고, 이유는 보국의 자급을 도로 거두고 판돈녕도 감하하였다.</translation>
        <original>以李三碩爲承旨, 李宜顯爲正言, 李濡輔國之資還收, 判敦寧亦減下。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809015_003">
        <translation>임금이 하교하기를, "무릇 국가의 길흉 문서에 병자년 이전에는 반드시 명나라 연호를 썼으니, 여기에는 뜻을 둔 바 있었다. 그리고 옥책문은 단지 연월만 쓰고 교명문에는 연호를 갖추어 썼다. 옥책과 교명이 다를 것이 없을 것 같은데, 혹은 연호를 쓰고 혹은 연호를 쓰지 않았으니, 어디에 근거를 둔 것인지 모르겠다. 도감으로 하여금 품처하게 하라." 하니, 도감에서 아뢰기를, "등록을 취하여 상고해 보건대, 신묘년 왕비를 책봉할 때에 죽책문을 써서 드렸더니, 머리말에 온당치 못한 부분이 있다는 하교가 있었으므로, 도감에서 복계하여 유세차 신묘로 쓰라는 뜻으로 정탈하였으나, 교명문에는 연호를 갖추어 썼는지의 여부는 품정한 일이 없었습니다. 이로써 살펴본다면, 책문에 연호를 쓰지 않은 것이 신묘년으로부터 시작되어, 교명문에 쓴 것과 같지 아니한 것이 여기에서 연유된 듯하고, 이외에는 달리 상고할 문헌이 없습니다." 하니, 전교하기를, "교명문은 다만 연월일만 쓰는 것이 옳겠다." 하였다.</translation>
        <original>上下敎曰: "凡國家吉凶文書, 丙子以前, 必書大明年號, 有意存焉, 而玉冊文則只書年月, 敎命文則具書年號。 玉冊、敎命, 似無異同, 而或書或不書, 未知有何所據? 令都監稟處。" 都監啓曰: "取考謄錄, 則辛卯年冊妃時, 竹冊文書入, 則以頭辭未妥, 察處爲敎, 故自都監覆啓, 以維歲次辛卯書之之意定奪, 而敎命文, 年號具書與否, 無稟定之事。 以此觀之, 則冊文之不書年號, 始自辛卯, 而與敎命文所書, 有所不同, 似由於此。 此外更無可考之文矣。" 傳曰: "敎命文, 只書年月日可也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809016_001">
        <translation>임금이 대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다, 이세백이 말하기를, "얼마 전에 우상이 창의문 밖에 성을 쌓는 일을 앙달할 때에, 성상께서 기지를 잘 살펴보라는 하교가 있었습니다. 도성에서 매우 가까운 거리에 만약 성을 쌓게 되면, 이는 이미 종사가 있는 곳이요 서울의 백성들도 또한 의지할 곳이 있을 것이므로, 앞으로 기지를 상세히 살펴보고 헤아려 결정해야 할 것인데, 여러 신하들이 연고가 있어서 아직껏 살펴보지 못하였으니, 병조 판서 이유와 비국의 유사 당상 이인엽과 양국의 대장으로 하여금 추워지기 전에 기지를 살펴본 후에, 절목 가운데 일을 차례대로 정탈하는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "조속히 잘 살펴보고 순서대로 결정하라." 하였다. 호조 판서 김창집이 말하기를, "동래의 상고가 옛날에 정수가 없어서, 지난날 문란하고 혼잡한 폐단이 있었던 까닭에 액수를 30명으로 정하였는데, 이후로 물화가 왕래하는 즈음에 조종하는 바가 많이 있으므로, 그 권한이 훈도나 별차보다 도리어 중하였습니다. 이제 만약 그 액수를 없애고 종전대로 하는 것이 좋을 듯한데, 입시한 대신들에게 물어 보는 것이 어떻겠습니까?" 하였는데, 이세백은 말하기를, "듣건대, 상고들이 관문 밖에 집을 짓고 처자를 거느리고 생활하면서, 다른 상인들은 접근하지 못하게 하며 독단적으로 그 권력을 잡아 간위가 매우 많으며, 또 관왜들과 밤낮으로 서로 접촉한다 하니, 모든 일이 어찌 누설될 염려가 없겠습니까? 이 곳이 비록 회령 중강의 개시와는 다르겠으나, 진실로 액수를 정하여 임의대로 그 곳에 항상 살게 해서는 안될 것입니다." 하고, 예조 판서 김진귀는 말하기를, "지금 만일 액수를 폐지하고 방지하지 않으면, 그 폐단이 액수를 정하였을 때보다 반드시 더욱 심해질 것이니, 미리 묘당으로 하여금 절목을 상의하여 뒷 폐단이 없게 한 다음에, 그 액수를 폐지하는 것이 옳을 것 같습니다." 하니, 임금이 말하기를, "절목을 상세하게 갖추고 의논하여 정해서, 뒷 폐단을 없이 한 다음에 액수를 혁파하라." 하였다. 장령 이덕영이 아뢰기를, "얼마 전에 합문 밖에서 사알이 인견하신다는 명이 내렸다고 전하므로, 대신 이하 모두가 차례대로 합문에 빨리 들어가는데, 또 우선 천천히 들라 하므로 서서 오래 기다려도 진퇴의 명이 없어서 할 수 없이 문밖의 반차에 나와 있었더니, 사알이 다시 와서 들기를 청하였습니다. 비록 어떤 곡절에 연유되었는지 알 수 없으나, 사체에 있어서 아주 미안한 데 관계되었습니다. 이는 반드시 중관이 전명할 때 착오의 소치이니, 청컨대 해당 내관의 사실을 조사하여 논죄하소서." 하니, 임금이 말하기를, "사실을 조사하여 추고하라." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 左議政李世白曰: "頃日右相, 以彰義門外築城事仰達, 自上有看審基址之敎。 都城咫尺之地, 若能築城, 則旣是宗社所在, 都下士民, 亦有依歸之所。 前頭看審基址, 自當商度講定, 而諸臣有故, 尙未看審。 令兵判李濡、備局有司堂上李寅燁與兩局大將, 趁未寒前看審後, 節目間事, 次第定奪何如?" 上曰: "趁速看審後次第講定。" 戶曹判書金昌集曰: "東萊商賈, 舊無定數, 向時以有濫雜之弊, 額數定以三十名。 自此以後, 物貨往來之際, 多有操縱, 其權視訓導、別差反重。 今若罷其額數, 依前爲之似好, 下詢于入侍大臣何如?" 世白曰: "聞商賈輩, 作舍於館門之外, 率妻孥居生, 他商則使不得接迹, 獨執其權, 奸僞甚多。 且與館倭, 晝夜相接, 凡事亦豈無宣泄之慮乎? 此雖與會寧、中江開市有異, 固不當定其額數, 任其恒居。" 禮曹判書金鎭龜以爲: "今若罷其額數, 不爲禁防, 則其弊比定額時, 想必尤甚, 預令廟堂商議節目, 俾無後弊然後, 罷其額數似宜。" 上曰: "節目詳備講定, 俾無後弊後, 革罷額數。" 掌令李德英啓曰: "俄者閤門外, 司謁傳引見命下, 故大臣以下, 以次趨入閤門, 又使之姑徐, 立以俟之, 久無進退之命。 不得已出就門外班次, 則司謁復來請入。 雖未知緣何曲折, 而其在事體, 殊涉未安。 此必是中官傳命差誤之致, 請當該內官査覈論罪。" 上曰: "査覈推考。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809017_001">
        <translation>달이 필성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入畢星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809017_002">
        <translation>이건명을 승지로, 강현을 판윤으로, 최석항을 대사간으로, 조태억을 검열로 삼았다.</translation>
        <original>以李健命爲承旨, 姜鋧爲判尹, 崔錫恒爲大司諫, 趙泰億爲檢閱。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809020_001">
        <translation>우박이 내리고 천둥과 번개가 쳤다.</translation>
        <original>雹、雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809020_002">
        <translation>임금이 숭정전에 나아가서 정사 좌의정 이세백과 부사 예조 판서 김진귀를 보내어, 어의동 별궁에서 납채례를 거행하였다.</translation>
        <original>上御崇政殿, 遣正使左議政李世白、副使禮曹判書金鎭龜, 行納采禮於於義洞別宮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809020_003">
        <translation>이덕영을 집의로, 박견선을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以李德英爲執義, 朴見善爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809020_004">
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "개성 유수 신양이 부민 석규서의 사건으로 지난번에 상소하였는데, 말이 장황하므로, 그간의 사실을 조정에서 바야흐로 사문하려 하였습니다. 그런데 경솔하게 앞질러 스스로 변명하면서 말이 매우 외람되고 난잡하여 전관을 침범하여 핍박하고, 낭료를 책망하면서 사기가 분치하여 사체를 손상하였으니, 체차하기를 청합니다." 하였는데, 두 번째 아뢰니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "開城留守申懹, 以府民石奎瑞事, 頃上一疏, 辭氣張皇。 其間事實, 朝家方査問, 而徑先自明, 語甚猥雜。 侵逼前官, 咎責郞僚, 辭氣忿懥, 傷損事體, 請遞差。" 再啓, 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809021_001">
        <translation>임금이 명례궁과 고 명선명혜 두 공주의 방에 각각 돈 8백 냥씩을 하사하여 제수에 돕도록 명하였다. 승지 이건명이 아뢰기를, "이러한 사여는 비록 한만한 비용과는 다르나, 여러 해의 재해와 흉년으로 경비가 탕갈되었으니, 지금 이 세 곳에 사여함은 재해를 만났을 때 절제하고 줄이는 도리에 어긋남이 있습니다." 하니, 임금이 각각 3백 냥씩 감손하라 명하였다.</translation>
        <original>命賜明禮宮及故明善、明惠兩公主房, 各錢八百兩,俾補祭需。 承旨李健命啓曰: "此等賜與, 雖異閒漫費用之比, 而屢歲災荒, 經費蕩竭, 今此三處賜予, 有乖遇災節省之道。" 上命各減三百兩。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809022_001">
        <translation>천둥과 번개가 쳤다.</translation>
        <original>雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809022_002">
        <translation>영의정 서문중이 바야흐로 휴가중에 있었는데, 승지를 보내어 돈유하였다. 또 차자를 올려서 해면되기를 원하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>領議政徐文重, 方在告, 遣承旨敦諭。 又上箚乞解, 不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809022_003">
        <translation>강원도 춘천부에 크게 천둥과 번개가 있었는데, 벼락을 맞아 죽은 자가 2명이었다.</translation>
        <original>江原道 春川府大雷電, 震死者二人。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809023_001">
        <translation>비가 오고 크게 천둥과 번개가 쳤다.</translation>
        <original>大雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809023_002">
        <translation>승정원에서 천둥의 변고가 있었다 하여 수성하는 도리를 진계하니, 답하기를, "때 아닌 벼락과 천둥이 사람으로 하여금 매우 두려워하게 하는데, 회유를 드리움이 아주 절실하니, 체념하지 않을 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>政院以雷變啓, 陳修省之道, 答曰: "非時震電, 令人危澟。 納誨殊切, 可不體念焉?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809023_003">
        <translation>충청도 연풍현에서 송아지가 벼락을 맞아 죽었다.</translation>
        <original>忠淸道 延豐縣, 牛犢震死。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809024_001">
        <translation>오명준을 지평으로 삼고, 김우항을 승진시켜 개성 유수로 임명했으며, 김상직을 장령으로, 최중태를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以吳命峻爲持平, 金宇杭陞拜開城留守, 金相稷爲掌令, 權重泰爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809025_001">
        <translation>천둥과 번개가 쳤다.</translation>
        <original>雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809025_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였는데, 우의정 신완이 검소함을 숭상하고 용도를 절약하는 방법을 진달하니, 임금이 이를 받아들였다. 부교리 권상유가 말하기를, "양인이 모역을 따르는 것은 곧 이이가 말한 바이고, 송시열이 또한 좋은 법이라 하였습니다. 이 법이 시행되는 것을 기뻐하는 자는 많았으나, 사대부들이 그들의 노비를 잃을까 자못 싫어하여 근거없는 의논이 쉽게 발생한 나머지 시행하지 못하였으며, 시행했다 해도 또한 오래 가지 못했을 것이니, 진실로 개탄할 일입니다." 하고, 신완은 말하기를, "우리 나라는 군제를 변혁하지 않으면, 나라가 나라 구실을 하지 못할 것입니다. 신이 지난번에 진상한 책자에서 변통하는 뜻을 진달하였는데, 이러한 가장 세소한 일 또한 변통할 수 없었으니, 오히려 어찌 이에 나아가기를 바라겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "군제는 비록 하루아침에 변통하기 어려우나, 모역을 따르는 일은 대신들과 자세히 강구함이 옳겠다." 하였다. 사간 유명홍이 백골 징포의 폐단을 진달하고, 인하여 어려 궁가의 절수가 외람된 것을 아울러 마땅히 혁파할 것을 청하였다. 집의 이덕영이 말하기를, "군제는 반드시 속히 변통하여야 할 것이고, 궁장에 이르러서는 진실로 나라를 망하게 하는 근원이 됩니다. 외방의 감사와 곤수들이 둔전을 절수하는 폐단을 장문한 것이 매우 많으므로, 묘당에서 이해를 조목별로 진달하여 결코 절수하기 어렵다고 복계하였으나, 전하께서는 늘 본궁에 그대로 소속되게 하였을 뿐이었고, 어사의 서계에도 각도의 이런 폐단을 상세히 진달하였으나, 마침내 채납하는 효과가 없었으니, 이 어찌 별도로 어사를 파견하여 민폐를 물어 보는 의미가 있다고 하겠습니까? 백성들의 원망이 이와 같으니, 하늘의 재변이 어찌 이와 같지 않을 수 있겠습니까? 청컨대, 재변을 만난 지금 과감히 이 폐단을 개혁하고 조종조의 옛일을 의거하여 궁가의 절수는 다 한계를 정하여 외람됨이 없도록 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "이 일은 이미 재결하였는데, 그대는 알지 못하였느냐? 절수하는 길은 벌써 막았고, 다만 그 매매하는 것만 허락하였는데, 매매하는 즈음에 혹시 간위가 있을까 염려하여, 도신으로 하여금 조사해서 아뢴 후에 비로서 매매를 허가하였다. 외방에서 이런 일을 장문한 경우 다 따랐으며, 어제 있었던 호조의 청도 또한 윤허하였는데, 이 밖에 또 장차 어떻게 하라는 것인가? 그대의 말이 특별히 편벽된 관계로 내가 듣기에 또한 괴롭다. 후궁은 말할 필요가 없고, 왕자까지도 그냥 두고 돌보지 않는 것이 옳겠는가? 겨울의 천둥도 또한 어찌 절수로 인하여 발생하겠느냐? 비록 절수를 안했다 하더라도, 어찌 반드시 겨울 천둥이 없겠는가? 두 왕자의 전토를 전부 빼앗는다면, 자손이 또한 어찌 모양을 갖출 수 있겠는가? 말이 적절하지 않으므로 내가 깨닫지 못하겠다." 하였다. 이덕영이 말하기를, "근래의 일은 신이 과연 들어 알지 못하나, 전하께서 구중 궁궐에 계시면서 백성들의 질고를 또한 어찌 밝게 살피시겠습니까? 여염의 필부일지라도 자손을 위해 계획을 꾀하지 아니함이 없으니, 신이 어찌 전하께서 두 왕자를 위하지 못하게 하려는 것이겠습니까? 다만 조종의 옛 제도를 따라서 오늘과 같은 폐단이 없게 하려고 한 것입니다." 하였다. 권상유와 행부호군 이인엽이, 임금의 청납이 홍대하지 못하고 사기가 너무 드러난다는 것으로써 누누이 계구의 뜻을 진달하고, 성인의 학문을 닦음에 있어서 더욱 함양하는 공부를 더할 것을 말하면서 말씨가 매우 완곡하니, 임금의 뜻이 조금 풀리었다. 이때에 궁가에서 절수하는 폐단이 끝이 없어서, 후미진 산과 먼 바다가 하나도 궁가의 농락에 들어가지 않은 것이 없었다. 백성의 입술에 붙은 밥을 탈취하여 한없이 들어가는 비용을 마련하니, 많은 사람이 똑같이 말하기를, 궁장을 폐지하지 않으면, 나라는 마침내 반드시 망할 것이다. 하였다. 대간의 논계와 각도의 장문과 어사가 돌아와 아룀이 앞뒤에 서로 이어졌으나, 임금은 한결같이 듣기를 싫어하여 한 가지도 채택하여 시행하지 않으니, 식견있는 사람들이 근심하고 한탄한 지 진실로 이미 오래 되었다. 하늘의 꾸짖음이 거듭되는 오늘날을 당하여 마땅히 몹시 두려워하고 돌이켜 살펴야 할 것인데, 이에 말하기를, 겨울 천둥이 어찌 절수에 연유하겠느냐? 하니, 아! 이것이 무슨 말인가? 천체의 운행은 아득하고 멀어서, 진실로 어떤 재변이 과연 어떠한 일로 발생되었다고 말할 수는 없으나, 또한 어찌 그 반드시 그렇지 않다는 것을 알겠는가? 아! 이 한 가지 말이 족히 이런 재변을 불러 올 수가 있겠다. 이덕영이 또 말하기를, "최세일 등은 다시 문죄하지 않을 수 없습니다." 하니, 임금이 말하기를, "최세일이 남의 지주를 받아서 조정을 경함하려던 죄상이 이미 다 환히 드러났고, 시지의 일은 주장관 박만항의 함사를 본 뒤에 또한 까닭을 알았으며, 조신이 무고를 당한 것도 내가 이미 알고 있으나, 옥사가 널리 퍼질까 염려하여 윤허해 따르지 않았다." 하였다. 승지 최중태가 또한 다시 핵실하기를 강력히 청했으나, 윤허하지 않았다. 이때 종성 부사 홍만기가 병을 핑계하여 부임하지 않으므로, 이조에서 아뢰어 체차시켰는데, 우의정 신완이 임금께 아뢰기를, "변방의 수령은 사람마다 꺼려서 피하는데, 전례에 따라 체차하게 되면 후일의 큰 폐단이 될 것이니, 마땅히 전관을 추고하고 홍만기의 부임을 재촉하소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 右議政申琓, 陳崇儉節用之道, 上納之。 副校理權尙游言: "良人從母役, 卽李珥之所言, 宋時烈亦以爲良法。 玆法之行, 悅之者衆, 而士大夫以失其奴婢, 頗厭苦之, 浮議易生, 不能行之, 行亦不能久, 誠爲可慨。" 琓曰: "我國不變軍制, 則國不爲國。 臣之頃日所進冊子, 已陳變通之意, 而此等事, 最是細事, 亦不得變通, 尙何望進於此者乎?" 上曰: "軍制雖難一朝變通, 從母役事, 與大臣熟講可也。" 司諫兪命弘陳白骨徵布之弊, 仍請諸宮家折受濫觴者, 竝宜革罷。 執義李德英曰: "軍制必須速爲變通 而至於宮庄, 實爲亡國之根柢。 外方監司、閫帥, 以屯田折受之弊, 狀聞甚多, 廟堂條陳利害, 以決難折受覆啓, 而殿下每令仍屬本宮, 御史書啓, 備陳諸道此弊, 卒無採納之效, 烏在別遣御史, 詢民瘼之意哉? 民怨如此, 天災安得不如此? 請於遇災之日, 痛革此弊, 依祖宗朝故事, 宮家折受, 皆有定限, 無使濫觴。" 上曰: "玆事旣已定奪, 爾其不知耶? 折受之路, 旣已防塞, 只許其買賣, 而買賣之際, 慮或有奸僞, 令道臣査啓後, 始許買賣。 外方之以此狀聞者, 皆從之矣, 日昨地部之請, 亦允之矣, 此外又將何爲耶? 爾言殊涉偏僻, 予聞之亦苦矣。 後宮不須言, 至於王子, 亦可置而不顧乎? 冬雷亦豈因折受而發哉? 雖不折受, 安能必其無冬雷乎? 兩王子田土, 竝皆奪取, 則子孫亦何以成樣乎? 言不適中, 予未可曉也。" 德英曰: "近來事, 臣果未及聞知, 而殿下深居九重, 民間疾苦, 亦豈盡燭耶? 閭閻匹夫, 莫不爲子孫計, 臣豈欲以殿下不爲兩王子地乎? 只欲遵祖宗舊制, 毋使有今日之弊。" 尙游及行副護軍李寅燁, 以上聽納未弘, 辭氣太露, 縷縷陳戒, 請於聖學上, 益加涵養之工, 言多婉曲, 上意稍解。 是時宮家折受之弊, 罔有紀極, 窮山極海, 無一不入於宮家之籠絡。 奪民口吻之食, 以供尾閭之費, 萬口一談, 皆曰: "宮庄不罷, 則國終必亡。" 臺諫之論啓、各道之狀聞、御史之歸奏, 前後相續, 而上一例厭聞, 不一採施, 識者憂歎, 固已久矣。 當天譴洊疊之日, 正宜恐懼省察, 而乃曰: "冬雷豈由於折受乎?" 噫! 此何言也? 天道玄遠, 固不可謂某災果爲某事而發, 而亦安知其必不然耶? 噫! 此一言, 足可以致此災也。 德英又言: "崔世鎰等, 不可不更問。" 上曰: "世鎰受人指嗾, 傾陷朝廷之狀, 已盡透露, 試紙事, 見主掌官朴萬恒緘辭後, 亦知委折。 朝臣被誣, 予已知之, 而獄事蔓延可慮, 故不爲允從矣。" 承旨崔重泰亦力請更覈, 而不許。 時, 鍾城府使洪萬紀, 稱病不赴, 吏曹啓遞之, 右議政申琓白上曰: "邊地守令, 人皆厭避, 循例啓遞, 大關後弊。 宜推考銓官, 而催促萬紀赴任。" 上允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809025_003">
        <translation>이날 저녁에 또 크게 천둥과 번개가 쳤으며 비가 물을 퍼붓듯 쏟아졌는데, 외방에도 또한 그러하였다.</translation>
        <original>是日夕, 又大雷電, 雨下如注, 外方亦然。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809026_001">
        <translation>달이 태미 동원 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入太微東垣內。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809026_002">
        <translation>정사 좌의정 이세백 등을 보내어, 납징례를 어의동 별궁에서 거행하였다.</translation>
        <original>遣正使左議政李世白等, 行納徵禮於於義洞別宮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809027_001">
        <translation>최계옹을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以崔啓翁爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809028_001">
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "성중에 도둑질이 어느 곳이든 없는 데가 없으나, 나졸의 염탐이 매우 태만합니다. 밤이 깊은 후에는 순경을 점차 허술하게 하여, 도둑이 제멋대로 행동하니, 청컨대, 좌우 포도 대장을 종중 추고하고, 각별히 신칙하소서. 며칠 전 연중에서 흉년으로 인하여 외방의 추노 와 징채 에 대해 이미 금령이 있었는데, 유독 서울 안에서는 전과 같이 추징하고 있으니, 청컨대, 해조와 해부로 하여금 일체 정지하게 하소서." 하니, 두 가지 다 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "城中偸竊, 無處不有, 邏卒詗察, 甚爲怠緩。 夜深之後, 巡更漸踈, 偸兒肆行。 請左、右捕盜大將,從重推考, 使之各別申飭。 日昨筵中, 因年凶, 外方推奴、徵債, 旣有禁令, 獨於京中, 依前推徵, 請令該曹、該府, 一體停止。" 竝從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809029_001">
        <translation>유성이 화개성 위에서 나와 건방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出華蓋星上, 入乾方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809029_002">
        <translation>영의정 서문중이 면직되었다. 서문중이 35번 정고하였는데, 임금이 여러 차례 나오도록 힘썼으나 나오지 않으므로, 이때에 와서야 체임하였다.</translation>
        <original>領議政徐文重免。 文重呈告三十五, 上屢勉出不起, 至是遞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809029_003">
        <translation>집의 이덕영이 상소하기를, "궁장에서 절수하는 폐단이 오늘날 백성의 제일가는 고통이 되므로, 신의 마음속에 모아서 쌓아둔 지가 오래 되었습니다. 며칠 전에 연중에서 과연 간직한 바를 진달하였는데, 말이 뜻을 드러내어 진술하는 데 부족하고, 정성이 동청 하는 데 부족하여, 도리어 옥색을 불편하게 하였습니다. 물러와서 여러 가지로 반성해 보니 다 신의 죄과이나, 다만 성교의 아래에 사사로이 개탄한 바가 있었습니다. 전하께서 하교 하시기를, 겨울 천둥이 어찌 절수 때문인가? 하셨는데, 천체의 운행은 아득하고 멀어서 추측하기가 어려움이 있으니, 오늘의 재변이 그것이 절수의 까닭인지는 진실로 알지 못하나, 그것이 절수의 까닭이 아닌 줄은 또한 누가 알겠습니까? 옛사람이 말하기를, 백성이 아래에서 원망하면, 하늘이 위에서 노한다. 하였고, 또 말하기를, 한 가지 생각이 착하면 상서로운 별과 경사스러운 구름이 나타나고, 한가지 생각이 어긋나면 거센 바람과 쓸데없는 장마가 있다. 하였습니다. 하물며 이 절수의 해독은 팔방에 미쳐서 근심하고 원망하는 기운이 족히 위로 하늘의 화기를 범하였고 전하의 치우치게 얽매인 사사로움 또한 한 가지 생각이 어긋나는 데 그칠 뿐만이 아니니, 하늘과 사람이 서로 관여하는 즈음에 실제로 크게 두려워해야만 할 것이 있습니다. 옛날의 성왕은 하늘의 경계에 늘 조심하여, 비록 한 가지 일과 한 마디 말이라도 또한 반드시 자기 자신을 돌이켜 보아 스스로 반성하였으므로, 포저 와 여알 은 비록 작은 일이나 성탕의 육책 도 이에 지나지 않았습니다. 지금 전하의 하교가 곧 직접 재변을 불러오게 하는 데 부족하다고 여기시니, 한 마디 말이 나라를 잃어버리는 데 가깝지 않겠습니까? 아아! 사람의 마음이 가장 물리치기 어려운 것이 자기의 사사로움이니, 진실로 반성하고 살펴서 사욕을 물리치지 않으면, 혹 기쁨과 노여움이 치우쳐서 그 절제를 잃어버리고, 혹 친밀하고 사랑함이 편벽되어 이끌리는 바가 있을 것이니, 그 단서는 비록 미미하나 그 해독은 크게 나타날 것입니다. 삼가 생각하건대, 전하께서는 자질이 청명하시고 학문에 힘쓰시어, 그 함양과 성찰의 공부가 진실로 이미 참됨을 쌓고 힘쓰신 지 오래 되었으나, 다만 한 가지 일은 늘 치우치게 집착하는 의사를 가지고, 일을 만나면 촉발하여 능히 허심 탄회하게 받아들이는 아름다움을 다하지 못하므로, 신은 개연하게 여길 뿐입니다." 하니, 답하기를, "진계한 말을 내가 가상하게 여기는 바이니, 체념하지 않을 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>執義李德英上疏曰: 宮庄折受之弊, 爲今日第一民瘼, 臣之蓄積于中者久矣。 日昨筵中, 果陳所蘊, 而辭不足以達意, 誠不足以動聽, 反致玉色之不康。 退而循省, 皆臣之罪。 第於聖敎之下, 竊有所慨然者。 殿下敎曰: "冬雷豈是折受所致歟?" 噫! 天道玄遠, 有難測度。 今日之災, 其爲折受所致, 固不可知, 而其不爲折受所致, 亦誰知之? 古人曰: "民怨於下, 天怒於上。" 又曰: "一念之善, 景星慶雲; 一念之差, 疾風淫雨。" 況此折受之害, 遍及八方, 愁怨之氣, 足以上干天和, 而殿下偏係之私, 亦不止於一念之差而已, 則天人相與之際, 實有所大可畏者。 古之聖王, 克謹天戒, 雖一事一言, 亦必反躬自省, 故苞苴、女謁, 事雖微矣, 而成湯之六責, 不過於此。 今殿下之敎, 則直以爲不足以致災, 不幾於一言而喪邦耶? 嗚呼! 人心最難袪者, 己私也。 苟不省察克治, 則或喜怒之偏而失其節焉, 或親愛之僻而有所牽焉, 其端雖微, 其害甚著。 伏惟殿下, 淸明在躬, 典學是懋, 其於涵養省察之工, 固已眞積力久, 而惟此一事, 每有偏着底意思, 遇事觸發, 不能盡虛受之美, 臣竊慨然也。 答曰: "陳戒之言, 予用嘉尙, 可不體念焉?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12809029_004">
        <translation>이만성을 응교로, 권상유를 교리로, 이관명을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李晩成爲應敎, 權尙游爲校理, 李觀命爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810001_001">
        <translation>정사 좌의정 이세백 등을 보내어 고기례를 어의동 별궁에서 행하였다.</translation>
        <original>遣正使左議政李世白等, 行告期禮於於義洞別宮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810002_001">
        <translation>윤홍리를 사간으로, 이광좌를 헌납으로, 박태동을 정언으로, 김창협을 부제학으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹弘离爲司諫, 李光佐爲獻納, 朴台東爲正言, 金昌協爲副提學。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810003_001">
        <translation>유성이 실성아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出室星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810003_002">
        <translation>정사 좌의정 이세백 등을 보내어 책비례를 어의동 별궁에서 행하였다.</translation>
        <original>遣正使左議政李世白等, 行冊妃禮于於義洞別宮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810003_003">
        <translation>옥책문에 이르기를, "왕은 말하노라. 원광이 해를 거슬러 올라가니, 이요 와 아울러 정명하고, 두터운 덕이 하늘을 받드니 양의 로 나뉘어져 복재 하였다. 그러므로 국풍이 비로소 바로잡혔으니, 곧 인도의 발단이었다. 복을 받고 상서로움을 쌓았으니 현부 가 마침내 증험되었으며, 명호를 높이고 위서를 정하였으니 욕전을 곧 수행할 것이다. 아! 그대 김씨는 경사를 쌓은 좋은 집안에 태어나 아름다움을 품은 훌륭한 규범 속에서 자랐도다. 상서의 옛 교훈을 이어받아 일찍이 휘음을 퍼뜨렸으며, 상국의 남긴 명예를 계승하여 혜문을 더욱 드러내어 마침내 문천의 꿈 과 화합하니, 이에 영위의 다리 를 이루었다. 모든 경사에게 물으니 다 매우 착하다 말하고, 점을 쳐보니 또한 길하다고 하였다. 이장의 거행은 예경을 모방하여 문장을 밝힌 것이며, 복색이 이에 빛남은 고실을 따라 예물을 마련한 것이다. 이에 신 의정부 좌의정 이세백과 예조 판서 김진귀를 보내어, 부절을 가지고 예의를 갖취서 책명하여 왕비로 삼는다. 부덕이 이미 극 에 짝이 되는 데 적합하니 음교를 장차 입을 것이며, 교화는 반드시 집을 잘 다스리는 데서 시작되니 곤의를 마땅히 닦을 것이다, 아! 오로지 근검하여야 아랫사람을 거느릴 수 있고, 단장하여야 높은 자리에 있을 수 있을 것이며, 오직 내외가 서로 화목해야 집과 나라가 편안하고, 처음부터 끝까지 게으르지 않아야 복록이 많을 것이다. 원량 을 잘 보살펴서 마후 가 한장제를 무육한 것과 같이 할 것이며, 주야로 바르게 경계하기를 강비 가 주선왕을 깨우친 것과 같이 하면, 백성들이 다 훌륭한 국모라고 칭송할 것이다. 그러므로 이에 교시하니, 의당 자세히 알라." 하였다.</translation>
        <original>玉冊文: 王若曰, 圓光溯日, 竝二曜而貞明; 厚德承乾, 分兩儀而覆載。 故國風之正始, 乃人道之造端。 毓祉儲祥, 玄符聿驗; 尊名定位, 縟典載修。 咨爾金氏, 積慶華宗, 含章懿範。 承尙書之舊訓, 早播徽音; 襲相國之遺芬, 冞彰惠問。 肆叶捫天之夢, 爰成迎渭之梁。 詢諸卿士, 則皆曰允臧; 謀及筮龜, 則亦云其吉。 彝章式擧, 倣禮經而昭文; 象服斯煌, 遵故實而備物。 玆遣臣議政府左議政李世白、禮曹判書金鎭龜, 持節備禮, 冊命爲王妃。 德已孚於儷極, 陰敎將資; 化必本於齊家, 壼儀宜飭。 於戲! 惟勤儉可以率下, 惟端莊可以莅尊。 惟內外相成, 家邦則泰; 惟終始不怠, 福祿則豐。 撫愛元良, 如馬后之慈于漢嗣; 規箴夙夜, 如姜妃之警于周王。 可使國人, 咸稱聖母。 故玆敎示, 想宜知悉。 弘文提學姜鋧製進。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810003_004">
        <translation>교명문에 이르기를, "왕은 말하노라. 왕화의 근본은 내치에서 힘입고, 종사의 중요함은 공승에서 기대하였다. 그러므로 건도는 홀로 이루어질 수 없고, 곤정은 잠시라도 비워둘 수 없으니, 인륜의 처음을 근신함이며 감히 궁실의 편안함만 생각하는 것은 아니다. 이에 이장을 따라서 욕전을 거행하는 것이다. 아! 그대 김씨는 세신의 집안으로 일컬어졌고, 증사 의 상서에서 나타나게 되었다. 유한하고 정정한 몸가짐은 훌륭한 자질로 태어났음이며, 온순하고 혜신한 행실은 일찍이 휘음을 드러내었다. 중전의 결위를 이으려면, 마땅히 명문에서 덕있는 이를 골라야 하는데, 이미 황상의 길함 에 적합하니, 적유 의 존귀함에 합당하다. 거북점을 참고하여도 화합하여 복종하고, 경사들과 의논하여도 모두 마땅하다 하였다. 한 사람이 가정을 바르게 다스리면 온 천하가 평정될 것이니, 이는 옛 성왕이 먼저 한 것이며, 열 사람의 어진 신하 가운데 부인이 참여하였으니, 거의 충량한 보좌를 의뢰하였다. 이에 신하 의정부 좌의정 이세백과 예조 판서 김진귀를 보내, 길일을 가려서 의례를 갖추게 하고, 금보와 옥책을 주어 그대를 책봉하여 왕비를 삼으니, 그대는 마땅히 음교를 힘써 닦고 외화를 도와서 선포할 것이며, 인사를 받들 때는 숙야의 정성을 다할 것이며, 원량을 사랑할 때는 고복하는 사랑을 이룰 것이다. 주나라 시에서 갈류 를 읊은 것 같이 아랫사람을 은총으로 대할 것이며, 제나라 침실에서 계명 을 알리는 것 같이 나를 깨우쳐 주는 데 게으름이 없어야 할 것이다. 아! 오직 공검하여야 부귀를 지킬 수 있고, 오직 우로하여야 편안함을 보전할 수 있을 것이다. 상복이 이에 빛나니 반드시 다복하여 영원히 편안할 것이고, 보명은 쉽사리 얻을 수 없으니 끝까지 명예를 누리도록 힘쓰지 않겠는가? 그러므로 이에 교시하니, 의당 자세히 알라." 하였다.</translation>
        <original>敎命文: 王若曰, 王化之原, 寔資於內治; 宗祀之重, 須待於共承。 故乾道未能獨成, 而壼政不可暫曠。 所以謹人倫之始, 非敢懷宮室之安。 爰率彝章, 式擧縟典。 咨爾金氏, 家推喬木, 符著曾沙。 幽閑貞靜之儀, 生稟令質; 婉嫕惠信之行, 夙彰徽音。 屬缺位於中闈, 宜選德於右族。 旣叶黃裳之吉, 合膺翟褕之尊。 參以龜筮而協從, 謀及卿士而咸允。 一正家而天下定矣, 斯聖王之所先; 十亂臣而婦人與焉, 庶良佐之是賴。 玆遣臣議政府左議政李世白、禮曹判書金鎭龜, 涓吉備儀, 授以金寶、玉冊, 冊爾爲王妃。 爾宜勉修陰敎, 輔宣外和。 奉禋祀則盡夙夜之虔, 慈元良則致顧復之愛。 如周詩之詠葛藟, 逮下以恩; 如齊寢之報鷄鳴, 警予毋怠。 於戲! 惟恭儉可以守貴富, 惟憂勞可以保安康。 象服斯煌, 期永綏於多福; 寶命不易, 可無勖於終譽? 故玆敎示, 想宜知悉。 左參贊李畬製進。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810003_005">
        <translation>어머니를 죽인 죄인 곽만리를 삼성 추국하여, 죄상을 자백 받은 후에 목을 베었다.</translation>
        <original>弑母罪人郭萬里, 三省推鞫, 取服誅之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810003_006">
        <translation>조태로를 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以趙泰老爲校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810004_001">
        <translation>예조에서 왕비가 가례를 마친 후 종묘를 알현할 때에, 영녕전에도 또한 똑같이 전알하기를 청하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>禮曹請王妃嘉禮後, 見宗廟時, 永寧殿亦爲一體展謁, 上允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810005_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였는데, 좌의정 이세백이 말하기를, "근래 도둑이 대단히 많이 일어나고 있는데, 신이 들은 바 또한 매우 낭자하나, 토포사가 착실하게 탐사하여 잡지 못하니, 만일 곤궁한 봄철이 되면 장차 길이 반드시 통하지 못할 것입니다. 마땅히 각도의 병사와 토포사를 신칙하여, 특별히 탐사하여 잡게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "그대로 하라." 하였다. 병조 판서 이유가 말하기를, "근래에 토포사가 도둑을 잡은 후 계문한 중에, 지시하여 붙잡은 데 관계되지 않은 사람을 사사롭게 장부에 많이 기록하여 외람되게 큰 상을 받게 하니, 또한 마땅히 감사와 병사를 엄중하게 신칙해서, 사실을 조사하여 계문하게 하소서." 하니, 임금이 옳게 여겼다. 우의정 신완이 한 폭의 지도를 받들어 올리면서 말하기를, "이것은 곧 창의문 외성의 기지도입니다. 신이 비국의 여러 신하들과 양국 의 대장과 함께 가서 보고, 그 곳의 지형을 그려 성상께서 열람하시도록 마련하였습니다." 하자, 임금이 열람을 마치고 묻기를, "형세를 자세히 살펴보니, 과연 어떠하던가?" 하였는데, 신완이 말하기를, "신이 옛날에도 일찍이 보았고 지금도 또 자세히 살펴보았는데, 정말 천험입니다. 또 창의문에 근접하여 더욱 편리하고 좋습니다. 여러 군영으로 하여금 힘을 합하게 한다면 성 쌓기는 역시 어렵지 않으나, 다만 근거없는 의논이 떠돌까 두렵습니다." 하고, 이유는 말하기를, "우리 나라에 변란이 있을 때마다 반드시 강화도나 남한산성을 돌아가는 곳으로 삼는데, 만일 양화도갑곶진삼전도송파진에 배가 없으면 건너 갈 수가 없습니다. 대가는 혹시 건널 수 있지마는, 사민은 다 버리는 형편이 될 것이고, 여러 강창의 식량과 각 군문의 치중 에 이르러서는, 또한 적에게 도움을 주는데로 돌아감을 면하지 못할 것이니, 이것이 진실로 염려됩니다. 신이 일찍이 양주 목사로 있을 때, 홍복산에 축성할 뜻을 진달하였으나, 모두 근거없는 의논이라 하여 저지당하였는데, 만일 이 성을 쌓으면 홍복산보다 더욱 가깝고 편리할 것입니다." 하고, 행부호군 이인엽은 말하기를, "성터는 과연 좋으나, 다만 이 성이 바로 칙사가 왕래할 때에 바라보이는 곳입니다. 성을 쌓고 못을 파는 것은 약조 중에 금함이 있어 뜻밖의 입씨름이 있을까 두려우니, 이것을 염려하지 않을 수 없습니다. 또 이곳은 도성의 주맥이니 뚫고 판다면 또한 풍수설에 해로울까 두렵습니다." 하고, 호조 판서 김창집이 또한 말하기를, "입씨름이 가히 염려됩니다." 하니, 임금이 말하기를, "이는 연석에서 잠깐 동안에 결정할 일이 아니니, 조용히 헤아려 생각해서 하라." 하였다. 예조 판서 김진귀가 말하기를, "중궁전이 대궐에 들어온 이튿날, 왕세자와 세자빈이 마땅히 조알하는 절차가 있어야 하나, 예조에서 전례를 의방할 것이 없으니, 어떻게 하면 되겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "무인년 대례 때에는 소현 세자가 멀리 심양에 가 있었고, 신유년 에는 세자를 두지 못하였으므로, 이 일은 마땅히 전례가 없을 것이니, 중궁이 대궐에 들어온 다음날에 세자가 먼저 조알하고, 빈궁이 잇달아 하는 것이 마땅하겠다." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 左議政李世白曰: "近來賊患熾盛, 以臣所聞, 亦甚狼藉, 而討捕使不能着實譏捕, 若當窮春, 行路必將不通。 宜勑各道兵使及討捕使, 另加譏捕。" 上曰: "依爲之。" 兵曹判書李濡言: "近來討捕使捕賊啓聞中, 指示捕捉, 多以不干之人, 循私懸錄, 濫蒙重賞。 亦宜嚴飭監、兵使, 査實以聞。" 上可之。 右議政申琓, 奉一地圖進曰: "此乃彰義門外城基址圖也。 臣與備局諸臣及兩局大將, 偕往見之, 圖其地形, 以備睿覽。" 上取覽訖, 問曰: "詳察形勢, 果何如耶?" 琓曰: "臣舊曾見之, 今又詳察, 儘是天險。 且近接彰義門, 尤爲便好。 令諸軍門合力, 則築之亦非難, 但恐浮議撓之。" 李濡曰: "我國每有變難, 必以江都、南漢爲歸, 而若楊花渡、甲串津、三田渡、松坡津, 無船則不可渡。 大駕或可渡, 而士民勢將盡棄, 至於諸江倉糧餉, 各軍門輜重, 亦不免爲資敵之歸, 是誠可慮。 臣曾任楊州, 以洪福山築城之意陳達, 而輒爲浮議所沮。 若築此城, 視洪福尤爲便近。" 行副護軍李寅燁曰: "城基果好, 但此城正當勑使往來所望見之處。 城池修築, 約條中有禁, 恐有意外嘖言, 此不可不慮。 且此是都城主脈, 穿鑿亦恐有妨於風水。" 戶曹判書金昌集亦曰: "嘖言可慮。" 上曰: "此非筵席立談間所可定之事, 從容商度而爲之。" 禮曹判書金鎭龜曰: "中宮殿入闕翌日, 王世子、世子嬪, 宜有朝謁之節, 本曹無前例之可倣者, 何以爲之乎?" 上曰: "戊寅大禮時, 昭顯世子, 遠在瀋中, 辛酉年則未有世子, 此事宜無前例。 中宮入闕之翌日, 世子先爲朝謁, 嬪宮繼之宜矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810006_001">
        <translation>윤홍리를 집의로, 정유점을 사간으로, 이만성과 이탄을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以尹弘离爲執義, 鄭維漸爲司諫, 李晩成、李坦爲校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810009_001">
        <translation>달무리가 목성화성토성을 둘렀다.</translation>
        <original>月暈回木星、火星、土星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810009_002">
        <translation>시강원에서 아뢰기를, "내일이 곧 장씨의 초기이므로, 왕세자가 마땅히 망곡하는 절차가 있어야 마땅할 듯한데, 혹은 복을 벗은 뒤에는 곧 사사로운 기일이 되니 쉽게 거행하기가 곤란함이 있다고 말하고, 혹은 예는 인정에서 나왔으니, 그만둘 수 없을 것 같다고 말하니, 예관으로 하여금 예법을 상고하여 품처하게 하소서." 하였다. 예조에서 아뢰기를, "장씨의 상에 왕세자의 복제를 처음에 시마 로 의정한 것은, 대개 종사를 엄하게 생각하고 예경을 중하게 여겼기 때문입니다. 이제 이 망곡이 당연한지의 여부에 대해 예경에 상고하건대, 백어 가 어머니의 죽음에 기년이 되어도 오히려 곡을 하니, 공자가 듣고 말하기를, 아! 심하다. 하였다.고 하였습니다. 장씨가 왕세자에게 비록 낳아서 기른 은혜는 있으나, 예제로 논하면 또한 백어의 어머니와 다름이 있습니다. 그러니 상복이 이미 다 끝났는데 오히려 그 기년에 곡하는 것은, 아마 의거할 만한 예가 없을 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "상복이 이미 다 끝났으니, 곡을 하는 예법이 없을 것 같다." 하였다.</translation>
        <original>侍講院啓曰: "明日乃張氏初朞, 王世子似當有望哭之節, 或云服除之後, 則便是私忌, 有難容易擧行, 或云禮出於情, 似不可已, 請令禮官考禮稟處。" 禮曹啓曰: "張氏之喪, 王世子服制, 初以緦麻講定者, 蓋所以嚴宗事而重禮經也。 今此望哭之當否, 考諸禮經, 則伯魚之母死, 朞而猶哭, 夫子聞之曰: ‘噫! 其甚矣。’ 張氏之於春宮, 雖有生育之恩, 而論以禮制, 亦有異於伯魚之母, 則喪服旣盡, 而猶哭於其朞, 恐無可據之禮。" 上曰: "喪服已盡, 似無哭禮也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810012_001">
        <translation>유성이 동정성에서 나와 북방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出東井星, 入北方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810013_001">
        <translation>묘시에 임금이 어의동 별궁에 나아가서 진시에 친영례를 거행하고, 사시 초에 임금이 대궐로 돌아왔다. 사시 정각에 중궁이 대궐로 들어와서, 동뢰연 을 거행하였다. 이때에 날마다 흐리고 비가 내렸는데, 지난밤에는 비가 더욱 심하게 내리다가, 새벽녘에야 비가 그치고 예를 이를 때에는 날씨가 청명하고 따뜻하니, 백성들이 다 기뻐하면서 축하하였다.</translation>
        <original>卯時, 上詣於義洞別宮, 辰時, 行親迎禮, 巳初, 上還宮。 巳正, 中宮入闕; 未時, 行同牢宴。 是時連日陰雨, 去夜雨勢益甚, 曁曉雨止, 禮成之時, 風日淸暄, 人民咸欣慶焉。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810014_001">
        <translation>진시에 왕세자와 빈궁이 중궁전에 조알하였다.</translation>
        <original>辰時, 王世子及嬪宮, 朝謁于中宮殿。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810014_002">
        <translation>대혼의 예를 치렀으므로, 백관이 진하하고, 팔도에 반교하고 사면을 행하였다. 그 교문에 이르기를, "왕은 말하노라. 유의가 오랫동안 비어서 바야흐로 자나깨나 구하기를 심념하였는데, 욕전을 다시 행하여 신민의 소망에 부응하였으니, 이에 대호를 펴서 여러 지방에 널리 알린다. 돌아보건대, 내가 큰 왕업을 외람되게 이어받아 진실로 소군의 도움이 많았으니, 남국을 노래로 칭송함은 근검한 덕을 힘입었음이며, 동궁을 어루만져 사랑함은 그 노췌의 공을 잊을 수 있겠는가? 겨우 내치의 마치지 못함을 슬퍼하였는데, 문득 외제가 이미 지나간 것을 보겠다. 규언을 듣지 못하여 몇 번이나 궁에 들러서 탄식하였던가? 양좌를 이에 얻으니, 다행히 곤정을 주관할 사람이 있도다. 증사의 길조가 마침내 맞으니, 점괘도 길하게 나오고 위수의 다리를 거듭 만들게 되니, 거북등 무늬로 그 상서로움을 정하였다. 감히 거실의 편안함을 위해서가 아니라, 소중한 것은 가정을 다스리는 도리이다. 육례를 조금 더디게 하였으니 자지에 사무치는 정이 없을까마는, 3년을 기다리지 못하였음은 대개 종사를 중하게 여기는 뜻에서 나왔다. 지난날에 장락궁 에 품의하여 재정하였으나, 풍악을 울리는 것이 내 마음이 아니니, 하물며 다른 때에 비궁을 알현하면 경렴이 감동을 더해 줄 것이다. 시굴을 진념하여 비용을 줄였고, 양신을 지나서 가례를 치렀다. 소포와 연의는 사치로움을 멀리하고 검소함을 나타냈으며, 옥책과 금보는 법칙에 따라서 의식을 갖추었다. 이에 본년 10월 13일 경인에 친영례를 행하고, 김씨를 책봉하여 왕비를 삼았다. 하늘은 사성을 드리우고, 땅은 만물을 실었다. 대혼은 생민의 시작이 되니 실제로 치란의 기틀에 관련되고, 소박함은 마땅히 내 몸에서 먼저 했으니 전긍하는 생각이 더욱 절실하다. 돌아보건대, 처음을 만들고 교화를 일으키는 근본은 진실로 내 몸에 있는데, 임금의 배필이 되는 아름다움도 또한 오늘로 연유하였다. 본월 14일 새벽으로부터 그 이전의 잡범으로서 사죄 이하는 다 용서하고, 관리에게는 각각 한 자급을 더하되 자궁 한 자는 대가 하도록 한다. 아! 일월이 밝게 내려보니 틈 사이에도 빛이 반드시 비치고, 뇌우가 풀리게 되니 혜택이 넓게 흘렀다. 아름다움을 팔도의 백성들과 함께 즐기기 위하여 이에 죄를 용서하는 특전을 내린다. 그러므로 이에 교시하니, 의당 자세히 알 것이다." 하였다.</translation>
        <original>以大婚禮成, 百官陳賀, 頒敎八方行赦。 其文曰: 王若曰, 柔儀久曠, 方深寤寐之求; 縟典更修, 庸副臣民之望。 玆敷大號, 誕告多方。 顧予丕緖之叨承, 寔多小君之贊化。 歌謠南國, 儉勤之德是資; 撫愛東宮, 勞悴之功可忘? 纔嗟內治之未卒, 奄見外除之已過。 規言不聞, 幾入宮而興歎? 良佐爰得, 幸主壼之有人。 曾沙之瑞聿符, 卜云其吉; 渭水之梁重造, 文定厥祥。 非敢爲居室之安, 所重者齊家之道。 差遲六禮, 豈無達子志之情; 不待三年, 蓋出重宗禋之意。 追昔日稟裁於長樂, 鍾皷匪心; 矧他時祗謁於閟宮, 鏡奩增感。 軫時詘而費省, 歷辰良而禮成。 疏袍、練衣, 謝華靡而昭儉; 玉冊、金寶, 遵憲章而備儀。 乃於本年十月十三日庚寅, 行親迎禮, 冊封金氏爲王妃。 天垂四星, 地載萬物。 大昏斯爲民始, 實關治亂之機; 朴素宜自身先, 冞切戰兢之念。 顧造端興化之本, 亶在寡躬; 而儷極媲尊之休, 亦繇今日。 自本月十四日昧爽以前, 雜犯死罪以下, 咸宥除之, 在官者各加一資, 資窮者代加。 於戲! 日月臨而容光必照, 雷雨解而惠澤旁流。 嘉與八域而同歡, 爰降肆赦之特典。 故玆敎示, 想宜知悉。 弘文提學姜鋧製進。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810015_001">
        <translation>좌의정 이세백이 침구로 정사하니, 임금이 안심하고 조리할 것을 명하고, 인하여 침의를 보내어 병을 보살피게 하였다. 이세백은 매우 준엄하여 말과 웃음이 적으나, 일을 처결하는 데는 과감하고, 몸을 단속하는 데는 청렴하고 검소하였으며, 더욱 사론을 도와서 세우고 사사로운 요행을 막고 꺾으니, 조정은 조심하고 두려워 했으나 의사가 다른 자는 더욱 그를 꺼렸다.</translation>
        <original>左議政李世白, 鍼炙呈辭, 上命安心調理, 仍遣針醫視疾。 世白沈凝寡言笑, 處事果毅, 律身淸儉, 尤能扶植士論, 遏折私倖, 朝著爲之肅然, 而異己者愈忌之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810017_001">
        <translation>경기 교동부에 해일이 일어났다.</translation>
        <original>京畿 喬桐府海溢。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810018_001">
        <translation>전교하기를, "귀인 김씨를 영빈으로, 귀인 박씨를 명빈으로, 숙의 유씨를 소의로 삼으라." 하였다.</translation>
        <original>傳曰: "貴人金氏爲寧嬪, 貴人朴氏爲䄙嬪, 淑儀 劉氏爲昭儀。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810018_002">
        <translation>이인엽을 대사헌으로, 유득일을 대사성으로, 이관명을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以李寅燁爲大司憲, 兪得一爲大司成, 李觀命爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810019_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810020_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였는데, 우의정 신완이 올해 경기 지방의 흉년이 든 상황을 진달하고, 물가의 재해가 더욱 심한 곳은 전세인 대동미를 양감해 줄 것을 청하니, 임금이 말하기를, "내 뜻이 진실로 이와 같고 대신들의 말도 또한 그러하니, 봄 대동미 6두에서 4두를 감해 주라." 하였다. 형조 판서 민진후가 말하기를, "전가 사변한 무리는 죄명이 매우 무거워서, 비록 대사가 있더라도 또한 거론하지 않았는데, 지난해 사면이 있은 뒤에 승지 이세재의 주달로 인하여, 원호가 물고한 경우 그 가족을 풀어 보낸 일이 있었습니다. 비록 범죄한 본인으로 말하더라도, 그 죄가 본래 죽일 만한 형률이 아니고, 더욱이 그 가족이 전부 사변당하여 원호가 물고한 뒤에도 오히려 돌아오지 못하게 되니, 법의로 헤아려 보더라도 혹 너무 무거운 듯합니다. 지금 흉년으로 반드시 굶주려서 구렁에 빠져 죽을 환난이 많을 것이니, 이번의 대사를 당하여 특별히 석방을 명하시면, 진실로 특사의 은전에 합당할 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "원호가 물고한 경우 모두 놓아 보내도록 하라." 하였다. 신완이 말하기를, "근래에 호환이 점점 많아서 서쪽 교외에서 아주 가까운 지역에도 사람을 물어 죽인 일이 있을 정도입니다. 청컨대, 삼군문의 포수로 하여금 어공할 산돼지를 사냥 갈 때 겸하여 사나운 호랑이를 잡게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "군문을 신칙하여 잡게 하라." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 右議政申琓, 陳今年畿甸失稔狀, 請水邊被災尤甚處, 量減其田稅大同, 上曰予意固如此, 大臣之言亦然, 春大同六斗之內, 減其四斗。" 刑曹判書閔鎭厚曰: "全家徙邊之類, 罪名甚重, 雖有大赦, 亦不擧論, 而頃年赦後, 因承旨李世載所建, 元戶物故者, 其家屬, 有放送之事。 雖以身犯者言之, 其罪本非死律, 況其家屬, 渾被徙邊, 元戶物故之後, 猶未蒙還, 揆以法意, 似或太重。 目今凶歉, 必多塡壑之患, 當此大赦, 特命放釋, 實合曠蕩之典。" 上曰: "元戶物故者, 竝放送。" 琓曰: "近來虎患滋多, 西郊至近之地, 至有囕殺人者。 請令三軍門砲手, 因御供山猪獵行, 兼捕惡虎。" 上曰: "申飭軍門, 使之捕捉。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810021_001">
        <translation>박필명을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴弼明爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810022_001">
        <translation>달이 헌원성 좌각성으로 들어가고, 유성이 진성 아래에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入軒轅左角星。 流星出軫星下, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810023_001">
        <translation>박권을 대사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴權爲大司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810024_001">
        <translation>달이 태미원의 단문 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入太微垣端門內。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810025_001">
        <translation>관학 유생 윤봉조 등이 상소하여, 선정신 문원공 김장생을 성묘에 종사하기를 청하니, 답하기를, "내가 윤허를 아낀 것은 진실로 신중히 하려는 것이니, 어찌 다른 뜻이 있겠는가?" 하였다. 유생들이 3일을 연달아 세 번이나 상소하니, 답하기를, "후일로 미룸이 신중히 하는 도리에 해롭지 않을 것이다." 하였다.</translation>
        <original>館學儒生尹鳳朝等上疏, 請以先正臣文元公 金長生從祀聖廟, 答曰: "予之靳兪, 亶出愼重, 豈有他哉?" 儒生等連三日三上疏, 答曰: "差退後日, 不害爲愼重之道也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810027_001">
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "경복궁의 신무문 밖에서 회맹 할 때에 전하께서 앉으셨던 단이 있는데, 그전부터 무사가 모여 활 쏘는 것을 금하였습니다. 한 재신이 어제 떼 지어 모여서 마구 쏘는 것을 보고 사람을 시켜 금지시키니, 그 중의 두 무사가 팔을 휘두르면서 앞으로 돌진하여, 거의 구타할 지경에 이르렀습니다. 무릇 국법으로 금하는 것은 지극히 엄하여, 지위가 높고 낮거나 모두 하지 않아야 하는데, 저들이 이미 스스로 금령을 범하였고, 또 조정의 귀인을 업신어겼으니, 청컨대 유사로 하여금 사핵하여 드러나는 대로 형률에 의해 죄를 결정하고, 어단에 모여서 쏘는 것을 엄단하라고 거듭 명하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "景福宮神武門外, 有會盟時殿坐之壇, 自前禁武夫之聚射。 有一宰臣, 昨見群聚亂射, 使人禁止, 其中二武夫, 奮臂突前, 幾至歐打。 夫國禁至嚴, 尊卑亦截, 而渠旣身犯禁令, 且又凌踏朝貴。 請令攸司, 査覈現發, 依律定罪, 聚射御壇者, 申令禁斷。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810029_001">
        <translation>김흥경을 정언으로, 이언경을 장령으로, 유봉휘를 지평으로, 서문유를 도승지로 삼았다.</translation>
        <original>以金興慶爲正言, 李彦經爲掌令, 柳鳳輝爲持平, 徐文𥙿爲都承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12810030_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 우의정 신완이 말하기를, "고 참판 정홍명은 곧 고 상신 정 철의 아들로서, 인조조의 명신입니다. 문장과 행의로 세상에서 추앙받았는데, 만년에 비록 대제학을 맡았으나 얼마 안되어 사직하고 체임되었으니, 그 진출하기는 어렵고 물러가기는 쉬움을 상상할 수가 있습니다. 고 참판 조 석윤도 또한 인조조효종조 두 조정의 명신인데, 자품이 순수하고 아름답기가 순금과 좋은 옥 같았으니, 미처 펼치지 못하고 갑자기 세상을 떠났습니다. 고 참판 유계는 문학과 기절이 세상의 추앙을 받았고, 삼조 를 대대로 섬기면서 처음부터 끝까지 한결같은 절의로 일관하였으나, 크게 임용되지 못하고 불행히도 빨리 죽었습니다. 이 세 신하는 모두 한때의 명신인데, 다만 벼슬이 정경에 이르지 못했고, 모두 시호의 은전도 입지 못하였습니다. 정홍명조석윤은 전에 이미 증직되었으나, 유계만 홀로 증직을 받지 못했으니, 유계를 특별히 증직하여 정홍명조석윤과 더불어 같이 시호를 내려 주는 것이, 옛 신하를 추념하고 은졸하는 도리에 합당할 것 같습니다." 하니, 임금이 말하기를, "유계를 증직한 후에 세 신하에게 모두 시호를 내리도록 하라." 하였다. 형조 판서 민 진후가 말하기를, "종묘의 축사 중에 청국의 연호를 쓰는 것은 마음에 매우 편안하지 않습니다. 마땅히 여러 신하들과 의논하여 버리도록 하소서." 하니, 임금이 여러 신하들에게 물었다. 혹은 마땅히 쓰지 않아야 한다.고 말하고, 혹은 불편한 단서가 있을까 두렵다.고 말하니, 임금이 예관에게 명하여 대신들에게 물어서 다시 품계하라 하였는데, 뒤에 과연 시행되지 못하였다. 민 진후가 말하기를, "사섬시에서 본래 면포의 선상을 맡았는데, 지금 호조에서 주관하면서부터 본시에는 한 필의 면포도 없으면서 공연히 세 사람의 관원으로 윤직케 하여 매우 의의가 없으니, 마땅히 그 시를 혁파하고 그 관원을 도태하소서. 혹은 세 관원을 없애면 음관을 조천하는 길이 더욱 좁아져서 방애가 있을 두렵다고 말하나, 만일 전설사의 별검 3명 중에서 1명은 승진시켜 별제로 삼고, 사직서의 참봉 2원을 직장 1명, 봉사 1명으로 변작한다면 족히 사섬시의 3원을 감당하게 되므로, 음관의 승진하는 길에 방애됨이 없을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "관제를 종전대로 두는 일과 개혁하는 일은 급작스럽게 할 일이 아니니, 이조 판서의 등대를 기다려서 하라." 하였는데, 갑신년 에 이르러서 사섬시를 개혁하여 전설 별제를 두고, 사직서의 직장과 봉사를 민 진후의 말과 같이 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 右議政申琓曰: "故參判鄭弘溟, 卽故相臣澈子, 而仁祖朝名臣也。 文章、行誼, 爲世所推。 晩年雖典文衡, 未久辭遞, 可想其難進而易退矣。 故參判趙錫胤, 亦仁、孝兩朝名臣也。 資稟粹美, 如精金美玉, 未及展布, 遽爾早世。 故參判兪棨, 文學氣節, 爲世所推。 歷事三朝, 終始一節, 未至大用, 不幸淪逝。 此三臣者, 俱是一時名臣, 第以官不及正卿, 竝未蒙節惠之典。 弘溟、錫胤, 前已贈職, 棨獨未蒙贈職, 棨特爲贈職, 與弘溟、錫胤, 同爲賜諡, 則似合於追念舊臣, 崇終隱卒之道矣。" 上曰: "兪棨贈職後, 三臣竝贈諡。" 刑曹判書閔鎭厚曰: "宗廟祝辭中, 書淸國年號, 心甚不安。 宜詢議諸臣而去之。" 上問諸臣。 或言宜勿書, 或言恐有難便之端, 上命禮官, 問于大臣更稟, 後不果施行。 鎭厚曰: "司贍寺, 本掌選上綿布, 今則自戶曹主管, 本寺則無一疋綿布, 而徒使三官輪直, 無謂甚矣。 宜革其寺而汰其官, 或云若去此三官, 則蔭官調遷之路益窄, 恐有妨礙。 若就典設司別檢三員中, 一員陞爲別提, 以社稷署參奉二員, 變作直長一奉事一, 則足當贍寺三員, 可無妨於蔭路。" 上曰: "官制因革, 非倉卒可爲之事, 待吏判登對爲之。" 至甲申, 革司贍寺, 置典設別提, 社稷直長、奉事, 如鎭厚言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811003_001">
        <translation>최석항김덕기를 승지로, 이건명을 부제학으로, 최창대를 수찬으로 삼고, 김진귀를 승진시켜 판의금부사로 임명하였다.</translation>
        <original>以崔錫恒、金德基爲承旨, 李健命爲副提學, 崔昌大爲修撰, 金鎭龜陞拜判義禁府事。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811006_001">
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
        <original>御晝講。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811010_001">
        <translation>유성이 하늘 복판에서 나와 건방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天中, 入乾方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811013_001">
        <translation>이진수를 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李震壽爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811013_002">
        <translation>경상도 관찰사 조태동이 동래는 바다를 방비하는 중요한 지역으로 해적이 침입하는 첫길목인데, 조그마한 성도 없어서 매우 소홀하다 하여 금정 산성을 쌓기를 청하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>慶尙觀察使趙泰東, 以東萊是海防重地, 賊路初程, 而無一片城, 甚爲踈虞, 請築金井山城, 許之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811019_001">
        <translation>중궁전에서 관례를 거행하였다.</translation>
        <original>中宮殿, 行冠禮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811019_002">
        <translation>사간 정유점이 상소하기를, "지난번 대혼에 전하께서 지나친 장식과 세소한 절차를 많이 생감함이 있었습니다. 그러나 궁정의 소속들이 인연을 빙자하여 수용을 너무 지나치게 요구하여, 시장 가게의 주단 값이 비싸졌으며, 동뢰연의 근배는 하나의 작은 표주박에 불과할 뿐인데, 시중의 사람들이 진상한 것은 값이 몇백 냥이니, 무릇 이러한 쓸데없는 비용을 여기에 의거하여 알 수 있습니다. 누치 와 미려 는 옛사람이 경계한 바이며, 높은 상투와 넓은 소매 는 세속에서 염려할 것이니, 이는 진실로 성명께서 마땅히 더 힘쓸 바입니다. 법궁에 돌아올 기일이 멀지 않으니, 무릇 도배하고 바닥을 까는 데 있어서 해어진 것은 보수하되 완전한 것은 그대로 둘 것이며, 거동함이 희소한 전각과 액예들이 거처하는 낭무는, 비록 그전대로 두고 고치지 않더라도 또한 해로움이 없을 것이니, 유사를 신칙하여 일체 생략하소서." 하였다. 또 말하기를, "호서의 관찰사가 대사 이후 죄적을 분등한 장계에서, 죄를 입은 두 상신을 방질 에 두었습니다. 무릇 두 상신은 죄명이 예사롭지 아니하므로, 조정의 견책이 가볍지 아니하였으니, 번신은 다만 마땅히 조정의 분부를 받아서 처분만 기다릴 뿐입니다. 어찌 온전하게 석방하는 가운데에 곧바로 둘 수 있겠습니까? 국가에서 지방의 책임을 위임해 준 것은 관할 구역 안의 일에 불과할 뿐이니, 만약 그 일이 조정에 관계되는 것은 반드시 품지하여 받들어 시행함이 바로 조정을 높이고 사체를 중하게 여기는 것입니다. 하물며 대신이 받은 죄는 결단코 한 번신이 제멋대로 결단할 바가 아닙니다. 이제 만일 중도 부처를 멀리 유배한 것보다 가볍게 여긴다면, 박정과 박만정은 두 상신이 좌죄된 것과 서로 비슷하고 받은 형률도 또한 같은데도, 어떤 이는 품처하고 누구는 석방하여 현저히 차등이 있을 것이니, 그 품처함이 사체를 얻었다면 그 석방함은 과연 사체를 잃음이 되지 않겠습니까?" 하니, 답하기를, "진계한 말은 내가 꼭 유의할 것이다. 도신이 두 상신을 바로 방질에 둔 것은 진실로 타당하지 못한데 관계되니, 종중 추고하여 경책하는 뜻을 보이도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>司諫鄭維漸疏曰: 日昨大婚, 殿下於繁文瑣節, 多有省減。 然而宮庭所屬, 夤緣憑藉, 需索大濫, 市肆之間, 紬段踊貴。 牢宴巹杯, 不過一小瓢耳, 市人進排, 價幾百兩, 凡此冗費, 據此可知。 漏巵、尾閭, 古人所戒; 高髻、廣袖, 俗尙可慮。 此固聖明所當加勉。 法宮還御, 期日不遠, 凡干塗褙鋪陳, 弊者補之, 完者仍之, 殿閣之稀御者, 掖隷所處廊廡, 則雖仍舊不改, 亦無所妨, 申飭有司, 一切省約焉。 又言: 湖西道臣, 於赦後分等罪籍之啓, 置被罪兩相臣於放秩。 夫兩相臣罪名非常, 朝家譴責不輕, 藩臣惟當謹稟朝旨, 以俟處分而已。 何可直置於全釋之中乎? 國家之委畀方面之任者, 不過管內事耳, 若其事關朝廷者, 必稟旨而奉行, 乃所以尊朝廷而重事體也。 況大臣被罪, 決非一藩臣所可擅斷。 今若以爲付處輕於遠竄, 則朴涏、朴萬鼎, 與兩相臣所坐相類, 所被之律亦同, 而或稟或放, 顯有差等。 其稟也, 若得體, 則其放也, 果不爲失體耶? 答曰: "陳戒之說, 予當留意, 而道臣之直置兩相臣於放秩, 實涉未便, 從重推考, 以示警責之意。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811020_001">
        <translation>송규렴을 대사헌으로, 김진규를 부제학으로, 조도빈을 지평으로 이해조를 정언으로, 권상유를 부응교로, 오명준을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以宋奎濂爲大司憲, 金鎭圭爲副提學, 趙道彬爲持平, 李海朝爲正言, 權尙游爲副應敎, 吳命峻爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811020_002">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 우의정 신완이 말하기를, "해마다 흉년이 들어 바다와 육지의 습조를 한결같이 정지하였으니, 청컨대, 경상 도신의 장계에 의하여 각읍에 혹은 1초 혹은 2초로 하여, 천총파총으로 하여금 통솔하게 하고, 관문에 모아가 돌아가며 연습하게 하소서." 하니, 임금이 옳게 여기고, 인하여 다른 도도 또한 조련을 정지했을 때에는 이에 의거하여 거행하라 명하였다. 병조 판서 이유가 말하기를, "각도의 호환은 실로 백성들의 해가 됩니다. 신이 듣건대, 호인이 늘 사냥을 일삼기 때문에 사나운 짐승이 우리 나라의 경계를 피해서 온다 하니, 만약 서북 지방의 변장과 수령으로 하여금 군병을 통솔하여 때때로 사냥하게 한다면, 포를 쏘는 것도 익힐 수 있고 호환도 제거할 수가 있을 것입니다." 하였다. 신완은 말하기를, "북도의 조총을 창고에 넣어 두고서, 군병들로 하여금 쏘는 것을 익히지 못하게 했으니, 정말 애석합니다." 하니, 임금이 말하기를, "을축년 에 범월한 사람의 변고가 생긴 이후, 조총을 전부 숨겨둔 채 변민으로 하여금 조총이 무슨 물건인지 알지 못하게 하였으니, 목메인다 하여 밥을 먹지 않는 것과 같음이 있다. 만약 국경을 침범한 사람이 반드시 사람을 죽이려고 한다면 칼과 막대기로도 족할 것이니, 어찌 반드시 조총이 있은 뒤에야 사람을 죽일 수 있겠는가? 영구히 폐치하는 것은 매우 허술한 일이다. 서북변의 조총을 지금부터 도로 내주어서 시방하도록 하고, 5일마다 점고하는 법을 다시 더 신칙함이 옳겠다." 하였다. 형조 판서 민진후가 말하기를, "여항의 사치가 점점 심해져서, 부요한 무리는 혼인의 납채에 있어서 뽐내어 사치하는 것만 힘써 숭상하니, 혹은 백금과 채단을 함에 가득하고 시렁에 넘치도록 하면서도 절제하는 바가 없습니다. 그리고 빈잔한 자도 서로 모방하다가 가산을 탕진하는데, 납채를 마련하지 못하여 혼취의 때를 잃는 무리가 있을 정도이니, 마땅히 각부로 하여금 여리에 지위하여 만일 금령을 범하는 자가 있으면, 일일이 과죄하게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "옳다." 하였다. 이유가 금위영의 군병으로서 조총을 세 번 쏘아 세 번 맞히고, 유엽전을 몰기 하여 직부의 은전을 준 자는, 군적에서 제명하지 말고 별도로 출신초를 만들어, 항오에 그대로 소속케 하기를 청하니, 임금이 윤허하였다. 어영 대장 윤취상이 말하기를, "훈국에서는 군사가 도망하면, 초범인 경우 곤장 50대를, 재범은 80대를 집행하고, 삼범은 효시하며, 군물을 훔쳐서 도망한 자는 초범과 재범을 막론하고 효시를 하는데, 어영청에서는 이 형률을 시행하지 않으니, 마땅히 똑같이 시행하여야 될 것입니다." 하였는데, 이유가 말하기를, "금위영도 또한 마땅히 같게 해야 할 것입니다." 하니, 임금이 똑같이 형률을 시행하라 명하였다. 집의 윤홍리가 인피하며 말하기를, "신이 감시관으로 문과의 이소 에 들어갔을 때, 책제중에 난옥원왕 등의 말이 있었으나 범연히 보아 넘겼는데, 이제 물의를 듣건대, 이것이 무심히 쓴 문자가 아니고 반드시 뜻을 둔 곳이 있는데, 대관이 규검하지 않는다. 하니, 어찌 편안히 대관의 자리에 있을 수 있겠습니까?" 하니, 사간 정유점이 또한 감시관이었던 이유로 인피하니, 임금이 사직하지 말라고 명하였고, 후일에 출사하도록 처치하였다. 시제는 곧 홍문관 제학 강현이 초안한 것이었다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 右議政申琓言: "連歲凶荒, 水陸習操, 一倂停止。 請依慶尙道臣狀啓, 令各邑或以一哨, 或以二哨, 使其千、把摠領率, 聚會於官門, 輪回鍊習。" 上可之, 仍命他道, 亦於停操時, 依此擧行。 兵曹判書李濡曰: "各道虎患, 實爲生民之害。 臣聞胡人, 長事田獵, 故猛獸避來我境云。 若令西北邊將、守令, 領率軍兵, 時時打圍, 則砲射可習, 虎患可除。" 琓曰: "北道鳥銃藏置庫中, 使軍兵不得習放, 誠爲可惜。" 上曰: "乙丑犯越人變出後, 鳥銃一倂閉藏, 使邊民不知鳥銃爲何物, 有同因饐而廢食。 若有犯越人, 必欲殺人, 則以刃與梃足矣, 何必有鳥銃然後, 可以殺人乎? 永爲廢置, 極爲虛踈矣。 西北邊鳥銃, 自今還爲出給, 使之試放, 五日點考之法, 更加申飭可也。" 刑曹判書閔鎭厚曰: "閭巷奢侈漸甚, 富饒之輩, 婚姻時納采, 務尙夸侈, 或以白金、綵段, 盈函溢架, 無所限節。 貧殘者, 轉相慕倣, 傾家破産, 致有未備納采, 婚娶失時之類。 宜令各部, 知委閭里, 如有犯禁者, 一一科罪。" 上曰: "可。" 濡請禁衛軍鳥銃, 三發三中, 柳葉箭沒技, 恩賜直赴者, 勿除軍籍, 別作出身抄, 使之仍屬行伍, 上許之。 御營大將尹就商曰: "訓局則軍士逃亡, 初犯決棍五十, 再犯八十, 三犯梟示, 軍物偸取逃亡者, 勿論初再梟示, 而御廳則不施此律, 宜一體施行。" 濡曰: "禁衛營亦宜同之。" 上命一體用律。 執義尹弘离引避曰: "臣以監試官, 入於文科二所, 而策題中, 有亂獄冤枉等語, 泛然看過, 今聞物議以爲, 此非偶下文字, 必有用意之處, 而臺官不能糾檢云。 何可晏然臺次?" 司諫鄭維漸, 亦以監試官引避, 上命勿辭。 後日處置出仕。 試題卽弘文提學姜鋧所草也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811022_001">
        <translation>판윤 강현이 시제의 일 때문에 진소하고, 스스로 열거하여 말하기를, "난옥자풍이란 네 글자를 시책에 쓴 것이 앞뒤에 어찌 한정이 있겠습니까마는, 좌전의 본문을 상고하건대, 그 주에 이르기를, 분란옥송 자익풍성이라 하였으니, 이같은 문자는 경외의 옥송이 문란하여서 감옥이 항상 가득하므로, 혹 원왕의 단서가 없지 않을까 한 데 불과합니다. 신은 어찌하여 유독 이 한 조목을 꼬집어 내어 뜻을 두고 한 말이라 하는지 알지 못하겠습니다. 여러 시관들이 혹은 붓을 잡고 혹은 도와서 서로 옳고 그름을 의논하여, 한 사람의 이의도 없은 다음에야 정서하였습니다. 감시관이 처음에는 범연히 보았다가 뒤늦게 깨달았다는 것을 또한 이해하지 못하겠습니다." 하니, 답하기를, "안심하고 사직하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>判尹姜鋧, 以試題事陳疏自列曰: "亂獄滋豐四字, 用於試策, 前後何限, 而考諸左史本文, 則其註曰: ‘紛亂獄訟, 滋益豐盛。 似此文字, 不過爲京外獄訟之紛亂, 囹圄常滿, 或不無冤枉之端。 臣未知何爲而獨拈此一款, 謂之用意下語耶? 諸試官或執筆或贊助, 相議可否, 無一人異辭, 然後正書。 監試官之初則泛看, 而後乃追覺者, 亦未可解也。" 答曰: "安心勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811023_001">
        <translation>중도 부처한 죄인 남구만유상운을 방귀 전리하도록 명하니, 대혼 후의 사면하는 은전을 쓴 것이었다.</translation>
        <original>命釋中道付處罪人南九萬、柳尙運, 放歸田里。 用大婚後赦典也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811023_002">
        <translation>이건명을 대사간으로, 맹만택을 지평으로, 조태채를 이조 참판으로, 김상직을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以李健命爲大司諫, 孟萬澤爲持平, 趙泰采爲吏曹參判, 金相稷爲掌令。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811024_001">
        <translation>임금이 몸소 사형수를 초복하였다.</translation>
        <original>上親行初覆死囚。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811025_001">
        <translation>김경을 승지로, 이세필을 장령으로, 김연을 충청도 관찰사로 삼았다.</translation>
        <original>以金澋爲承旨, 李世弼爲掌令, 金演爲忠淸道觀察使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811028_001">
        <translation>좌의정 이세백이 병으로 네 번 차자를 올려 해직을 원하니, 임금이 특별히 승지를 보내 돈유하였다.</translation>
        <original>左議政李世白, 以病四上箚乞解, 上特遣承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811028_002">
        <translation>함경도 영흥부에서 소가 송아지 세 마리를 낳았는데, 몸은 하나에 눈은 셋, 코는 둘이었다.</translation>
        <original>咸鏡道 永興府, 牛産三犢, 一體三目兩鼻。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811028_003">
        <translation>강원도에 해일하여서 표몰한 인가가 많았다.</translation>
        <original>江原道海溢, 人家多漂沒者。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811028_004">
        <translation>부제학 김진규 등이 홍문록 을 작성하여 이의현이해조조태일박필명이집김흥경이만견 등 일곱 사람을 뽑았다.</translation>
        <original>副提學金鎭圭等, 爲弘文錄, 取李宜顯、李海朝、趙泰一、朴弼明、李㙫、金興慶、李晩堅等七人。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12811028_005">
        <translation>대사성 유득일이 청대하여 말하기를, "성균관의 유생은 일찍이 별제를 설시한 일이 있었으니, 마땅히 근일 유생이 많이 모였을 때에 별제를 베풀어 격려 권장하소서." 하니, 임금이 윤허하였다. 또 말하기를, "종실로서 연소한 자를 권학하는 정령이 근래에 자못 소홀합니다. 마땅히 봄가을로 고강하여, 연달아 다섯 차례 수석을 차지한 자는 입계하여 자급을 올려 주소서." 하니, 임금이 또한 윤허하였다. 이는 유득일이 바야흐로 종부시 제조를 겸하고 있었기 때문이었다.</translation>
        <original>大司成兪得一請對言: "泮中儒生, 曾有別製設行之擧。 宜於近日儒生多聚之時, 設製激勸。" 上許之。 又言: "宗室年少者勸課之政, 近頗踈忽。 宜春秋考講連五等居首者, 入啓加資。" 上亦許之。 得一方兼宗簿提調故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812002_001">
        <translation>전 영의정 최석정을 서용하라 명하고, 판중추부사에 제배하였다.</translation>
        <original>命敍前領議政崔錫鼎, 拜判中樞府事。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812002_002">
        <translation>임금이 몸소 사수를 삼복 하니, 사형시킬 자가 19명이요, 감사할 자가 3명이었다. 우의정 신완이 아뢰기를, "북도의 백성으로서 삼금에 연관되어 붙잡혀 갇힌 자가 매우 많은데, 혹은 곤장을 맞아 죽고 혹은 굶어 죽었으며, 변방의 장수와 수령으로 갇힌 자는 대다수가 먼 시골의 사람으로 3년을 옥게 갇혀 있으므로, 처자가 빌어먹으면서 뛰어다니며 울부짖으니, 정말 불쌍합니다. 일찍이 전에 범월한 사람은 혹 사령에 의하여 작처되었거나 혹은 감사한 때도 있었으니, 곧 해부로 하여금 문안을 상고하게 하고, 또 그 당시의 도신에게 물어서 참작하고 소결하여, 체수의 폐단이 없게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "옳다." 하였다. 형조 판서 민진후가 말하기를, "궁가의 차인이 궁전을 타량할 때 민전을 마구 빼앗아서 사사로이 자기 소유를 만든 경우 법에 적당한 형률이 없으니 마땅히 율명을 정하소서." 하니, 임금이 명하기를, "측량을 혼동한 자는 장형과 도형을 가하고, 사사로이 자기 것으로 만든 자는 먼 외딴 섬에 정배하도록 하라." 하였다. 민진후가 말하기를, "명화 강도를 복심하여 계품한 후에 바로 죽은 자는 그의 처자를 종으로 삼았는데, 죄인을 계복 하여 형벌을 결정한 후 형을 집행하기 전에 죽은 자는, 그 처자를 어떻게 처리해야 하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "반드시 사형을 기다린 후 종으로 삼도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>上親行三覆死囚, 致辟者十九, 減死者三人。 右議政申琓陳: "北民之因蔘獄囚繫者甚多, 或杖斃或餓死, 邊將、邊倅之在囚者, 多是遐裔之人。 三年牢繫, 妻子丐乞, 奔走號呼, 誠可矜惻。 曾前犯越人, 或因赦令酌處, 或有減死之時。 直令該府, 詳考文案, 且詢于其時道臣, 參酌疏決, 俾無滯囚之弊。" 上曰: "可。 刑曹判書閔鎭厚言: "宮家差人, 打量宮田時, 混奪民田, 私自入已者, 法無當律, 宜定律名。" 上命混同打量者杖、徒, 私自入已者絶島定配。 鎭厚曰: "明火强盜, 考覆啓聞後, 徑斃者, 妻子爲奴, 而啓覆罪人結案後, 徑斃者, 其妻子何以處之?" 上曰: "必待正刑後爲奴。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812002_003">
        <translation>좌의정 이세백이 또 차자를 올려 해직을 매우 힘써 원하니, 사관을 보내어 개유하기를, "더욱 조섭에 힘쓰라." 하였다.</translation>
        <original>左議政李世白, 又陳箚, 乞解甚力, 遣史官諭之曰: "益加調攝。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812004_001">
        <translation>유성이 북두성 위에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出北斗星上, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812007_001">
        <translation>송택상을 지평으로, 박필명을 정언으로, 이광좌를 이조 좌랑으로, 김상직을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以宋宅相爲持平, 朴弼明爲正言, 李光佐爲吏曹佐郞, 金相稷爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812007_002">
        <translation>전라도 관찰사 한성우가 권중경으로 품질에 두니, 임금이 말하기를, "일의 놀라움이 이보다 더 심함이 없으니, 종중 추고하라." 하였다.</translation>
        <original>全羅觀察使韓聖佑, 以權重經置諸稟秩, 上曰: "事之可駭, 莫此爲甚, 從重推考。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812008_001">
        <translation>달무리가 목성토성화성을 둘렀다.</translation>
        <original>月暈回木星、土星、火星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812010_001">
        <translation>헌납 김상직이 아뢰기를, "도기 가 찬 유생에게 특별히 설제를 명한 것은, 대개 성균관 유생들을 격려 권장하는 뜻에서 나왔는데, 일전에 도기에 대해 적간할 때, 방외의 유생들이 이런 보도가 있음을 듣고, 분주히 성균관에 달려와서 거안 에 참여하게 된 경우가 또한 많다 하니, 만일 이 도기로써 설제한다면, 당초에 학문을 격려 권장하려는 일이 도리어 조경을 양성하는 데 귀착될 것입니다. 지난날 사관이 자세하게 살피지 못했고, 섞어서 기록한 서계는 또한 매우 살피지 못했으니, 청컨대 설제하는 명령을 중지시키고, 해당 사관을 또한 추고하도록 명하소서." 하니, 그대로 따랐다. 이때에 임금 유득일의 격려 권장하라는 청을 시행하여, 중사와 사관을 반궁 에 보내어 여러 유생의 식당 도기를 가져와 들이게 했으니, 장차 시험해 뽑으려는 것이었다. 사관 조태억이 빨리 그 당류로서 집에 있는 여러 유생에게 먼저 통지하여 반중에 와서 기다리게 하자, 여러 유생들이 허둥지둥 달려와서 반궁에 들어왔는데, 그 중에 송성명 등 10여 사람은 미처 들어가지 못한 채 중사를 길거리에서 만나, 말앞에 엉금엉금 기면서 애걸하여 그 이름을 도기에 첨서하였으니, 한때에 이를 놀랍게 여겼던 까닭으로 대관이 이를 논란한 것이다.</translation>
        <original>獻納金相稷啓曰: "到記儒生特命設製者, 蓋出激勸泮儒之意, 而日昨到記摘奸時, 方外儒生, 聞有此報, 汲汲赴泮, 得參擧案 名錄也。 者亦多云。 若以此到記設製, 則當初激勸之擧, 反爲養成躁競之歸。 伊日史官不能詳審, 混錄書啓, 亦甚不察, 請寢設製之命, 當該史官, 亦命推考。" 從之。 時, 上用兪得一激勸之請, 遣中使、史官於泮宮, 取入諸生食堂到記, 將以試取也。 史官趙泰億, 急急先通于其黨類諸生之在家者, 使之來待于泮中, 諸生踉蹌入泮, 而其中宋成明等十餘人, 不及入去, 遭中使於街上, 匍匐哀乞於馬前, 得以添書其名於到記, 一時駭之, 故臺官論之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812010_002">
        <translation>비변사에서 아뢰기를, "금년의 농사가 흉년이 들어 경기의 대동미를 네 말 감한 일이 특별한 분부에서 나왔는데, 유독 도민만이 평등한 은택을 입지 못했으니, 청컨대 도하 방민의 장빙미 를 한결같이 작년의 예에 따라, 호조진청에서 분급하여 도민의 조그마한 폐라도 덜게 하소서." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>備邊司啓曰: "今年農事失稔, 京畿大同四斗之減, 出於特敎, 獨都民未蒙一視之澤, 請都下坊民藏氷米, 一依昨年例, 自戶曹賑廳分給, 以除都民一分之弊。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812011_001">
        <translation>달이 필성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入畢星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812011_002">
        <translation>옥당관을 소대하여, 이날 비로소 동국통감을 강론하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官, 是日始講東國通鑑。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812013_001">
        <translation>김진규를 겸예문관 제학으로, 여필용을 승지로 삼았다.</translation>
        <original>以金鎭圭爲兼藝文提學, 呂必容爲承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812013_002">
        <translation>범이 홍제원 근처에 함부로 다니면서 초동을 물어 해치니, 삼군문에 잡도록 명하였다.</translation>
        <original>有虎恣行於弘濟院近處, 咬傷樵童, 命三軍門捕之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812013_003">
        <translation>반궁의 시사들에게 귤을 하사하고, 수석을 차지한 유생 이준에게 급제를 내려 주라고 명하였다.</translation>
        <original>賜柑泮宮試士, 命居首儒生李焌賜第。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812013_004">
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
        <original>召對玉堂官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812014_001">
        <translation>달이 동정성으로 들어가고, 유성이 진성 아래에서 나와 서방으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入東井星。 流星出軫星下, 入西方。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812016_001">
        <translation>유생의 강서를 임금이 친히 시험하여, 우등인 유생 홍영박명세정운형 등을 직부 전시하도록 명하였다. 그런데 정운형의 강지 가운데, 주서가 강의 대문을 쓸 때 잘못하여 한 글자를 누락하였는데, 정운형이 강지에 의하여 읽었으므로 순통 을 얻지 못하였으나, 임금이 송독이 능숙하고 문의가 밝다 하여 빠진 글자는 그의 죄가 아니라 하며, 특별히 급제를 내려 주라고 명하였다.</translation>
        <original>親試儒生講, 命優等儒生洪泳、朴命世、鄭運亨等, 直赴殿試。 運亨講紙中, 注書書講大文, 誤漏一字, 運亨依講紙讀之, 不得純通, 而上以誦讀熟而文義明, 落字非其罪, 特命賜第。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812017_001">
        <translation>유명홍을 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以兪命弘爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812017_002">
        <translation>판부사 최석정이 진천에서 진소하여 면직을 주청하니, 임금이 사관을 보내어 유시하기를, "이미 지나간 일은 추구할 필요가 없으니, 모름지기 내 뜻을 체념하여 안심하고 올라오라." 하였다.</translation>
        <original>判府事崔錫鼎在鎭川, 陳疏乞免, 上遣史官諭之曰: "旣往之事, 不必追咎, 須體予意, 安心上來。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812018_001">
        <translation>호랑이가 안현에 들어왔는데, 이를 잡았다.</translation>
        <original>有虎入鞍峴, 捕之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812018_002">
        <translation>행사직 이인엽이 청대하여 아뢰기를, "진청의 곡식이 다 없어졌으므로 책응하기가 어려우니, 삼군문에 달마다 바치는 화약가를 본청에서 방납케 하고, 호조에 조세를 바치는 콩 2만 석을 가져와서 각도에 분급하여 종자로 삼게 하소서." 하니, 임금이 옳게 여겼다. 또 북로에 총을 지급함은 현재 호환과 변방 수비를 명목으로 삼고 있는데, 다만 사총만 주고 공총은 출급하지 말기를 청하니, 임금이 또한 윤허하였다. 이인엽이 또 인재를 수습하여 해변 방비를 철저히 할 것을 말하고, 끝으로, 다시 임금의 뜻을 분발함이 오늘의 시급한 일이라 하니, 임금이 가납하였다.</translation>
        <original>行司直李寅燁請對, 陳賑廳罄竭, 難於責應, 請三軍門月課火藥價, 自本廳防納, 戶曹稅太, 限二萬石取來, 分給各道, 以爲種子。" 上可之。 又請北路給銃。 時, 以虎患防守爲名, 而只給私銃, 公銃則勿許出給, 上亦許之。 寅燁又以收拾人才, 申飭海防爲言, 末復以奮發聖志, 爲今日急務, 上嘉納之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812020_001">
        <translation>이사영을 대사간으로, 이언경을 장령으로, 임윤원을 승지로, 이광좌를 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以李思永爲大司諫, 李彦經爲掌令, 任胤元爲承旨, 李光佐爲吏曹佐郞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812020_002">
        <translation>집의 윤홍리가 전라 감사 한성우를 권중경을 품질에 둔 일로 장차 핵파하려고 하니, 지평 송택상이 이미 특별히 추고를 받았으므로 다시 논핵할 필요가 없다고 말하며 두세 번 왕복하다가 드디어 계초를 돌려보내고 병을 빙자하여 곧장 돌아갔다. 윤홍리가 이 일로 인피하고, 송택상도 또한 대피하니, 사간원에서 윤홍리는 출사하고 송택상은 체직하도록 처치하였다.</translation>
        <original>執義尹弘离, 以全羅監司韓聖佑, 置權重經於稟秩, 將欲劾罷, 持平宋宅相以爲, 旣被特推, 不必更論, 再三往復, 因遂還送啓草, 呈病徑歸。 弘离以此引避, 宅相亦對避, 諫院處置, 出弘离而遞宅相。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812020_003">
        <translation>병조 판서 이유가 청대하여 쓸데없는 비용을 절생하고 작상을 신중히 하고 아끼며, 인정을 엄하게 금하는 데 폐단이 되는 여러 가지 말을 상세히 진달하고, 또 해변 방비를 신칙하기를 청하니, 임금이 말하기를, "경의 나라를 위하는 정성을 내가 매우 가상하게 여긴다. 해방의 일은 경이 주관하라." 하였다. 대개 이때 연행 사신의 장계에 절강 영파부의 해적이 중국을 침범했다는 말이 있었기 때문에 조정에서 해변 방비를 염려한 것이다. 이유가 선전관 20명 중에서 2명을 참상으로 해 구례에 따라 차출하고 무신으로 참상이 되는 데 적체된 자를 소통하게 할 것을 청하니, 임금이 윤허하였다. 이유가 또 금군 4명 중에서 이미 몰기한 자는 무과에 직부하도록 허락하고, 지금부터 이후로 중일 에서 몰기한 자 외에는 전일에 정탈한 바에 의거하여 단지 말만 내려 주고, 정해진 법을 거듭 밝혀서 다시는 흔들려 고침이 없게 하기를 청하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
        <original>兵曹判書李濡請對, 以節省浮費、愼惜爵賞、嚴禁人情之弊等說, 縷縷陳達, 又請申飭海防, 上曰: "卿爲國之誠, 予甚嘉之。 海防之事, 卿可主管。" 蓋是時燕行使臣狀啓, 有浙江 寧波府海賊, 侵犯中國之語, 故朝廷以海防爲虞。 濡請於宣傳官二十員中, 二員以參上, 依舊例差出, 以疏通武臣參上積滯者, 上許之。 濡又請禁軍四人, 曾已沒技者, 許直赴武科, 自今以後, 外中日沒技之類, 依前日定奪, 只賜馬, 申明定式, 毋更撓改, 上可之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812022_001">
        <translation>심택현을 지평으로, 이관명을 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈宅賢爲持平, 李觀命爲吏曹佐郞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812023_001">
        <translation>좌의정 이세백이 병으로 정고하였으나, 불윤 비답을 내린 것이 세 번이었다.</translation>
        <original>左議政李世白, 以病呈告, 賜不允批至三。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812025_001">
        <translation>도목정을 행하였다. 조도빈을 문학으로, 김보택을 사서로 삼았다.</translation>
        <original>爲都目政。 以趙道彬爲文學, 金普澤爲司書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812025_002">
        <translation>지평 심택현이 상소하기를, "악호의 조짐은 병란의 형상이 이에 응하니, 기계를 설치하여 잡는 것을 진실로 폐지할 수가 없으며, 또한 위급한 사태를 미리 방비할 것도 별도로 강구하지 않을 수 없으니, 혹 태평스럽게 게으름만 피우며 당장 편안함만 생각하여 버려둘 수는 없습니다. 시관의 옥사는 이미 3년이 지났고, 북로의 삼초로 연관된 죄수는 여러 해 동안 갇혀서 근심과 원망이 맺혔으니, 원컨대, 신칙을 더하여 조속히 품결하게 하소서. 은대 장관의 자리는 지위와 명망이 각별한 것인데, 통의된 사람이 혼잡하게 너무 많고, 각도의 비장은 전혀 신중히 선택하지 않고 용렬하고 한미한 자를 경솔히 차출해 보내니, 마땅히 전조에 신칙하소서. 이동언의 언론이 비록 과격한 결점은 있으나, 일을 당하면 주저하지 않고 곧 나아감이 또한 그의 장점인데, 북도의 좌막으로 가게 되니, 모두 멀리 가는 것을 애석하게 여깁니다. 신의 생각으로는 그의 관직을 체대하여 간관의 자리에 출입하게 하면 도움이 없지 않을 것이라 여겨집니다." 하니, 임금이 우악하게 대답하였다.</translation>
        <original>持平沈宅賢上疏言: 惡虎之兆, 兵象是應。 設機捕捉, 固不可廢。 亦不可不別講陰雨之備, 罔或恬憘豫怠, 一任姑息也。 試官獄事, 已過三載, 北路蔘貂之罪囚, 積年縲紲, 愁怨鬱結, 願加申飭, 俾速稟決。 銀臺長席, 地望自別, 而通擬之人, 猥雜居多。 諸道佐幕, 全不愼揀, 闒茸 寒微, 率意差遣。 宜令申飭銓曹。 李東彦, 言議雖有過激之病, 遇事直前, 亦其長處, 而北幕之去, 咸惜遠去。 臣意則遞其官, 俾得出入言地, 不爲無補矣。 上優答之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812026_001">
        <translation>도목정을 행하였다. 박권을 황해도 관찰사로, 이광좌를 부교리 겸문학으로, 이만성을 겸필선으로, 이덕영을 집의로, 유언명을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>都目政。 以朴權爲黃海道觀察使, 李光佐爲副校理兼文學, 李晩成爲兼弼善, 李德英爲執義, 兪彦明爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812028_001">
        <translation>좌의정 이세백이 네 번이나 정고하니, 승지를 보내어 특별히 유시하고 출사하도록 권면하였다.</translation>
        <original>左議政李世白, 呈告至四, 遣承旨宣特諭勉出。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812028_002">
        <translation>별시 문과에서 권집 등 13인을 뽑으니, 다 향곡의 선비였으므로, 그때의 사람들이 향시방이라 말하였다.</translation>
        <original>別試文科, 取權緝等十三人。 皆鄕曲之士, 時人謂之鄕試榜。</original>
    </article>
    <article id="ksa_12812030_001">
        <translation>박견선을 장령으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴見善爲掌令。 肅宗顯義光倫睿聖英烈章文憲武敬明元孝大王實錄卷之三十七</original>
    </article>
</corpus>