<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
  <article id="kra_11501001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言韓泰東以爲: "金徽之陰邪縱恣, 而罪止罷職, 不可謂是非已定也。 緣臣無狀, 以損聖明待臺閣之體, 臣亦何心, 自比聖世臺閣上人物哉? 請遞。" 退待。 憲府處置, 以提起已停之論。 遞差。</original>
        <translation>정언 한태동이 아뢰기를, "김휘처럼 음험 방자한 사람에게 단지 파직하는 벌로 끝내고 마니 시비가 정해졌다고 할 수 없습니다. 보잘것없는 신으로 말미암아 성명께서 대각을 대하시는 체통을 손상시켰으니, 신 또한 무슨 마음으로 성스러운 시대의 대각 인물이라 여기겠습니까. 체차해 주소서." 하고, 물러가 물론을 기다렸는데, 헌부가 이미 정지된 의논을 다시 제기했다는 것으로 처치하여 체차되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命給魯山君夫人守墓軍及祭田, 從應敎李選之請也。</original>
        <translation>노산군의 부인 묘소에 수묘군 및 제전을 지급하라고 명하였는데, 응교 이선의 주청에 따른 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>選又請立祠堂, 俾不至混處閭家, 上不許。</original>
        <translation>이선이 또 사당을 세워 주어 여염 사이에 섞여 있지 않게 할 것을 청하였으나, 상이 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上下閔愼査覆公事於刑曹曰: "父子人之大倫。 若一乖舛, 人安得爲人? 世翼如不至全然喪性, 而其子代服祖喪, 則雖曰迫於弔客之指揮, 愼安能免其罪也? 今此査覈, 不但不推問世翼, 爲大違格例, 糢糊莫甚, 殊極無據。 更加詳覈, 以啓。" 初敎官閔嶪死, 其子世翼有狂疾。 前掌令朴世采以爲: "子有廢疾, 孫宜代服祖喪。" 其家從之, 閔鼎重、宋時烈, 皆以爲當然。 人皆大駭, 以愼爲死其生存之父。 府院君 金佑明, 白于入侍時, 上曰: "此人倫之大變也。 豈可使此人, 容息於輦轂之下。" 命査覈服喪首末。 世采待命刑曹, 久之, 未有處決, 時烈亦在郊外, 不敢入城。 右議政金壽興言於上曰: "講問變禮, 士夫家常事。 今因閔愼事, 時烈旣不自安, 世采亦以擢用之遺逸, 累月待命, 瞻聽不美矣。" 上意未解, 遂令更査。</original>
        <translation>상이 민신의 일에 대해 사실 전말을 조사해 올린 공사 문건을 형조에 내리면서 이르기를, "아비와 자식은 인륜 중에서도 큰 인륜이다. 만일 한 번 어긋나게 되면 사람이 사람 구실을 할 수 있겠는가. 민세익이 만일 완전히 실성하지 않았는데 그의 아들이 대신해서 할아버지 복을 입었다면, 아무리 조문객의 지시에 못이겨 그렇게 하였다 하더라도 민신이 어떻게 그 죄를 면할 수 있겠는가. 이 조사 문건은 세익을 추고 문책하지 않아 관례에 크게 어긋날 뿐 아니라 모호하기가 짝이 없어 매우 터무니없다. 다시 자세히 조사하여 아뢰라." 하였다. 처음에 교관 민업이 죽었는데 그의 아들 세익이 미친 병이 있었다. 전 장령 박세채가 아들이 몹쓸 병이 들었으면 손자가 아버지를 대신해서 할아버지 복을 입어야 한다. 하니, 그의 집에서 따랐고, 민정중송시열도 마땅히 그렇게 해야 한다고 하였다. 그러자 사람들이 매우 놀라면서 민신은 살아 있는 자기 아비를 죽은 것으로 취급한 셈이라고 하였다. 부원군 김우명이 입시하였을 때 이 일을 아뢰자, 상이 이르기를, "이는 인륜의 변고 중에서도 큰 변고이다. 어찌 이 사람으로 하여금 도성 안에 살게 할 수 있겠는가." 하고, 상을 치른 자초지종을 조사해 밝히라고 명하였다. 이에 박세채는 형조에서 오래도록 명을 기다렸으나 처결이 내리지 않았고, 송시열도 교외에 있으면서 도성으로 들어오지 못하였다. 우의정 김수흥이 아뢰기를, "변칙적인 의례에 대해 강론해 묻는 것은 사대부 집안에서 흔히 있는 일입니다. 그런데 지금 민신의 일로 인해 시열이 불안해 하고 있으며, 세채 역시 유일로 뽑혀 등용된 사람인데 여러 달 동안이나 명을 기다리고 있으니 보고 듣기에 불미스럽습니다." 하였으나, 상이 석연치 않아 다시 조사하라고 명한 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以南龍翼爲大司憲, 魚震翼爲司諫, 李夏鎭爲掌令, 權迪爲持平, 李堥爲獻納, 李寅煥爲正言, 以右議政金壽興兼御營都提調, 崇善君 澂兼司饔都提調, 吏曹初以大臣擬望, 上曰: "司饔都提調, 大臣擬差, 非定式之事, 又何以大臣擬望乎?" 乃以澂兄弟擬望。</original>
        <translation>남용익을 대사헌으로, 어진익을 사간으로, 이하진을 장령으로, 권적을 지평으로, 이무를 헌납으로, 이인환을 정언으로 삼았다. 그리고 우의정 김수흥이 어영 도제조를 겸임하게 하고 숭선군 이징이 사옹 도제조를 겸임하게 하였다. 이조가 처음에 대신으로 의망하자, 상이 이르기를, "사옹 도제조를 대신으로 의차하는 것은 법규로 정해진 일이 아닌데, 무슨 이유로 또 대신을 의망에 넣었는가?" 하므로, 이에 숭선군 징의 형제로 의망한 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣及備局諸宰於興政堂, 右相金壽興曰: "船材御史, 因臺啓, 有稟處之敎矣。 朝家此擧, 意有所在, 且無留滯作爲之事。 何至貽弊如臺啓乎?" 上曰: "然。 依前定奪, 發送可也。" 後以臺啓復爭之不已, 農節且迫, 不果送。 壽興又曰: "文官邊倅, 例用曾經臺侍之人, 故或有其才可合, 而拘此例, 不得擬望者。 今後則文臣中州牧被薦者, 竝擬似可。" 上允之。</original>
        <translation>상이 흥정당에서 대신 및 비국 신하들을 인견하였다. 우상 김수흥이 아뢰기를, "선재 어사에 대하여 대간의 계사로 인해 품의해 처리하라는 분부가 계셨습니다. 조정에서 내린 이 조치는 의도가 있었고 또 머물러 있으면서 할 일도 없습니다. 어찌 대간이 아뢴 내용처럼 폐단을 끼치기야 하겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "그렇다. 그전에 결정한 대로 보내야 할 것이다." 하였는데, 그 뒤에 대간이 다시 계사를 올려 간쟁해 마지않는데다가 농사철도 바싹 다가와서 보내지 못하였다. 김수흥이 또 아뢰기를, "변방 수령을 문관으로 보낼 경우 으레 대간이나 시종을 지냈던 사람을 써왔기 때문에 더러 적합한 인재가 있어도 이 관례에 구애되어 의망하지 못한 적이 있었습니다. 앞으로는 문신 가운데 목사의 추천을 받은 자도 모두 의망에 넣는 것이 옳을 듯합니다." 하니, 상이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慶尙監司李觀徵馳啓, 略曰: "諸船軍士及各司奴婢, 匠人等, 辛亥以上物故者, 身役蕩減, 旣有朝家分付。 而但此屬, 或有無族屬, 而未出立案者, 或有有族屬而散而之四, 不卽告狀, 未出立案者, 到今無由檢屍。 若遵事目, 必待檢屍後, 成給物故立案, 則隣族侵徵之弊, 無時可已, 不可無變通之道。 卽令各邑守令, 明白査覈, 分明物故者, 雖不得檢屍, 成給立案, 則雖未蒙今番蕩減之恩, 亦可免日後徵布之弊。" 又曰: "辛亥逃故諸般身役, 癸丑以上巳蒙蕩滌, 而至於甲寅正月以後, 防軍番布, 若不變通, 則勢將徵布於隣族。 不然則排朔防軍, 旣有其數, 他無充給之路, 事極難處云。" 啓下備局, 金壽興白於榻前曰: "物故立案, 若許退出, 則虛實相蒙, 詐僞難防, 不許則隣族被害, 誠如道臣言矣。" 兵曹判書金萬基曰: "軍士逃亡, 若許代定, 則其弊不可防。" 壽興曰: "排朔防軍, 不可一名作闕, 而朝家亦難每每給代矣。" 上曰: "物故之類, 更査變通可也。" 上謂承旨曰: "注書不修日記之弊, 近日益甚。 今後注書, 勿論實假, 未修日記者, 勿許陞出六品, 亦勿許除拜外職, 已陞六品者, 亦勿收敍, 奉承傳施行。" 蓋上嘗命政院, 入某月日記, 則對以未及修整, 故有此敎。 上又曰: "翰林時政記未修整者, 亦當如此矣。" 金壽興曰: "此則已有承傳矣。" 上曰: "旣有承傳, 則申翼相何以出六品耶? 政院其考啓。" 政院考出翼相, 因陞敍陞六之由, 以啓, 上曰: "奉承傳若是明白, 則雖有陞敍之命, 該曹當啓稟擧行。 而循例陞出, 殊甚不當。 當該堂上、郞廳, 姑先推考, 翼相六品改正。"</original>
        <translation>경상 감사 이관징이 치계하였는데 그 대략에, "모든 군사 및 각사의 노비와 장인들 가운데 신해년 이전에 죽은 자에게는 신역을 전부 면제해 주라고 조정에서 분부한 바가 있었습니다. 다만 이 무리들이 일가붙이가 없어서 입안을 주지 못한 자가 있는가 하면 일가붙이가 있다 하더라도 사방으로 흩어져 즉시 알리지 않음으로 인해 입안을 주지 못한 자도 있는데, 지금에 와서는 시체를 확인할 길이 없습니다. 만약 사목을 준수하여 반드시 시체를 확인한 다음에 사망 확인 입안을 줄 경우 인족에게 대신 징수하는 폐단이 그칠 때가 없을 것이니 변통하는 방도가 없어서는 안 되겠습니다. 그러니 즉시 각 고을 수령으로 하여금 명확히 조사하여 사망으로 분명히 확인된 자에게는 시체 확인을 할 수 없더라도 사망 확인 입안을 주게 한다면 비록 이번에 전부 면제해 주는 은혜는 입지 못하더라도 뒷날 베를 징수하는 폐단은 면할 수 있을 것입니다." 하고, 또 아뢰기를, "신해년부터 계축년까지 도망갔거나 죽은 자의 각종 신역에 대해서는 이미 깨끗이 면제받았습니다만, 갑인년 정월 이후 방군 번포에 대해 만일 변통하지 않을 경우 사세상 인족에게 베를 징수해야 합니다. 그렇지 않으면 삭방군에게 배당할 일정한 수량이 있는데 다른 데서 보충해 지급할 길이 없으니 매우 난처한 일입니다." 하니, 비국에 계하하였다. 김수흥이 탑전에서 아뢰기를, "사망 확인 입안을 지급하라고 허락한다면 허실이 뒤섞이게 되어 허위 사실을 막기 어려울 것이고, 허락하지 않을 경우 인족이 해를 입는 것은 정말 감사가 말한 바와 같습니다." 하였다. 병조 판서 김만기가 아뢰기를, "도망갔거나 죽은 군사에 대해 타인으로 대신 정하라고 허락한다면 그 폐단을 막을 수가 없을 것입니다." 하자, 김수흥이 아뢰기를, "삭방군에게 배당할 것은 한 명이라도 빠져서는 안 되는데, 조정에서 매양 대신 지급하기도 어렵습니다." 하니, 상이 이르기를, "사망한 자들은 다시 조사해 변통해야 할 것이다." 하였다. 상이 승지에게 이르기를, "주서가 일기를 편수하지 않는 폐단이 요즘 들어 더욱 심하다. 앞으로는 실주서나 가주서 할 것 없이 일기를 편수하지 않는 자에게는 6품의 승진을 허락하지 말고 외직의 임명도 허락하지 말며, 이미 6품에 승진된 자에게도 거두어 서용하지 말 것을 승전을 받들어 시행하게 하라." 하였다. 상이 또 이르기를, "시정기를 수정하지 않은 한림에 대해서도 이와 같이 해야 할 것이다." 하니, 김수흥이 아뢰기를, "이 일은 이미 승전이 있었습니다." 하자, 상이 이르기를, "이미 승전이 있었으면 신익상이 어떻게 6품으로 승진되었단 말인가. 정원은 상고하여 아뢰라." 하였다. 정원이, 익상이 승서로 인하여 6품으로 승진한 사유를 상고하여 아뢰자, 상이 이르기를, "승전을 이처럼 분명하게 받들었으면 비록 승서하라는 명이 있었더라도 해조에서는 여쭈어 본 다음에 거행했어야 할 것이다. 그런데 관례만을 따라 승진시켰으니 매우 부당하다. 해당 부서의 당상과 낭청을 먼저 추고하고, 익상은 6품을 바르게 고쳐라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎政院曰: "益平尉 洪得箕, 遽爾夭折, 驚悼可言, 仍念先朝眷愛之意, 且思侍講寡躬之事, 情意之密, 亦非尋常。 其令該曹, 祭需從優題給, 以表予意。"</original>
        <translation>상이 정원에 하교하였다. "익평위 홍득기가 갑자기 요절하니 놀라움과 슬픔을 무어라 말할 수 있겠는가. 이어 선조에서 그를 몹시 사랑하였던 뜻을 생각해 보고 나와 학문을 강론한 일을 생각해 보건대, 친밀한 정 또한 보통이 아니었다. 해조로 하여금 제수를 되도록 넉넉히 주어 나의 뜻을 표하게 하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>同副承旨李端錫白上曰: "史官之修史未畢, 而徑出六品者, 非獨申翼相一人而已。</original>
        <translation>동부승지 이단석이 아뢰기를, "사기 수정을 끝마치지 못한 채 바로 6품으로 나간 사관은 신익상 한 사람뿐만이 아닙니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>吏曹參議申晸, 正郞李藼, 修撰李濡, 亦皆未及修整, 翼相獨爲改正, 則用罰之道, 似不均。</original>
        <translation>이조 참의 신정, 정랑 이훤, 수찬 이유도 모두 미처 수정하지 못하고 6품으로 나갔는데, 익상의 품계만 개정한다면 벌을 사용하는 도리가 고르지 못할 듯합니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>且翼相言事未久, 忽然遭此, 其於聽聞, 亦不無疑惑矣。"</original>
        <translation>그리고 익상이 일을 말한 지 얼마 안 되어 갑자기 이러한 조치를 당하면 듣고 본 자들이 의혹이 없지 않을 것입니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上曰: "蓋慮其有弊, 非有他意也。</original>
        <translation>상이 이르기를, "폐단이 있을까 봐서 그런 것이지 다른 뜻은 없다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>四人不可盡爲改正, 皆解見任, 亦勿送西, 待其畢修, 敍用可也。"</original>
        <translation>네 사람을 다 개정할 수는 없으니, 모두 현직을 해임하고 서반에도 보내지 말되, 수정이 끝날 때를 기다려 서용해야 할 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣右承旨鄭晳, 及大提學金萬基于太學, 試儒生製述, 仍賜黃柑。 命居首進士安圭直赴殿試, 其餘三人, 各給一分。</original>
        <translation>우부승지 정석과 대제학 김만기를 태학에 보내 유생들에게 제술 시험을 보이게 하고는 이어 귤을 하사하였다. 일등한 진사 안규에게는 다른 시험을 거치지 않고 바로 전시를 볼 수 있는 자격을 주고 나머지 세 명에게는 각각 일분씩 점수를 주라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙師錫爲獻納, 柳譚厚爲正言, 徐文尙爲掌令, 李敏叙爲吏曹參議。</original>
        <translation>조사석을 헌납으로, 유담후를 정언으로, 서문상을 장령으로, 이민서를 이조 참의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>龍岡縣有赤筒堤堰, 灌民田數千頃。 爲淑徽公主家所折受, 將破堤作田, 道臣啓聞。 事下該曹, 該曹覆啓以爲: "自古築堰, 本爲利民, 不可折給於公主家, 請罷之。" 上允之。</original>
        <translation>용강현에 적통제가 있는데 백성의 논 수천 두락을 물댈 수 있었다. 그런데 숙휘 공주의 집에서 떼어받아 적통제를 헐고 전답을 만들려고 하자, 관찰사가 아뢰었다. 이 일을 해조에 회부하니, 해조가 복계하기를, "예로부터 방죽을 축조한 것은 본디 백성에게 이익을 주기 위해 한 것이므로 공주의 집에 떼어줄 수 없습니다. 파하게 하소서." 하니, 상이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>羅州地, 白晝靑天, 長虹橫亘, 有若夏節。 本道啓聞。</original>
        <translation>나주 지방에서 대낮 푸른 하늘에 긴 무지개가 가로질렀는데 여름철과 흡사하였다. 본도에서 이것을 아뢰었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>午時日暈。</original>
        <translation>오시에 햇무리가 졌다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈梓爲都承旨, 李嵆爲大司諫, 尹衡聖爲司諫, 尹趾善爲獻納, 呂聖齊爲吏曹參議。</original>
        <translation>심재를 도승지로, 이혜를 대사간으로, 윤형성을 사간으로, 윤지선을 헌납으로, 여성제를 이조 참의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領中樞宋時烈上疏曰: "臣負犯旣重, 只合緘口結舌, 羞愧以死。</original>
        <translation>영중추부사 송시열이 상소하기를, "신은 지은 죄가 무거우므로 입을 다물고 부끄러워하다가 죽어야 할 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>聖慈旣已布誠心以牖微臣, 臣何敢終始寢默, 以負我聖德乎?</original>
        <translation>그런데 어질고 자애하신 상께서 이미 성심을 펴시어 하찮은 신을 깨우쳐 주셨으니 신이 어떻게 감히 끝끝내 침묵만 지키어 우리 성스런 상의 덕을 저버릴 수 있겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>蓋惟舊陵變故, 粤自庚子之歲, 而只牽補架漏, 以至十四年之久者, 豈不以外面雖或如此, 而內面石灰之堅固, 可以萬萬無慮也?</original>
        <translation>대개 구릉의 변고는 경자년부터 생긴 것인데, 훼손된 데만 수리하여 14년이란 오랜 세월에 이른 것은, 외면은 이와 같지만 안의 석회는 단단하여 전혀 염려할 것이 없다고 여기어 그런 것이 아니었겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>朱子論石灰之功曰: "歲久結而爲金石。"</original>
        <translation>주자가 석회의 효능에 대하여 논하기를 해가 오래될수록 응결하여 쇠나 돌처럼 된다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>夫旣如金石, 則縫罅所漏, 何足爲患, 及其開深尺許之後, 則其堅强完固, 果如朱子之說。</original>
        <translation>고 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>而仍猶不停功役, 以稟於聖明, 任事諸臣之意, 固必有所在, 而如臣無狀, 畏顧人言, 亦且拱手默視而已, 則臣之罪, 顧不大歟?</original>
        <translation>대체로 쇠나 돌처럼 된다면 틈으로 새는 것쯤이야 걱정할 것이 뭐가 있겠느냐고 여기었는데, 한 자 남짓 파헤쳐 보니 단단하고 완고한 것이 과연 주자의 말과 같았습니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>噫!</original>
        <translation>그런데도 일을 중지하고 상께 여쭈어 보지 않았던 것은 일을 담당한 신하들의 의도가 필시 있었을 것입니다만, 보잘것없는 신 역시 남의 말이 두려워서 팔장을 끼고 묵묵히 보고만 있었으니, 신의 죄가 도리어 크지 않겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>殿下旣以語犯梓宮, 譴責廷臣, 臣固知聖孝出常, 所以嚴敬之心, 無所不至而然也。</original>
        <translation>아, 전하께서 이미 재궁 에 침해된 말을 하였다고 신하들을 꾸짖으셨습니다만 신은 참으로 성상의 효성이 여느 사람보다 뛰어났기 때문에 엄숙 공경한 마음이 어디에나 간절하여 그런 것으로 알고 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>然則臣亦不敢正言, 開陵時事狀。</original>
        <translation>그렇다면 신 역시 능을 팔 때의 상황을 그대로 말씀드리지 못하겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>第嘗見程子所論, 昭陵之疏曰: "使仁宗遺骨聖體, 碎於巨石之下?"</original>
        <translation>다만 일찍이 정자가 소릉에 대해 논한 상소를 보니 인종의 유골과 유해로 하여금 큰 돌 밑에서 부서지게 한다.</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>夫程子大賢也, 非不知嚴敬君父, 而猶且云云者, 豈不以臣子迫切之心, 固有所不忍不直言者耶?</original>
        <translation>고 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="12">
        <original>今臣亦宜以當時切迫之心, 略陳其一二, 而以暴前疏, 所以不覺犯諱之實也。</original>
        <translation>정자는 대현이므로 임금을 공경히 대해야 한다는 것을 모르지 않았을 것인데도 이렇게 말한 것은 어쩌면 신하의 애타는 마음을 차마 제대로 말씀드리지 않을 수 없어서 그런 것이 아니겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="13">
        <original>蓋於九月卄九日, 臣以蹤迹之不安, 不敢入與於始役之時, 及至其夕, 近侍之臣, 傳諭聖意, 故其翌日曉頭, 冒至陵前, 亟問於摠護使金壽興曰: "昨日始役時?</original>
        <translation>지금 신 역시 그때 애탔던 마음으로 대략 한두 가지 일을 진술하여 그전에 올렸던 상소에서 자신도 모르게 기휘를 범하게 된 이유를 드러내야 하겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="14">
        <original>土色如何?"</original>
        <translation>대개 9월 29일에 신이 지난 일로 마음이 불안하여 능의 일을 시작할 때엔 감히 참석하지 못하였는데, 그날 저녁 무렵에 이르러 측근의 신하가 상의 뜻을 전해 왔기 때문에 다음날 새벽에 염치를 무릅쓰고 능 앞에 이르러 급히 총호사 김수흥에게 묻기를 어제 일을 시작할 때 흙 색깔이 어떠하던가? 하니,</translation>
      </s>
      <s id="15">
        <original>壽興曰: "裳下石當罅處, 有水漏之迹, 而開至尺許, 則乾燥堅固矣。"</original>
        <translation>김수흥이 말하기를 상하석의 틈이 있는 곳에 물이 흘렀던 흔적이 있었으나 한 자 남짓 파헤쳐 보니 건조하고 단단하였다. 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="16">
        <original>臣遂入臨, 則方開退壙, 故但見氣出如蒸。</original>
        <translation>신이 이내 들어가 보니 바야흐로 퇴광을 파헤치고 있었기 때문에 훈김처럼 나오는 기운만 보였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="17">
        <original>及其退壙撤去之後, 復召役夫, 向玄宮始役, 則所用石灰, 尤極堅凝, 斧斤相激, 有時生火。</original>
        <translation>이어 퇴광을 철거한 뒤에 다시 일꾼을 불러 현궁을 향해 일을 시작했는데, 사용했던 석회가 매우 단단하게 굳어서 괭이가 부딪치면 때로 불꽃이 튀겼습니다.</translation>
      </s>
      <s id="18">
        <original>當其時, 臣心之崩隕驚痛, 實如斧斤落胸加腹矣。</original>
        <translation>그때에 신은 마음이 철썩 내려앉고 아파서 실로 가슴과 배에 괭이를 내려치는 듯하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="19">
        <original>若使殿下親臨, 則未知當有何指揮也。</original>
        <translation>만일 전하께서 친히 지켜 보았다면 어떻게 지휘하셨을지 모르겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="20">
        <original>伏乞聖明, 俯加諒察, 上項所陳, 舊陵事, 如復悖謬, 涉於誣罔, 則乞賜重究, 以明國家之刑章。</original>
        <translation>삼가 바라건대, 어질고 밝은 상께서는 굽어 양찰하시어 위에 진술한 구릉의 사건에 대해 만일 사실과 어긋나는 것이 다시 있으면 거듭 조사해서 나라의 형법을 밝히소서."</translation>
      </s>
      <s id="21">
        <original>疏入不報。</original>
        <translation>하였는데, 소가 들어갔으나 회답이 없었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎政院曰: "慶平君祿俸, 限三年仍給。"</original>
        <translation>상이 정원에 하교하였다. "경평군에게 녹봉을 3년 동안 그대로 지급하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹拯爲執義, 安後泰、鄭維岳爲掌令, 柳譚厚爲持平, 權瑎、朴元度爲正言, 申晸爲平安監司, 鄭重徽爲修撰, 柳之發爲慶尙都事。</original>
        <translation>윤증을 집의로, 안후태정유악을 장령으로, 유담후를 지평으로, 권해박원도를 정언으로, 신정을 평안 감사로, 정중휘를 수찬으로, 유지발을 경상 도사로 삼았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>重徽被錄累年, 今始得除, 以物議之未允也, 之發坐卽停李殷相之啓, 有此除。</original>
        <translation>정중휘는 사적에 기록된 지 여러 해가 되었는데 지금에야 비로소 제수된 것은, 여론이 허락하지 않았기 때문이고, 유지발은 이은상에 대한 계사를 즉시 정지한 데 대한 벌로 이를 제수한 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上欲幸驪州, 拜謁寧陵, 右相金壽興曰: "拜陵後, 依 祖宗朝故事, 驪州設科事, 曾已陳達矣, 文、武科出榜, 遲速不同, 必須預先稟定矣。"</original>
        <translation>상이 여주에 가 영릉 을 참배하려고 하자, 우상 김수흥이 아뢰기를, "능을 참배한 뒤에 조종조의 고사에 따라 여주에서 과거를 설치할 일에 대해서 그전에 이미 아뢰었습니다만, 문과와 무과의 합격자 발표 시간이 같지 않으므로 반드시 먼저 여쭈어 정해 놓아야 하겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上曰: "中宗朝驪州設科, 凡干節目, 及當時赴科人, 只許本州人, 或通一道, 許赴與否, 令春秋館實錄考出後, 稟定。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "중종 조에 여주에서 과거를 설치할 때의 모든 절목과 당시 과거보는 사람에 있어서 본 고을 사람만 허용하였는지 혹은 일도 전체의 사람에게 허용하였는지의 여부에 대해 춘추관으로 하여금 실록을 상고해낸 다음 여쭈어 정하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御興政堂受灸。 右相金壽興曰: "前頭陵幸時, 南漢當爲宿所, 城中有溫王廟, 似當有致祭之擧, 險川、雙嶺, 俱是丙子戰場, 車駕過去時, 亦宜致祭。" 上曰: "然, 言于有司。"</original>
        <translation>상이 흥정당에 나아가 뜸을 떴다. 우상 김수흥이 아뢰기를, "장차 능에 거둥하실 때에 남한 산성에서 유숙해야 되겠는데, 성안에 온조왕의 사당이 있으니 제사를 지내셔야 할 것 같고, 험천과 쌍령 모두가 병자년에 전쟁한 곳이니 거가가 지날 때에 또한 제사를 지내야 하겠습니다." 하니, 상이 이르기를, "그렇겠다. 유사에게 말하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淸風府院君 金佑明, 上疏請遞扈衛大將, 上不許。</original>
        <translation>청풍 부원군 김우명이 소를 올려 호위 대장 직책을 체차해 줄 것을 청하였으나, 상이 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受灸。 兵曹判書金萬基, 入侍白曰: "前頭行幸時, 隨駕軍兵, 當預定其數矣。" 上曰: "畿邑軍兵, 當此農節, 調發有弊, 只以御營軍, 及訓局別隊隨駕, 而禁軍數, 亦無過三百五十人可也。" 右相金壽興曰: "御供饌物, 亦宜預先分定於畿邑也。" 上曰: "本道只以土産供上, 無過十種, 而自宣惠廳, 計給其價可也。"</original>
        <translation>상이 뜸을 떴다. 병조 판서 김만기가 입시하여 아뢰기를, "거둥하실 때 거가를 따라갈 병사의 숫자를 미리 정해 놓아야 하겠습니다." 하니, 상이 이르기를, "이런 농사철을 당해 경기 고을의 군사를 징발한다면 폐단이 있을 것이니, 어영군 및 훈국의 별대만 수행하게 하고 금군의 수도 3백 50명이 넘지 않게 해야 할 것이다." 하였다. 우상 김수흥이 아뢰기를, "수라 찬거리도 미리 경기 고을에 나누어 배정해야 하겠습니다." 하니, 상이 이르기를, "본도에선 토산품만 진상하게 하되 열 가지를 넘지 않도록 하고 선혜청에서 물품에 대한 값을 계산해 주어야 할 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府, 以金萬重定配, 李䎘削黜, 李選削奪, 閔鼎重削職, 成虎徵遠竄, 還收事閱月論啓, 終不允, 至是停之。</original>
        <translation>헌부가 김만중은 귀양보내고, 이숙은 관작을 삭탈하여 내쫓고, 이선은 관작을 삭탈하고, 민정중은 직책을 삭탈하고, 성호징은 멀리 귀양보내라고 한 명을 도로 거두라는 일로 한 달 동안이나 논계하였는데 끝내 윤허하지 않자, 이때에 이르러 중지하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>松峴, 出地火, 烟氣自地上升, 土石𤒈燃 熱, 手足不可近。 其地長八尺, 廣一尺五寸。</original>
        <translation>영남의 영해부에서 땅불이 나왔다. 영해부 남면 송현에서 땅불이 나와 연기가 땅위로 치솟아 올랐는데, 흙과 돌이 달구워져 손발을 가까이 댈 수 없었다. 그 땅의 길이는 여덟 자이고 너비는 한 자 다섯 치였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右相金壽興白上曰: "統制使瓜滿, 曾以一周年改定, 蓋以土疾故也。</original>
        <translation>우상 김수흥이 아뢰기를, "통제사의 재직 기한을 1년으로 개정하였던 것은 대개 풍토병 때문이었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>臣聞李浣之言, 統營近甚蕩敗云。</original>
        <translation>신이 이완의 말을 들어 보니, 통영이 요즘 와서 매우 피폐해지고 있다 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>一年相替, 非但未遑收拾, 新舊迎送, 弊亦不貲。</original>
        <translation>1년 만에 교체하면 수습할 겨를이 없을 뿐만 아니라 신임자와 구임자를 맞이하고 보내는 데 따른 폐단 또한 적지 않습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>若其中疾甚者, 則雖未及瓜, 亦可變通, 今者統制使盧錠姑無疾病, 使之仍任, 此後統制使瓜期, 定以二周年, 何如。"</original>
        <translation>그러니 부임자 중 병이 심한 자에 있어서는 임기가 차지 않았다 하더라도 임시 변통해도 되겠습니다만, 지금 통제사로 있는 노정은 현재 병이 없으니 그대로 맡게 하고 앞으로는 통제사의 재직 기한을 2년으로 정하는 게 어떠하겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>從之。</original>
        <translation>따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命鄭知和敍用, 李最晩削職放送, 從金壽興之言也。</original>
        <translation>정지화는 서용하고, 이최만은 직책을 삭탈하여 내쫓으라고 명하였는데, 김수흥의 말에 따른 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501025_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命蠲咸鏡道今年田稅之半, 從監司南九萬之言也。</original>
        <translation>함경도의 올해 전세 중 반액을 줄여주라고 명하였는데, 감사 남구만의 말에 따른 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金賓、安垕爲正言, 趙爾炳爲持平, 柳譚厚爲司書, 李夏鎭爲弼善。</original>
        <translation>김빈안후를 정언으로, 조이병을 지평으로, 유담후를 사서로, 이하진을 필선으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判尹李殷相, 上疏, 乞收新授之職, 答以勿辭。</original>
        <translation>판윤 이은상이 소를 올려 새로 제수된 직책을 거두어 줄 것을 청하자, 사양하지 말라고 답하였다. 이은상이 본디 행실이 보잘것없다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>殷相曾以素無行檢, 被彈於正言韓泰東故也。</original>
        <translation>고 한태동에게 일찍이 탄핵을 받았기 때문에 소를 올린 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11501029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>金化品官秦繼昌家, 有明火賊夜入。 繼昌將爲賊所害, 其妻權氏, 挺身直前, 翼蔽其夫, 代受賊刃, 使其夫越籬而逃, 因以得全。 本道啓聞, 命旌其閭。</original>
        <translation>금화의 품관 진계창의 집에 명화적이 밤에 들어왔다. 진계창이 적에게 해를 입게 되자, 그의 아내 권씨가 몸을 솟구쳐 앞으로 나가 그의 지아비를 가리우면서 대신 적의 칼날을 맞고는 그 지아비로 하여금 울을 넘어 도망가게 하여 무사하였다. 본도에서 이 일을 아뢰니, 그 마을에 정려문을 세우라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令安後泰啓: "以刑曹罪人田業實, 請結案取招後處斷。" 答曰: "無結案而處斷, 亦有前例, 有何不可乎?" 初金壽興白上曰: "遷陵轝士軍抄出時, 南部下吏輩, 受賂濫雜之說, 騰播, 故巳令該曹, 査覈處置矣。" 上曰: "嚴明査出, 直爲梟示。" 刑曹査得業實私捧坊民七兩銀事, 欲捧用奸結案之招, 業實稱冤不着名, 請嚴刑得情後處斷, 上曰: "依前稟定梟示。" 刑曹以有違律文申稟, 上不許。 後泰遂發此論, 臺諫繼而爭之, 至六月始停啓, 終被梟示。</original>
        <translation>장령 안후태가 아뢰기를, "형조의 죄인 전업실에게 공초를 받아 결안을 작성한 다음에 사형에 처하소서." 하니, 답하기를, "결안이 없이 처단하는 것 역시 전례가 있는데 안 될 게 뭐가 있겠는가." 하였다. 처음에 김수흥이 상에게 아뢰기를, "능을 옮길 적에 쓸 여사군을 뽑을 때 남부의 하급 아전들이 뇌물을 받으며 난잡한 짓을 하였다는 이야기가 떠돌고 있었기 때문에 이미 해조로 하여금 사실을 조사해 처리하라고 하였습니다." 하니, 상이 이르기를, "엄하게 조사하여 바로 효시하라." 하였다. 형조가, 전업실이 그의 동네 백성에게 은 7냥을 사사로이 받은 사실을 찾아내, 간사한 짓을 하였다는 것으로 결안한 공초를 받으려고 하였으나 전업실이 억울하다면서 서명하지 않자, 엄하게 형신하여 실정을 받아낸 다음에 사형할 것을 청하니, 상이 이르기를, "그전에 품정한 대로 효시하라." 하였고, 형조가 법에 위배된다고 하여 거듭 여쭈었지만 상이 허락하지 않았다. 후태가 드디어 이 의논을 제기하고 대간이 이어서 간하다가 6개월에 이르러서야 비로소 중지하였는데, 결국 효시된 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有都目政。 以洪處大爲兵曹參判, 朴世堅爲兵曹參議, 趙根爲副修撰, 李夏鎭爲修撰, 趙嘉錫爲掌令, 李端夏爲副提學, 鄭載禧爲修撰, 鄭重徽爲弼善, 趙師錫爲吏曹正郞, 金錫冑爲副應敎, 特除申汝哲爲右尹。</original>
        <translation>도목 정사가 있었다. 홍처대를 병조 참판으로, 박세견을 병조 참의로, 조근을 부수찬으로, 이하진을 수찬으로, 조가석을 장령으로, 이단하를 부제학으로, 정재희를 수찬으로, 정중휘를 필선으로, 조사석을 이조 정랑으로, 김석주를 부응교로 삼고, 특별히 신여철을 우윤으로 제수하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502001_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>金壽興請以副提學李端夏, 仍兼大司成, 上從之。</original>
        <translation>김수흥이, 부제학 이단하에게 대사성을 그대로 겸임하게 할 것을 청하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502001_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令安後泰詣臺廳傳啓後, 猝然昏窒, 不省人事, 命賜藥物。</original>
        <translation>장령 안후태가 대청에 나아가 계사를 전한 뒤에 갑자기 혼수 상태에 빠져 인사불성이 되었는데, 약물을 주라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502001_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>關東旌善 大陰江, 斷流十里。</original>
        <translation>관동 정선에 있는 대음강의 물이 끊어져 10리 정도 흐르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金錫冑爲執義, 李夏鎭爲掌令。</original>
        <translation>김석주를 집의로, 이하진을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>執義金錫冑, 以金益廉擬望事, 重被儒臣之斥, 且受嶺海幹事之命, 而本府方以姑勿發送爲言, 不敢干與於此啓, 引避, 答以勿辭。"</original>
        <translation>집의 김석주가, 김익렴을 의망한 일로 유신의 지적을 심하게 받고, 또 영해 간사의 명을 받았으나 본부에서 우선 보내지 말라고 말하였기 때문에 감히 이번 계사에 대해 간여하지 못하겠다는 이유로 인피하니, 사양하지 말라고 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502008_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以灸瘡受鍼。 藥房都提調金壽興進曰: "自上瘡患, 如此之重, 且聞一路痘患, 尙未乾凈, 請寧陵展謁, 待秋退行。" 上曰: "差退於前定日可也。" 壽興又曰: "船材御史往返, 當費數月, 農節漸近, 必多民弊, 臺閣勿遣之論是也。" 上曰: "待秋退送。"</original>
        <translation>상이 뜸질로 인해 부스럼이 나 침을 맞았다. 약방 도제조 김수흥이 나아가 아뢰기를, "상께서 이처럼 심하게 부스럼이 나 계시고 또 듣자니 가는 길에 아직도 마마 돌림병이 깨끗이 가시지 않았다고 하니, 영릉의 참배를 가을로 물려 행하소서." 하니, 상이 이르기를, "앞서 정한 날보다 조금 물려서 정해야 할 것이다." 하였다. 김수흥이 또 아뢰기를, "선재 어사가 왕복하자면 두어 달이 소요될 것인데, 농사철이 차차 가까워지고 있으므로 필시 백성들에게 폐단을 많이 끼치게 될 것이니, 보내지 말라는 대각의 의논이 옳습니다." 하니, 상이 이르기를, "가을을 기다려서 보내게 뒤로 물려라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502008_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命加武臣姜說一資, 以金壽興盛讃其淸白, 請推優老之恩故也。</original>
        <translation>무신 강열에게 한 자급을 올려주라고 명하였는데, 김수흥이 그의 청백함을 극구 칭찬하면서 노인을 우대하는 은전을 내리기를 청하였기 때문이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502008_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命減嶺底十一邑, 庚戌田稅。 時嶺南連年失稔, 嶺底尤甚, 庚戌田稅, 過四年未捧。 至是因大臣有言, 特令蠲減。</original>
        <translation>영저에 있는 열한 개 고을의 경술년 전세를 감해주라고 명하였다. 이때 영남이 해마다 흉년이 들었는데 영저가 더욱 심하여 경술년 전세를 4년이 넘도록 바치지 못하였다. 이때에 이르러 대신의 말로 인해 특별히 견감해 주라고 명한 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502008_006">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政金壽興白上曰: "臣有所懷, 不敢不達, 士夫間遭喪致賻, 雖曰有名之餽, 臣之曩日所遭, 卽十餘歲兒子之殤喪。 而忠淸兵使朴振翰, 至以軍木一同致賻。 此人不是媚悅, 必欲探試。 臣誠驚駭, 且惡其情狀也, 旣不受, 不欲深罪。 而此而不治, 何以懲後? 請令有司, 考律勘罪。 於是逮振翰, 下禁府。 後因疏決徒配。</original>
        <translation>우의정 김수흥이 아뢰기를, "신에게 소회가 있는데 감히 아뢰지 않을 수 없습니다. 사대부들 사이에 상을 당한 사람이 있으면 부의하는 것이 비록 명목이 있는 선사라고 하나, 신이 지난번 당한 상은 10여 세된 어린 아이를 잃은 것이었습니다. 그런데 충청 병사 박진한은 심지어 군비용 포목 한 동을 부의했습니다. 이 사람이 아첨하기 위해 한 짓이 아니면 필시 의향을 떠보려고 한 것입니다. 신이 참으로 놀랐으며 또 그의 행위가 가증스러웠지만 받지 않은 이상 깊이 죄주고 싶지 않습니다. 그러나 이러한 사람을 치죄하지 않는다면 어떻게 뒷일을 징계할 수 있겠습니까. 유사로 하여금 법을 상고해 죄를 정하게 하소서." 하였는데, 이에 박진한을 잡아다 금부에 가두었다. 뒤에 관대한 처벌 조치로 인해 도배되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>江界府使鄭樸、高沙里僉使李珀、老梁權管李尙豪, 以不能覺察犯越者之失, 俱被逮, 已而, 樸奪告身, 珀與尙豪杖配。</original>
        <translation>강계 부사 정박, 고사리 첨사 이박, 노량 권관 이상호가 국경을 넘나드는 자들을 살피지 못한 과실로 인해 모두 체포되었다가, 이윽고 정박은 고신을 삭탈당하고 이박이상호는 곤장을 맞고 귀양갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>執義金錫冑、掌令李夏鎭啓: "請於新陵禮幸時, 沿途供帳諸具, 毋或過侈, 道路諸役, 毋或過治。</original>
        <translation>집의 김석주, 장령 이하진이 아뢰기를, "신릉에 거둥하실 때 연도에서 제공할 천막 등 여러 도구들을 너무나 호화롭게 하지 말며, 도로의 모든 일을 지나치게 다듬지 말게 하소서.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>且令廟堂, 講究軍政變通之策, 使國內應有身役者, 竝先補本兵諸額, 後及他役, 以祛積弊, 而保民生, 以革濫僞而完軍實。"</original>
        <translation>그리고 묘당으로 하여금 군정을 변통할 방안을 강구하게 하여 국내에 신역을 치러야 할 자들로 하여금 먼저 본병의 액수를 보충한 다음에 다른 역사에 쓰도록 하여, 쌓인 폐단을 제거해 백성을 보호하고 허위적인 습관을 개혁하여 군량을 완비하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>答以兩件事, 依啓。</original>
        <translation>두 건의 일은 아뢴 대로 하라고 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以閔黯、李益泰爲持平, 安如石爲注書, 柳尙運、趙根爲校理, 李夏鎭爲修撰, 閔宗道爲兵曹參知, 李堥爲獻納, 鄭勔爲掌令。</original>
        <translation>민암이익태를 지평으로, 안여석을 주서로, 유상운조근을 교리로, 이하진을 수찬으로, 민종도를 병조 참지로, 이무를 헌납으로, 정면을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以灸瘡受鍼。</original>
        <translation>상이 뜸질로 인한 부스럼 때문에 침을 맞았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>右相金壽興曰: "陵幸改擇日事命下。</original>
        <translation>우상 김수흥이 아뢰기를, "능에 거둥할 날짜를 다시 가려 잡으라고 명하셨습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>而三月念間, 不但農節已迫, 驪、利之間, 痘疾方熾, 且灸瘡完合, 亦未易期, 此際行幸 , 種種難便。</original>
        <translation>그런데 3월 20일 경에는 농사철이 이미 임박해 있는 때일 뿐만 아니라 여주이천 사이에 마마가 한창 극성을 부리고 있으며 또 뜸질로 난 부스럼도 완전히 아물기를 기대하기가 쉽지 않으니 이번에 거둥하실려면 불편한 점이 여러 가지 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>請勉抑孝思, 退行於秋間。"</original>
        <translation>그러니 효성을 애써 억제하시어 가을로 물려 행하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上曰: "以八月擇日可也。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "8월 중으로 날을 가려 잡는 것이 좋겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502013_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>陞茂朱縣爲府, 依長城守城將例, 下送事目, 以節制各邑, 邑有赤裳山城故也。</original>
        <translation>무주현을 부로 승격시키고, 장성 수성장의 예에 따라 사목을 내려보내 각 고을을 통제하게 하였는데, 고을에 적상 산성이 있기 때문이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502013_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>釜山 倭館失火, 延燒殆盡。</original>
        <translation>부산의 왜관에 불이 났는데 잇달아 번져 거의 다 타버렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲南龍翼、執義金錫冑、持平閔黯啓: "湖西自辛丑以來, 災荒相繼, 田結日縮, 而又自溫陽行幸之後, 春秋收米, 或以恩而減, 或以災而減, 該廳上納, 旣多減削, 本道儲置, 又漸消費, 而猝然復値庚、辛之大侵, 以致內外蕩然, 莫可收拾。 卽今湖西, 以所假貸於版曹、畿廳、賑恤、常平者計之, 布至一千餘同, 米至三萬餘石, 銀至四千餘兩, 而此皆有執券待償收責不舍之議。 臣竊計其數, 今雖至於加一道之賦, 盡一年之納, 亦不足以充其債也。 當初賑廳之萃合各樣財穀, 正爲賙濟, 此等凶荒受災之地, 而今欲計物而受之。 實有乖於恤患敷惠之道。 至於常平, 只是轉殖耗穀, 以辦格外需用之資者, 此亦豈推其所貸? 請令兩廳, 竝卽蕩滌, 湖西所用銀米之數。 版曹、畿廳見貸米布, 亦令該衙門, 且須斟酌經費, 或半減或減分數, 以爲不廢良法, 大慰窮民之地。" 答曰: "令廟堂稟處。"</original>
        <translation>대사헌 남용익, 집의 김석주, 지평 민암이 아뢰기를, "호서 지방은 신축년 이래로 재앙과 흉년이 계속되어 전결이 날로 줄어들고 있으며, 또 온양에 거둥하신 뒤로 춘추로 거두어 들이는 쌀을 은전으로 인해 감해주기도 하고 재앙으로 인해 감해주기도 하였기 때문에 해청에 상납하는 게 많이 삭감된데다 본도에 비축된 것도 점차로 소비되고 있는데, 갑자기 다시 경술신해년의 큰 흉년을 만나 안팎이 바닥나 수습할 수가 없게 되었습니다. 현재 호서에서 호조기청진휼청상평청에게 차용한 것을 계산해 보면, 베는 1천여 동, 쌀은 3만여 석, 은은 4천여 냥에 이르고 있는데, 이것들에 대해 모두 문안대로 상환받되 채무 이행을 꼭 시켜야 한다는 의논이 있었습니다. 신이 그 수량을 계산해 보니, 지금 비록 온 도에 부세를 더 매기고 1년 내내 받아들인 것을 모두 쓸어잡는다 해도 채무를 충당할 수 없습니다. 애당초 진휼청에서 각종 재물과 곡식을 모아둔 것은, 바로 이러한 흉년과 재앙을 당한 곳을 구제하기 위한 것인데, 지금 물량을 따져 받아들이고자 하니 혜택을 베풀어 환란을 돌봐주는 도리에 사실 어긋납니다. 상평청의 경우 모곡으로 이자를 놔 경상비 이외 수용 자본을 마련하는 곳이니, 이 역시 어떻게 빌려준 것이라고 하여 추심할 수 있겠습니까. 진휼청상평청으로 하여금 즉시 호서에서 쓴 은과 쌀의 수량을 모두 깨끗이 면제해주게 하소서. 그리고 호조기청에서 빌려준 쌀과 베에 대해서도 해당 아문으로 하여금 경비를 헤아려서 반을 감해주거나 소량을 감해주게 하여 좋은 법을 폐지하지 않고 애처로운 백성을 크게 위로하는 소지로 삼으소서." 하니, 답하기를, "묘당으로 하여금 품처하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>又啓曰: "臣等伏聞, 昌德宮內, 方有修繕殿閣之事, 輸木輦石, 工役頗夥云。 談者或言, 費出內帑, 非外府之所憂也, 役僅旬朔, 非衆民之所勞也。 而財有當惜, 則內外何殊, 事或非時, 則久暫奚論? 臣等曾伏聞, 便殿基地傾側, 有不可不改。 似此不得已者外, 其餘加構間架, 請架竝卽還寢, 以昭儉德, 以懷永圖。 答曰: "殿閣修繕事, 非予不能愼戒, 而然。 蓋緣予病無蘇完之時, 引接臣僚, 常在小閤, 而閤與慈殿御室, 只隔一壁, 心常未安, 只緣時御而未果變通矣。 今乘暇隙, 撤彼竪此, 屋乃八間, 樑已擧矣。 此外有何加構之事? 今觀啓辭, 雖出於不得已也, 心甚未安。"</original>
        <translation>또 아뢰기를, "신들이 삼가 듣건대, 창덕궁 안에서 한창 전각을 수리하는 일이 벌어져 나무와 돌을 실어나르는 등 자못 큰 공사를 하고 있다 합니다. 이야기하는 자 중에 더러 거기에 드는 비용은 내탕고에서 내다 쓸 것이니 외부가 걱정할 일이 아니며, 한 달 남짓 일을 하면 끝날 것이니 많은 백성이 수고하지는 않을 것이다.고 합니다. 그러나 당연히 아껴야 할 재물이라면 내외가 다를 게 뭐가 있겠으며, 시기에 맞지 않는 일이라면 오래 걸리느냐 빨리 끝나느냐를 논할 것이 뭐가 있겠습니까. 신들이 일찍이 들어보니 편전의 지반이 한쪽으로 기울어서 고치지 않고는 안 된다고 하였습니다. 이와 같이 부득이한 일을 제외하고 기타 집을 더 늘리는 등의 일은 모두 즉시 중지하게 하여 검소한 덕을 드러내고 영구한 계획을 생각하소서." 하니, 답하기를, "전각을 수리한 일은 내가 신중히 경계하지 못해서 그런 것이 아니다. 나의 병이 완쾌할 때가 없어서 신료들을 항상 소합에서 만나고 있는데 소합이 자전께서 거처하시는 방과 다만 벽 하나 사이이므로 마음에 항상 미안하게 여겨 왔으나, 다만 현재 거처하고 있기 때문에 변통하지 못했었다. 그런데 지금 틈을 타 저것을 뜯어다 여기에다 세우게 되었는데, 8칸 의 집으로 이미 들보를 얹었다. 이 밖에 무엇을 더 짓는 일이 있겠는가. 지금 계사를 보고, 부득이한 일이었지만 마음에 매우 미안하게 여긴다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>弘文館副校理尹趾善等上箚曰: 臣等竊念, 百僚怠弛, 萬務叢脞, 因循苟且, 如水益下。</original>
        <translation>홍문관 교리 윤지선 등이 차자를 올리기를, "신들이 삼가 생각건대, 모든 관료가 해이해져 온갖 일들을 잗달은 채로 그럭저럭 넘기고 있어 마치 계속 밑으로 흘러가기만 하는 물처럼 되어버렸습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>受殿下耳目之寄者, 固宜殫振勵之方, 而不可先有自便之心也。</original>
        <translation>전하의 이목과 같은 직책을 위임받은 자는 진작시킬 수 있는 방안을 진실로 다 강구해야지 먼저 자신만 편하려는 마음을 가져서는 안 됩니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>今者諫院多官, 無端引入, 無一人行公者, 臣等實未曉其故也。</original>
        <translation>그런데 이번에 간원의 관리들이 이유없이 인혐하고 들어가 공무를 한 사람도 보지 않고 있으니, 신들은 실로 그 까닭을 알 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>凡辭職者, 雖有疾病, 若有難便情勢, 則或單或疏, 勢所不已, 而人之見之者, 亦不以爲怪也。</original>
        <translation>무릇 사직하려는 자는 비록 병이 있다 하더라도 불편한 사정이 있다면 단자나 소를 올리는 것은 사세상 아니할 수 없고, 보는 사람도 이상하게 여기지 않습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>顧此諸臣, 無有毫分可嫌之事, 而一向呈告, 累日關 曠, 其在事體, 殊甚未安。</original>
        <translation>그런데 간원의 신하들은 털끝만큼도 혐의스러운 일이 없는데도 한결같이 정고한 채 수일 동안 직무를 유기하고 있으니 사체에 있어서 매우 거북스럽습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>請大司諫李嵆、司諫李溟翼、獻納李堥, 竝命遞差。"</original>
        <translation>대사간 이혜, 사간 이명, 헌납 이무를 모두 체차하라 명하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李柙爲同副承旨, 李翊相爲大司諫, 朴世堂爲司諫, 尹趾善爲獻納, 李沆爲正言, 鄭維岳爲掌令。</original>
        <translation>이합을 동부승지로, 이익상을 대사간으로, 박세당을 사간으로, 윤지선을 헌납으로, 이항을 정언으로, 정유악을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>館學儒生金萬吉等, 二百五十人上疏, 請以宋朝楊時、羅從彦、李侗, 本朝李珥、成渾從祀文廟。 答曰: "朝家之不許, 非有他意, 爾等勿爲煩瀆, 退修學業。"</original>
        <translation>관학 유생 김만길 등 2백 50명이 소를 올려, 송나라 양시나종언이통과 본조의 이이성혼을 문묘에 배향할 것을 청하니, 답하였다. "조정에서 허락하지 않는 것은 다른 뜻이 있어서 그런 것이 아니니, 너희들은 번거롭게 하지 말고 물러가 학업을 닦도록 하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以憲府啓辭, 命自今以後, 醫、譯之追贈其父時, 勿許六曹、京兆、金吾、摠管之銜, 以爲定式。</original>
        <translation>헌부의 계사로 인하여, 앞으로 의관이나 역관의 아비에게 관작을 추증할 때 육조경조의금부의 도총관이나 부총관의 직함을 허락하지 않는 것을 정해진 규식으로 삼으라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慈殿患候, 閱月彌留, 至是增劇, 夜二更, 上御思賢閤, 藥房都提調金壽興等, 與昌城君 佖 執義金錫冑、掌令鄭維岳, 入侍議藥。 上曰: "慈候自十年前, 恐有卽今證患, 常以爲深慮矣。" 佖曰: "似是痰火之𤺌, 急進湯劑。 且煉臍亦可。" 議藥畢, 諸臣退出。</original>
        <translation>자전의 병환이 한 달이 넘게 끌다가 이때에 이르러 더욱 심해지자, 밤 2경에 상이 사현합으로 나아갔다. 약방 도제조 김수흥 등이 창성군 이필, 집의 김석주, 장령 정유악과 입시하여 약에 대해 의논하였다. 상이 이르기를, "자전의 병환은 10년 전부터 있었는데 지금과 같은 중세가 있을까봐 항상 깊이 염려해 왔었다." 하니, 창성군 필이 아뢰기를, "이는 담화의 증세 같으니 빨리 탕제를 드셔야 합니다. 그리고 배꼽을 뜸질해도 괜찮습니다." 하였다. 약에 대해 의논을 끝마치고 신하들이 물러났다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>藥房啓: "醫女正玉, 雖積年侍藥, 而未必的知脈候。 昌城君 佖 , 乃王室至親, 與外朝臣有異。 使之入診, 詳知脈候, 則不無所益, 故敢建。" 答以依啓。 藥房請設侍藥廳, 上允之。 遂設廳於內班院, 昌城君 佖 , 執義金錫冑, 竝直宿闕內。</original>
        <translation>약방이 아뢰기를, "여의 정옥이 여러 해 동안 약 시중을 들었으나 반드시 맥에 대해 확실히 알지는 못할 것입니다. 창성군 필은 왕실의 가까운 친족이므로 조정의 신하들과는 다릅니다. 그로 하여금 들어가 진찰하여 맥이 어떤가 자세히 알게 한다면 도움이 없지 않을 것이므로 감히 아룁니다." 하니, 아뢴 대로 하라고 답하였다. 약방이 시약청을 설치할 것을 청하니, 상이 윤허하였다. 드디어 내반원에다 시약청을 설치하고, 창성군 필과 집의 김석주가 대궐 안에서 숙직하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慈殿受灸百會穴。</original>
        <translation>자전이 백회혈에 뜸을 떴다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上, 下敎于都提調曰: "卽今慈候, 一樣危劇, 其在煎迫之情, 當無所不用其極。</original>
        <translation>상이 도제조에게 분부하기를, "지금 자전의 병환이 한결같이 위독하니, 애타는 심정에 여러모로 정성을 들여봐야겠다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>宗廟、社稷、山川祈禱事, 劃卽擧行, 分遣重臣于各處。</original>
        <translation>종묘사직산천에 기도하는 일을 조속히 거행해야겠으니 각처로 중신을 나누어 파견하라.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>明曉將行祭。"</original>
        <translation>내일 새벽에 기도하는 제사를 지낼 것이다."</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>諸臣聞訃, 未及行祭而還。</original>
        <translation>하였는데, 여러 신하들이 자전이 돌아가셨다는 소식을 듣고 미처 제사를 지내지 못하고 돌아왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>金壽興請, 依庚寅年例, 行慮囚之擧, 中外罪囚, 勿論輕重, 特施大霈之典, 命急招禁府、刑曹堂上, 疏決罪囚, 而未及擧行。</original>
        <translation>김수흥이, 경인년 예에 따라 여수 의 일을 시행하여 안팎의 죄수들에게 죄의 가볍고 무거운 것을 따지지 말고 특별히 크게 용서해 주는 은전을 베풀어 줄 것을 청하니, 급히 의금부형조의 당상관을 불러 죄수들을 관대하게 처결해 주라고 명하였는데, 미처 거행하지 못하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502022_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜二更, 急招靑平尉 沈益顯入內。</original>
        <translation>밤 2경에 급히 청평위 심익현을 불러 궐내로 들어오라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>丑時, 王大妃張氏昇遐于會祥殿。</original>
        <translation>축시에 왕대비 장씨가 회상전에서 승하하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命急招前參奉張楦入內, 楦, 善澂之子也。 崇善君 澂, 樂善君 潚、福平君 㮒, 來到闕門外, 命開門入之。 右議政金壽興, 分付兩局大將, 留直闕外, 使扈衛大將金佑明, 率其軍官, 直宿闕內。</original>
        <translation>전 참봉 장선을 급히 불러 궐내로 들어오라고 명하였는데, 장선은 장선징의 아들이다. 숭선군 이징, 낙선군 이숙, 복평군 이연이 대궐 문 밖에 도착하니, 문을 열어 들어오라고 명하였다. 우의정 김수흥이 두 국의 대장에게 분부하여 궐 밖에서 머물러 숙직하게 하고, 호위 대장 김우명으로 하여금 그의 군관을 거느리고 궐 안에서 숙직하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502023_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>巽時, 襲。 以魂魄函、交倚、銘旌機, 進排不及時, 命當該官拿推。</original>
        <translation>오전 8시 30분부터 9시 30분 사이에 염습하였다. 혼백함교의명정기 등을 제때에 들여놓지 않았다고 하여 해당 관원을 나추하라 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502023_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時, 上候久在未寧中, 灸瘡亦未完合, 累日侍疾, 水剌全廢, 猝遇大慼, 群下莫不憂遑。</original>
        <translation>이때에 상이 오랫동안 편찮았고 뜸질로 인해 난 부스럼도 아물지 않은데다가 여러 날 병시중을 드느라 수라를 전폐하였는데 갑자기 큰 슬픔을 당하니, 신하들이 너나없이 걱정하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502023_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金壽興爲摠護使。</original>
        <translation>김수흥을 총호사로 삼았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>舊例必以左議政爲之, 而是時領、左俱曠位, 只有右相故也。</original>
        <translation>구례에 반드시 좌의정을 총호사로 삼았으나, 이때엔 영상과 좌상의 자리가 모두 비었고 우상만 있었기 때문이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502023_006">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以朗善君 俁爲守陵官, 福昌君 楨爲代奠官, 趙珩、張善澂、閔點爲殯殿都監提調, 柳㝚、徐文尙爲郞廳, 趙珩、閔維重、權大運爲國葬都監提調, 鄭載禧、李堂揆爲郞廳, 李正英、閔維重、金益炅爲山陵都監提調, 李溟翼、李堥爲郞廳。</original>
        <translation>낭선군 이우를 수릉관으로, 복창군 이정을 대전관으로, 조형장선징민점을 빈전 도감 제조로, 유연서문상을 낭청으로, 조형민유중권대운을 국장 도감 제조로, 정재희이당규를 낭청으로, 이정영민유중김익경을 산릉 도감 제조로, 이명익이무를 낭청으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>卯時, 小斂。 上, 下敎于右相金壽興曰: "玉體常時異於凡人。 況多用藥物? 奉審之人。 皆以爲, 浮氣漸盛, 若依禮文, 三日後小斂, 則必有意外之患, 不可無變通之道。 明日欲爲小斂, 於卿意何如? 壽興對曰: "己丑, 仁祖之喪, 孝宗亦以此事問于大臣。 臣祖尙憲以爲: ‘二日小斂, 於禮未安, 而事有經權, 似難膠守。’ 兩司長官, 亦以爲然, 故次日行小斂。 旣有先朝已行之禮, 變通無不可。 請令禮官, 問于三司長官後, 更稟擧行何如?" 行大司憲南龍翼、大司諫李翊相等以爲: ‘三日小斂, 禮典所載, 己丑進行, 適當夏月, 不可援以爲例。’ 於是兩司合啓, 請依禮小斂, 已而。 上, 下敎大臣曰: "今日則浮氣極盛, 不得已方爲小斂矣。"</original>
        <translation>묘시에 소렴을 하였다. 상이 우상 김수흥에게 분부하기를, "자전의 옥체가 보통 때에도 여느 사람과 달랐다. 더구나 약물을 많이 복용하였는데 말할 것이 있겠는가. 봉심한 사람들마다 부기가 점점 심해진다고 하니, 만일 예문에 따라 3일 뒤에 소렴을 한다면 필시 의외의 걱정이 있을 것이므로 변통하는 도리가 없어서는 안 되겠다. 내일 소렴을 하고 싶은데 경의 뜻은 어떠한가?" 하니, 김수흥이 대답하기를, "기축년 인조의 상에 효종께서도 이러한 일로 대신에게 물었습니다. 신의 할아버지 김상헌이 아뢰기를 2일 후에 소렴을 한다는 것은 예로 보아 거북스러운 점이 있습니다만 일에는 정법과 변법이 있으므로 어느 하나를 고집하기는 어려울 듯합니다. 하였고, 양사의 장관들도 그렇다고 하여 그 다음날 소렴을 하였습니다. 이왕 선조에서 행한 예가 있으니 변통해서 안 될 것은 없습니다. 예관으로 하여금 삼사의 장관에게 물어본 다음에 다시 품의하여 거행하게 하는 것이 어떻겠습니까?" 하자, 행 대사헌 남용익, 대사간 이익상 등이 아뢰기를, "3일에 소렴을 하는 것은 예전에 기록되어 있고, 기축년에 한 일은 그때 마침 여름철을 당했기 때문이니, 그 일을 끌어다 예로 삼을 수 없습니다." 하였다. 이에 양사가 소렴의 예에 따를 것을 합계하였다. 이윽고 상이 분부하기를, "지금은 부기가 매우 심하므로 부득이 소렴을 하고 있다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以梓宮奉進差晩, 命長生殿堂上推考, 色郞拿推。</original>
        <translation>재궁을 조금 때늦게 들여왔다고 하여, 장생전의 당상은 추고하고 색낭은 나추하라 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502024_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎政院曰: "梓宮可合板子, 急急覓得事, 已言于大臣及長生殿提調矣。 政院亦知此意, 必趁今夜內覓得事, 另加申飭。" 於是, 外間疑梓宮過長故不用, 大臣、三司迭相陳啓, 請仍用長生殿所進梓宮, 及見下殯殿都監之敎, 始知其廣之不足, 乃停其請。</original>
        <translation>상이 정원에 분부하기를, "재궁에 맞을 만한 판자를 빨리 준비하라고 대신과 장생전 제조에게 이미 일렀다. 정원도 이 뜻을 알 것이니 반드시 오늘밤 안으로 준비할 것을 각별히 주의시켜라." 하였다. 이에 외간에서 재궁이 너무나 길어서 쓰지 않는 것으로 여겨 대신과 삼사가 번갈아 아뢰어 장생전에서 드린 재궁을 그대로 쓰기를 청하다가 빈전 도감에 내린 분부를 보고서야 비로소 그 너비가 모자란다는 것을 알고 중지하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>巳初行大行大妃大斂儀, 設殯於隆福殿。 以梓宮廣不足, 用上年遷陵時別備梓宮。</original>
        <translation>사시 초에 대행 대비의 대렴 의절을 거행하고 융복전에다 빈소를 설치하였다. 재궁의 너비가 모자라서 지난해 능을 옮길 때에 별도로 준비해 놓은 재궁을 사용하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓: "臣等昨於服制節目中, 大王大妃殿服制, 以朞年酌定啓下。 而家禮服圖及時王之制, 子婦服, 有朞、大功之別, 己亥國恤時, 大王大妃殿, 旣服朞年之制。 以此見之, 則今此服制, 爲大功無疑, 而急遽之間, 未能詳悉, 有此率爾昏謬之失, 不勝惶恐。 原節目中, 以大功服改付標以入之意, 敢啓。" 答以知道。 史臣曰: "己亥服制之始定也, 宋時烈之收議, 諉以國制朞年, 而其意則實主, 賈疏所謂, 立庶子爲後之說。 至是, 禮曹初以國制朞年, 酌定以入, 時有以儒爲名, 而黨於時烈者, 惡其逕庭於時烈之議, 飛書玉堂諸人, 因以恐動禮曹判書趙珩等, 畏獲罪於時議, 以大功改入。"</original>
        <translation>예조가 아뢰기를, "신들이 어제 복제의 절목 가운데 대왕 대비께서 입을 복제에 대해 기년복으로 헤아려 정해 재가를 받았습니다. 그런데 가례복도 및 시왕의 제도에 며느리의 복은 기년복과 대공복의 구분이 있었으며, 기해년 국상 때에도 대왕 대비께서 기년복을 입으셨습니다. 이로 본다면 이번 복제는 대공복이라는 게 의심할 것이 없는데, 다급한 사이에 자세히 살피지 못하여 이처럼 경솔히 하다 어긋나게 한 잘못이 있었으니 황공함을 금하지 못하겠습니다. 원래 절목 가운데다 대공복으로 고치는 표지를 붙여 올리겠다는 뜻으로 감히 아룁니다." 하니, 알았다고 답하였다. 사신은 논한다. 기해년의 복제를 처음 정할 때 송시열이 의논을 수렴하면서 국가의 복제는 기년이라고 핑계대었는데, 그 뜻은 사실 가공언의 주소 중 서자를 세워 후사를 삼았을 경우에 대한 설을 위주로 한 것이었다. 이때에 이르러 예조가 애초에 국가의 복제는 기년이라고 작정해 올리자, 당시 선비의 이름으로 행세하며 송시열에게 편당지은 자들이 송시열의 의논과 크게 차이가 나는 것을 미워해 옥당 사람들에게 편지를 보내 위협하니, 예조 판서 조형 등이 당시 여론에 죄를 얻을까 두려워서 대공복으로 고쳐서 올렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502027_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎政院曰: "大王大妃殿服制, 果如此, 則何乃今始付標以入耶?"</original>
        <translation>상이 정원에 분부하기를, "대왕 대비의 복제가 과연 이러하다면 어찌하여 지금에야 표지를 붙여 들인단 말인가?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>承旨鄭晳啓: "以問于禮曹, 服制單子啓下之後, 始覺其誤爲磨鍊, 今始付標, 以致遲緩云矣。"</original>
        <translation>정석이 아뢰기를, "예조에 물었더니 복제 단자가 계하된 뒤에야 비로소 마련을 잘못한 점을 깨닫고 지금 비로소 표지를 붙였기 때문에 지체되었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>仍請推禮曹堂上、郞廳, 上答曰: "以服制之故, 明日成服, 似有未及之患。</original>
        <translation>하였습니다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>禮曹堂上、郞廳, 竝拿問處之。"</original>
        <translation>이어 예조의 당상과 낭청을 추고하기를 청하니, 상이 답하기를, "복제 문제 때문에 내일 성복하려면 제때에 못할 우려가 있을 듯하다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>於是判書趙珩、參判金益炅、參議洪柱國、正郞任以道, 竝就理。</original>
        <translation>예조의 당상과 낭청을 모두 잡아다 신문하여 처리하라." 하였다. 이에 판서 조형, 참판 김익경, 참의 홍주국, 정랑 임이도가 심리를 받았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502027_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政許積退歸忠州, 聞訃馳來。</original>
        <translation>영의정 허적이 충주로 물러가 있다가 왕대비가 승하하였다는 소식을 듣고 달려 왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>辰正成服。 領議政許積, 來哭闕門外, 不入闕庭哭班。 上三遣史官, 諭以入來成服, 積遂進參成服班中, 仍卽出去。</original>
        <translation>진시 정각에 성복하였다. 영의정 허적이 대궐 문 밖에 와서 곡만하고 대궐 뜰안에서 곡하는 신하들의 반열로 들어오지 않자, 상이 사관을 세 차례나 보내 들어와 성복할 것을 권유하니, 허적이 성복하는 반열에 나아가 참여하고는 즉시 나갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兩司啓: "諸御醫等, 以積年議藥之人, 始不能辨其某證, 終不得進其當劑, 遽至於此, 罪安可逃?</original>
        <translation>양사가 아뢰기를, "여러 어의들이 여러 해 동안 약을 의논해 온 사람들인데도 처음에는 어떤 증상인지 분변하지 못하였고 나중에도 그 증세에 맞는 약제를 드리지 못하여 갑자기 이러한 지경에 이르고야 말았으니 그 죄를 어떻게 면할 수 있겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請竝拿鞫定罪。"</original>
        <translation>모두 나국하여 죄를 정하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>俄以大王大妃殿症患非輕, 命就其中罪輕者, 爲先削職, 使以白衣同參議藥, 以待結末。</original>
        <translation>그런데 갑자기 대왕 대비의 병환이 심상치 않자, 어의 가운데 죄가 가벼운 자를 우선 직위만 삭탈하고 백의로 약을 의논하는 데 동참하였다가 결말을 기다리게 하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502028_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪處亮爲禮曹判書, 李元禎爲參判, 李嵆爲參議, 口傳差出也。</original>
        <translation>홍처량을 예조 판서로, 이원정을 참판으로, 이혜를 참의로 삼았는데, 구두로 전하여 차출한 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502028_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以許積爲奉常都提調。</original>
        <translation>허적을 봉상 도제조로 삼았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>時以大行王大妃議謚, 太常當有集議之事, 而積方在往十里村家, 上遣史官, 諭以不可不入來之意, 積不得已進參。</original>
        <translation>이때에 대행 왕대비의 시호에 대한 의논 때문에 태상에서 모여 의논할 일이 있게 되었는데, 허적이 왕십리 촌가에 가 있었으므로 상이 사관을 보내 불가불 들어와야겠다는 뜻으로 권유하니, 허적이 부득이 나와 참석하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502028_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>始罷闕門內外把守, 及諸大將直宿。</original>
        <translation>비로소 대궐 문 안팎의 파수와 여러 대장의 숙직을 파하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上在廬次。</original>
        <translation>상이 상막에 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11502029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大王大妃及中殿, 皆有未寧之候, 命招藥房都提調金壽興, 入來議藥。 時壽興以醫官等拿推, 故亦不自安, 不仕內局, 至是命招。</original>
        <translation>대왕 대비와 중전이 모두 편찮은 증세가 있자, 약방 도제조 김수흥을 불러들여 약을 의논하게 하라고 명하였다. 이때 의관들을 나추한 일 때문에 김수흥이 불안하여 내국에 출사하지 않았는데, 이때에 이르러 명초한 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以許積爲內醫都提調。</original>
        <translation>허적을 내의원 도제조로 삼았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>昌城君 佖 、執義金錫冑、掌令鄭維岳上疏, 請與諸御醫, 一體被罪, 答以勿辭察職。</original>
        <translation>창성군 이필, 집의 김석주, 장령 정유악이 소를 올려, 여러 어의와 똑같이 벌을 받겠다고 청하니, 사양하지 말고 직무를 보라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>中殿未寧, 藥房請以金錫冑, 出入藥房, 同參議藥。 上從之。</original>
        <translation>중전이 편찮자 김석주를 약방에 드나들게 하여 약을 함께 의논하게 할 것을 약방이 청하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>執義金錫冑, 以同參議藥, 請遞憲職, 上從之。</original>
        <translation>집의 김석주가, 약을 함께 의논하려면 헌직을 체차해야 한다고 청하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大王大妃殿患候, 姑未平復, 中殿證候, 亦甚重, 藥房提調, 率諸醫直宿。</original>
        <translation>대왕 대비의 병환이 아직 회복되지 않았고 중전의 증세도 매우 위중해지자, 약방 제조가 의원들을 데리고 숙직하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503002_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是日, 有議謚事。</original>
        <translation>이날 시호에 대해 의논할 일이 있었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>領議政許積, 承牌來詣闕外, 以時未肅謝, 不敢入來。</original>
        <translation>영의정 허적이 패를 받고 대궐 밖에 나와 있었으나 아직까지 사은 숙배하지 않았기 때문에 감히 들어오지 못하였다. 그러자 상이 승지 윤심을 보내 부른다는 명을 전하면서 일렀다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上遣承旨尹深, 以命召傳授曰: "憂虞孔棘之日, 遭此罔極之痛, 難處之事, 比前倍多。</original>
        <translation>"매우 걱정스러운 때에 이런 망극한 슬픔을 당하니 난처한 일이 전보다 배나 많다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>右相今將出去山陵, 國事無可與議者。</original>
        <translation>우상이 지금 산릉으로 떠나고 나면 국사를 함께 의논할 사람이 없다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>卿不可以前日之不安, 一向撝謙, 安心領受。"</original>
        <translation>경은 전일의 불안한 일로 인하여 한결같이 사양만 해서는 아니되니 안심하고 받아들이라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503002_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政許積等, 會議于賓廳, 上大行王大妃謚號曰, 仁宣。 施仁服義曰仁, 聖善周聞曰宣。 殿號曰敬思。</original>
        <translation>영의정 허적 등이 빈청에서 회의하고 나서 대행 왕대비의 시호를 올렸다. 그 시호는 인선이다. 사랑을 베풀고 의로운 일을 행하는 것을 인이라 하며, 성스럽고 착함이 두루 소문난 것을 선이라 한다. 전호는 경사로 정하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503002_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命淸風府院君 金佑明, 直宿于闕中, 以中殿患候危重也。</original>
        <translation>청풍 부원군 김우명에게 명하여 대궐 안에서 숙직하게 하였는데, 중전의 병환이 위중하였기 때문이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503002_006">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>謝恩使金壽恒等, 使譯官金時徵先來, 其狀略曰: 吳三桂不欲北還, 拘執使者而擧兵叛。 三桂子應態, 曾爲順治帝妹夫, 留仕北京, 淸人拘囚闕中, 後竟絞殺。 又曰, 西山有朱姓人, 稱崇禎第三子, 聚衆萬餘, 謀以十二月二十三日, 放火北京城中, 因謀作亂, 事覺逃竄, 分捕其黨, 隨卽誅殺。 以多夏所紅王, 爲上將, 領兵十餘萬, 往討三桂, 王卽古八王之孫, 於帝爲再從親也。 勇略過人, 淸人倚以爲重云。 又三桂密送書陝西提督王輔臣, 約與共叛, 輔臣執其來人, 遣其子馳奏, 竝達其書, 皇帝降旨奬諭云。</original>
        <translation>사은사 김수항 등이, 역관 김시징으로 하여금 먼저 가 장계를 올리게 하였는데 그 대략에, "오삼계가 북쪽으로 되돌아 가지 않으려고 사신을 붙잡아 놓고는 군사를 일으켜 반기를 들었습니다. 그러자 오삼계의 아들인 오응웅이 일찍이 순치제의 매부가 되어 북경에 머물면서 벼슬하고 있었는데 청나라 사람이 대궐 안에 가두어 두었다가 뒤에 결국 목졸라 죽였습니다." 하고, 또 아뢰기를, "서산에 주씨 성을 가진 사람이 숭정제의 셋째 아들이라고 자칭하면서 1만여 명의 무리를 모아 12월 23일에 북경성 안에다 불을 질러 난을 일으키려고 꾀하였다가 일이 발각되자 도망갔는데, 사방으로 군사를 나누어 보내 그 당류들을 체포하는 대로 죽이게 하였습니다. 그리고 다하소홍왕을 대장으로 삼아 10여 만의 병력을 거느리고 가 오삼계를 토벌하게 하였는데, 왕은 옛 팔왕의 손자이고 황제에게 재종이 되는 친척입니다. 그의 용맹과 지략이 보통 사람들보다 뛰어났으므로 청나라 사람들이 의지해 중히 여기고 있다 합니다. 또 오삼계가 섬서 제독 왕보신에게 은밀히 편지를 보내 함께 반기를 들자고 하니, 왕보신이 편지를 가지고 온 사람을 붙들어 놓고 그의 아들을 보내 이 사실을 아뢰면서 그 편지도 아울러 올리자, 황제가 칙지를 내려 칭찬하였다고 합니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命發諸道僧軍, 自備一朔糧, 往赴山陵之役。</original>
        <translation>제도의 승군을 동원하여 각자 한달의 식량을 준비해 가지고 산릉의 역사에 나가게 하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>摠護使金壽興啓: "以上年遷陵時, 因宰臣陳達, 兼用燔造誌石矣。</original>
        <translation>총호사 김수흥이 아뢰기를, "지난해 능을 옮길 때에 재신의 건의로 인해 구워서 만든 지석을 아울러 사용했었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>兼用兩件, 旣非禮文所載, 而或言以久遠不刓, 則燔造似勝云, 惟在聖明之斷定。"</original>
        <translation>두 가지를 아울러 사용하는 것은 예문에 기록되어 있지 않습니다만 오래도록 마멸되지 않은 데 있어서는 구워서 만든 것이 더 좋을 듯하다고도 합니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上曰: "以石刻用之可也。"</original>
        <translation>오직 성명께서 결정하시는 데 달려 있습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>又啓: "上年遷陵時, 所用諸具, 多有無異新件者, 取以仍用, 似無不當。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "돌에 새겨 사용하는 것이 좋을 것이다." 하였다. 또 아뢰기를, "지난해 능을 옮길 때 사용했던 도구들 가운데 새것이나 다름없는 것이 많이 있는데, 가져다가 사용해도 괜찮을 듯합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>答曰: "當於都監單子中啓下。"</original>
        <translation>답하기를, "도감의 단자 가운데에 재가하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪瑒爲告訃使, 權瑎爲書狀官。</original>
        <translation>유창을 고부사로, 권해를 서장관으로 삼았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>王妃喪告訃, 曾無此例, 而上與大臣相議別送之。</original>
        <translation>왕비의 상을 고할 때 이러한 예가 없었는데, 상이 대신과 의논하여 별도로 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>謝恩使金壽恒、副使權堣、書狀官李宇鼎, 自北京還。</original>
        <translation>사은사 김수항, 부사 권우, 서장관 이우정이 북경에서 돌아왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>摠護使金壽興、禮曹判書洪處亮、都監堂上閔維重, 以新陵裁穴, 出往驪州。</original>
        <translation>총호사 김수흥, 예조 판서 홍처량, 도감 당상 민유중이 새 능자리의 혈을 잡기 위해 여주로 떠났다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政許積, 率文武堂上以上, 詣賓廳, 請亟從權制, 以上候彌留不差故也。</original>
        <translation>영의정 허적이 문무 당상관 이상을 거느리고 빈청에 나아가 빨리 임시 변통의 예제를 따라 할 것을 청하였는데, 상의 병환이 오래도록 낫지 않았기 때문이었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>兩司、玉堂, 相繼陳請, 崇善君 澂, 率諸宗亦陳啓, 竝不從。</original>
        <translation>양사옥당이 서로 잇달아 청하고, 숭선군 이징도 종친들을 거느리고 아뢰었으나, 모두 따르지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>群臣請之不已, 大王大妃勸諭亦至, 過累日後, 不得已勉從。</original>
        <translation>뭇 신하들이 청해 마지않고 대왕 대비도 간곡히 권유하자, 여러 날이 지난 뒤에야 부득이 애써 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹議定, 大行大妃六月初三日發引, 同月初七日下玄宮。</original>
        <translation>예조가, 대행 대비의 상을 6월 3일에 발인하고, 같은 달 7일에 하관하기로 의논해 정하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓勿送告訃使, 不從。</original>
        <translation>헌부가 고부사를 보내지 말 것을 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓: "進香時, 請令宗親府以下, 內外官司, 及諸宮家饌品器數, 一依政府進香之式, 毋或過豐。 以遵與奢寧儉之義。" 上不允, 命從己亥謄錄。</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "진향 때에 종친부 이하 안팎 관사와 궁가들로 하여금 제물의 가짓수를 일체 정부에서 진향하는 규식에만 따라서 하게 하고 혹시라도 너무 풍성하게 하지 말도록 하소서. 그리하여 사치스럽게 하는 것보다는 차라리 검소한 예가 좋다는 의의에 따르게 하소서." 하였으나, 상이 윤허하지 않고 기해년의 등록에 따라서 하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受灸于思賢閤。</original>
        <translation>상이 사현합에서 뜸을 떴다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>因室中狹窄, 史官只令一人入侍, 領議政許積陳其不可, 從之。</original>
        <translation>방이 좁아서 사관 한 사람만 입시하게 하였는데, 영의정 허적이 그렇게 하면 불가하다는 점을 아뢰니, 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲南龍翼等連啓, 勿遣告訃使, 答曰: "近日之事, 無實, 徒尙文具, 殊極寒心。"</original>
        <translation>대사헌 남용익 등이 고부사를 보내지 말 것을 연이어 아뢰니, 답하기를, "요즈음 일들은 실속없이 형식적인 것만 숭상하고 있으니 매우 한심스럽다."</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>龍翼等引避退待。</original>
        <translation>하자, 남용익 등이 인피하고 물러가 물론을 기다렸다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>玉堂處置, 請遞, 從之。</original>
        <translation>옥당이 처치하여 체차할 것을 청하니, 따랐다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>蓋以齎咨官, 旣通使行消息於鳳城, 勢不可中止, 而憲府强論也。</original>
        <translation>이는 대개 재자관이 이미 북경에다 사절이 올 것이라는 소식을 알렸으므로 사세상 안 보낼 수 없는데 헌부가 억지 의논을 폈기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>湖南七邑, 地震如雷, 屋宇皆搖。</original>
        <translation>호남의 7개 고을에서 우레가 치는 것처럼 지진이 일어나 집이 뒤흔들렸다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>禮曹請, 行解怪祭於本道, 從之。</original>
        <translation>예조가 괴변을 해소하는 제사를 본도에서 지내게 할 것을 청하니, 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>興平尉 元夢鱗卒。 夢鱗 斗杓之孫, 萬里之子也。 命斂殯于壯義洞舊第。 自宋時烈旣陳, 仁慶宮舊基不宜作主第之後, 諸駙馬皆不敢入其第, 夢鱗亦死於避寓中, 故上敎如此。</original>
        <translation>흥평위 원몽린이 죽었다. 원몽린은 원두표의 손자이고 원만리의 아들이다. 장의동 옛 집에서 염과 초빈을 하라고 명하였다. 이는 송시열이, 인경궁 옛 터에다 공주의 집을 만들어서는 안 된다는 것을 아뢴 뒤로 부마들이 감히 그 집에 들어가지 못하였고 원몽린도 피우 에서 죽었기 때문에 상이 이와 같이 분부한 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政許積, 陳情乞遞相職, 從之。</original>
        <translation>영의정 허적이 사정을 아뢰면서 영의정 직을 체면해 주기를 청하니, 따랐다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>時侍陵官金汝楗, 中風疾甚, 上命以改差當否, 問議于大臣, 積初不獻議, 至再問乃對。</original>
        <translation>이때 시릉관 김여건이 중풍이 나 매우 위독하자, 상이 다시 차출해야 할 것인지의 여부에 대해 대신에게 의논을 물어보라 하였는데, 허적이 처음에는 의논을 드리지 않다가 재차 묻자 대답하였다. 이때에 이르러 상이 그 까닭을 물으니, 허적이 대답하기를, "신이 올라오면서 마음 먹기로는 공제한 뒤에는 돌아가려 하였는데, 뜻밖에 약방의 직책을 맡게 되었고 불행히 또 상이 편찮으시고 중전의 병세마저도 위중한 날을 당하였으므로 감히 곧장 돌아가지 못하다가 어느덧 오늘날까지 이르렀습니다만, 조정의 정사에 있어서는 신이 어떻게 감히 대신으로 자처하여 간여할 수가 있겠습니까." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>至是上問其故, 積對: "以臣之上來也, 本意公除後, 退歸, 意外忝叨藥房之任, 不幸又値上候未寧, 中殿疾劇之日, 不敢徑歸, 淹至今日, 而至於朝家政事, 臣何敢以大臣自處, 而有所干預乎?"</original>
        <translation>상이 이르기를, "경이 시골에 있으면서 늘 죄를 진 사람으로 자처하고 있으니, 내 마음이 얼마나 불안하겠는가.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上曰: "卿在鄕曲, 每以負罪自處, 予心之不安何如?</original>
        <translation>선대 조정의 원로들이 거의 다 세상을 떠나고 현재 노성한 대신으로는 경 한 사람만 남아 있다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>先朝耆舊, 喪亡已盡, 卽今老成大臣, 唯卿一人。</original>
        <translation>내가 경 말고 누구를 의지하겠는가.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>予之依毗, 舍卿其誰?</original>
        <translation>비록 불안한 정세는 있으나 나랏일이 이 지경에 이르렀고 내 병세도 이와 같으니 경은 이때에 물러가서는 안 된다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>雖有不安之情勢, 國事至此, 予病又如此, 卿於此時, 不可退歸。</original>
        <translation>영상 직책을 꼭 그대로 맡고 싶지 않다면 정의가 서로 통하는 사이이므로 소청을 들어주는 것도 어렵지 않으니, 경은 원임으로 도성에 그대로 머물러 있으면서 나의 부족한 점을 도와주어야 할 것이다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>必不欲仍帶相職, 則情義相孚之間, 勉副非難, 卿以原任, 仍留洛下, 以輔寡昧之不逮, 仍許遞領相。</original>
        <translation>영상 직의 체면을 허락하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以許積爲領中樞, 姜栢年爲大司憲, 徐文尙爲執義, 尹衡聖爲司諫, 鄭重徽爲獻納, 姜碩耉、趙宗著爲正言, 安垕、趙爾炳爲掌令, 睦來善爲刑曹參議, 尹趾善爲副校理, 李元禎爲都承旨, 洪萬鍾爲副修撰, 鄭維岳爲弼善, 金錫冑爲兼輔德。</original>
        <translation>허적을 영중추부사로, 강백년을 대사헌으로, 서문상을 집의로, 윤형성을 사간으로, 정중휘를 헌납으로, 강석구조종저를 정언으로, 안후조이병을 장령으로, 목내선을 형조 참의로, 윤지선을 부교리로, 이원정을 도승지로, 홍만종을 부수찬으로, 정유악을 필선으로, 김석주를 겸보덕으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>摠護使金壽興請對, 命領府事許積, 一時入侍。 以農時遞易有弊遞, 哀冊書寫官南九萬, 仍留關北, 以靑平尉 沈益顯代之。 上謂兩相曰: "發引正當極熱, 轝士軍死傷必多。 從水路行喪何如?" 壽興曰: "水路之行, 外議亦多以爲便故, 臣與許積相議, 方欲陳達, 聖問先及, 幸甚。 水路則江水雖漲, 可以行喪平安, 似勝於陸行。 而從陸常也, 從水非常道也, 臣不敢擔當變通。 且溸 流之船, 齊整難必, 儀物失次, 難保其必不然。 以此或言其難便矣。" 上曰: "發引時正當極熱, 而大轝極重, 間數甚窄, 轝士軍不能任意容足, 若或一隅失足而致蹶, 則全數顚仆, 勢所必至, 其所死傷, 必當近百, 豈非可慮乎?" 積曰: "近日外間, 或言陸路便, 或言水路便, 紛紜不決, 而臣則素諳水路, 若値潦雨, 則水路必勝矣。" 上曰: "發引臨時, 日旱水淺, 則奈何?" 積曰: "水淺則上灘甚難, 固不如陸路之便。 然猶可掘灘而行船。 若値潦雨, 橋梁盡壞, 則陸路狼狽, 有倍於水路。 以此言之, 兩皆可慮, 然陸路之慮, 尤切矣。 上曰: "轝士軍令該府計定, 船隻亦令該曹新造, 以待可也。"</original>
        <translation>총호사 김수흥이 면대를 청하니, 영부사 허적과 같이 입시하라고 명하였다. 농사철에 관원을 바꾸면 폐단이 있다 하여, 애책 서사관 남구만을 체차하여 관북에 그대로 머물러 있게 하고, 청평위 심익현으로 대신하게 하였다. 상이 두 정승에게 이르기를, "발인 시기가 한창 더울 때이다보니 여사군의 사상자가 필시 많을 것이다. 수로로 상여를 운반하는 것이 어떻겠는가?" 하니, 김수흥이 아뢰기를, "수로로 상여를 운반하는 데 대해 외부 의논 역시 대부분 편리할 것이라고 하기 때문에 신이 허적과 의논해 말씀드리려고 하던 중이었는데, 상께서 먼저 이에 대해 물으시니 매우 다행입니다. 수로는 강물이 불어오르더라도 상여를 편안하게 운반할 수 있을 것이므로 육로로 운반하는 것보다 나을 것 같습니다. 그러나 육로로 가는 것은 정상적인 방법이고 수로로 가는 것은 정상적인 방법이 아니므로 변통하는 데 대해서 신은 감히 책임지지 못하겠습니다. 그리고 물을 거슬러 올라가자면 배가 흔들리지 않을 수가 없으므로 의물들이 뒤섞이지 않으리라고 반드시 보장하기 어렵습니다. 이 때문에 더러 불편하다고 말하기도 합니다." 하니, 상이 이르기를, "발인 시기가 한창 더울 때인 데다가 대여가 매우 무거우며 칸수도 몹시 좁아서 여사군이 마음대로 발을 움직이지 못할 것이니 만약 한쪽에서 발을 잘못 디뎌 넘어지기라도 한다면 사세상 전체가 넘어지고야 말 것이다. 그러면 사상자가 필시 1백 명 가까이 날 것이니 어찌 우려스럽지 않겠는가." 하자, 허적이 아뢰기를, "요즈음 외부에서 육로를 이용하는 것이 편리할 것이라고도 하며 수로를 이용하는 것이 편리할 것이라고도 하는 등 결정이 나지 않고 분분하게 말하고들 있습니다만, 신은 본디 수로에 대해 익히 알고 있으므로 만일 장마를 만나게 되면 수로가 반드시 나을 것이라고 봅니다." 하였다. 상이 이르기를, "발인할 때쯤 날이 가물어 수심이 얕아지면 어찌할 것인가?" 하니, 허적이 아뢰기를, "수심이 얕으면 여울을 올라가기가 매우 어려울 것이므로 육로보다는 물론 불편할 것입니다. 그러나 여울을 파헤치고라도 배를 운행할 수는 있습니다. 만일 장마를 만나 교량이 죄다 허물어지는 날에는 육로의 난처함이 수로보다 배나 될 것입니다. 이로 말한다면 두 길이 다 염려스러우나 육로의 우려가 더 심합니다." 하자, 상이 이르기를, "여사군은 해당 부서로 하여금 그 수를 헤아려 정하게 하고 배도 해조로 하여금 새로 만들어 놓고 대기하게 해야 할 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹請依戊申國恤時例, 京圻監司、開城ㆍ江華兩留守外, 諸道監司, 竝令勿親進香, 從之。</original>
        <translation>예조가, 무신년 국상 때의 전례처럼 경기 감사, 개성 유수, 강화 유수를 제외하고 모든 도의 감사로 하여금 친히 진향하지 말게 할 것을 청하니, 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503022_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹參判李惟泰, 聞國哀上來, 止於門外, 上章辭職, 上優批答之, 且令從速入來。</original>
        <translation>이조 참판 이유태가 국상이 났다는 소식을 듣고 올라와 대궐 문 밖에 머물러 소를 올려 사직을 청하니, 상이 너그럽게 비답하고 또 빨리 들어오라고 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李俊耉爲禮曹參判, 鄭維岳爲掌令, 尹趾善爲獻納, 申琓爲正言, 李宇鼎爲文學, 李沆爲司書, 金錫冑爲應敎, 申瀏爲黃海兵使。</original>
        <translation>이준구를 예조 참판으로, 정유악을 장령으로, 윤지선을 헌납으로, 신완을 정언으로, 이우정을 문학으로, 이항을 사서로, 김석주를 응교로, 신유를 황해 병사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以京圻砲保壯健者, 移定訓鍊都監別隊, 作八哨, 官給鳥銃, 從大將柳赫然之建白也。</original>
        <translation>경기의 포보 가운데 건장한 자들을 훈련 도감의 별대로 편입하여 8초를 만들고 관에서 조총을 지급하였는데, 이는 대장 유혁연의 건의에 따른 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503025_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣史官, 以誌文撰述事, 往諭于判中樞宋時烈。 時烈以病勢日劇, 朝夕待盡, 且前日所上兩疏, 俱未蒙批下, 尙在待罪未勘中, 事體亦所不敢, 辭, 不來。</original>
        <translation>사관을 보내 지문을 짓는 데 대한 일로 판중추부사 송시열에게 권유하였다. 송시열이 병세가 날로 심해져 조석으로 오락가락 하고 있는 데다 전일에 올린 두 차례 소에 대한 비답을 모두 받지 못해 여전히 처분을 기다리고 있는 중이었으므로 사체상 감히 할 수 없다 하여 사양하고 오지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503025_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>金壽興白上曰: "臣與都監堂上, 今將往審水路形勢, 而自廣津至驪州, 凡二十五灘最險者, 楊根 大灘。 兩巖之間, 水急且窄, 不可不先試新造虛船也。" 上曰: "然。 壽興又曰: "方今邊虞如此, 而收拾人才, 最是急務也。 武將中如成釴、李重信, 俱是可用之人, 而以誤事之故, 方在罪籍中, 不可不收用也。" 許積曰: "與備局諸臣相議, 列錄以入, 以俟裁處何如。" 上從之。</original>
        <translation>김수흥이 아뢰기를, "신이 도감의 당상과 함께 지금 수로의 형세를 살피러 가려고 합니다만, 광진에서 여주까지의 사이에 무릇 스물여섯 군데의 여울이 있는데 그중 가장 험한 곳은 양근의 대탄입니다. 두 바위 사이에 물살이 거센데다가 좁기까지 하므로 불가불 새로 만든 빈 배로 미리 시험해 보아야 하겠습니다." 하니, 상이 그렇겠다고 하였다. 김수흥이 또 아뢰기를, "지금 변경의 우려가 이와 같으므로 인재를 모아들이는 것이 가장 서둘러서 해야 할 일입니다. 그러므로 무장 가운데 성익이중신 같은 자는 모두가 쓸 만한 사람들인데 일을 그르친 연고로 죄적 가운데 들어있으니 불가불 거두어 써야 하겠습니다." 하니, 허적이 아뢰기를, "비국의 신하들과 의논하여 명단을 모두 기록해 들여 재가를 기다리는 것이 어떻겠습니까?" 하자, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲姜栢年、執義徐文尙等啓: "朝家待儒臣禮數自別。</original>
        <translation>대사헌 강백년, 집의 서문상 등이 아뢰기를, "조정에서 유신들을 대우하는 예가 본디 각별합니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>而頃者李惟泰之到門外陳疏也, 政院諉以前疏未入, 退却不捧, 以致狼狽而歸。</original>
        <translation>그런데 지난번 이유태가 대궐 문 밖에 와서 소를 올릴 때에 정원이 그전에 올린 상소도 들어가지 않았다고 핑계대면서 기각하고 받아들이지 않아 낭패한 채 돌아가고 말았습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>出納惟允之道, 不宜如是。</original>
        <translation>임금의 명을 알리고 아랫사람의 의견을 보고하되 성심껏 해야 하는 도리를 이와 같이 해서는 안 됩니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>請當該承旨推考。"</original>
        <translation>해당 승지를 추고하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上允之。</original>
        <translation>상이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>摠護使金壽興, 乘船溸流, 看審水路, 以左副承旨尹深, 熟諳水路形勢, 欲與俱往, 上命深與偕。</original>
        <translation>총호사 김수흥이, 배를 타고 물길을 거슬러 올라가며 수로가 어떤가 살피러 가면서 좌부승지 윤심이 수로 형세를 잘 안다고 하여 함께 가고자 하니, 상이 윤심과 같이 가라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金宇亨爲大司諫, 李益泰爲正言, 安後泰爲弼善, 權大載爲東萊府使。</original>
        <translation>김우형을 대사간으로, 이익태를 정언으로, 안후태를 필선으로, 권대재를 동래 부사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11503029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>摠護使金壽興, 以安山郡守柳命才, 不及整齊船格, 以致作行遲緩, 馳啓以聞, 命拿鞫定罪, 罷京圻監司李弘淵職。</original>
        <translation>총호사 김수흥이, 안산 군수 유명재가 미처 배의 곁꾼을 준비해 놓지 않아 가는 데 더디게 되었다고 치계하여 아뢰니, 그를 나국하여 죄를 정하고 경기 감사 이홍연을 파직하라 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲姜栢年, 因入侍奏曰: "憲府推考公事中, 金萬重當初特推, 尙未照勘, 而旣已定配之後, 從而照律, 有所難便, 敢此仰稟。" 上曰: "此是特推, 仍爲照律, 可也。" 都提調許積曰: "萬重事, 臣曾欲仰達, 而未果矣, 栢年旣發言, 臣亦敢陳所懷。 萬重詆臣之言, 雖未知襯合於臣身, 而言不可用, 則置之而已, 至於徒配, 豈不有累於聖德乎? 且萬重母子相離, 情理可矜。" 上曰: "萬重言甚怪底, 故初欲遠配, 其時因大臣陳達, 配於近地矣。" 積曰: "臣雖庸下, 亦一老臣也。 何敢以情外虛事上達乎? 此實出於中情。 若蒙恩釋, 則其於聖德, 不遠而復, 在臣私心, 亦少安矣。" 上曰: "卿言縷縷至此, 爲安卿意而放釋焉。" 栢年曰: "萬重旣蒙放, 推考公事, 何以爲之。" 積曰: "本罪已宥, 推考, 似不當擧論矣。" 上曰: "然則勿爲照律。"</original>
        <translation>대사헌 강백년이 입시한 김에 아뢰기를, "헌부의 추고 공사 가운데 김만중을 당초에 특별히 추고한 것에 대해 아직도 대조하여 살피지 않았는데, 이미 귀양보낸 뒤에 뒤따라 법에 의거해 죄를 결정한다는 것은 거북스러운 점이 있기에 감히 여쭙니다." 하니, 상이 이르기를, "이게 특별히 추고한 것이니 그대로 법에 의거해 죄를 정해야 할 것이다." 하자, 도제조 허적이 아뢰기를, "김만중의 일에 대해 신이 일찍이 말씀드리려다가 못했습니다만, 강백년이 이왕 말을 끄집어냈으니 신 또한 소회를 말씀드리겠습니다. 김만중이 신을 꾸짖은 말이 신에게 들어맞는지는 모르겠습니다만, 채용할 만한 말이 아닐 경우 버리면 되는데 귀양보내기까지 하시니, 어찌 성스런 덕에 누가 되지 않겠습니까. 그리고 김만중은 그의 어미와 떨어져 있으니 정리상 측은합니다." 하니, 상이 이르기를, "김만중의 말이 너무나 이상하였기 때문에 처음에는 멀리 귀양보내려고 하였으나, 그때 대신들의 아룀으로 인해 가까운 곳에다 귀양보냈던 것이다." 하였다. 허적이 아뢰기를, "신이 비록 못났습니다만, 또한 하나의 늙은 신하입니다. 어떻게 감히 마음에 없는 헛된 일로 아뢸 수 있겠습니까. 이는 사실 진심에서 한 말입니다. 만일 은혜를 입어 석방된다면 성스러운 상의 덕이 머지않아 회복될 것이며 개인적인 신의 마음도 조금은 편해질 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "경이 이처럼 누누이 말하니, 경의 뜻을 편히 해 주기 위해 석방하겠다." 하였다. 강백년이 아뢰기를, "김만중이 석방되었으니 추고 공사를 어떻게 할 것입니까?" 하니, 허적이 아뢰기를, "본죄를 이미 용서해 주었으니, 추고에 대해서 거론하지 않아야 할 듯합니다." 하니, 상이 이르기를, "그렇다면 법에 의거해 죄를 정하지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓: "都監爲用骨灰, 許民屠牛, 臣等竊爲慨然也。 頃年牛疫之後, 孶息 未蕃, 其在重農之道, 所當嚴禁不暇, 其可許以屠殺乎? 況國恤時禁屠, 載在法典? 若以骨灰難得, 勢出於不獲已, 則堂堂國家, 豈不能辦備若干牛隻, 而直許其屠宰乎? 請亟寢屠牛之命。" 上不從。 三啓後, 答以限卒哭停罷。 時右議政金壽興, 請依前例, 許出屠肆十坐, 故諫院發此論, 其後又有, 以製造軍器, 難得皮筋, 達於筵中者, 故上靳於聽納焉。</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "도감이 골회를 사용하기 위해 백성에게 소 도살을 허용하였는데, 신들은 슬픈 생각이 듭니다. 지난해 소 역병이 지나간 뒤로 새끼가 번식되지 않았으니, 농사를 중히 하는 도리에 있어서 엄금하기에 겨를이 없어야 할 것인데 도살을 허가할 수 있겠습니까. 더구나 국상 때엔 도살을 금지한다고 법전에 기록되어 있는데 말할 게 있겠습니까. 만일 골회를 얻기 어려워서 사세상 할 수 없었다고 한다면 당당한 국가로서 어찌 소 몇 마리 마련하지 못해서 도살을 바로 허가한단 말입니까. 소를 도살하라는 명을 빨리 중지하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다. 세 차례 아뢴 뒤에야 졸곡 때까지만 허가하고 중지하겠다고 답하였다. 이때 우의정 김수흥이 전례에 따라 도살 허가를 열 군데 내주자고 청하였기 때문에 간원이 이 의논을 제기한 것인데, 그 뒤에 또 무기를 만드는 데 가죽과 힘줄을 구득하기 어렵다고 경연 석상에서 아뢴 자가 있었기 때문에 상이 선뜻 받아들이지 않은 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>摠護使金壽興, 看審水路, 自驪州還, 上引見, 領府事許積、左副承旨尹深, 亦入侍。 壽興曰: "上流諸灘, 無甚難處, 而大灘最難逆上。 水路行喪之議, 未可輕易斷定矣。" 積曰: "凡事必須廣集衆志, 令二品以上, 及三司, 通議可也。 深曰: "若由水路, 則必須從速斷決而後, 凡事可以及時措辦矣。" 上曰: "上年遷陵時, 轝士軍多有顚蹶致斃者, 心甚愍惻耳。" 積曰: "群下聞此敎, 孰不感動?" 壽興曰: "雖未及會議, 願以水路發引之意, 明白下敎, 使群情釋然可矣。"</original>
        <translation>총호사 김수흥이 수로를 살펴보고 여주에서 돌아오니, 상이 인견하였는데, 영부사 허적, 좌부승지 윤심도 입시하였다. 수흥이 아뢰기를, "상류에 있는 여울들은 그리 어려운 곳은 없습니다만, 대탄이 가장 거슬러 올라가기가 어려웠습니다. 그러므로 수로로 상여를 운반하는 데 대한 의논을 쉽게 결정할 수 없습니다." 하니, 허적이 아뢰기를, "무릇 일이란 반드시 널리 중지를 모아야 하므로 2품 이상 및 삼사로 하여금 의논하게 해야 할 것입니다." 하고, 윤심이 아뢰기를, "만약 수로로 상여를 운반한다고 하면 반드시 빨리 결정을 지어야만 모든 일을 제때에 준비할 수 있을 것입니다." 하자, 상이 이르기를 "지난해 능을 옮길 때에 넘어져 죽은 여사군이 많았으므로 마음에 매우 측은히 여기고 있다." 하니, 허적이 아뢰기를, "뭇 신하들이 이 분부를 듣고 누가 감동하지 않겠습니까." 하였다. 김수흥이 아뢰기를, "비록 미처 회의는 못하였지만 수로를 통해 발인했으면 한다는 뜻으로 명백하게 분부하시어 여러 사람의 마음을 석연하게 해 주어야 할 것입니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504003_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>金壽興之還自驪州也, 路由楊州境, 而牧使鄭始大, 未及出候。 承旨尹深啓請推考, 上特命下吏定罪。 始大居官頗簡, 人有去後思。</original>
        <translation>김수흥이 여주에서 돌아올 때에 양주 지방을 경유했는데 목사 정시대가 미처 마중나오지 못하였다. 승지 윤심이 추고할 것을 계청하니, 상이 특별히 명하여 법관에게 넘겨 죄를 정하라 하였다. 정시대가 관직에 있으면서 정사를 자못 간략하게 하였으므로 사람들이 그가 떠난 뒤에도 사모하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金錫冑爲司諫, 金賓爲持平, 鄭重徽爲弼善, 沈梓爲京畿監司, 李藼爲副校理, 李濡爲副修撰, 李堂揆爲兼文學。</original>
        <translation>김석주를 사간으로, 김빈을 지평으로, 정중휘를 필선으로, 심재를 경기 감사로, 이헌을 부교리로, 이유를 부수찬으로, 이당규를 겸문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行大司諫金宇亨、獻納尹趾善、正言李益泰, 上箚略曰: 水路其不可者有六, 最是大灘形勢。</original>
        <translation>행 대사간 김우형, 헌납 윤지선, 정언 이익태가 차자를 올렸는데 그 대략에, "수로를 이용할 수 없는 점이 여섯 가지인데, 대탄의 형세가 가장 큰 문제입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>一大巖石, 橫截江中, 舟行之路甚狹, 攅宮奉安之船, 制度大於常船, 臨灘順上, 有未可必。</original>
        <translation>큰 바위 하나가 강 가운데 가로질러 있어서 뱃길이 매우 비좁은 데다가 상여를 실은 배도 그 규격이 보통 배보다 커서 여울을 순조롭게 올라간다고 보장할 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>陸行遇雨, 則猶可休憩於站上, 以待行潦之殺下, 從容戒路, 少無不可。</original>
        <translation>그러나 육로로 가다가 비를 만나게 되어도 병참에서 쉬면서 길바닥에 물이 줄어지기를 기다려 차분히 운반하면 조금도 안 될 것이 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>孰如跋履危險, 冀其萬一於不可試之地乎?</original>
        <translation>그러니 위험한 길로 가면서 시험해서는 아니될 곳에서 만분의 일밖에 안되는 안전을 바라는 것보다야 낫지 않겠습니까."</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>答曰: "此何等重事, 而不顧事勢, 妄論如此, 實未曉此意也。"</original>
        <translation>하였는데, 답하기를, "이는 매우 중대한 일인데 사세는 돌아보지 않고 이처럼 망령되이 논하니, 실로 그 뜻을 이해하지 못하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上大行王妃徽號曰, 敬烈明獻。</original>
        <translation>상이 대행 왕비 휘호를 올렸는데, 경렬 명헌이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎曰: "發引、返魂, 皆從水路, 西班中不緊軍職, 及堂下宗班, 皆於廣津頭落後, 到驪州下船時, 更爲陪從。"</original>
        <translation>상이 분부하였다. "발인과 반혼을 모두 수로로 통해 해야겠으니, 서반 가운데 긴요치 않은 군직 및 당하 종친의 반열들은 모두 광진에서 뒤처졌다가 여주에 도착하여 배에서 내릴 때에 다시 배종하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504005_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右相金壽興奏曰: "江華産石之處, 士夫家任意採取, 旣無餘存。 自今嚴加禁斷之意, 分付本府何如?" 上可之。 江都産石處, 乃國家嚴禁之地。 而閔蓍重爲留守時, 任人採取, 殆盡乃已。 國恤時, 誌石監造官下去, 欲採石, 無餘存, 故移往他邑, 而採來。 蓍重之慢於奉法至此, 聞者駭然。</original>
        <translation>우상 김수흥이 아뢰기를, "강화에 돌이 생산되는 곳은 사대부들 집에서 마음대로 채취했기 때문에 이미 남아 있는 것이 없습니다. 앞으로는 엄중하게 금지하는 뜻으로 본부에 분부하시는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 상이 윤허하였다. 강도의 돌이 생산되는 곳은 국가에서 엄중하게 채취를 금지한 곳이다. 그런데 민시중이 유수가 되었을 때 사람들이 채취하도록 내버려 두었기 때문에 거의 없어지고 말았다. 국상 때 지석 감조관이 내려가 돌을 채취하려 했으나 남아 있는 것이 없었으므로 다른 고을로 가 캐왔다. 민시중이 이처럼 태만하게 법을 지키지 않은 데 대해 들은 자들이 놀라워했다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政金壽興白上曰: "金萬重旣蒙恩釋, 則一時被罪諸臣, 罪名雖殊, 當此乏人之時, 合有變通之典。</original>
        <translation>우의정 김수흥이 아뢰기를, "김만중이 이왕 은혜를 입어 사면되었으니, 동시에 죄를 입은 신하들이 죄명은 다르다 하더라도 이처럼 인재가 부족한 때를 당하여 변통하는 은전이 있어야 하겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>至於成虎徵, 則初以無情之事, 遠竄塞外, 尤涉過重矣。"</original>
        <translation>성호징의 경우는 애당초 실정도 없는 일로 인해 먼 변방으로 귀양보냈으니 더욱 지나치게 중한 벌을 준 것 같습니다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>尹深曰: "虎徵袛以一時妄發, 罪至遠竄, 到配且久。</original>
        <translation>윤심이 아뢰기를, "성호징은 한때 망령된 말을 했다고 하여 멀리 귀양보내는 죄까지 주었고 귀양간 지도 오래되었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>近日臺官之被罪者, 無如虎徵之太過也。"</original>
        <translation>요즈음 죄입은 대간 중에 성호징처럼 너무 지나치게 죄를 입은 자가 없습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上曰: "虎徵放釋可也。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "성호징을 사면해야 할 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李翊相爲大司諫, 崔文湜爲掌令, 趙爾炳爲正言, 金益炅爲戶曹參判, 金錫冑爲副應敎, 李藼爲吏曹正郞, 尹趾善爲校理, 李堥爲司諫, 李夏鎭爲獻納。</original>
        <translation>이익상을 대사간으로, 최문식을 장령으로, 조이병을 정언으로, 김익경을 호조 참판으로, 김석주를 부응교로, 이헌을 이조 정랑으로, 윤지선을 교리로, 이무를 사간으로, 이하진을 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭維岳爲水路別所都廳監, 造水邊兩處靈幄殿及攅宮所奉船。</original>
        <translation>정유악을 수로 별소 도청감으로 삼아 수로 주변 두 곳에다 영악전을 짓고 상여 실을 배를 만들게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命保寧等官, 渰死人五十四名, 令本道施恤典。</original>
        <translation>보령 고을 등의 물에 빠져 죽은 54명에게 본도로 하여금 휼전을 베풀게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>魂殿都監都廳柳㝚身死, 以應敎金錫冑代之。 山陵都監都廳朴世堂病遞, 以副司直李東老代之。</original>
        <translation>혼전 도감 도청 유연이 현지에서 죽자 응교 김석주로 하여금 대행하게 하였다. 산릉 도감 도청 박세당은 병으로 체차되고 부사직 이동로가 대행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時, 水路行喪之事, 斷自聖衷, 而外議紛紜未已, 前言水路便者, 反以爲不便。 校理李寅煥上疏, 極陳水路之不便, 校理李藼、應敎金錫冑, 和附寅煥, 相繼投疏, 疏入。 上皆不答。</original>
        <translation>이때 수로로 상여를 운반하는 일을 상이 결정하였는데, 외부 의논이 분분해 마지 않아 그전에 수로를 이용하는 것이 편리하다 말한 자들까지 도리어 불편하다고 하였다. 교리 이인환이 소를 올려 수로의 이용이 불편한 점에 대해 극구 말하자, 교리 이헌, 응교 김석주도 이인환의 말에 호응하며 서로 잇달아 소를 올렸다. 소가 들어갔으나, 상이 모두 답하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504013_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李秀彦爲奉敎, 李東老爲司諫, 洪萬鍾爲獻納, 李夏鎭爲修撰, 趙珩、張善澂爲左、右參贊。</original>
        <translation>이수언을 봉교로, 이동로를 사간으로, 홍만종을 헌납으로, 이하진을 수찬으로, 조형장선징을 좌우 참찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>發引日, 改擇以五月二十八日。</original>
        <translation>발인 날짜를 5월 28일로 다시 잡았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>蓋以前所擇日, 與下玄宮 日, 其間日字, 促迫故也。</original>
        <translation>이는 그전에 잡았던 발인 날로부터 하관할 날과의 사이가 촉박하기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>告訃使兪瑒、書狀官權瑎, 發向北京。</original>
        <translation>고부사 유창, 서장관 권해가 북경으로 떠났다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>中殿宿患塊證猝重, 藥房提調, 與諸醫直宿。</original>
        <translation>중전이 전부터 앓아오던 가슴앓이 증세가 갑자기 심해지자 약방 제조가 여러 의원들과 숙직하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>摠護使金壽興, 詣闕請對, 答曰: "日間咽喉之證增劇, 不得引見。</original>
        <translation>총호사 김수흥이 대궐에 나아가 대면을 청하니, 답하기를, "요사이 목구멍의 병증세가 더 심해져서 인견하지 못하겠다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>如有稟定之事, 言於內官, 使之口傳。"</original>
        <translation>만일 여쭈어 정해야 할 일이 있으면 내관에게 말하여 그로 하여금 구두로 전하게 하라."</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>壽興以誌文尙未撰出, 哀 冊、謚冊文, 則旣已撰進, 而訖未啓下, 恐刻役不及期等語, 稟達, 答曰: "誌文事, 因予病患, 慈聖平日行錄未及書下, 以致稽遲, 極用悶慮云。"</original>
        <translation>하자, 김수흥이, 지문을 아직도 짓지 못하고 있으며, 애책문과 시책문은 이미 지어 올렸으나 지금까지 재가가 내리지 않고 있으므로 글자를 새기는 일이 기한 내에 끝나지 못하게 될지 염려된다는 등의 말로 품달하니, 답하였다. "지문의 일은 나의 병환으로 인해 자전께서 평소 행하신 일들을 미처 쓰지 못하여 더디게 되었으니 매우 딱하고 염려된다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>中殿痞塞之症猝重, 命副司直鄭維岳, 汲汲招來。 維岳以別所都廳, 方在水上故也。 藥房提調, 請令應敎金錫冑入診, 且請依乙巳年例, 設議藥廳, 從之。</original>
        <translation>중전의 가슴 답답한 증세가 갑자기 심해지자, 부사직 정유악을 빨리 불러오라고 명하였다. 정유악이 별소 도청으로 물가에 있었기 때문이었다. 약방 제조가 응교 김석주로 하여금 들어가 진찰하게 하기를 청하고 또 을사년의 예에 따라 의약청을 설치할 것을 청하니, 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>藥房請令鄭維岳, 仍留同參議藥, 上曰: "維岳所掌之任甚緊, 若有時急事, 則出去監董, 往來議藥。"</original>
        <translation>약방이 정유악으로 하여금 그대로 머물러서 약을 의논하는 데 동참하게 할 것을 청하니, 상이 일렀다. "정유악이 맡고 있는 임무가 매우 긴요하니, 만일 때로 급한 일이 있으면 나가 감독 처리하되 왕래하면서 약을 의논하게 하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504019_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>湖南益山郡有鷄産雛, 一頭四翼四足。</original>
        <translation>호남 익산군에 닭이 병아리를 부화했는데, 머리 하나에 네 개의 날개와 네 개의 다리가 달려 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>摠護使金壽興啓: "發引時應入船, 合計一百五十隻, 曳船軍都合三千六百九十名。</original>
        <translation>총호사 김수흥이 아뢰기를, "발인할 때에 소요될 배가 합계해 보니 1백 50척이고 예선군은 도합 3천 6백 90명입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請令賑恤廳, 人給一斗米, 以爲口糧。"</original>
        <translation>진휼청으로 하여금 한 사람당 한 말의 쌀을 지급하여 식량으로 삼게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>宋浚吉之長孫炳文, 在憂服中上疏, 投進浚吉之遺疏, 略曰: 竊惟殿下, 經筵罕御, 學問不進, 御下臨政, 唯以智計爲億。 設令累中, 已非孔子之所與, 況未中而動輒乖宜者耶? 子思之言曰: "莫見乎隱, 莫顯乎微, 故君子愼其獨也。" 實千古聖賢相傳旨訣, 亦無切於此。 願殿下, 於此數語, 益加體驗, 必誠必敬, 朝焉夕焉。 則淸明在躬, 志氣如神, 事之當爲, 與不當爲者, 無不瞭然於心目之間。 經筵自不得不勤御, 學問自不得不勉進。 凡諸事爲, 綱擧目張, 舊命可續而新慶畢至矣。 不然, 而惟欲以麤心俗念, 雜之以偏私之意, 黨朋之疑, 辨其賢否, 而定其取舍, 則臣恐邪正益淆, 朝著愈亂, 至於滅亡而後巳也。 噫! 殿下天資可惜, 國事尙可爲, 毋爲自棄, 毋爲自侮, 當以先大王勵志奮勇, 爲繼述之道, 不勝幸甚云。 謹按宋浚吉, 直一巧言佞色人也, 虛竊儒名, 濫叨卿班, 兩朝恩渥, 爰出千古。 而未嘗進苦口之藥, 惟以言遜貌恭, 爲固寵地, 黨同伐異, 爲取重計。 當己亥大喪之日, 和附時烈, 共亂宗統, 其罪大矣。 其得免削職於未瞑之前者, 在渠亦幸, 而顧乃擬進遺疏, 以畢其己意, 所謂偏私之意, 黨朋之疑, 乃其一生所從事者也。 而反致戒於君上, 獨何心哉? 奸慝之狀, 有難掩者, 如是夫。</original>
        <translation>송준길의 큰손자인 송병문이 상중에 있으면서 소를 올려 송준길의 유소를 진달하였는데 그 대략에, "삼가 생각건대, 전하께서 경연에 드물게 납시므로 학문이 진전되지 않고, 아랫사람을 거느리거나 정사에 임해서도 오직 지략과 계교로 억측하려고만 하십니다. 설사 억측이 자주 적중한다 하더라도 이미 공자가 허여하지 않은 바인데, 더구나 적중하지 않아 자칫하면 사의에 어긋나고 있으니 말할 것이 있겠습니까. 자사가 말하기를 가장 은밀하여 보이지 않는 것이 더 잘 나타나고 가장 미세하여 보이지 않는 사물이 더 잘 드러나기 때문에 군자는 혼자 있을 때에 근신한다. 하였으니, 실로 천고 동안 성현들이 서로 전해 온 요지 중에서 이보다 더 절실한 것은 없습니다. 그러니 전하께서는 이 두어 마디 말씀을 더욱더 체험하시어 아침이나 저녁이나 반드시 성실히 하고 공경히 하소서. 그러면 맑고 밝은 덕이 몸에 있으면서 지기가 신처럼 되어 일에 대해 마땅히 해야 될 것인가 해서는 아니될 것인가가 마음과 눈 사이에서 낱낱이 훤히 드러날 것입니다. 따라서 자연히 경연에 자주 납시게 될 것이며 학문도 힘쓰게 될 것입니다. 그리하여 모든 일들이 마치 그물의 큰 줄을 들면 가는 줄들이 펼쳐지듯이 되어 옛날의 천명을 이을 수 있을 것이며 새로운 경사가 모두 이를 것입니다. 그렇지 아니하고 오직 거친 마음과 속된 생각에다가 치우치고 사사로운 뜻과 당류를 비호하는가 하는 의심까지 뒤섞인 채 어진지 어질지 않은지를 분변하여 버리거나 취하려 하신다면, 신은 사특과 정직이 더욱 뒤섞이고 조정이 갈수록 어지러워져 멸망하는 데 이르고야 말까 염려됩니다. 아, 전하의 타고난 자품이 아깝고 국사도 아직은 해볼 만하니 스스로 포기하거나 스스로 업신여기지 마시고 마땅히 선대왕께서 뜻을 가다듬고 용기를 분발하셨던 것으로 유업을 계승 발전할 도리로 삼으시면 매우 다행이겠습니다." 하였다. 삼가 살펴보건대, 송준길은 한낱 간교한 말이나 하고 아첨을 떠는 사람인데, 헛되이 선비란 이름을 훔쳐 분수넘게 재상의 반열에 끼었고 두 조정에서 받은 은혜가 천고에 드문 일이었다. 그런데 일에 도움되는 바른 말은 드린 적이 없었고, 오직 겸손한 말만 하고 공순한 태도만 취하여 총애를 굳힐 소지로 삼았으며, 당류와 합세하여 자신과 의견이 다른 자를 공격하여 자신을 중히 여기게끔 꾀하였다. 기해년 대상에는 송시열에게 빌붙어 종통을 함께 문란시켰으니 그 죄가 크다. 그러니 그가 죽기 전에 관작 삭탈을 면한 것만도 그에게는 다행이라 하겠는데, 유소를 올려 자기가 뜻하였던 바를 끝마치려 하였으니 이른바 치우치고 사사로운 뜻과 당파를 비호하는가 의심을 갖는다.는 말은 그가 일생 동안 종사하였던 것이다. 그러고도 임금에게 경계하라고 하였으니 무슨 마음에서인가? 간특한 형상을 엄폐하기 어려움이 이와 같도다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上書下大行大妃行錄, 於政院, 政院啓: "以誌文製述官實差, 乃宋時烈。</original>
        <translation>상이 대행 대비의 행록을 써서 정원에 내리니, 정원이 아뢰기를, "지문 제술관에 실지로 차출된 사람은 송시열입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>而前日史官傳諭書啓, 尙不批下矣。</original>
        <translation>그런데 전일에 사관이 이 내용을 전유하자고 청한 서계에 대한 비답이 아직도 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>卽者行錄巳下, 製述甚急, 何以爲之。"</original>
        <translation>방금 행록을 내리셨으므로 제술할 일이 매우 시급한데 어떻게 해야 합니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>答曰: "使預差金壽恒製進。"</original>
        <translation>답하기를, "예비로 차출한 김수항으로 하여금 지어서 들이라고 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>中殿患候稍歇, 命罷藥房提調直宿。</original>
        <translation>중전의 병환이 조금 나아지자 약방 제조의 숙직을 파하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>京圻 高陽等地, 連日下霜傷穀。</original>
        <translation>경기의 고양 등지에 연일 서리가 내려 곡식을 상하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政金壽興, 上箚以爲: 三公之不得備員, 今且數年。 臣獨忝竊, 心常愧懼。 況今殯殿啓攅之際, 山陵復土之日, 三公各有所事, 而尙無枚卜之命, 臣誠悶鬱, 不敢知聖意之所在也。" 答曰: "一遘危疾五年于玆, 未得周歲之安, 奄遭終天之痛, 得延今日, 誠非所自意也。 疾病如此, 何事可措? 言念及此, 不覺氣塞。 事有可稟, 卿其入來面稟。"</original>
        <translation>우의정 김수흥이 차자를 올리기를, "삼공이 제 인원수를 구비하지 못한 지 지금 몇 해가 되었습니다. 그런데 신만 그대로 있으므로 항상 부끄러워하고 있습니다. 더구나 빈전에서 관을 들어내고 능을 쌓는 지금, 삼공이 각각 맡아서 해야 할 일이 있는데도 아직까지 선발하라고 명하지 않으시니 신은 참으로 딱하고 답답하여 성상의 뜻이 어디에 계신지 모르겠습니다." 하니, 답하기를, "한번 위급한 병에 걸리자 지금 5년이 되도록 한 해도 평안한 적이 없는 데다가 갑자기 한없는 슬픔을 당하였으니 오늘날까지 부지해 오리라고는 정말 스스로도 생각지 못하였다. 이처럼 병이 들었으니 무슨 일을 할 수 있겠는가. 여기까지 생각하다 보니 나도 모르게 기가 막힌다. 여쭐 만한 일이 있으면 경이 들어와 직접 물어 보라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金壽興爲領議政, 鄭知和爲左議政, 李浣爲右議政, 朴世堂爲輔德, 尹趾完爲修撰。</original>
        <translation>김수흥을 영의정으로, 정지화를 좌의정으로, 이완을 우의정으로, 박세당을 보덕으로, 윤지완을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以南龍翼爲大司憲, 李宇鼎、李堥爲掌令, 尹衡聖爲司諫, 姜碩耉爲持平, 李秀彦爲正言。</original>
        <translation>남용익을 대사헌으로, 이우정이무를 장령으로, 윤형성을 사간으로, 강석구를 지평으로, 이수언을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11504029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹請行祈雨祭。</original>
        <translation>예조가 기우제를 지낼 것을 청하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判府事金壽恒上箚, 辭誌文書寫。 領議政金壽興白上曰: "遷陵時誌文, 則宋時烈旣撰且書, 而今以壽恒一人, 使撰使寫, 事甚苟簡。 靑平尉 沈益顯, 書法頗善, 使之寫進似好。" 上從之。</original>
        <translation>판부사 김수항이 차자를 올려 지문 쓰는 것을 사양하였다. 영의정 김수흥이 아뢰기를, "능을 옮길 때의 지문은 송시열이 짓기도 하고 쓰기도 하였습니다만, 지금 김수항 한 사람에게 짓고 쓰라고 한다면 일이 너무나 소략합니다. 청평위 심익현은 서법이 자못 좋으니 그로 하여금 써서 올리게 하는 것이 좋을 듯합니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政鄭知和, 素有風病, 陳疏乞遞, 不允。</original>
        <translation>좌의정 정지화가 평소 풍병이 있어서 소를 올려 체직을 청하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政李浣, 再疏辭職, 上答曰: "雖以古事觀之, 宰相豈皆讀書人乎?</original>
        <translation>우의정 이완이 재차 소를 올려 사직하니, 상이 답하였다. "고사를 보더라도 재상들이 어찌 모두가 글 읽는 사람이었겠는가.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>卿之以此撝謙, 良亦過矣。</original>
        <translation>경이 이점 때문에 사양하니 참으로 지나친 일이다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>勿辭行公。</original>
        <translation>사양하지 말고 공무를 보라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>國葬都監堂上金萬基, 往審水邊靈幄殿上樑, 旋卽入來。</original>
        <translation>국장 도감 당상 김만기가 물길 주변에 지은 영악전에 상량하는 것을 가서 살펴보고 곧바로 들어왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>湖南私奴立生等, 以殺越人命之罪, 梟示境上。</original>
        <translation>호남의 사노 입생 등이 사람을 죽인 죄로 지경에서 효시되었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>被殺人李情妻, 施以杖六十之罰, 以律文內祖父母、父母爲人所殺, 而子孫擅殺者, 杖六十故也。</original>
        <translation>죽음을 당한 이정의 아내에게 곤장 60대를 치는 벌을 시행하였는데, 법전에 조부모나 부모가 살해되었다고 하여 살해자를 그 자손이 함부로 죽일 경우 60대의 곤장을 때리게 되어 있기 때문이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎政院曰: "去冬纔喪益平尉。 今春又喪興平尉。 追念慈聖平昔愛恤之至意, 不覺痛泣也。 不可無別樣顧恤之擧, 其令該曹, 三年祿俸及祭需, 別爲題給。</original>
        <translation>상이 정원에 분부하였다. "지난 겨울에 익평위를 잃자마자 올봄에 또 흥평위를 잃었다. 자전께서 평소에 그들을 사랑하시던 뜻을 더듬어 생각해 볼 때 나도 모르게 마음이 아프고 눈물이 난다. 별도로 돌봐주는 일이 없어서는 안 되겠으니, 해조로 하여금 3년의 녹봉과 제수를 별도로 지급하게 하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政鄭知和、右議政李浣, 竝四上辭疏, 答曰: "國事危急, 卿等胡不諒之?</original>
        <translation>좌의정 정지화, 우의정 이완이 모두 네 차례나 사직하는 상소를 올리니, 답하기를, "나랏일이 위급한데 경들은 왜 헤아리지 않는가?</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>予不多誥, 速出行公, 以副朝野之望。"</original>
        <translation>내 여러 말을 안 하겠으니 빨리 나와 공무를 수행하여 조정과 재야의 기대에 부응하라." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>俱遣史官傳諭。</original>
        <translation>모두 사관을 보내 유시를 전하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505007_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上患候彌留, 內醫都提調許積、提調南龍翼、副提調李元禎, 與諸御醫入診。 上出地理學敎授朴振門疏, 示積曰: "此疏何如?" 積讀畢曰: "此言是矣。 當初諸地官, 皆以初四爲吉日, 而但發引, 定於初三, 故下玄宮, 不得已定以初七日矣。 今者發引, 改定於今月二十八日, 則初四下玄宮, 似無窘迫之患。 然此固大事, 臣不敢獨議, 請下此疏于都監, 商議稟定。" 上允之。 許積曰: "臣聞鄭致和爲山陵堂上時, 監董甚勤, 而畢竟未免罪謫, 事甚冤矣。 臣於入京後, 見李浣, 則以爲: ‘當此艱虞之時, 如致和者, 不宜久置於謫所也。’ 龍翼、元禎, 亦以爲言。" 上曰: "當初減等定配, 亦出於原情矣。 今旣經年, 放釋可也。" 摠護使金壽興曰: "水路行喪, 雖非常道, 取便則有之。 而外議多以爲, 水邊靈幄殿奉轝上下之際, 以累次搖動爲未安云矣。" 上曰: "累次搖動, 雖陸路亦不免矣。 然經夜於波濤洶湧之上, 極爲未安, 靈幄殿不可不造成也。" 壽興又曰: "大灘有險石而礙船, 自古 爲患。 而郞廳鄭東卨以爲: ‘今方水淺, 乘船而入, 以鐵釘打破厥石, 則不但有利於大事, 亦將永賴於後日漕運云。’ 此人有計慮, 方欲使之打破矣。" 上曰: "事成則豈非幸也。" 壽興曰: "左、右相皆已除拜, 幸甚幸甚。 李浣雖武臣, 其人不易得, 今日拜相, 實愜輿望矣。"</original>
        <translation>상의 병환이 오래도록 낫지 않자, 내의 도제조 허적, 제조 남용익, 부제조 이원정이 여러 어의와 함께 들어가 진찰하였다. 상이 지리학 교수 박진문의 소를 꺼내어 허적에게 보이면서 이르기를, "이 소는 어떠한가?" 하니, 허적이 다 읽고 나서 아뢰기를, "그의 말이 옳습니다. 애당초 여러 지관들이 모두 4일이 길일이라고 하였습니다만, 발인 날짜를 3일로 정하였기 때문에 하관하는 날을 할 수 없이 7일로 정했던 것입니다. 지금 발인 날짜를 이달 28일로 고쳐 정하였으니 4일에 하관하면 촉박한 걱정이 없을 듯합니다. 그러나 이는 참으로 큰 일이므로 신이 감히 혼자 의논하지 못하겠으니 이 소를 도감에 내려서 의논하여 품정하게 하소서." 하니, 상이 윤허하였다. 허적이 아뢰기를, "신이 듣건대, 정치화가 산릉 당상으로 있을 때에 감독과 독려를 매우 애써 하였다는데, 필경에는 죄를 받아 귀양가고 말았으니 매우 원통한 일입니다. 신이 서울에 들어온 뒤에 이완을 만나 보았더니 이처럼 어려운 때를 당해 정치화 같은 자를 오래도록 유배지에 두어서는 안 된다.고 하였고, 용익과 원정도 그렇게 말하였습니다." 하니, 상이 이르기를, "당초에 죄를 감해 유배로 정한 것도 정상을 감안하여 한 것이었다. 지금 이미 해가 지났으니 방면해야 할 것이다." 하였다. 총호사 김수흥이 아뢰기를, "수로로 상여를 운반하는 것이 정상적인 방법은 아니지만 편리한 점은 있습니다. 그런데 외부 의논들은 대부분 물가 영악전에다 상여를 받들어 올리고 내리는 즈음에 여러 차례 동요될 것이니 이점이 미안하다.고 합니다." 하니, 상이 이르기를, "여러 차례 동요되는 점에 있어서는 육로에서도 불가피한 일이다. 그러나 출렁이는 파도 위에서 밤을 지낸다는 것은 매우 미안하므로 영악전을 짓지 않을 수 없다." 하였다. 김수흥이 또 아뢰기를, "대탄에 험한 바위가 있어서 배에 장애가 됨은 그전부터 걱정거리였습니다. 그런데 낭청 정동설이 말하기를 지금 수심이 얕아졌으니 배를 타고 들어가 철장으로 그 돌을 깨뜨려 버린다면 큰일 치르기에 유리할 뿐만 아니라 뒷날 조세 곡물을 수송하는 데에도 영구히 힘입게 될 것이다.고 하였습니다. 이 사람에게 계획이 있는 듯하니 그로 하여금 깨뜨려 버리게 할까 합니다." 하니, 상이 이르기를, "성공할 수만 있다면 어찌 다행이 아니겠느냐." 하자, 김수흥이 아뢰기를, "좌상과 우상을 모두 제수하셨으니 그지없는 다행입니다. 이완은 비록 무신이긴 하나, 그러한 사람도 쉽사리 얻을 수 없으니 오늘날 정승에 제수된 것은 실로 여러 사람의 기대에 흡족합니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505007_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>海西殷栗、松禾等地雨雹, 禾穀木綿皆損傷。</original>
        <translation>해서의 은율송화 등의 지방에 우박이 떨어져 벼와 목화가 모두 손상을 입었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>下玄宮吉日, 改擇以六月初四日。</original>
        <translation>하관할 길일을 6월 4일로 다시 가려 잡았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命疏決罪囚, 以久旱不雨也。 領相金壽興、領府事許積、判府事金壽恒、知義禁張善澂、同知義禁閔點、刑曹判書權大運、參判鄭榏、參議睦來善、右副承旨李端錫等, 入侍于思賢閤, 隨罪輕重, 或徒配, 或削, 或放者, 九十二人。 咀呪、竊盜等罪, 不爲擧論。 善澂持罪囚文案, 以次披讀, 至申命圭、李鼎基等, 上曰: "此則何如?" 積曰: "臣欲達此人等事, 而未敢矣。 受莫重之任, 致莫大之變, 自上必欲斷以一罪者, 固當矣。 然原其情, 則必非故犯。 定配邊遠, 以待其死, 似可矣。" 壽興曰: "臣於前日, 陳達此事, 至被嚴敎, 而積之言是也。 命圭等, 雖甚無狀, 豈於封陵之際, 敢有慢忽之心乎?" 壽恒曰: "以次問及之下, 臣何敢獨爲泯默乎? 臣意則無論其有情無情, 此等罪名, 本無當律, 若以一時受敎, 斷以一罪, 似爲未安矣。" 閔點曰: "今日赦宥, 專爲祈雨, 則常赦所未蒙之人, 雖得蒙宥, 亦或一道。" 上曰: "此人罪狀, 予甚痛惡, 見欺工匠, 不近似矣。 十二面內六面裳石, 如法作凹, 而六面初旣作凹, 反復撞破。 郞廳若至誠監役, 則工匠何敢如是? 命圭等罪, 在漢則當以大不敬論之矣。" 積曰: "不能敬愼, 則有之, 論以一罪, 似爲過重。 若貸其死, 使得畢命於海島之中, 則非但有光於仁厚之德, 亦足爲後日懲戒之地。" 壽興亦申請不已, 上默然良久曰: "予意則必欲殺之, 諸大臣之言如此, 只令貸死而已, 永勿奴釋可也。" 因命曰: "命圭等減死, 絶島定配, 命圭配大靜縣、鼎基配旌義縣。"</original>
        <translation>죄수를 관대하게 처결하라고 명하였는데, 오랫동안 비가 오지 않고 가물었기 때문이다. 영상 김수항, 영부사 허적, 판부사 김수흥, 지의금 장선징, 동지의금 민점, 형조 판서 권대운, 참판 정익, 참의 목내선, 우부승지 이단석 등이 사현합에 입시하여, 죄의 경중에 따라 도배하거나 삭직하거나 방면하였는데 92인이었다. 그러나 저주나 절도 등의 죄는 거론하지 않았다. 장선징이 죄수의 문안을 가지고 차례로 넘기며 읽었는데, 신명규이정기 등에 이르자, 상이 이르기를, "이 사람들에 대해서는 어떻게 생각하는가?" 하니, 허적이 아뢰기를, "신이 이 사람들의 일에 대해 말씀드리려고 했으나 감히 못했습니다. 막중한 임무를 받고는 막대한 변고를 초래하였으니, 상께서 반드시 최고의 형벌로 처단하려고 하신 것은 물론 당연합니다. 그러나 그들의 실정을 따져 보면 필시 고의로 잘못을 저지른 것이 아닙니다. 그러므로 변방으로 보내어 죽을 때까지 놔두는 것이 괜찮을 듯합니다." 하고, 김수흥이 아뢰기를, "신이 전일에 이 일에 대해 말씀드렸다가 엄한 분부를 받기까지 하였습니다만 허적의 말이 옳습니다. 신명규 등이 비록 매우 보잘것없으나 어찌 능을 쌓을 때 태만한 마음이야 가졌겠습니까." 하고, 김수항이 아뢰기를, "차례로 물으시는데 신만 어떻게 감히 침묵을 지키겠습니까. 신의 의견에는 그들이 고의였건 고의가 아니였건 간에 이같은 죄명은 본디 법에 맞지 않다고 여깁니다. 만약 한때 분부를 받은 것으로 인하여 최고의 벌로 처단한다면 온당치 않을 듯합니다." 하고, 민점이 아뢰기를, "오늘날 죄인을 너그러이 처벌하는 것은 오로지 비가 오기를 기도하기 위해서이고 보면 일반적으로 사면을 받을 수 없는 사람이 사면을 받는다 하더라도 하나의 도리라고 할 수 있습니다." 하니, 상이 이르기를, "이 사람이 지은 죄상에 대해 내 매우 미워하고 있는데 장인들에게 속임을 받았다는 것은 이치에 가깝지도 않은 말이다. 12면 중에 6면의 상석은 법대로 오목하게 만들었으나 6면은 처음에 오목하게 만들었다가 다시 두들겨 깨버렸다. 낭청이 지성껏 일을 감독하였더라면 장인이 어떻게 이처럼 할 수 있었겠는가. 신명규 등의 죄는 한나라 법으로 볼 때 크게 불경하다.는 것으로 논해야 할 것이다." 하자, 허적이 아뢰기를, "신중히 하지 못한 점은 있습니다만 그렇다고 최고의 형벌로 논한다는 것은 너무나 지나친 듯합니다. 만약 사형만은 면해 주고 그들로 하여금 바다 가운데 섬에서 여생을 마치게 한다면 상의 어질고 두터운 덕이 빛날 뿐 아니라, 또한 후일 징계의 본보기도 넉넉히 될 것입니다." 하였다. 김수흥 역시 거듭 청해 마지않자, 상이 묵묵히 한참 있다가 이르기를, "내 뜻에는 꼭 죽이고 싶었다만, 여러 대신이 이와 같이 말하므로 사형만은 면해 주겠으니 영구히 방면하지 말아야 할 것이다." 하고, 이어 명하기를, "신명규 등에게 사형을 면해 주고 외딴 섬으로 귀양보내되, 신명규는 대정현으로, 이정기는 정의현으로 귀양보내라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>彌月不雨, 京外同然, 諸道皆請行祈雨祭。 上以黃海監司李之翼狀啓, 稽傳太甚, 下 敎政院, 政院請令該道, 重治其稽傳之撥將。 上於政事間聰察類如此。</original>
        <translation>서울이나 지방이 똑같이 여러 달이나 비가 오지 않았는데 여러 도에서 기우제를 지내자고 청하였다. 그런데 상이 황해 감사 이지익의 장계가 너무나 늦게 전해졌다고 정원에 분부하니, 정원이 그 도로 하여금 장계를 늦게 전한 발장을 엄중히 치죄하게 할 것을 청하였다. 상이 정사에 대해 총명하게 살피는 것이 대부분 이러하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金益炅爲大司諫, 安垕爲文學, 柳譚厚爲司書。</original>
        <translation>김익경을 대사간으로, 안후를 문학으로, 유담후를 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505012_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領敦寧金佑明, 上疏略曰: 春夏久旱, 大江如帶, 淺灘幾至成陸。 而大行日期, 倐爾前迫, 船泝上游, 萬分可慮。 伏乞聖明, 下詢廊廟。 謂臣言猶可與議, 則願力疾入侍, 以旣所蘊之懷。 上出示疏本於大臣曰: "卽今江水之勢何如?" 壽興曰: "旱旣太甚, 江水日蹙, 極可慮也。" 積曰: "別造之船, 鈍厚難行。 龍山之灘, 不是甚淺, 而亦難曳上云, 水路作行, 恐致狼狽也。" 壽興是日, 出往龍山, 看審別造船, 而還奏曰: "耳聞不如目見, 許積聞之誤也。 別造船, 其長六十五尺五寸, 其厚二寸九分, 臣乘其船, 以試浮水之淺深, 前頭雖旱, 必無不能曳上之理。 若能從容曳上, 則行喪之穩便, 似非陸路之比, 所可慮者, 上游多淺灘, 掘灘之役, 多費人力矣。" 於是水陸是非之議漸息。 壽興又曰: "宋時烈之中道而歸, 實緣脹證也。 其上疏入啓已久, 尙未下批, 臣未曉聖意也。 聞向日嶺儒郭世楗之疏, 見却於兵曹, 不能上達, 而疏語極其陰慘云, 時烈情勢之不安, 亦其宜矣。" 上不答。</original>
        <translation>영돈녕 김우명이 소를 올렸는데 그 대략에, "봄부터 여름까지 오랫동안 가물어서 큰 강물이 마치 허리띠처럼 가늘어지고 얕은 여울은 밑바닥이 드러날 정도에 이르렀습니다. 그런데 대행 대비의 발인 날짜는 어느덧 바싹 다가왔으니 배로 물길을 거슬러 올라간다는 것은 매우 염려스럽습니다. 삼가 원하건대, 성명께서는 묘당에 물어보소서. 그리하여 신의 말이 의논에 붙여볼 만하다고 한다면 병을 참고서라도 입시하여 쌓여 있는 소견을 다 말씀드릴까 합니다." 하였는데, 상이 대신들에게 소를 내리면서 이르기를, "지금 강물의 형세가 어떠한가?" 하니, 김수흥이 아뢰기를, "가뭄이 너무나 심해 강물이 날로 줄어들고 있으니 매우 염려됩니다." 하고, 허적이 아뢰기를, "별도로 만든 배는 둔하고 두꺼워서 운행하기가 어렵답니다. 용산의 여울은 그리 얕지 않은데도 끌어올리기가 어려웠다고 하니, 수로로 상여를 운반하다가 낭패를 초래하지나 않을까 염려됩니다." 하였다. 김수흥이 이날 용산으로 나가 별도로 만든 배를 살펴보고 돌아와 아뢰기를, "귀로 들은 것이 직접 눈으로 본 것보다 못하니, 허적이 들은 것이 잘못되었습니다. 별도로 만든 배의 길이는 65자 다섯치이고 두께는 두 치 9푼이었는데, 신이 그 배에 올라 수심이 얕고 깊은 곳을 시험삼아 운행해 보니 앞으로 가문다 하더라도 필시 끌어올리지 못할 리는 없을 것입니다. 만일 차분하게 끌어올린다면 상여 운반의 편리함이 육로로 운반하는 것과는 비교가 안 될 것입니다만, 염려되는 바는 상류에 얕은 여울이 많아서 여울 바닥을 파내자면 많은 인력이 든다는 점입니다." 하였다. 이에 수로로 운행하느냐 육로로 운행하느냐에 대한 시시비비의 의논이 점점 가라앉았다. 김수흥이 또 아뢰기를, "송시열이 도중에서 되돌아간 것은 사실 창증 때문이었습니다. 그런데 그가 올린 소를 입계한 지 이미 오래되었는데 아직까지 비답을 내리지 않고 계시니 신은 성상의 뜻을 이해하지 못하겠습니다. 그리고 듣자니, 저번날 영남 선비 곽세건이 올린 소는 병조에서 기각되어 올리지 못하였다고 하였습니다만, 소의 말들이 매우 음험 참혹하였다 하니, 송시열의 정세가 불안한 것도 당연합니다." 하였으나, 상이 답하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505012_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令李宇鼎等連啓, 田業實結案取招後處斷。 上答曰: "人臣事君, 不可以巧詐, 萌于心也。 今此業實事, 與命圭等事, 相爲表裏, 以爲借重之計, 故予於昨日筵中, 言其無狀, 而佯若不知, 今日乃敢偃然來啓, 殊極痛駭也。" 宇鼎引避退待。 處置請出, 從之。</original>
        <translation>장령 이우정 등이 전업실에 대해 결안하여 공초를 받은 뒤에 사형시킬 것을 잇따라 아뢰니, 상이 답하기를, "신하가 임금을 섬기면서 간사한 꾀를 마음에 조금이라도 가져서는 아니될 것이다. 그런데 이번 전업실의 사건과 신명규 등의 사건을 서로 표리로 삼아 이일을 빙자해 저일을 해결하려고 꾀하였기 때문에 내 엊그제 경연에서 형편없다고 말하였는데도 모른 체하고 오늘 감히 태연스럽게 와서 아뢰니 매우 놀랍다." 하니, 이우정이 물러가 물론을 기다렸다. 처치하여 출사하게 할 것을 청하니, 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李嵆爲大司諫, 魚震翼爲輔德, 朴世堂爲執義, 宋最爲正言, 李夏鎭爲校理, 吳始壽爲都承旨。</original>
        <translation>이혜를 대사간으로, 어진익을 보덕으로, 박세당을 집의로, 송최를 정언으로, 이하진을 교리로, 오시수를 도승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>儒生羅碩佐、趙顯期等, 相繼陳疏, 大略以爲: 吳三桂旣據南方, 蒙古亦不親附北京, 天下事變, 迫在目前。</original>
        <translation>유생 나석좌조현기 등이 서로 잇따라 소를 올렸는데 그 대략에, "오삼계가 이미 남방을 차지하자, 몽고도 북경과 가까이 하지 않고 있으니 천하의 사세 변화가 눈앞에 바싹 다가왔습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>乘此機會, 鍊兵峙糧, 大可以復讎雪恥, 小可以安國保民。</original>
        <translation>이 기회를 틈타 군사를 훈련하고 식량을 저축한다면 크게는 원수를 갚아 수치를 씻을 수 있을 것이고 작게는 나라를 편안히 하고 백성을 보호할 수 있을 것입니다."</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上慮其煩泄, 不賜批答。</original>
        <translation>하였는데, 상이 누설될까 염려해 비답하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505016_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政金壽興白上曰: "聞大灘之巖, 巳爲撞破, 灘路之廣, 今爲三十六尺云。</original>
        <translation>영의정 김수흥이 아뢰기를, "듣건대 대탄의 바위를 이미 깨내어 여울의 넓이가 지금은 36척이나 된다고 합니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>非但有大益於前頭大事, 此乃上流漕運之路, 實萬世無窮之利也。</original>
        <translation>이는 앞으로 다가오는 대사에 큰 도움이 될 뿐만 아니라 이는 상류의 물자를 수송하는 길이므로 사실 만세토록 무궁한 이익이 될 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>鄭東卨之功, 良不淺淺。"</original>
        <translation>정동설의 공이 참으로 적지 않습니다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>又曰: "近來淸人, 稱以摘奸, 接踵出來云, 臣意則此乃出於致疑我國也。"</original>
        <translation>또 아뢰기를, "요사이 청나라 사람이 비행을 적발한다는 구실로 계속 뒤따라 나오고 있다 하는데, 신의 뜻에는 우리 나라를 의심하여 그런 것인가 봅니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上曰: "然。</original>
        <translation>상이 이르기를, "그렇다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>頃者羅、趙二人之疏, 有煩聽聞, 予故不答矣。"</original>
        <translation>엊그제 나석좌조현기 두 사람이 올린 소가 소문이 날까 봐서 내 짐짓 답하지 않았던 것이다."</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>壽興曰: "告訃使未還前, 則必須謹愼可也。"</original>
        <translation>하자, 김수흥이 아뢰기를, "고부사가 돌아오기 전에는 반드시 근신해야 할 것입니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505016_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>館學儒生金昌集等上疏, 請百官喪服, 遵用古禮衰絰之制, 俾得變通於啓殯之日, 永爲定制。 答以勿爲煩瀆。 昌集, 壽恒之子也。</original>
        <translation>관학 유생 김창집 등이 소를 올려, 모든 관원들의 상복을 고례 최질의 제도대로 따라 쓰되 계빈하는 날 변통하여 길이 정해진 규식으로 삼게 할 것을 청하니, 번독스럽게 하지 말라고 답하였다. 김창집은 김수항의 아들이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李東溟、丁昌燾爲掌令, 尹趾善爲吏曹佐郞, 朴元度、申琓爲持平, 洪萬鍾爲修撰, 李夏鎭爲獻納, 趙師錫爲吏曹正郞, 金錫冑爲應敎。</original>
        <translation>이동명정창도를 장령으로, 윤지선을 이조 좌랑으로, 박원도신완을 지평으로, 홍만종을 수찬으로, 이하진을 헌납으로, 조사석을 이조 정랑으로, 김석주를 응교로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹請行七次祈雨祭。</original>
        <translation>예조가 일곱 번째 기우제를 행하자고 청하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副提學李端夏等上箚略曰: 申命圭等, 罪不當死, 此乃擧世之公論, 臺論不得請, 則不可止。</original>
        <translation>부제학 이단하 등이 차자를 올렸는데 그 대략에, "신명규 등의 죄는 사형에 해당되지 않는다는 것이 바로 온 세상의 공론이므로 대관이 청한 의논을 윤허하지 않는다면 그치게 할 수 없을 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>田業實事, 何與於命圭, 而殿下疑其故爭此事, 爲彼之地?</original>
        <translation>전업실의 일이 신명규 등의 일과 무슨 관계가 있기에 전하께서는 이 일을 짐짓 간쟁하여 저쪽을 구하는가 의심하신단 말입니까.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>殿下之臆逆臺官, 無乃已甚乎?</original>
        <translation>전하께서 대관을 추측하시는 게 너무나 지나치지 않으십니까.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>頃日臺諫爭論進香之過豐, 其意在於欲遵禮典。</original>
        <translation>엊그제 대간이 진향을 너무나 풍성하게 한다고 간한 뜻은 전례를 따르고자 한 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>而嚴加摧折, 不少假借, 舍祖宗典冊之式, 遵百器過逾之謄錄, 其於守文之道, 未免失其正。</original>
        <translation>그런데 엄하게 기를 꺾어 조금도 봐주지 않은 채 조종의 전책 규식을 버리고 온갖 그릇의 가짓수가 지나쳤던 등록을 따르게 하셨으니 이미 정해진 법도를 지키는 데 있어서 정도를 잃고 잘못된 대로 인습하고야 말았습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>而襲其謬, 可勝惜哉?</original>
        <translation>애석한 마음을 금할 수 있겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>又於此時, 方擧土木之役, 臣等重爲聖明惜之也。</original>
        <translation>또 이때에 토목의 일을 하고 있으므로 거듭 성명을 위해 애석히 여기고 있습니다."</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>答曰: "予以涼德, 獲戾神明, 使我赤子, 罹此罔極之災, 恒念于玆, 食息靡安。</original>
        <translation>상이, 답하기를, "내가 덕이 박한 탓으로 신명에게 죄를 얻어 우리 백성으로 하여금 이런 망극한 재앙을 당하게 하였으니 항상 이를 생각하면서 잠시도 편안하지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>箚陳事, 予當留心猛省, 而業實事及進香事, 予未曉其穩當也。"</original>
        <translation>차자에서 말한 일들은 내 마땅히 마음을 써 깊이 살피겠다만, 전업실 사건 및 진향의 일에 대해서는 온당한지 내 이해가 안 간다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行大行王大妃請諡禮於宗廟。</original>
        <translation>대행 왕대비의 시호를 청하는 예를 종묘에서 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金錫冑爲檢詳, 姜栢年爲大司憲, 李東溟爲執義, 安後泰、成震丙爲掌令, 趙根爲校理, 李堥爲輔德。</original>
        <translation>김석주를 검상으로, 강백년을 대사헌으로, 이동명을 집의로, 안후태성진병을 장령으로, 조근을 교리로, 이무을 보덕으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>子時四更一點, 大行王大妃發靷。 上陪出興仁門外路祭所, 百官皆步從。 上哭送靈轝, 卯時還宮。 王世子方在沖年, 禮曹啓請, 於興化門內, 哭拜袛送。</original>
        <translation>자시 4경 1점에 대행 왕대비의 상을 발인하였다. 상이 흥인문 바깥길 제소까지 모시고 나갔는데 백관은 모두 걸어서 따라 갔다. 상이 영여를 곡하여 보내고 묘시에 돌아왔다. 왕세자는 나이가 어리다고 하여, 흥화문 안에서 곡배하고 전별하게 할 것을 예조가 청하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11505030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上自慶德宮, 還御昌德宮。 是日酉時, 攅宮船無事到泊於陵底。 酉時奉梓宮下船, 以轝侍衛到陵內靈幄殿, 成殯。</original>
        <translation>상이 경덕궁에서 창덕궁의 옛 거처로 옮겼다. 이날 유시에 상여를 실은 배가 아무 일 없이 능 밑에 도착하여 정박하였다. 유시에 널을 배에서 받들어 내려 여시위가 메고 능 안의 영악전에 도착한 다음 빈소를 만들었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>中殿自慶德宮, 還御昌德宮。</original>
        <translation>중전이 경덕궁에서 창덕궁으로 돌아왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪處亮爲大司憲, 李沆爲持平, 金錫冑爲應敎, 姜栢年爲禮判。</original>
        <translation>홍처량을 대사헌으로, 이항을 지평으로, 김석주를 응교로, 강백년을 예조 판서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>長湍儒生鄭鐸聞自內間爲大行王大妃, 將設水陸齋, 於松都華莊寺, 投進一疏, 極言其非。 於是兩司, 交章請寢, 不允, 連啓三日, 始準請。 政院請以撥馬馳通停罷之敎, 此至齋事巳行矣。</original>
        <translation>장단에 사는 유생 정탁이, 내간에서 대행 왕대비를 위해 송도의 화장사에서 수륙재를 설행한다는 말을 듣고 소를 올려 그 일의 그릇됨을 극구 말하였다. 이에 양사가 번갈아 글을 올려 중지하기를 청하였으나 윤허하지 않자, 3일 동안 잇따라 아뢰니, 비로소 청을 들어주었다. 정원이 파발을 속히 보내 중지하라는 분부를 알리자고 청하였는데, 그곳에 이르자 수륙재가 이미 행해지고 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申時, 葬仁宣王后於寧陵。 行判中樞府事金壽恒, 撰進誌文, 其文曰: "仁宣王后禮陟之五月, 治方中旣完, 我殿下乃降所述行錄, 命臣壽恒, 撰進玄宮之誌。 臣拜手稽首, 受而讀之曰: ‘於乎! 至哉。 我聖后之德, 而聖上之紀之也, 誠無間然矣。 旣不獲辭, 則敢就行錄, 纂次而敍之。’ 謹按王后, 姓張氏, 其先曰順龍, 本中國人。 當元時, 以宣武將軍鎭邊摠管, 從公主東來, 仍仕高麗, 累官門下贊成事, 食采德水縣, 子孫仍籍焉。 入我朝, 有曰翮, 漢城府判尹, 四傳而至玉, 能文章, 早擢大魁, 承文院判校, 贈吏曹參判, 於后, 爲五代祖。 高祖諱任重, 掌隷院司議, 曾祖諱逸, 木川縣監, 祖諱雲翼, 刑曹判書, 亦以魁科早顯, 後贈補祚功臣領議政德水府院君, 考諱維, 右議政新豐府院君, 諡文忠公。 受知仁祖, 策靖社勳, 文章、德行有大名于世。 配曰, 永嘉府夫人 金氏、安東望族, 忠臣右議政文忠公諱尙容之女, 一時稱門第者, 推甲乙焉。 以萬曆戊午十二月庚辰, 誕后。 生而端淑, 不妄游戲。 六歲, 祖母朴夫人, 取而鞠之, 嘗隨往季父水原府衙, 時於暗中, 思父母啜泣。 祖母覺而問, 輒拭淚對以他辭, 不使貽其憂, 祖母奇愛之。 后有兄, 苦面瘡。 或言兒矢最効, 金夫人陽爲不欲汚手, 以試后意, 后卽手自傳之, 不見厭惡色, 文忠公大悅而異之, 蓋其至誠自幼然也。 崇禎庚午, 孝廟爲鳳林大君, 仁祖親簡其配, 見后周旋應對有則, 甚賢之, 后遂膺選。 辛未秋, 嘉禮成, 封豐安府夫人。 旣入闕, 夙夜夔慄, 孝敬無違, 最爲仁烈王后所眷愛。 過四年, 出閤居邸, 秉家綜理, 井井然, 梱內事無纖鉅, 不敢自專, 仁烈王后有姊, 嫠而窮居, 后賙捄, 曲有恩意。 丙子冬寇難入江都, 明年正月, 敵兵渡江, 宮中鼎沸無不號哭蒼黃, 后獨從容整暇, 言動不少爽, 人皆服其有守。 及孝廟與昭顯世子, 質于瀋陽, 后亦隨行。 羈危險阻, 首尾九年, 其所處事, 不失常度, 兩宮之間, 無間言。 乙酉始返國, 昭顯世子卒, 孝廟受仁祖命, 陟儲位, 冊后爲世子嬪。 后益自抑畏, 飭躬以禮, 事上以誠, 得一異味, 必先獻于仁祖。 己丑, 仁祖賓天, 孝廟踐祚。 后旣正位中壼, 陰敎益彰。 聽內職率嬪御, 和而穆, 嚴而惠, 庶幾樛木葛覃之化。 然小心翼翼, 持以柔巽。 常曰: ‘婦而自聖, 鮮不害于家國, 牝鷄之戒, 可不愼歟?’ 己亥, 孝廟疾惟幾, 后籲天請代, 逮至不諱, 哭擗踰禮。 然於送終之事, 自大渳 蚤湔以往, 雖微必親, 不委之暬御, 務盡誠信而後已。 未卒哭, 只歠糜粥, 我殿下泣請進食, 則曰: ‘自絶其命, 則誠過矣, 强飯以救活, 亦予所不忍也。’ 我殿下嗣位, 尊后爲王大妃, 辛丑, 進徽號曰孝肅。 當冊寶之上也, 后不欲親臨, 我殿下至誠固請, 后 亦體孝廟平昔之敎, 泣而許之。 行禮之日, 哀動左右, 至賀禮, 則竟不受焉。 每遇災異, 憂懼形于色, 諭我殿下曰: ‘予心猶然, 爾可忽諸。’ 所以誠誨者甚切至, 后自己丑, 大慼過毁致疾, 遂因以沈痼。 嘗屢幸湖西之溫陽, 試湯泉小效。 至甲寅二月, 疾忽亟, 以二十四日戊午, 薨于慶德宮 會祥殿, 春秋五十有七。 有司議諡, 諡法, 施仁服義曰仁, 聖善周聞曰宣, 遂上尊諡曰仁宣, 又加上徽號曰敬烈明獻。 先是, 孝廟山陵有故, 至癸丑冬, 遷于驪州之弘濟洞子坐午向之岡, 至是, 遵后治命, 以六月初四日, 祔葬于其下。 以其同原而近也, 因稱以寧陵。 后資性貞靜, 又襲訓法門, 動容出辭, 擧可爲儀範。 雖疾病燕私之際, 必以禮自將, 對子姓亦未嘗有惰慢之色, 於私親, 雖甚周睦, 絶不許曲徑干恩, 內外截如也。 孝廟於麟坪大君, 友愛篤至, 后亦待其夫人, 一出於誠, 事慈懿大妃數十年, 慈孝無間, 宮闈之內, 和氣融洽。 自后有疾, 不得以時進見, 每歎曰: ‘有生何爲。’ 大漸之夕, 神氣巳昏霧, 忽聞大妃來臨, 卽驚悟, 促進坐席, 諄諄告訣, 柔聲和色, 雍容若平日, 猶以不飾而見, 爲恨。 遷陵之日, 蜃車多憂, 轝士顚殞, 后聞之, 愀然曰: ‘先王在天之靈, 必不安於此矣。’ 及女侍自山陵還, 聞知傷人無多, 始有和豫色。 今玆六 引之舍堩而舟, 蓋亦體后之遺意云。 孝廟之昇遐也, 雖窮閻僻壤, 如喪考妣, 愈久而不忘, 及后之薨, 民之奔走號慕, 亦如之。 嗚呼! 豈無所由而然哉? 后誕育一男五女。 我殿下聘領敦寧府事金佑明女爲妃, 五公主, 長曰淑安公主, 下嫁益平尉 洪得箕, 次曰淑明公主, 下嫁靑平尉 沈益顯, 次曰淑徽公主, 下嫁寅平尉 鄭齊賢, 次曰淑靜公主, 下嫁東平尉 鄭載崙, 次曰淑敬公主, 下嫁興平尉 元夢鱗, 淑靜, 淑敬, 竝先卒。 我殿下誕生一男三女, 世子聘兵曹判書金萬基女爲嬪, 女曰明善公主、明惠公主、明安公主, 明善、明惠皆未字而夭。 洪得箕一男, 沈益顯二男, 鄭齊賢一男, 鄭載崙一男, 元夢鱗一女。 洪惟我寧考, 盛德宏規, 駕軼百王, 其惕厲奮發, 以昭大義於天下者, 惟后內贊之功, 是資我聖上仁心仁聞, 浹人肌髓, 使域內肖翹之類, 咸宥於雨露之澤者, 亦惟后慈覆之化, 是承博厚之德。 尊配坤元, 是宜受祿無彊, 永享岡陵之壽, 而昊天不弔, 遐算遽促, 嗚呼痛哉! 惟其徽音懿烈之昭在耳目者, 託之琬琰, 藏于幽隧, 將與塗莘之盛, 竝垂於萬禩。 猗歟! 休哉。"</original>
        <translation>신시에 인선 왕후를 영릉에다 장사지냈다. 행 판중추부사 김수항이 지문을 지어 올렸는데, 그 글은 다음과 같다. "인선 왕후께서 승하하신 5월에 능을 다 다듬고 나자, 전하께서 서술하신 행록을 내리면서 신 수항을 명하여 현궁의 지문을 지어 올리라고 하시었다. 신이 절하고 머리를 조아리며 받아 읽고는 말씀드리기를 오, 지극합니다. 우리 성후와 같은 덕을 성상께서 기록하시니 참으로 아무런 이의가 없습니다. 이미 사양하지 못했으니 감히 행록에 의거하여 차례로 엮어 서술해야겠습니다. 하였다. 삼가 살펴보건대, 왕후의 성은 장씨이고 선조는 장순용인데 본디 중국 사람이었다. 원나라 때에 선무 장군 진변 총관으로서 공주를 따라 동쪽으로 왔다가 고려에 벼슬하여 여러번 문하 찬성사를 지냈으며 덕수현을 채지로 받았는데 자손들이 그곳을 관향으로 삼았다. 우리 조정에 와서 장핵이란 분이 한성부 판윤을 지냈고, 그뒤 4대에 이르러 장옥이란 분이 문장에 능해 일찍이 장원으로 뽑혀 승문원 판교까지 지냈고 이조 참판의 증직을 받았는데, 이분이 왕후의 5대조이다. 고조의 휘는 임중이니 장례원 사의였고, 증조의 휘는 일이니 목천 현감이었고, 할아버지의 휘는 운익이니 형조 판서를 지냈으며 역시 장원을 하여 일찍부터 드러났는데 뒤에 보조 공신 영의정 덕수 부원군의 증직을 받았고, 아버지의 휘는 유이니 우의정 신풍 부원군 문충공이다. 공은 인조의 인정을 받았고 정사훈에 녹훈되었으며 문장과 덕행이 세상에 크게 알려졌다. 그의 배필은 영가 부부인 김씨로 안동의 명망 있는 집안인 충신 우의정 문충공 휘 김상용의 따님인데, 한때 문벌에 대해 말하는 자들이 첫째나 둘째로 손꼽았다. 만력 무오년 12월 경진에 왕후가 탄생하였다. 태어나면서부터 단정하고 얌전하여 함부로 장난치며 놀지 않았다. 여섯 살이 되자 할머니인 박씨 부인이 데려다 길렀는데, 일찍이 할머니를 따라 수원 부사로 있던 계부의 관아에 갔다가 가끔 남몰래 부모 생각이 나 눈물을 짓곤 했다. 할머니가 눈치를 채고 물으면 대뜸 눈물을 씻고 다른 일 때문이라고 대답하여 걱정을 끼치지 않게 하니 할머니가 기특히 여기고 더욱 사랑하였다. 왕후에게 언니가 있었는데 얼굴에 종기가 나 고생하고 있었다. 더러 어린 아이의 오줌이 가장 효험이 있다고 말하자 김부인이 일부러 손을 더럽히고 싶지 않다고 하면서 왕후의 뜻을 떠보니 왕후가 즉시 손수 발라 주면서 싫어하는 기색이 없자, 문충공이 매우 기뻐하며 기특히 여기었는데, 대개 그의 지극한 정성이 어려서부터 그러하였다. 숭정 경오년 효종께서 봉림 대군으로 있었을 때, 인조께서 친히 그의 배필을 간택하시면서 법도있게 행동하고 대답하는 왕후를 보고 매우 어질게 여기셨으므로 드디어 왕후로 선발하였다. 신미년 가을에 가례를 치르고 풍안 부부인으로 봉하였다. 대궐로 들어온 후에는 새벽부터 밤늦게까지 조심하여 어김없이 효도와 공경을 하니 인열 왕후께서 가장 사랑하시었다. 4년이 지나자 대궐에서 나와 사저에서 살았는데 가정 일을 조리있게 잘 처리하면서도 집안 일이 크고 작든 간에 감히 마음대로 하지 않았다. 인열 왕후의 언니가 일찍 과부가 되어 곤궁하게 살고 있었는데, 왕후가 도와주어 곡진한 은혜가 있었다. 병자년 겨울에 난리로 인해 강도로 들어갔는데 그 이듬해 정월에 적병이 바다를 건너 온다고 하자, 궁중이 발칵 뒤집혀 너나없이 울부짖으며 당황하였으나 왕후만은 차분한 모습으로 말이나 행동이 평상시와 조금도 틀리지 않으니 사람들이 모두 왕후의 지킴이 있는 데 대해 탄복하였다. 효종께서 소현 세자와 함께 볼모로 심양에 가게 되자 왕후도 따라갔다. 타향에서 험난한 생활을 9년 동안이나 하면서도 그의 처사가 평상시의 법도를 잃지 않았으며 두 궁 간에 틈이 난 말이 없었다. 을유년에 비로소 귀국하였는데 소현 세자가 세상을 떠났으므로 효종께서 인조의 명을 받아 세자의 자리로 오르고 왕후를 세자빈으로 삼았다. 왕후께서 더욱더 스스로를 낮추고 조심하며 예로 몸을 단속하고 정성으로 위를 섬겼으며 색다른 음식물이 생기면 반드시 먼저 인조께 드렸다. 기축년에 인조께서 승하하시자 효종께서 왕위에 올랐다. 왕후께서 중전이 되자 내교가 더욱 드러났다. 내직을 처리하고 빈어들을 거느리되 따뜻이 하여 친목하게 하고 엄히 하면서도 은혜를 베풀었으므로 문왕 후비의 풍화에 가까웠다. 그러나 항상 공경하고 근신하면서 몸을 유순하게 가졌다. 항상 말씀하시기를 부인이 스스로 잘난 체하면 가정이나 나라에 해를 끼치지 않는 경우가 드물었으니 암탉이 새벽에 울어서는 아니된다.는 경계를 신중히 지키지 않을 수 있겠는가. 하였다. 기해년에 효종께서 병이 위중하시자 왕후가 하늘에 빌며 자신의 목숨으로 대신해 주라고 청하였으며, 승하하시자 예에 벗어날 정도로 곡하며 슬퍼하셨다. 그러나 마지막 보내는 일에 대해 시신을 씻기고 손톱과 발톱을 자르는 것부터 비록 하찮은 일이라 하더라도 반드시 몸소 하시면서 책임자에게 맡기지 않고 애써 정성을 다 들이셨다. 졸곡 전에는 미음만 드셨으므로 우리 전하께서 수라를 드시라고 눈물지으며 청하니 왕후께서는 스스로 목숨을 끊는다면 정말 지나친 짓이다만 그렇다고 억지로 밥을 먹으면서까지 살려고 하는 것은 내 차마 못하겠다.고 하셨다. 우리 전하께서 즉위하시자 왕후를 왕대비로 높였으며, 신축년에는 효숙이란 휘호를 올렸다. 책보를 올릴 때에 왕후께서 안 나오려고 하시었는데 우리 전하께서 지성으로 굳이 청하시자 왕후께서도 평소 효종께서 분부하신 말씀을 몸받아 눈물지으면서 허락하시었다. 예를 치르는 날에 슬퍼하시어 주위 사람들을 감동시켰고 하례는 끝내 받지 않으셨다. 재이를 만날 때마다 근심과 두려운 빛을 띠시고 우리 전하에게 내 마음에도 이러한데 네가 소홀히 해서야 되겠느냐.며 일깨워 주셨으니, 그 경계와 가르침이야말로 매우 간절하였다. 왕후께서 기축년에 큰 슬픔을 당한 후로 지나치게 야위어 병이 났는데 드디어 고질이 되고 말았다. 일찍이 여러번 호서의 온양에 거둥하여 온천에 목욕하니 조금 효험이 있었다. 갑인년 2월에 병이 갑자기 심해져 24일 무오에 경덕궁 회상전에서 승하하시니 춘추는 57세였다. 유사가 시호를 의논하였는데, 시호의 법에 사랑을 베풀고 의로운 일을 행하는 것을 인이라 하고, 어진 소문이 두루 난 것을 선이라 하므로 드디어 인선이란 시호를 올려 높였으며, 또 그 위에 경렬 명헌이란 휘호를 덧붙였다. 이에 앞서 효종의 능소에 사고가 있어서 계축년 겨울에 이르러 여주 홍제동 자좌오향으로 된 자리에다 옮겼는데, 이때 이르러 왕후의 유언에 따라 6월 4일에 그 밑에다 장사지냈다. 같은 산 줄기인데다 가깝기 때문에 영릉이라고 불렀다. 왕후의 타고난 성품이 곧고 차분한데다 또 법도있는 가문의 교훈을 받았으므로 몸가짐이나 말씀하신 것이 모두 다 모범이 될 만하였다. 비록 병중이나 사적인 여느 때에도 반드시 예절을 스스로 지키고 자손들을 대해서도 나태한 기색을 보인 적이 없었으며, 사가의 친척에게 두루 두루 매우 화목하게 지냈으나 도리에 벗어난 요구는 절대로 들어주지 않았으므로 안팎의 한계가 분명하였다. 효종께서 인평 대군과 우애가 매우 돈독하였는데 왕후께서도 그의 부인을 한결같이 정성으로 대하였으며, 자의 대비를 수십 년 섬기는 동안 서로 사랑하고 효도하여 조금도 틈이 나지 않으니 궁중에 화기가 감돌았다. 왕후께서 병이 나시면서부터 때로 나아가 뵙지 못하게 되자 살아서 무엇 하겠느냐.고 매양 탄식하셨다. 병이 위중하시던 저녁에 정신이 이미 혼미해졌는데도 대비께서 오신다는 말을 갑자기 듣고는 즉시 깨어나 서둘러 좌석에 나아가 앉아서 정성스럽게 마지막 이야기를 나누었는데 부드러운 목소리와 화기 띤 안색이 평상시처럼 차분하였으나 오히려 단장을 못하고 뵈인 것을 한스러워하셨다. 능을 옮기는 날 상여 운반에 애로가 많아 여사군이 넘어져 죽었다고 하자, 왕후께서는 들으시고 수심띤 얼굴로 하늘에 계신 선왕의 영혼이 반드시 이를 불안해 하실 것이다.고 하시더니 산릉에서 돌아온 여자 시종에게 사람이 많이 상하지는 않았다는 말을 듣고서야 비로소 기쁜 빛이 있었다. 이번에 육로를 버리고 배를 이용해 상여를 운반하게 된 것도 왕후의 뜻을 체득해 한 것이다고 한다. 효종이 승하셨을 때 비록 외딴 마을 사람들도 어버이를 잃은 것처럼 오래도록 잊지 않았는데, 왕후께서 승하하시자 백성들이 분주하며 울부짖고 사모하기를 그때처럼 하였다. 아, 어찌 이유없이 그러하였겠는가. 왕후께서 아들 한 분과 딸 다섯 분을 낳아 기르셨다. 우리 전하께서는 영돈녕부사 김우명의 따님을 후비로 맞아 들였고, 공주 다섯 분은 첫째가 숙안 공주로 익평위 홍득기에게, 다음은 숙명 공주로 청평위 심익현에게, 다음은 숙휘 공주로 인평위 정제현에게, 다음은 숙정 공주로 동평위 정재륜에게, 다음은 숙경 공주로 흥평위 원몽린에게 시집갔는데, 숙정 공주와 숙경 공주는 먼저 죽었다. 우리 전하께서는 아들 한 분과 딸 세 분을 낳아 기르셨다. 세자는 병조 판서 김만기의 딸을 빈으로 맞아들였고, 따님은 명선 공주명혜 공주명안 공주인데, 명선 공주와 명혜 공주는 출가하기 전에 일찍 죽었다. 홍득기는 아들 한 명, 심익현은 아들 두 명, 정제현은 아들 한 명, 정재륜은 아들 한 명, 원몽린은 딸 한 명을 두었다. 삼가 생각건대, 우리 효종 대왕께서는 훌륭한 덕행과 크나큰 규모가 뭇 왕들보다 뛰어나셨는데 그 가다듬고 분발하여 천하에 큰 의리를 밝히신 데에 있어서는 오직 왕후께서 내조하는 공에 힘입었으며, 우리 성상의 어진 마음과 어질다는 소문이 사람들의 살과 뼈속에 젖어들고 경내의 미물까지도 모두 비나 이슬과 같은 은택을 누릴 수 있게 한 것도 오직 왕후께서 자애로 감싸주신 덕화를 이어받은 것이다. 이러한 넓고 두터운 덕으로 곤원 과 높이 짝지었으니 한없이 복을 받아 뫼뿌리와 같은 수를 길이 누릴 것으로 여겼는데 하늘이 보살펴 주지 않아 갑자기 빨리 돌아가시니 아, 매우 슬프다. 그렇지만 사람들의 귀와 눈에 선하게 남아있는 그 아름다운 말씀과 공렬을 옥돌에다 새겨 무덤 속에 간직해 두니 장차 훌륭한 도신과 함께 만년토록 전해질 것이다. 오오, 아름답도다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>藥房啓: "素膳已久。</original>
        <translation>약방이 아뢰기를, "고기 반찬 없이 수라를 드신 지 오래되었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>卽今玄宮巳下, 請復常膳。"</original>
        <translation>지금은 이미 장례를 치렀으니 여느 때처럼 수라를 드소서."</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>不從。</original>
        <translation>하였으나, 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>仁宣王后返虞入京。 辰時上出迎神輦于興仁門外, 迎入敬思殿, 親行再虞祭。 上行初獻禮, 王世子行亞獻禮, 崇善君行終獻禮, 祭未畢, 雨大下, 從臣多有沾濕衣冠者。 是日, 上, 下敎政院曰: "大祭時刻巳迫, 而不能整齊, 徑請行祀, 魂殿咫尺之地, 多喧聒聲, 而不能檢飭。 禮曹判書姜栢年, 禮房承旨鄭晳, 竝拿推。 翌日都承旨吳始壽啓曰: "國綱解弛, 莫可收拾者久矣。 臣六年在外, 復入喉司, 觸處氣像, 寬緩放縱, 不及於前, 又萬萬矣。 擧動時侍衛寶劍之不得備員, 挾輦禁軍之使人牽馬, 前所未有之事也。 兩司則不思擧動後從容自處之道, 未免闕儀, 該曹則不知執禁鍼親自周回之規, 以致喧聒, 凡此數事, 豈不寒心? 今者禮官、承旨之下吏, 未必不由於奮發策勵之意, 而罰不當罪, 何以服人心乎? 姜栢年身爲宗伯, 親奠之時刻巳迫, 而諸執事不能整齊, 鄭晳職在該房, 而亦不能禁止諠擾, 薄乎云爾, 烏得無罪? 雖然, 時刻差遲, 抑有曲折焉。 殿庭之內, 非外臣所可擅入之地, 而守僕輒稱內儀未備, 諸執事姑徐。 鄭晳悶其時刻迫近, 督之又督, 臣亦親進殿門之外, 再三申勑, 而守僕之對如前, 未免生事, 此乃伊時實狀也。 宰臣、近臣之就理, 事面至重。 若不原情勘罪, 豈不有歉於禮遇之道乎?" 答曰: "祭享事體爲重, 宰臣事面爲輕。 本院之啓, 何意耶? 殊未妥當。 禁軍之使人牽馬, 事極可駭, 令該曹査罪。" 旣而, 副提學李端夏等, 上箚略曰: 行祭時, 整齊諸執事, 元非禮曹之任也, 親祭則宗伯, 例以贊禮、奉引, 行禮而已, 啓請行禮, 乃通禮之任。 今以兩款失儀, 爲栢年罪, 不亦冤乎? 況栢年年過七十, 於法應免囚繫者乎? 答曰: "昨考儀註, 始知啓請行禮, 非贊禮之任。" 仍命釋之。 數日後, 領府事許積入白於上曰: "行祭時, 禮房承旨, 不無不善周旋之失, 而至於不能檢勑, 非其罪也。" 上曰: "執禮徑唱第二虞, 禮房承旨持其節目, 不能覺察, 何也?" 李端夏曰: "此乃倉卒間, 無情之失也。" 上曰: "晳罷職放送。" 是時, 上脚痛尤甚, 三四虞祭, 因藥房陳請, 竝許攝行, 至五虞, 始親行。</original>
        <translation>인선 왕후의 혼을 맞아 서울로 들여왔다. 진시에 상이 흥인문 밖으로 나가 신연을 맞아 경사전에 모셔 놓고 몸소 재우의 제사를 지냈다. 상이 초헌례를, 왕세자가 아헌례를, 숭선군이 종헌례를 행하였는데, 제사가 끝나기 전에 폭우가 내려 수행한 신하들 중에 의관이 젖은 자가 많았다. 이날 상이 정원에 분부하기를, "대제를 지낼 시각이 바싹 다가왔는데도 정돈하지 못한 채 곧바로 제사를 지내자고 청하였으며, 혼전과 가까운 곳에서 떠드는 소리가 많이 났는데도 단속하지 못하였다. 예조 판서 강백년, 예방 승지 정석을 모두 잡아다 추고하라." 하였다. 이튿날 도승지 오시수가 아뢰기를, "나라의 기강이 해이해져 수습하지 못하게 된 지 오래되었습니다. 신이 6년 동안 외부에 있다가 다시 도승지로 들어왔습니다만, 어느 곳이나 자세가 느긋하고 흐트러져 그전보다 훨씬 못하였습니다. 거둥하실 때 시위하는 보검의 인원을 제대로 갖추지 못한 것과 연을 호위하는 금군이 사람을 시켜 말을 끌고 가게 하는 것들은 그전에 없었던 일입니다. 양사는 거둥하시고 난 뒤 조용히 자체에서 해야 할 도리를 생각지 않아 의절의 결함을 면치 못하였으며, 해조는 금침을 가지고 직접 돌아다니며 단속해야 한다는 규칙을 몰라 떠들게 하고 말았으니 무릇 이 두어 가지 일만 하더라도 어찌 한심스럽지 않습니까. 이번에 예판과 승지를 잡아다가 추고한 것은 필시 분발시키고 책려하는 뜻에서 한 것이겠습니다만, 처벌이 죄와 걸맞지 않으니 어떻게 인심을 승복시킬 수 있겠습니까. 강백년은 예조 판서로서 상께서 친히 전을 드릴 시각이 이미 바싹 다가왔는데도 여러 집사들을 정돈하지 못하였으며, 정석은 예방 승지의 직책에 있으면서 역시 소란스러움을 금지하지 못하였으니, 지은 죄가 적다고 한다면 몰라도 어떻게 죄가 없다고 할 수야 있겠습니까. 그렇지만 시각이 조금 지연된 것은 그럴 만한 곡절이 있습니다. 대궐 뜰 안은 외부 신하들이 마음대로 들어갈 수 있는 곳이 아닌데다가 수복이 안에서 의물을 갖추지 못하였으니, 집사들은 천천히 하라.고 하였습니다. 정석은 시각이 바싹 다가오자 민망하여 독촉에 독촉을 거듭하였으며, 신 역시 대궐 문 밖에까지 몸소 나아가 재삼 거듭 주의시켰으나 수복의 대답이 여전하여 일이 생기고 말았습니다만 이는 그때의 실상입니다. 재신과 측근의 신하가 추고받는다는 것은 체면으로 보아 매우 중대합니다. 만약 사정을 참작하여 죄를 정하지 않는다면 어찌 예우해 주는 도리에 흠이 되지 않겠습니까." 하니, 답하기를, "제사의 사체는 중대하고 재신과 측근의 신하가 추고받는 체면은 가볍다. 그런데 본원에서 아뢴 것은 무슨 뜻인가? 자못 타당하지 못하다. 금군이 사람을 시켜 말을 끌고 가게 한 것은 매우 놀라운 일이니 해조로 하여금 잘못을 조사하게 하라." 하였다. 이윽고 부제학 이단하 등이 차자를 올렸는데 그 대략에, "제사를 거행할 때 여러 집사들을 정돈하는 것은 원래 예조가 맡은 일이 아니며, 상께서 친히 제사를 지낼 때에는 예조 판서가 으레 찬례와 봉인의 역할을 하면서 예를 거행할 뿐이고 예를 거행할 것을 계청하는 것은 통례원의 책임입니다. 그런데 지금 두 건의 의식을 잘못한 것을 강백년의 죄로 돌리니 억울하지 않습니까. 더구나 강백년은 나이 70이 넘었으므로 법에 구금을 면제받아야 할 자인데 말할 것이 있겠습니까." 하니, 답하기를, "어제 의주를 상고해 보고 나서 비로소 예의 거행을 청하는 것이 찬례의 책임이 아니라는 것을 알았다." 하고, 방면하라 명하였다. 며칠 뒤에 영부사 허적이 들어와 아뢰기를, "제사를 거행할 때 예방 승지가 일을 두루 잘 살피지 못한 잘못이 없지는 않습니다만, 살피고 단속하지 못했다는 것에 있어서는 그의 죄가 아닙니다." 하니, 상이 이르기를, "집례가 곧바로 두 번째 우제라고 창하였는데도 예방 승지는 그 절목을 가지고 있으면서도 알아듣지 못한 것은 무엇 때문인가?" 하자, 이단하가 아뢰기를, "이는 다급한 사이에 무심코 일어난 실수입니다." 하니, 상이 이르기를, "정석은 파직하고 내보내라." 하였다. 이때에 상의 다리 통증이 더욱 심해졌으므로 삼우제와 사우제는 약방의 청으로 인해 모두 대행하도록 허락하고 오우제에 이르러서야 비로소 친히 거행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金益炅爲大司憲, 李翊爲大司諫, 李溟翼爲執義, 鄭載禧爲司諫, 崔文湜爲獻納, 南天漢、安垕爲掌令, 柳譚厚、李宇鼎爲正言, 李夏鎭爲校理, 鄭維岳爲修撰。</original>
        <translation>김익경을 대사간으로, 이익을 대사헌으로, 이명익을 집의로, 정재희를 사간으로, 최문식을 헌납으로, 남천한안후를 장령으로, 유담후이우정을 정언으로, 이하진을 교리로, 정유악을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淸使猝有先聲, 都下訛言沸騰。 上卽招大臣、備局諸臣, 議之。 領相金壽興曰: "今此北使之來, 或云請兵於我, 或云傳皇后訃。 而人心洶懼, 殊可憫也。" 上曰: "或有請兵請糧之擧, 則將何以處之?" 壽興曰: "徵兵之請, 不從誠難。 然而朱氏後裔 復立之說, 若是的實, 則一兵難送也。" 左相鄭知和曰: "臣之過慮, 則或請舟師擊鄭經也。" 上曰: "予恐告訃使到彼, 誤對而致有此使也。" 壽興曰: "待彼渡江後, 方可知因某事出來也。" 上曰: "然。 副提學李端夏曰: "臣曾忝大司成, 參釋奠祭。 五禮儀圖式, 則大聖及四聖位, 皆設醴齊、盎齊、明水等六尊。 而今於五位, 只各設沙尊一坐。 聖廟祭儀, 不當欠缺如是。 卽今物力凋弊, 鍮尊雖難猝辦, 各設六坐沙尊似可。" 上曰: "文宣王位, 則先設鍮尊, 六坐配位, 則姑設沙尊, 而漸次改備鍮尊可也。" 上曰: "曾於太廟祭及敬慕殿祭, 見執尊有擧羃之節矣。 今者敬思殿祭用獸尊, 有蓋無羃, 與前有異。 判府事金壽恒, 久爲承旨, 或可知之, 其餘曾經敬慕殿祭官人處, 禮官問啓。"</original>
        <translation>청나라 사신이 갑자기 온다는 소식이 전해지자 서울 안에 유언 비어가 들끓었다. 상이 즉시 대신과 비국의 신하들을 불러 의논하였다. 영상 김수흥이 아뢰기를, "이번에 북쪽 사신이 오는 것은 우리에게 군사 지원 요청을 하기 위해서라고도 하며, 황후가 죽었다는 소식을 전하기 위해서라고도 합니다만, 인심이 술렁이며 두려워하고 있으니 자못 민망합니다." 하니, 상이 이르기를, "혹시라도 군사 지원을 요청하거나 군량 지원을 요청하는 일이 있으면 어떻게 처리해야 하겠는가?" 하자, 김수흥이 아뢰기를, "군사를 징발해 달라고 요청한다면 참으로 거절하기 어렵습니다. 그러나 주씨의 후손을 다시 세운다는 이야기가 사실이라면 병사 한 명도 보내기 어렵습니다." 하였다. 좌상 정지화가 아뢰기를, "신이 지나친 생각인지 모르겠습니다만 혹시 수군을 요청하여 정경을 치려고 하는 것이 아닌가 싶습니다." 하니, 상이 이르기를, "나는 고부사가 그곳에 가 잘못 대답하여 이 사신이 오게 되었는지 염려된다." 하자, 김수흥이 아뢰기를, "그들이 강을 건넌 뒤라야 무슨 일로 나오는지 알 수 있을 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "그렇겠다." 하였다. 부제학 이단하가 아뢰기를, "신이 일찍이 대사성으로 있을 때 석전제에 참석한 적이 있었습니다. 오례의의 도식에는 대성 과 사성 의 신위마다 예제앙제명수 등 여섯 개의 술동이를 놓게 되어 있습니다. 그런데 지금은 다섯 신위마다 사기 동이 한 개만 진설해 놓고 있습니다. 성묘의 제사 의절을 이처럼 미비하게 해서는 안 되겠습니다. 지금 재력이 바닥나 놋쇠 동이를 갑자기 마련하기는 어렵겠습니다만 각 신위마다 여섯 개의 사기 동이로 진설하는 것이 옳을 듯합니다." 하니, 상이 이르기를, "문선왕 의 신위에 먼저 여섯 개의 놋쇠 동이를 진설하고 배향 신위에는 당분간 사기 동이로 진설하되, 점차 놋쇠 동이로 바꾸어 갖추어야 할 것이다." 하였다. 상이 이르기를, "일찍이 태묘 제사와 경모전 제사에서 보니 덮었던 보자기를 집준 이 걷는 절차가 있었다. 그런데 지금 경사전 제사에서는 수준을 사용하면서 뚜껑만 있었고 보자기로 덮지 않아 그전과 달랐다. 판부사 김수항은 오랫동안 승지로 있었으므로 알 수도 있을 것이며, 그 외 이전에 경묘전의 제관을 지냈던 사람에게 예관이 물어서 아뢰라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>義州府尹馳啓, 淸使以皇后傳訃事, 離北京十二日, 到馬轉站, 當日越江云。</original>
        <translation>의주 부윤이 치계하였다. "청나라 사신이 황후가 죽었다는 소식을 전하는 일로 북경을 떠난 지 12일 만에 마전참에 도착하였는데, 그날 강을 건넜다고 합니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506011_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>湖南礪山等四邑, 雨雹, 禾穀多傷, 本道啓聞。</original>
        <translation>호남 여산 등지의 4개 고을에 우박이 내려 벼와 기타 곡식을 많이 상하였다고 본도에서 아뢰었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府連啓田業實事累月, 至是停之。</original>
        <translation>헌부가 전업실의 일에 대해 여러 달 동안 잇따라 아뢰다가 이때에 이르러 중지하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金錫冑爲承旨。</original>
        <translation>김석주를 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上命招大臣及備局堂上入侍。 上曰: "客使云云之說, 乃虛驚也。" 領相金壽興曰: "告訃使兪瑒抵張善澂私書云: ‘皇后喪出於五月初三日, 北京無他警急事。’ 又送一文字, 乃破字也。 合而觀之, 則此中躛說虞在嶼鄭, 其下又有竝及於我四字, 蓋淸國虞在鄭經, 亦且疑我之意也。 瑒書又云: ‘衙譯輩來言, 館中雲貴叛後, 諸鎭各省, 皆遣使陳慰, 而爾國何獨不爲也?’ 答以正坐僻遠, 不及聞知耳, 漢中一捷之說, 觀其宣示軍民之文, 果不虛云矣。" 司諫鄭載禧啓: "山陵大役, 楊、廣、驪、利之民, 不無偏苦之歎。 麥秋巳過, 尙未收穫, 今此勑使時, 請減站上之役。" 壽興曰: "圻甸中四邑爲大, 若移四邑之役, 於他邑, 則站上諸事, 恐未成樣也。" 上曰: "令大臣議處。"</original>
        <translation>상이 대신과 비국의 당상을 불러 입시하게 하였다. 상이 이르기를, "사신에 대해 운운했던 이야기는 결국 헛되이 놀라서 한 말이었구나." 하니, 영상 김수흥이 아뢰기를, "고부사 유창이 장선징에게 사적으로 보낸 편지에 5월 3일에 황후의 상이 났으며, 북경에 별다른 급박한 일은 없다.고 하였으며, 또 하나의 문자를 보냈는데 파자한 것이었습니다. 합하여 보니 여기서 떠도는 말로는 섬의 정을 걱정하고 있다.고 하였으며, 그 밑에 또 아울러 우리에게도 미치고 있다.는 네 글자가 있었는데, 대개 청나라가 정경을 걱정하고 있으며 또한 우리도 의심하고 있다는 뜻입니다. 유창의 편지에 또 아역의 무리가 와서 말하기를 관중의 운귀가 반란을 일으킨 뒤로 여러 진과 각성에서 모두 사신을 보내 위안의 말씀을 드리고 있는데 너희 나라에서만 빠진 것은 무엇 때문인가? 하기에, 외따로 멀리 떨어져 있어서 미처 못 들었기 때문에 그런 것이다고 대답하였으며, 한중에서 한 차례 승리를 거두었다는 이야기에 있어서는 그들이 군민에게 선포해 보인 글로 보아 과연 헛된 일이 아니었다.고 하였습니다." 하였다. 사간 정재희가 아뢰기를, "산릉의 큰 역사로 인해 양주광주여주이천의 백성이 자신들만 유독 괴로웠다는 한탄이 없지 않을 것입니다. 보리 벨 시기가 지났는데도 아직까지 거둬 들이지 못하고 있으니, 이번 칙사가 올 때에는 병참의 역사를 감해 주소서." 하자, 김수흥이 아뢰기를, "경기 안에서는 네 고을이 가장 큰데, 만일 네 고을에 해당되는 역사를 다른 고을에다 넘긴다면 병참의 모든 일이 형편없을까 염려됩니다." 하니, 상이 이르기를, "대신으로 하여금 의논해 처리하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政李浣卒。 浣疾革, 口號構疏, 未及上而命絶。 其庶子仁傑卽封其疏曰: 臣縷命垂盡, 無路更報天恩, 耿耿一念, 惟在國事。 臣之所望於殿下者, 勉納讜言, 言雖不用, 勿加罪斥, 恢張公道, 勿論彼此, 惟賢才是用焉。 目今, 冗兵太多, 其中精抄, 宜令省汰。 而其他諸色軍兵, 身役之弊, 萬分難堪, 若不變通, 斷無保存之勢, 臣意以爲, 各樣收布, 限五年, 沒數蠲減, 亦必使諸道、各邑老殘逃故, 從實成冊上送之後, 物故及年老, 而未代定者, 與未滿十歲之童, 竝令區別, 爻案蠲布, 則可無怨苦, 而但有需用減縮之患。 此則八路入作流民, 其麗不億, 而勿論各衙門屯屬, 每名各收一匹, 則足以充其需用之數。 而五年之間, 未代者代定, 年未滿者, 年滿自有應役裕用之道。 如此而猶患不足, 則更收入作之布, 但使十年而再收, 則入作流民, 必不至大困, 而諸般身役之弊, 稍得蘇歇, 其於軍國, 不無補益矣。 臣欲陳之懷, 不止於此, 而精神錯亂, 語不成緖。 伏惟聖明, 諒察焉。 答曰: "省覽所進遺疏, 忠悃所激, 語甚切實, 不任慘悼悲哀, 益歎爲國之忠赤, 至死彌篤也。 於戲! 其人已逝, 其言猶存。 可不書紳而服膺焉?" 謹按李浣, 翩翩季世之一人才也。 自仁祖朝, 制戎閫綽有名。 孝宗初, 代具仁垕爲訓局大將, 悍卒慴伏, 畏而愛之。 累長京兆、秋曹, 皆以擧職見稱, 三拜西銓, 固讓不就, 亦可謂彷彿於司馬公之辭樞密也。 孝廟嘗與宋時烈謀欲云云, 使時烈諭上旨, 浣對以決不可。 孝廟聞之不悅, 浣亦不改己見, 不賢而能如此乎? 及至大拜, 衆喜得人, 而趙孟之耄已及, 景略之奪斯速, 可勝惜哉? 其父鷄林府院君 守一, 策振武勳有名, 仁祖朝, 浣蓋趾美而過之者也。</original>
        <translation>우의정 이완이 죽었다. 이완이 병이 위독해지자 입으로 불러 주어 소를 엮었는데 미처 올리지 못하고 죽었다. 그의 서자인 이인걸이 즉시 그 소를 봉해 올렸는데 그 소에, "신이 실낱 같은 목숨이 다하게 되어서 다시는 상의 은혜를 갚을 길이 없게 되었습니다만 항상 잊지 못하고 있는 일념만은 오직 국사에 있습니다. 신이 전하께 바라는 것은, 곧은 말을 힘써 받아 들이되 말을 채용하지 않더라도 죄주거나 물리치지 마시며, 공도를 넓혀 이쪽이니 저쪽이니 따지지 말고 오직 훌륭한 인재만을 쓰시라는 것입니다. 현재 필요치 않은 병사가 너무나 많으므로 그 가운데서 정예병만 뽑고 나머지는 도태시켜야 합니다. 그리고 기타 각종 군병 신역의 폐단도 전혀 감당하기 어려우니 만일 변통하지 않으면 결코 보존할 수 없는 형세이므로 신의 뜻에는 받아 들이는 각종의 베를 5년으로 한정해 전부 견감해 주되, 또한 반드시 여러 도와 각 고을로 하여금 늙었거나 도망갔거나 죽은 사람에 대해 사실대로 문안을 만들어 올리게 한 다음, 죽었거나 늙었는데도 아직 대신 신역이 정해지지 않은 자와 10세가 채 못 된 아이들을 모두 구분해 내어 조목에 따라 견감해 주면 괴로워서 원망하는 일이 없을 것이고 다만 수용이 줄어드는 걱정만 있을 것입니다. 이 점에 있어서는 팔도에서 농사를 지으려고 들어오는 유민들의 수가 굉장히 많으니 어느 아문의 둔전에 속해 있든 따지지 말고 한 명마다 베 한 필씩 받아 들인다면 수용의 수량을 넉넉히 충당할 수 있을 것입니다. 그러면 5년 사이에 신역을 정하지 못한 자는 대신 정해지게 될 것이고 나이가 차지 않은 자는 나이가 차게 되어 자연히 역에 응해 용도가 넉넉해질 방도가 있게 될 것입니다. 이렇게 하고서도 부족할까 염려되면 농사를 지으려고 들어오는 유민에게 다시 베를 받아 들이되, 다만 10년 사이에 두 번만 받게 한다면 그들이 필시 크게 곤궁한 데까지 이르지는 않을 것이며, 각종 신역의 폐단도 차츰차츰 덜어질 것이니, 군정에 있어서 보탬이 없지 않을 것입니다. 신이 말씀드리고 싶은 소견이 이뿐만이 아닙니다만 정신이 엇갈려 두서없이 말하였습니다. 성명께서는 양찰하소서." 하였는데, 답하기를, "올린 유소를 보건대, 충심이 북받쳐 말이 매우 절실하였으므로 그지없이 애도하면서 나라를 위한 충성이 죽음에 이르러서도 더욱 돈독한 데 대해 더욱더 감탄하였다. 아, 그 사람은 이미 떠났지만 그의 말은 여전히 남아 있다. 허리띠에다 써놓고 보면서 유념하지 않을 수 있겠는가." 하였다. 삼가 살피건대, 이완은 쇠퇴한 세상에 불쑥 솟아오른 하나의 인재였다. 인조 때부터 군사를 잘 처리한다고 이름이 났었다. 효종 초기에 구인후를 대신해 훈국의 대장이 되었는데 사나운 병사들이 굴복하여 두려워하면서도 사랑하였다. 여러 차례 한성부 윤과 형조 판서를 지내면서 모두에게 직책을 잘 수행한다고 칭찬을 받았으며, 병조 판서를 세 번이나 제수하였으나 굳이 사양하고 취임하지 않았으니 또한 사마공이 추밀의 벼슬을 사양한 것과 비슷하다고 하겠다. 효종이 일찍이 송시열과 함께 이러이러하게 계획을 세웠으면 하겠다고 상의하고는 송시열을 보내 상의 뜻을 알렸더니 이완은 결코 그렇게 해서는 안된다.고 대답하였다. 효종이 듣고 좋아하지 않았으나 이완 역시 자신의 견해를 바꾸지 않았으니 어질지 않고서야 이렇게 할 수 있겠는가. 의정에 제수되자 뭇 사람들이 인물을 얻은 데 대해 기뻐하였으나, 조맹처럼 이미 나이가 많은데다 경략과 같이 빨리 앗아가고 말았으니 애석함을 금할 수 있겠는가. 그의 아버지 계림 부원군 이수일이 진무훈에 녹훈되어 인조 때 이름이 났었는데, 이완은 대개 그 아름다움을 계승한 아들로 그보다 뛰어난 자이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命招領、左相及領府事許積入侍。 積曰: "皇后成服, 於禮無之, 而今勑咨文, 有穿孝之說, 此似難處矣。" 上曰: "何以則可乎。" 領相金壽興曰: "以白袍代之, 似可。" 上顧謂積曰: "卒哭雖過, 領府事不可退歸矣。" 積曰: "小臣蹤跡, 決難久留, 而適値上候未寧, 姑此濡滯, 亦可謂無恥苟且之甚矣。" 上曰: "卿若下鄕, 予豈置卿於閑職? 除卿相職。 則相職不可久曠, 於卿心安乎? 莫如仍留矣。" 積曰: "天威咫尺之下, 臣不敢盡達悃愊 。 退當具疏陳情矣。" 壽興曰: "國運不幸, 李浣奄死, 惜哉。" 上曰: "致傷於山陵將事而至此, 尤不任慘痛也。" 浣以拭梓宮官, 進去山陵。 壽興曰: "莫非命也。 豈由是哉?"</original>
        <translation>영상과 좌상 및 영부사 허적을 불러 입시하라고 명하였다. 허적이 아뢰기를, "황후를 위해 복을 입는 것은 예에 없는데 이번 조칙한 자문에 상복을 입으라는 말이 있으니 이게 난처한 것 같습니다." 하니, 상이 이르기를, "어떻게 하면 좋겠는가?" 하자, 영상 김수흥이 아뢰기를, "백포로 대용하는 것이 괜찮을 듯합니다." 하였다. 상이 허적이 돌아보면서 이르기를, "졸곡이 지나더라도 영부사는 돌아가면 아니될 것이다." 하니, 허적이 아뢰기를, "소신의 자취는 결코 오래 머물러 있기 어렵습니다. 그런데 때마침 상께서 편찮으셨기 때문에 이렇게 잠시 지체하였으니 또한 매우 염치가 없고 구차하다 하겠습니다." 하자, 상이 이르기를, "경이 만일 시골로 내려간다면 내 어찌 경을 한직에다 두겠는가. 경에게 정승 직책을 제수할 것이다. 정승 직책은 오래 비워둘 수 없으니 경의 마음이 편안하겠는가. 그러니 그대로 머물러 있느니만 못할 것이다." 하니, 허적이 아뢰기를, "바로 가까이 하늘과 같은 위엄을 모시고 있어서 신이 감히 심정을 다 아뢰지 못하겠습니다. 물러가서 소를 갖추어 사정을 말씀드리겠습니다." 하였다. 김수흥이 아뢰기를, "나라 운수가 불행하여 이완이 갑자기 죽으니 애석합니다." 하니, 상이 이르기를, "산릉의 일을 보다가 몸을 상하여 이 지경에 이르렀으니 더욱더 아픔을 견디지 못하겠다." 하자, 김수흥이 아뢰기를, "모두가 명입니다. 어찌 이 일 때문이겠습니까." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上親行卒哭祭于敬思殿。</original>
        <translation>상이 졸곡 제사를 경사전에서 친히 거행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>辰時, 淸使入京。</original>
        <translation>진시에 청나라 사신이 서울로 들어왔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上接見於熙政堂。</original>
        <translation>상이 희정당에서 그들을 접견하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮判姜栢年上箚曰: 伏聞因咨文, 有哭臨穿孝等語, 以擧哀後第四日成服, 稟定啓下云。</original>
        <translation>예조 판서 강백년이 차자를 올리기를, "삼가 듣건대, 자문에 곡할 때 상복을 입는다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>而臣之愚慮, 有不然者。</original>
        <translation>는 말이 있어서 상을 발표한 날로부터 4일이 된 날에 상복을 차려 입기로 품정해 계하하였다고 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>皇后喪擧哀, 不載於五禮儀, 則癸卯於淺淡服擧哀, 已是無於禮之禮也。</original>
        <translation>그런데 어리석은 신의 생각에는 그렇지 않다고 봅니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>今日其可行癸卯所未行之禮乎?</original>
        <translation>황후의 상을 발표한다는 것이 오례의에 실려 있지 않았고 보면, 계묘년에 천담복 차림으로 상을 발표한 것은 이미 예에 없는 예를 행한 것이었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>伏願更詢廟堂, 思所以善處幸甚。</original>
        <translation>오늘날 계묘년에 행하지 않았던 예를 행해서야 되겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>栢年又與領相金壽興、戶判閔維重, 請對面陳其成服不可之義。</original>
        <translation>삼가 원하건대, 다시 묘당에 물어서 어떻게 하면 잘 처리할 수 있는가를 생각해 보소서.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>維重曰: "今日勑使送言, 爾國百官變服, 則我旣見之矣。</original>
        <translation>그러면 매우 다행이겠습니다." 하였다. 강백년이 또 영상 김수흥, 호조 판서 민유중과 함께 직접 뵙고 성복해서는 옳지 않다는 데 대한 의의를 말씀드리겠다고 청하였다. 민유중이 아뢰기를, "오늘 칙사가 전하기를 너희 나라 모든 관원들이 복장을 바꾸어 입는 것은 내 이미 보았다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>此後禮節, 亦欲知而歸報皇帝云。</original>
        <translation>이 다음 예절은 어떠한지 알아보고 돌아가 황제에게 보고하려 한다.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>此事不可不稟定, 故臣亦請對矣。"</original>
        <translation>하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>壽興曰: "旣不可成服, 則以卽今變服, 定其日數二十七日而除, 何如?"</original>
        <translation>이 일을 여쭈어 정하지 않을 수 없기 때문에 신 역시 뵙기를 청하였던 것입니다." 하였다. 김수흥이 아뢰기를, "이왕 성복할 수 없으니 지금 바꾸어 입은 복장으로 날수를 정하여 27일 만에 벗는 것이 어떻겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>上曰: "與皇帝喪, 不可同其服也。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "황제의 상과 같이 복을 입을 수는 없다." 하였다. 민유중이 아뢰기를, "13일 동안 입으면 어떻겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="12">
        <original>維重曰: "十三日何如。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "괜찮겠다." 하였다. 다음날 민유중이 들어와 아뢰기를, "어제 정한 13일의 제도에 대해 청나라 사신이 듣고 매우 합당하다.</translation>
      </s>
      <s id="13">
        <original>上曰: "可也。"</original>
        <translation>하였고, 부사는 내 또한 글을 읽어서 아는 바가 있는데 이 제도가 가장 알맞게 되었다.</translation>
      </s>
      <s id="14">
        <original>翌日, 維重入奏曰: "昨日所定十三日之制, 淸使聞之, 以爲甚當, 副使則曰: ‘吾亦讀書, 而有所知,’ 此制最得宜云。"</original>
        <translation>고 하였답니다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="15">
        <original>壽興又曰: "前日鳳城傳訃之咨, 不達於北京, 故彼初聞告訃使之入去, 以爲陳慰而來, 甚以爲喜, 今聞告訃而來, 皇帝亦無聊云。"</original>
        <translation>김수흥이 또 아뢰기를, "전일 상이 났다는 소식을 알리는 자문이 북경에 전달되지 않았기 때문에 저들이 처음에 고부사가 들어간다는 말을 듣고 위로를 드리려 오는 줄로 여기고 매우 기뻐하다가 상이 났다는 소식을 알리러 왔다는 말을 듣고는 황제도 무료하게 여겼다고 합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="16">
        <original>上曰: "以塗聽之言, 不可取信。</original>
        <translation>상이 이르기를, "떠돌아다니는 말을 믿을 수 없다.</translation>
      </s>
      <s id="17">
        <original>未及送陳慰使, 言於勑使可也。"</original>
        <translation>미처 진위사를 보내지 못하였다고 칙사에게 말해야 할 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506017_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淸使自以傳訃之勑, 不可受宴, 越江以來, 一不受迎慰宴, 入京亦然。 而每日別茶啖, 與別雌牛, 依例受之, 入房分食。</original>
        <translation>청나라 사신이, 자신들은 상이 났다는 소식을 알리러 온 칙사이므로 위로연을 받을 수 없다고 하면서 강을 건너온 뒤로 영위연을 한 번도 받지 않았고 서울로 들어와서도 그러하였다. 날마다 별다담과 별자우를 관례대로 받아 가지고 방에 들어가 나누어 먹었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪處亮爲大司憲, 南二星爲大司諫, 姜碩耉爲持平, 宋最、李沆爲正言。</original>
        <translation>홍처량을 대사헌으로, 남이성을 대사간으로, 강석구를 지평으로, 송최이항을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領相金壽興、戶判閔維重請對言: "陳慰使差送當否, 使譯輩探問于勑使, 無所可否云。</original>
        <translation>영상 김수흥, 호조 판서 민유중이 뵙기를 청하여 아뢰기를, "진위사를 보내야 할 것인지 말 것인지에 대해 통역관으로 하여금 칙사에게 의향을 떠보게 하였더니 가부간에 대답이 없었다 합니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>不可不送。"</original>
        <translation>보내지 않을 수 없습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上曰: "然。</original>
        <translation>상이 이르기를, "그렇겠다." 하였다. 김수흥이 또 아뢰기를, "옥당이 요전에 연명하여 올린 차자 내용은, 수륙재를 설치한 일은 부시들이 한 짓일 것이고 물론 전하께서 숭봉하신 것이 아닐 것이라는 뜻이었는데, 전하께서 윤허하지 않으실 뿐만 아니라 숭봉이니 신봉이니 하는 말을 썼다고 삼사를 책망하시니 신은 애석히 여기고 있습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>壽興又曰: "玉堂曾有聯名上箚, 其所設齋事, 應出於婦寺之所爲, 固非殿下崇奉之意, 而殿下非徒不允, 乃以崇奉、信奉之說, 致責於三司, 臣竊惜之。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "봉 자를 쓴 것이 이상하다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上曰: "奉字怪矣。</original>
        <translation>꼭 이기려 하였기 때문이다."</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>必欲務勝故也。"</original>
        <translation>하자, 김수흥이 아뢰기를, "신이 일찍이 들은 일입니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>壽興曰: "臣曾聞, 明廟朝, 設神祀於碧松亭, 泮中儒生驅逐之。</original>
        <translation>명종 때 벽송정에다 신사를 설치하자 성균관 유생들이 쫓아버렸습니다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>文定王后大怒, 明廟將摘發治罪, 儒生皆避不出, 李穆獨自首, 明廟嘉奬之, 至今稱李穆之氣節, 贊明廟之德不衰。</original>
        <translation>문정 왕후께서 크게 노하시므로 명종께서 그들을 찾아내 치죄하려 하자 유생들이 모두 피하고 나오지 않았는데 이목 혼자만 자수하니 명종께서 가상히 여겨 격려해 주셨으므로 지금까지 이목의 기개를 칭찬하고 명종의 덕을 찬미해 마지 않고 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>今此崇奉二字, 不過措語間偶然之言耳。</original>
        <translation>이번 숭봉 두 글자는 말을 만들다 우연히 나온 말에 지나지 않습니다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>維重曰: "言雖過激, 自上採納而垂恕可也。"</original>
        <translation>민유중이 아뢰기를, "말이 과격하다 하더라도 상께서 받아들이고 용서해야 됩니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506018_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>春坊啓: "王世子講學, 一日爲急, 卒哭已過, 所當卽請開筵, 而頃者城中, 多有拘忌疾, 宮官必齋宿而後, 侍講賓客進講, 亦以此廢却矣。 今則閭里乾凈, 請依例進講。" 上允之。</original>
        <translation>춘방이 아뢰기를, "왕세자의 학문 강론이 하루가 시급하므로 졸곡이 이미 지났으니 즉시 서연을 열자고 청했어야 당연합니다. 그런데 엊그제 도성 안에 기피해야 할 질병이 많이 떠돌아서 궁관이 반드시 재숙한 다음에 시강해야 하므로 빈객이 드리는 강론도 이 때문에 폐지했습니다. 그런데 지금은 마을에 떠도는 질병이 깨끗이 가셨으니 관례에 따라 강론을 드리게 하소서." 하니, 상이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506018_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>梟示南部書員田業實, 以轝士軍抄出受賂加減也。</original>
        <translation>남부 서원 전업실을 효시하였는데, 여사군을 뽑을 때 뇌물을 받고 농간을 부렸기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領相金壽興請對言: "北京城內失火事, 則通官輩言之不諱, 南方事, 則不肯明言, 而至於鄭經, 則以爲漠然不知云, 譯官所傳, 大抵同然。"</original>
        <translation>영상 김수흥이 뵙기를 청하여 아뢰기를, "북경성 안에서 일어난 화재 사건에 대해서는 저쪽 통역관 무리들이 꺼리지 않고 말하였으나 남쪽 일에 대해서는 분명하게 말하려 하지 않았으며 정경에 대해서는 전혀 모른다고 하였다는데, 역관들이 전한 바가 대체로 같습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上曰: "然則告訃使破字之說, 殊可怪也。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "그렇다면 고부사가 보낸 파자의 말이 자못 이상스럽다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以姜栢年爲大司憲, 金賓爲持平, 吳斗憲爲正言, 李藼爲舍人。</original>
        <translation>강백년을 대사헌으로, 김빈을 지평으로, 오두헌을 정언으로, 이헌을 사인으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領相金壽興, 請對入侍。</original>
        <translation>영상 김수흥이 뵙기를 청하여 입시하였다. 상이 이르기를, "사신을 보내 위안을 할 것인가에 대해 밖에서 서로 의논해 보았는가?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上曰: "送使陳慰事, 在外相議否?"</original>
        <translation>김수흥이 아뢰기를, "허적 역시 사세상 보내지 않을 수 없으나 혹시 이로 인해 군사 지원을 요청하는 일이 있을까 염려된다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>壽興對曰: "許積亦云, 勢不得不送, 而或慮因此而有請兵之擧矣。"</original>
        <translation>고 하였습니다."</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上曰: "如有此擧, 則不待陳慰耳。"</original>
        <translation>하자, 상이 이르기를, "만일 이러한 일을 요청하려면 진위사를 기다리지 않고 했을 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以靈愼君 瀅爲陳慰使, 超陞正二品。</original>
        <translation>영신군 이형을 진위사로 삼아 정2품으로 끌어 올렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>三南、關東, 大水傷穀。</original>
        <translation>삼남과 관동에 큰물이 져 곡식이 상하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慶尙監司李觀徵啓: "道內饑民, 三萬八千七百二十名, 下道則五月初十日, 停賑, 上道則二十日停賑云。"</original>
        <translation>경상 감사 이관징이 아뢰었다. "도내에 굶주린 백성이 3만 8천 7백 20명인데, 하도는 5월 10일에 진휼을 중지하였고 상도는 20일에 진휼을 중지하였습니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金益炅爲大司諫, 趙珩爲禮曹判書, 李元禎爲戶曹參判, 李濡爲校理, 徐文尙爲應敎。</original>
        <translation>김익경을 대사간으로, 조형을 예조 판서로, 이원정을 호조 참판으로, 이유를 교리로, 서문상을 응교로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>別薦人才, 李之濂、尹推、韓垽、李同揆, 與焉。</original>
        <translation>특별히 인재를 추천하였는데, 이지염윤추한기이동규가 참여되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11506027_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以三都監書啓, 摠護使金壽興、誌文製述官金壽恒, 各賜鞍具馬, 拭梓宮官李浣, 賜熟馬, 殯殿魂殿兩都監提調洪處亮ㆍ張善澂ㆍ閔點、銘旌書寫官李正英、改銘旌書寫官福昌君 楨、誌文書寫官沈益顯、哀冊文製述官金萬基、書寫官尹深、謚冊文製述官姜栢年、書寫官李正英、寶篆文書寫官呂聖齊、山陵都監提調李正英ㆍ閔維重ㆍ鄭榏, 三都監郞廳徐文尙ㆍ鄭載禧ㆍ李堂揆ㆍ李溟翼ㆍ李東老、玄宮封閉官李東溟、水路都廳鄭維岳等, 竝加資, 其餘官員工匠等, 或陞敍, 或賜馬、賜弓、賜米布有差。</original>
        <translation>삼도감이 서면으로 올린 계사에 따라 총호사 김수흥, 지문 제술관 김수항에게는 안구마를 각각 하사하고, 식재 궁관 이완에게는 숙마를 하사하고, 빈전혼전 두 도감 제조 홍처량장선징민점, 명정 서사관 이정영, 개명정 서사관 복창군 정, 지문 서사관 심익현, 애책문 제술관 김만기, 서사관 윤심, 시책문 제술관 강백년, 서사관 이정영, 보전문 서사관 여성제, 산릉 도감 제조 이정영민유중정익, 삼도감 낭청 서문상정재희이당규이명익이동로, 현궁 봉패관 이동명, 수로 도청 정유학 등에게는 모두 자급을 올려 주고, 기타 관원과 장인들은 승서하거나 말활쌀베를 차등있게 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>布衣臣尹鑴進密疏曰: 臣聞除天下之憂者, 必享天下之福, 扶天下之義者, 必受天下之名, 其道在因時乘勢, 審其幾而亟圖之。 嗚呼! 丙丁之事, 天不弔我。 禽獸逼人, 棲 我於會稽, 厄我於靑城, 虔劉我赤子, 毁裂我衣冠。 當是時, 我先王忍一死爲宗社, 捐一恥爲萬姓。 而沫血飮泣, 含羞拊心, 思一有所出, 以至于今, 天道累周, 人心憤盈矣。 今日北方之聞, 雖不可詳, 醜類之竊據已久, 華夏之怨怒方興, 吳起於西, 孔連於南, 㺚伺於北, 鄭窺於東, 薙髮遺民, 叩胸呑聲, 不忘思漢之心, 側聽風颷之響, 天下之大勢, 可知也巳。 我以隣比之邦, 處要害之地, 居天下之後, 有全盛之形, 而不於此時, 興一旅, 馳一檄, 爲天下倡, 以披其勢震其心, 與共天下之憂, 以扶天下之義, 則不徒操刀不割, 撫機不發之爲可惜, 實恐我聖上遹追其承之心, 無以奏假於我祖宗我先王, 而有辭於天下萬世矣。 又曰, 我萬曆皇帝, 爲之動天下兵, 捐大府數百萬金, 文武將士, 不惜殞軀捐身於鋒鏑之下, 歲延七載, 收師南海, 以拔之水火之中, 措諸袵席之上。 其興滅扶顚之德, 與天無極, 此古 今屬國之未始有得於天朝者也。 以是我昭敬大王, 知力不足, 以報恩覆事, 無可以酬造化, 終身未嘗背西而坐, 以致萬折必東之志, 手書再造藩邦, 四大心畫, 寓之天朝將士廟中, 以昭示我子孫臣庶, 其意亦戚矣, 其猷亦遠矣。 抑我仁祖大王朔拜之慟, 孝宗大王臨朝之歎, 炳炳宸心, 天地鬼神, 實鑑臨之。 嗚呼! 孝宗大王, 臨御十年, 夙寤夜寢, 詰戎招士, 綢繆陰雨者, 何嘗一日忘北向之心哉? 布置亦完, 部署伊始, 天不助順, 中道而殂, 雄圖大志, 遺恨於千秋, 此天時未至而憂在殿下也。 先王遺大投艱, 以畀後之人, 我聖上誠宜克立大志, 恢張聖聽, 以爲承天似祖, 繼志述事, 除殘去穢, 扶 弘義灑大恥之圖, 以謝天下之咎, 以迓天下之福, 不宜苟焉而已。 時不可追, 幾不可失。 因時乘勢, 保己圖存, 亦惟在此耳。 志曰: "時至不斷, 反受其亂, 天與不取, 反受其殃。" 惟此時爲然也。 宋、朱文公之疏有曰: "臣恐一朝, 上帝震怒, 草野僭亂, 將仗義而起, 夷狄外侮, 興問罪之師。" 方今胡運且轉矣, 吳旣發難矣, 方內巳騷矣, 日域之力, 足以搖動天下, 鄭人之心, 有不可測。 我不能自樹, 彼或能先我着鞭, 得加我以辭, 或於匡復之日, 問我黨援怙終之情, 則雖有智者, 不知爲國計矣。 又曰, 我國精兵、勁矢, 聞於天下, 火砲、飛丸, 足以方行。 得選卒萬隊, 北首燕山, 規恢進取, 以拊其背而扼其吭, 開海洋一路, 約鄭人竝勢, 以撓其腹裏。 以傳檄燕、薊、遼河迤北野春諸部日域諸島靑、齊、淮、浙等處, 以通於西蜀, 使同仇疾, 與共奮起, 可以襲狡焉之心, 皷天下忠義之氣。 或能使自相屠裂於其醜, 或可使太豕失據, 而人競逐之。 我顧不難橫據醫閭, 薄逐幽、瀋, 而爲天下請命矣, 爲帝室桓、文矣。 其所以修人紀答天心, 攘羞恥報君父, 光祖宗保子孫, 而除已往之咎, 禦方來之禍, 天下之人者, 舍是無事矣。 又曰, 大易之道, 利而和義, 春秋之義, 雖敗亦榮。 時至耳, 事可耳, 斷而行之, 在聖上一心耳。 又曰, 必須反覆臣言, 深留睿思, 奮乾剛之德, 運神明之籌, 斷自淵衷, 詢諸信臣, 以定大計, 進厥虓 闞, 旁招俊乂, 以强輔聖志, 無疑無阻, 不戁 不悚, 以克究大業。 實天下幸甚, 宗社幸甚。</original>
        <translation>포의 신 윤휴가 밀소를 올리기를, "신은 듣건대, 세상의 걱정거리를 없애는 자는 반드시 온 세상의 복을 누리고 세상의 의리를 붙들어 세우는 자는 반드시 세상에 이름이 난다고 하였는데, 그 방법은 시세를 이용하여 기미를 살피고 재빨리 도모하는 데 있습니다. 아, 병자정축년의 일은 하늘이 우리를 돌봐주지 않아 일어난 것입니다. 그리하여 짐승같은 것들이 핍박해 와 우리를 남한 산성으로 몰아넣고 우리를 삼전도에서 곤욕을 주었으며, 우리 백성을 도륙하고 우리 의관을 갈기갈기 찢어버렸습니다. 이때를 당하여 우리 선왕께서는 종사를 위해 죽지 아니하고 백성을 위해 수치심을 버렸습니다. 그리고는 피눈물을 흘리며 부끄러워 가슴을 어루만지면서 한번 치욕을 씻고자 하였는데, 지금에 이르러 해가 여러 번 바뀌니 사람들의 마음에 분노가 가득 찼습니다. 오늘날 북쪽의 소식에 대해 자세히 알 수는 없습니다만, 추악한 것들이 점령한 지 오래되자 중국 땅에 원망과 노여움이 바야흐로 일어나 오삼계는 서쪽에서 일어나고 공유덕은 남쪽에서 연합하고 달단은 북쪽에서 엿보고 정경은 동쪽에서 노리고 있으며 머리털을 깎인 유민들이 가슴을 치고 울먹이며 명나라를 잊지 않고 있다 하니, 가만히 태풍의 여운을 듣건대 천하의 대세를 알 수 있습니다. 그런데 우리는 이웃에 있는 나라로서 요충 지대에 처해 있고 저들의 뒤에 위치하고 있어 전성의 형세가 있는데도, 이때 군대를 동원하고 격서를 띄워 천하에 앞장서서, 그들의 세력을 가르고 마음을 놀라게 하여 천하의 근심을 같이 근심하고 천하의 의리를 붙들어 세우지 않는다면, 칼을 쥐고도 베지 않고 활을 만지작거리기만 하고 쏘지 않는 것이 애석할 뿐만 아니라, 실로 우리 성상께서 유업을 계승하려는 마음이 우리 조종과 선왕을 감격시키거나 천하 후세에 할말을 남길 수 없게 될까 염려됩니다." 하고, 또 아뢰기를, "우리 신종 황제가 우리를 위해 천하의 병력을 동원하고 대부의 막대한 재정을 들였으며, 문관 무장들은 전쟁터에서 목숨을 아끼지 않고 7년 동안이나 전쟁을 치르다가 남해에서 군사를 거두면서 물불 속에서 건져내 편안한 자리에다 올려 놓았습니다. 멸망해 가려는 것을 일으키고 넘어지려는 것을 붙들어 세운 그 덕이 하늘처럼 끝이 없으니, 고금을 통해 속국으로서 중국에게 이처럼 힘입은 적은 없었습니다. 이 때문에 우리 소경 대왕께서 힘으로는 은혜를 갚을 수 없고 사세 또한 조화에 수응할 수 없다는 것을 알고 종신토록 서쪽을 등지고 앉지 않아, 마치 물이 만 번 굽이쳐도 반드시 동쪽으로 향해 흐르는 것처럼 굳건한 뜻을 보이셨으며, 재조번방이라는 네 글자를 손수 크게 써서 명나라 장사의 사당에다 붙여 두어 우리 자손과 신하들에게 뚜렷이 보이셨으니, 그 뜻과 계획이 또한 애절하고 원대하다 하겠습니다. 우리 인조 대왕께서 매달 초하루마다 절하고 슬퍼하신 일과 효종 대왕께서 조정에 임하여 탄식하시던 마음은 성상의 마음 속에 뚜렷하고 천지의 귀신이 실로 내려다보고 있습니다. 아, 효종 대왕께서는 10년 동안 왕위에 계시면서 새벽부터 주무실 때까지 군사 정책에 대해 묻고 인사를 불러들여 사전에 대비하셨으니 어찌 북쪽으로 전진해 보려는 마음을 하루라도 잊은 적이 있었겠습니까. 안배도 완전하게 하였으며 부서도 두기 시작했으나, 하늘이 순리대로 돕지 않아 중도에 승하하시어 웅장한 계획과 큰 뜻이 천추에 한을 남기고 말았습니다만, 이는 천명이 아직 이르지 않아 그런 것으로서 전하께서 근심해야 합니다. 선왕께서 크고 어려운 일을 남기어 뒷사람에게 주셨으니 우리 성상께서는 참으로 큰 뜻을 세우고 좋은 말을 널리 받아들여 하늘을 받들고 조종을 계승하며 유지에 따라 일을 해, 잔폭하고 더러운 것들을 제거하고 큰 의리를 붙들어 세우며 큰 수치를 씻을 것을 도모하여 천하에 허물을 사과하고 천하의 복을 맞이해야지 구차하게만 해서는 아니될 것입니다. 때는 쫓아갈 수 없으며 기회는 놓쳐서는 안 됩니다. 시기를 이용하고 사세를 틈타 자신의 보존을 도모하는 것도 여기에 있는 것입니다. 지에 때가 이르렀는데도 결단을 내리지 않으면 도리어 어지러움을 당하게 되고 하늘이 주는데도 가지지 않으면 도리어 재앙을 받는다.고 하였는데 오직 지금이 그러한 때입니다. 송나라 주문공 의 상소에 신은 하루아침에 상제가 크게 노하여 초야에서 참람하게 난을 일으켜 의리의 기치를 들고 일어나게 하거나 오랑캐들이 밖에서 얕잡아보고 잘못을 추궁하려고 군사를 일으키게 할까 두렵다. 하였는데, 지금 오랑캐의 운수가 전환되어 오삼계가 난을 일으키자 중국 안이 뒤숭숭해졌으니 일역의 힘이 넉넉히 천하를 뒤흔들 수 있으며, 정인의 마음을 예측할 수 없습니다. 그런데도 우리가 스스로 수립하지 못하면 저들이 우리보다 먼저 채찍을 추켜 들고 우리를 나무라거나 혹은 광복이 된 날에 우리들이 그들과 협심하고 끝끝내 마음을 고쳐 먹지 않은 내막을 추궁한다면 비록 지혜가 있는 자라 하더라도 나라를 위해 어떻게 해야 할지 모를 것입니다." 하고 또 아뢰기를, "우리 나라의 정예로운 병력과 강한 활솜씨는 천하에 소문이 난데다가 화포와 조총을 곁들이면 넉넉히 진격할 수 있습니다. 그러니 병사 1만 대를 뽑아 북경을 향해 기어코 앞으로 나아가 등을 치고 목을 조이는 한편, 바다의 한 쪽 길을 터 정인과 약속해 힘을 합쳐서 심장부를 혼란시킵니다. 그러고는 연주계주요하 이북 야춘의 모든 부서와 일역의 여러 섬, 그리고 청제회절 등지에 격서를 전하고 서촉까지 알리어서 그들로 하여금 함께 미워하고 같이 떨치어 일어나게 한다면 그들의 교활한 마음을 놀라게 할 수 있으며 천하의 충의로운 기운을 격동할 수 있을 것입니다. 그러면 혹은 그들 스스로가 추악한 것들을 서로 무찌르거나 혹은 개돼지 같은 것들로 하여금 웅거한 곳을 잃게 하여 사람들이 그들을 앞다투어 쫓을 것입니다. 그렇게 되면 우리는 의려 에 가로질러 웅거하여 유주와 심양을 조여들면서 천하 사람들에게 어떻게 할 것인지 명령해 줄 것을 청하고 제실을 붙들어 세운 주나라의 문공이나 환공같은 역할을 하기에 어렵지 않을 것입니다. 인류의 기강을 닦아 하늘에 보답하고 수치를 씻어 군부에게 보답하며, 조종을 빛내고 자손을 보호하며, 지난날의 허물을 지우고 앞으로 천하 사람들이 입을 화를 막으려면 이 일 말고는 다른 할 일이 없습니다." 하고, 또 아뢰기를, "주역의 도리는 이로운 것으로써 의리를 조성하고 춘추의 의리는 패배하더라도 영광스럽게 여깁니다. 때가 이르렀고 일도 할 만합니다만, 결단을 내려 실천하는 것은 성상의 한 마음에 달려 있습니다." 하고, 또 아뢰기를, "반드시 신의 말을 거듭해 읽고 깊이 유념하여 굳센 덕을 분발하고 신명한 도략을 펴서 마음에 결단을 내리시되 여러 신하들에게 물어서 큰 계획을 정하며, 용맹한 장수를 등용하고 인걸을 두루 초빙하여 성상을 돕게 하되 망설임이 없게 하며 두려워하지 않게 하여 대업을 끝마치소서. 그러면 실로 천하와 종사를 위해 매우 다행이겠습니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領相金壽興白於上曰: "憲府曾以身役變通事, 有所陳啓, 此乃人所共言者也。</original>
        <translation>영상 김수흥이 아뢰기를, "헌부가 일찍이 신역을 변통하는 일에 대해 말씀드린 적이 있었는데, 이 일은 사람들의 공통적인 말입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>試使備局有司堂上, 主管其事, 加出郞廳, 料理爲之何如?"</original>
        <translation>시험삼아 비국의 유사 당상으로 하여금 그 일을 주관하게 하고 낭청을 더 차출해 처리하게 하는 것이 어떻겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上曰: "詳察而善處之可也。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "자세히 살펴서 잘 처리해야 할 것이다." 하였다. 부제학 이단하가 아뢰기를, "헌부가 올린 계사는 신도 협조하여 만들었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>副提學李端夏曰: "憲府之啓, 臣亦助成。</original>
        <translation>그리고 이완이 죽을 때 남긴 상소 역시 이러한 뜻이었습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>且李浣遺疏, 亦此意也。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "떠돌아다니는 백성을 얻어서 군액을 충당하기란 어려울 듯하다."</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>上曰: "得流民充軍額, 似難也。"</original>
        <translation>하자, 영부사 허적이 아뢰기를, "우리 나라는 백성의 숫자를 모르고 있으니, 호패법을 시행하여 백성의 숫자를 안 다음에 일을 할 수 있을 것입니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>領府事許積曰: "我國不知民數, 行號牌知民數然後, 事可做也。"</original>
        <translation>좌상 정지화가 아뢰기를, "호패법을 시행하기가 뭐 어렵겠습니까." 하였다. 허적이 아뢰기를, "저번에 이유태가 양반 상것을 따지지 말고 각각 베 한 필씩 받아들이자.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>左相鄭知和曰: "號牌行之何難?"</original>
        <translation>고 말하였는데, 그 의견이 좋을 것 같습니다.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>積曰: "前日李惟泰, 無論兩班、常漢, 各捧一匹布之說, 其意似好。</original>
        <translation>신이 선조 때 이 일을 아뢴 적이 있습니다만 엇갈린 의논들이 많아서 결국 시행하지 못하였습니다."</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>臣於先朝, 曾達此事, 議多掣肘, 竟未能行。"</original>
        <translation>하자, 지사 유혁연이 아뢰기를, "대신 모두가 호패법을 시행할 수 있다고 하니 신은 감히 말을 못하겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>知事柳赫然曰: "大臣皆以號牌爲可行, 臣不敢容喙, 而號牌之設, 自有魔障。</original>
        <translation>그러나 호패법의 설치에 따른 마의 장벽이 있다고 봅니다.</translation>
      </s>
      <s id="12">
        <original>丁卯之難, 出於號牌之後, 故近日閭巷, 亦頗驚動, 若聞朝家斷而行之, 騷屑必甚矣。"</original>
        <translation>정묘년의 난이 호패법을 시행한 뒤에 났기 때문에 요즈음 여염에서 호패법을 시행한다는 말을 듣고는 또한 자못 놀라고 있는데, 만일 조정에서 결단을 내려 시행한다는 소식을 들으면 필시 소요가 심하게 일어날 것입니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="13">
        <original>積曰: "欲行號牌, 則唯在斷自宸衷, 不爲浮議所動也。"</original>
        <translation>허적이 아뢰기를, "호패법을 시행하려면 오직 상께서 마음에 단안을 내려 쓸데없는 의논에 흔들리지 말아야 합니다." 하였다. 김수흥이 아뢰기를, "수어사의 적임자를 얻기가 어려워서 오랫동안 차출하지 못하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="14">
        <original>金壽興曰: "守禦使難於得人, 久未差出。</original>
        <translation>이완이 살아 있을 때에 신이 누가 그대를 대신할 만한 인물인가? 하고</translation>
      </s>
      <s id="15">
        <original>李浣在時, 臣嘗問其誰可代君者?</original>
        <translation>물었더니, 이완이 민정중이 괜찮을 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="16">
        <original>浣以閔鼎重爲可。</original>
        <translation>고 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="17">
        <original>殿下試用鼎重於昔日矣, 亦念李浣之言, 收敍用之可也。"</original>
        <translation>전하께서 옛날 민정중을 시험삼아 써 보셨으니 또한 이완의 말을 생각해서라도 거두어 서용해야 할 것입니다."</translation>
      </s>
      <s id="18">
        <original>知和曰: "如鼎重者, 誠不易得。</original>
        <translation>하자, 정지화가 아뢰기를, "민정중 같은 자도 얻기가 참으로 쉽지 않습니다.</translation>
      </s>
      <s id="19">
        <original>庚辛年間, 爲賑䘏堂上, 不避染疾, 往來監賑不少倦, 其至誠徇國, 於此亦可見也。"</original>
        <translation>경신년 사이에 진휼청 당상이 됐을 때 병의 전염을 피하지 않고 왕래하면서 진휼의 감독을 조금도 게을리 하지 않았는데, 그가 지성으로 나라를 위해 몸을 바친 것을 여기에서도 볼 수 있습니다."</translation>
      </s>
      <s id="20">
        <original>上不答。</original>
        <translation>하였으나, 상이 대답하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪處亮爲吏曹判書。</original>
        <translation>홍처량을 이조 판서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>金山幼學崔繼完妻許氏, 猝遇明火賊, 以身翼蔽其夫, 自當鋒刃, 而使其夫逃免, 禮安 李莫同妻件里今, 當其夫爲虎所咬也, 一手牽其夫足, 一手搏其虎背, 且哭且罵, 虎終捨去, 屍體得全, 事聞, 竝命旌門。</original>
        <translation>금산의 유학 최계완의 아내인 허씨는 갑자기 명화적을 만나 자신의 몸으로 남편을 가리고 스스로 적의 칼날을 맞으면서 남편으로 하여금 달아나 화를 면하게 하였으며, 예안의 이막동의 아내인 건리금은 그의 남편이 호랑이에게 물렸을 때 한 손으로는 남편의 발을 잡아당기고 한 손으로는 호랑이의 등을 치면서 울고 꾸짖자 호랑이가 마침내 그냥 버리고 가서 시체가 온전하였는데, 이 일을 아뢰니, 모두 정문을 세워 주라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507004_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領相金壽興白上曰: "湖西大同廳, 一年所捧, 不能支用一年, 不得已貸用於湖南廳, 久未還償, 仍以蕩減。 其苟簡不能成樣之狀, 人所共知, 勢將還罷。 而往因本道士民之陳疏, 以十二斗改定後, 詢問便否於本道, 則山郡數十邑, 以爲不便, 而此法本出於均役, 不可以其有不便之民, 而輕易撓改, 仍以十二斗斷行, 而本廳所貸用米、菽、銀、布, 請竝蕩滌。" 從之。</original>
        <translation>영상 김수흥이 아뢰기를, "호서 대동청이 1년에 받아들인 세금으로 1년의 경비를 충당하지 못해 할 수 없이 호남 대동청에서 빌려다 썼는데 오랫동안 상환하지 못하자 탕감해 주었습니다. 허술하고 소략하여 면모를 갖추지 못한 그 상황에 대해서는 사람들이 모두 알고 있는 바로서 사세상 도로 폐지해야 할 지경에 놓여 있습니다. 지난날 본도의 백성들이 진정한 상소로 인해 12말로 고쳐서 정한 다음 편리의 여부에 대해 본도에 물어보았더니, 산골에 있는 수십 개의 고을에서는 불편하다고 하였습니다. 그러나 이 법은 본디 부역을 평등하게 하기 위해 한 것이므로 불편하다고 한 백성이 있다고 해서 쉽사리 고쳐서는 안 되기 때문에 그대로 12말로 단행하고 있습니다만, 본청이 빌려 쓴 쌀콩은베에 대해서는 모두 깨끗이 면제해 주소서." 하니, 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507004_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時, 大臣請文武罷散人, 別敍調用。 是日, 壽興持各人書名案, 進上前, 次第讀之, 請敍尹敬敎、李翔, 不許。 又請敍金萬重, 從之。 許積曰: "萬重已敍, 敬敎亦可敍也。 臣惟自反, 何咎於人。" 壽興曰: "若敍敬敎則積之心亦安矣。" 上不答。 壽興曰: "金澄稍有才能, 不可棄也。" 鄭知和曰: "澄別無罪, 元情不直, 乃其罪也。" 上曰: "予之惡澄者, 亦以此也。 士夫風習, 不宜如是。" 知和曰: "近以尹鑴之密疏, 外間頗騷屑云。 仁祖朝有事係彼中, 有煩聽聞之疏章, 勿爲捧入之敎。 今後如此之疏, 切勿捧入之意, 申飭可也。" 尹深曰: "人君集衆說而取捨之, 不可一向退却也。" 校理李濡曰: "往在壬辰, 倡義使金千鎰與高敬命、趙憲, 死事則同, 而千鎰獨闕贈諡, 合有追奬之擧矣。" 上曰: "一體贈諡。" 濡又曰: "該曹以閔愼公事, 入啓經年, 尙未啓下, 太涉遲滯矣。" 知和曰: "朴世采之待命於刑曹, 亦至兩年, 合有處置之道矣。" 上曰: "其時政院, 捧入世采之疏, 極爲無據。 事未結末之前, 何敢陳疏, 亦何敢捧入? 待命與否, 非朝家所可分付也。" 李端夏曰: "此事自朝家, 定爲禮制可矣。 閔愼以其父之長子, 無有爭財、奪嫡之事, 而知禮者曰, 古禮如是云爾, 則渠自服衰。 誰能禁之, 誰能勸之。" 上曰: "父在, 子不可自服其衰, 所謂於汝心安乎? 此之謂也。" 謹按閔愼之自服斬衰, 人倫一大變也。 朴世采始倡, 此無理之論, 而宋時烈、閔鼎重, 從而和附, 遂使癡騃無識之閔愼, 自陷於死其生父之大罪, 率是以行, 人之去禽獸者, 無幾。 彼端夏, 雖未嘗讀禮, 豈不知此事之爲悖倫? 而急於救解時烈求其說, 而不得, 則乃曰, 渠自服衰, 人誰禁之。 屋下之談, 尙不可如是胡亂, 況於天威咫尺之下乎? 大哉, 王言! 足爲此事之斷案, 入侍諸臣, 無一語斥端夏之悖妄, 豈諉之於狂易 喪性, 而不足矯乎? 不然, 可謂朝廷無人也。</original>
        <translation>이때에 대신이, 파직된 문무 관원들을 별도로 서용할 것을 청하였다. 이날 김수흥이 명단을 가지고 상의 앞으로 나아가 차례로 읽으면서 윤경교이상을 서용하자고 청하였으나 허락하지 않았다. 또 김만중을 서용하자고 청하니 따랐다. 허적이 아뢰기를, "김만중을 서용하기로 하였으니 윤경교도 서용할 만합니다. 신이 스스로 반성할 뿐이지 사람을 탓할 것이 뭐가 있겠습니까." 하니, 김수흥이 아뢰기를, "만일 윤경교를 서용한다면 허적의 마음도 편안할 것입니다." 하였으나, 상이 대답하지 않았다. 김수흥이 아뢰기를, "김징은 조금 재능이 있으니 버릴 수 없습니다." 하고, 정지화가 아뢰기를, "김징은 특별히 지은 죄가 없고 본디 마음이 바르지 못한 것이 그의 죄입니다." 하자, 상이 이르기를, "내가 김징을 미워한 것도 이 때문이다. 사대부의 풍습이 이래서는 안 된다." 하였다. 정지화가 아뢰기를, "요즈음 윤휴가 비밀리에 올린 소로 인해 밖에서 자못 떠들썩하다고 합니다. 인조조 때, 청나라와 관계된 일을 말하여 소요를 일으킬 소지가 있는 소는 받아들이지 말라는 분부가 있었습니다. 앞으로는 이와 같은 소에 대해서는 일체 받아들이지 말라고 거듭 주의시켜야 할 것입니다." 하자, 윤심이 아뢰기를, "임금은 모든 의견을 모아서 버릴 것은 버리고 취할 것은 취해야지 한결같이 물리쳐서는 안 됩니다." 하였다. 교리 이유가 아뢰기를, "지난 임진년에 창의사 김천일이 고경명조헌과 함께 국사를 위해 죽었는데, 김천일에게만 시호를 내리지 않았으니 소급해 포상하는 조치가 있어야 할 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "일체로 시호를 내리라." 하였다. 이유가 또 아뢰기를, "해조가 민신에 대한 공사를 입계한 지 한 해가 지났는데도 아직까지 계하하지 않으시니 너무나 지체된 듯합니다." 하자, 정지화가 아뢰기를, "박세채가 형조에서 명을 기다린 지 또한 2년이 되어 가니 처리의 방안이 있어야 하겠습니다." 하니, 상이 이르기를, "그때에 정원이 박세채의 소를 받아들인 것은 매우 터무니없는 일을 한 것이다. 사건이 매듭되기도 전에 어떻게 감히 소를 올릴 수 있겠으며 또한 어떻게 감히 받아들일 수 있단 말인가. 명을 기다리고 안 기다리고는 조정에서 분부할 일이 아니다." 하자, 이단하가 아뢰기를, "이 일에 대해서는 조정에서 예절을 정해야 할 것입니다. 민신은 그 아비의 큰 아들이므로 재물을 다투거나 적통을 빼앗을 일이 없는데다가 예를 아는 사람이 옛날의 예가 이러이러하다.고 하자, 그가 스스로 최복을 입었습니다. 누가 못하게 하거나 권할 수가 있겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "아버지가 계시면 자식이 스스로 대신해 최복을 입을 수 없는 법이니, 이른바 너의 마음에 편안하겠느냐.는 말이 이를 두고 한 말이다." 하였다. 삼가 살펴보건대, 민신이 스스로 아비를 대신해 참최복을 입은 것은 인륜 중 하나의 큰 변고이다. 박세채가 처음에 이치에 맞지 않는 의논을 만들어내자 송시열과 민정중이 덩달아 맞장구를 쳐 어리석고 무식한 민신으로 하여금 스스로 살아있는 아비를 죽은 것으로 여기는 죄에 빠지게 하고 말았으니, 이처럼 가다가는 사람과 짐승 간의 차이가 얼마되지 않을 것이다. 저 이단하가 비록 예서를 읽지는 않았다 하더라도 어찌 이 일이 인륜에 어긋난다는 것을 모르기야 하겠는가. 그런데 송시열을 구하기에 급해 설명할 방안을 찾으려다 안 되자 그가 스스로 최복을 입은 것을 어떤 사람이 못하게 하겠느냐.고 말하였다. 사적으로 이야기할 때도 이처럼 무분별하게 할 수 없는 법인데, 더구나 임금 앞에서이겠는가. 위대한 임금의 말씀이 이 일에 대해 넉넉히 단안이 될 수 있는데, 입시한 신하들이 이단하의 어긋나고 망령된 말에 대해 배척하는 말이 한 마디도 없었으니 어쩌면 미처 실성한 것으로 여겨 바로잡을 것조차 없다고 본 것인가? 그게 아니면 조정에 사람이 없었다고 할 만하다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507004_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命牌不進應推者, 直以禁推捧傳旨, 定爲恒式。</original>
        <translation>명패로 불러도 나오지 않는 자는 바로 금부에서 추고하여 전지를 받들도록 함을 일정한 규식으로 정하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507004_006">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李端夏爲吏曹參議, 朴泰尙爲吏曹佐郞, 睦昌明爲兼說書, 李夏鎭爲司諫, 金宇亨爲判尹, 柳之發爲持平, 尹深爲都承旨, 鄭載禧爲同副承旨。</original>
        <translation>이단하를 이조 참의로, 박태상을 이조 좌랑으로, 목창명을 겸 설서로, 이하진을 사간으로, 김우형을 판윤으로, 유지발을 지평으로, 윤심을 도승지로, 정재희를 동부승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507004_007">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>孝子, 縣監金壽民等六人, 烈女, 幼學李光進妻李氏等五人, 孝女, 良女王召史等三人, 命旌門, 孝子, 韓震等八人, 命贈職。 孝子, 私奴善雄等二十五人, 孝女, 良女太召史等四人, 節婦, 學士姜太賢妻權氏等三人, 命復戶。</original>
        <translation>효자인 현감 김수민 등 6명과 열녀인 유학 이광진의 아내 이씨 등 5명과 효녀인 양녀 왕조이 등 3명에 대해서는 정문을 세워 주라고 명하고, 효자 한진 등 8명에 대해서는 증직하라 명하고, 효자인 사노 선웅 등 25명과 효녀인 양녀 태조이 등 4명과 절부인 학사 강태현의 아내 권씨 등 3명에 대해서는 복호해 주라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大丘幼學都愼徵上疏曰: 天降大割, 慈聖禮陟。 凡在含生率土之濱者, 孰不悲號痛迫之不堪? 而加之以禮制有貶降之失, 行喪有乘船之危, 聽聞所及, 擧皆驚駭。 禮以爲國, 聖人明訓。 禮或一虧, 國隨以亡, 可不愼哉? 臣雖無狀, 尙有不泯之彝性, 衷情所激, 不量愚賤, 裹足千里, 擬干鈇銊之誅。 而年踰六十, 筋力衰朽, 冒炎跋涉, 中道病滯, 離家踰月, 艱得入城, 則言未及時, 已經發引。 賴殿下誠孝, 感動天人, 助順大禮已完, 此雖今日之大幸, 寔非垂後之遠圖。 而成事勿說, 夫子有言, 今姑拾是, 而只擧禮制之失焉。 大王大妃, 爲仁宣王后之服, 初定朞年, 而追改以大功, 是遵何典禮也? 夫長子與長婦之服, 俱爲期年之制, 是國朝經典之所載者。 而己亥大喪時, 大王大妃期年之制, 旣曰擧行國典, 而今日大功之服, 又出於國制之外, 是何前後之有異也? 若諉之於周公制禮, 長婦服大功, 而行之云爾, 則周禮中舅姑服期年, 長婦服大功者之無徵, 俱不爲後世之遵行。 唐之魏徵, 建白而釐之, 宋之朱子, 輯古典修家禮, 而長婦服期年, 皇明、丘濬, 儀節家禮, 亦遵而勿失。 本朝先正臣鄭述, 五服圖中, 仍存周禮長婦服大功, 而不去者, 是守春秋傳疑之例而已, 非爲後世之遵行也。 然則長婦服期, 曾歷代諸儒之勘定, 雖竢聖人而不易者, 如是其明矣。 而今乃裁自私見, 近舍時王之定制, 遠取三代之古禮, 不亦僨 者乎? 而況曾以國制長子之服, 爲期年於己亥, 而反以國制衆庶婦之服, 爲無害於禮經, 則其義有關於日後者。 何則, 殿下之於大王大妃, 若曰衆庶婦之誕生, 則便是衆庶孫也。 大王大妃, 千秋有限, 他日殿下, 爲大王大妃地者, 敢不以嫡長孫之傳重者自處乎? 自古及今, 其果有承大統之重, 爲宗社之主, 而不得爲嫡長者乎? 殿下乃以嫡長自居, 則兩世報服之義, 前後有殊, 乃不乖於天理之節文哉? 凡有血氣, 孰不駭憤? 而內懷鬱悒, 外相戒飭, 尙無一人, 爲殿下發口言者, 猶爲國有人乎? 惟是禮之一字, 爲世所諱, 人皆愛身, 莫敢開喙, 値此莫重莫大不可不言之際, 而率以含默爲尙, 在朝之公議泯滅, 在野之士氣沮喪。 國事至此, 寧不寒心哉? 殿下誠能, 飜然覺悟, 惕然自省, 明敎禮官, 詳考典禮, 革其差謬, 復其正制, 渙降悔悟之敎, 快釋中外之惑, 則送終之禮, 無憾, 長嫡之義, 克明。 經正道合, 亶在此擧, 一言興邦, 卽今日其會也。 如是而不能快悅民心, 明定國是, 則雖受妄言之誅, 臣實甘心矣。 臣叩額閶闔, 已過半月, 而終始見却, 國家之喉舌閉矣, 大命近止矣。 臣之所言, 只是今日降服之失, 而政院抑勒, 謂之犯禁論禮, 而退斥不納。 噫! 己亥之期服, 果因嶺儒之陳疏, 固已頒敎而設禁。 今日之功服, 未有設禁, 而徑先杜遏, 政院之情, 吁亦異矣。 前之期服, 所據者國典, 而今之功服, 無所稽考, 孟子所謂, 非禮之禮者, 此之謂也。 功服爲非厮徒下賤, 亦能知之, 夫以政院之明知, 而壅蔽至此, 殿下之孤立甚矣。 攸服之言, 何從而至哉? 秦設詩書之禁, 終至國亡, 豈意聖世創此禮經之禁耶? 臣獻疏, 庶幾一悟, 從中沮止, 齎志復路, 顚仆而死而已, 抑未知國家將稅駕於何地耶。 情隘辭蹙, 書不盡意。 拜辭天門, 慟哭而已。</original>
        <translation>대구의 유학 도신징이 상소하였다. "하늘이 큰 화를 내려 자전께서 승하하셨습니다. 무릇 강토 안에 사는 사람치고 누군들 울부짖으며 애통해 하지 않겠습니까. 그런데 거기다 예절을 낮춘 잘못과 상여를 배로 운반하는 위험까지 겹쳤으므로 들은 사람마다 놀라고 있습니다. 예의로 나라를 다스린다는 것은 성인의 밝은 교훈입니다. 예절이 한 번 훼손되고 나면 나라도 따라서 망하는 법이니 신중히 하지 않을 수 있겠습니까. 신이 비록 보잘것이 없으나, 그래도 없어지지 않는 이성이 있으므로 충정에 격동되어 어리석고 미천한 신분을 헤아려 보지도 않은 채 천리길을 달려와 엄한 질책을 받게 되더라도 신의 소견을 말씀드리려고 하였습니다. 그런데 나이 60이 넘어 근력이 쇠약한데다 불꽃같은 더위를 무릅쓰고 오다가 중도에서 병이 나 지체한 바람에 집에서 떠난 지 한 달이 넘어서야 간신히 도성으로 들어와 보니, 말씀드릴 기회는 벌써 지나 이미 발인한 뒤였습니다. 전하의 지극하신 효성에 감동되어 하늘과 사람이 순조롭게 도와 대례를 완전하게 마쳤으니 이는 오늘날의 큰 다행이긴 하나, 사실 후세에 보일 원대한 계책은 아닙니다. 그러나 지나간 일이므로 말하지 않는다.고 공자가 말씀하셨으므로 지금 이에 대해서는 논하지 않겠고 예절이 잘못된 점만 들어 말씀드리겠습니다. 대왕 대비께서 인선 왕후를 위해 입는 복에 대해 처음에는 기년복으로 정하였다가 나중에 대공복으로 고쳤는데 이는 어떤 전례를 따라 한 것입니까? 대체로 큰아들이나 큰며느리를 위해 입는 복은 모두 기년의 제도로 되어 있으니 이는 국조 경전에 기록되어 있는 바입니다. 그리고 기해년 국상 때에 대왕 대비께서 입은 기년복의 제도에 대해서 이미 국조 전례에 따라 거행한다.고 하였는데, 오늘날 정한 대공복은 또 국조 전례에 벗어났으니, 왜 이렇게 전후가 다르단 말입니까. 만약 주공이 제정한 큰며느리를 위해서는 대공복을 입어 준다.는 예에 따라 행하였다고 한다면, 주례 가운데 시아버지와 시어머니를 위해서는 기년복을 입고 큰며느리를 위해서는 대공복을 입는다.는 것은 증명할 수 없는 것으로, 모두 후세에서 준행하지 않고 있습니다. 당나라 위징이 건의하여 이 부분을 고쳤고, 송나라 주자도 고전을 모아 가례를 편찬하면서 큰며느리를 위해서는 기년복을 입어 준다.고 하였고,명나라 구준이 가례의절을 편찬할 적에도 변동하지 않고 그대로 따랐습니다. 그리고 본조의 선정신 정구가 만든 오복도 가운데 주례의 큰며느리는 대공복을 입어 준다.는 것을 버리지 않고 그대로 둔 것은, 의심스러운 것은 그대로 전하는 춘추의 예를 지킨 것뿐이지 후세에서 따라 하라고 한 것이 아닙니다. 그러고 보면 큰며느리에게 기년복을 입어주는 것은 역대 여러 선비들이 짐작해 정한 것으로서 성인이 나오더라도 개정할 수 없다는 것이 이처럼 명백합니다. 그런데 지금 사사로운 견해로 참작해 가까운 시왕이 제정한 제도를 버리고 저 멀리 삼대의 옛날 예를 취하였으니 전도된 것이 아닙니까. 더구나 일찍이 국가에서 제정한 예에 따라 기해년에는 큰아들에게 기년복을 입어주었는데, 반대로 지금에 와서는 국가에서 제정한 뭇 며느리에게 입어주는 복을 입게 하면서 예경에 지장이 없다고 하였으니 그 의리가 후일에 관계됩니다. 왜냐하면, 대왕 대비의 위치에서 볼 때 전하가 만일 뭇 며느리한테서 탄생한 것으로 친다면 전하는 서손이 되는데, 대왕 대비께서 춘추가 한이 있어 뒷날 돌아가셨을 경우 전하께서 대왕 대비를 위해 감히 중대한 대통을 전해받은 적장손으로 자처하지 않을 수 있겠느냐는 것입니다. 예로부터 지금까지 중대한 대통을 이어받아 종사의 주인이 되었는데도 적장자나 적장손이 되지 못한 경우가 과연 있었습니까. 전하께서 적장손으로 자처하신다면 양세를 위해 복을 입어드리는 의리에 있어서 앞뒤가 다르게 되었으니 천리의 절문에 어긋나지 않습니까. 무릇 혈기가 있는 사람치고 어느 누가 놀라고 분개하지 않겠습니까. 그런데 안으로는 울분을 품고도 겉으로는 서로가 경계하고 주의시키면서 아직까지도 누구 하나 전하를 위해 입을 열어 말하는 사람이 없으니, 이러고도 나라에 사람이 있다고 할 수 있겠습니까. 예라는 한 글자가 세상의 기휘한 바가 되어 사람마다 제몸을 아끼느라 감히 입을 열지 못하더니 더없이 중대하여 말하지 않을 수 없는 이러한 때를 당해서도 일체 침묵을 지키는 것을 으뜸으로 여기어, 조정에 공론이 없어지고 재야의 사기가 떨어지고 말았습니다. 국사가 이 지경에 이르렀으니 어찌 한심하지 않겠습니까. 전하께서 참으로 선뜻 깨닫고 즉시 반성하여 예관으로 하여금 자세히 전례를 상고토록 분명하게 지시해서 잘못된 것을 고치고 올바른 제도로 회복시킨 다음, 후회한다는 전교를 널리 내려 안팎의 의혹을 말끔히 씻어준다면, 상례 치르는 예에 여한이 없을 것이고 적장손의 의리도 밝혀질 것입니다. 떳떳한 법을 바로잡아 도에 합치되게 하는 것이 참으로 이 일에 달려 있으며, 말 한 마디로 나라를 일으켜 세울 수 있는 기회가 바로 오늘입니다. 이렇게 하였는데도 능히 백성의 마음을 기쁘게 하고 국시를 확실히 정하지 못하게 된다면, 망령된 말을 한 죄로 벌을 받는다 하더라도 신은 실로 달게 여기겠습니다. 신이 대궐문 앞에서 이마를 조아린 지 반 달이 지났는데도 시종 기각을 당하기만 하였으니, 국가의 언로가 막혔으며 백성의 목숨이 장차 끊어지게 되었습니다. 신이 말하려 하는 것은 오늘날 복을 낮추어 입은 잘못에 대한 것일 뿐인데, 정원이 금령을 어기고 예를 논한다는 말로 억압하면서 받아주지 않고 물리쳤습니다. 아, 기해년의 기년복에 대해서는 경상도 선비들이 올린 소로 인해 이미 교서를 반포하고 금령을 만들어 놓았습니다. 그러나 오늘날의 대공복에 대해서는 금령을 만들지도 않았는데 지레 막아버리니 정원의 의도가 아무래도 이상합니다. 과거에 기년복으로 정할 때 근거로 한 것은 국조 전례였는데 지금 대공복으로 정한 것은 상고해 볼 데가 없으니, 맹자가 이른바 예가 아닌 예란 것이 이를 두고 한 말입니다. 대공복이 잘못되었다는 것은 미천한 자들도 알 수 있는데 잘 알고 있을 정원으로서 이렇게까지 막아 가리고 있으니, 전하께서 너무 고립되어 있습니다. 재야의 아름다운 말이 어디에서 올 수 있겠습니까. 진나라는 시서를 읽지 못하도록 금령을 만들었다가 결국 나라를 망치고 말았습니다. 그런데 어찌 성스런 이 시대에 예경을 논하지 말라는 금령을 새로 만들 줄이야 생각이나 하였겠습니까. 신이 소를 올려 한번 깨닫게 되기를 기대하였는데 안에서 저지하니 뜻을 못펴고 되돌아가다 넘어져 죽을 뿐입니다만, 국가가 장차 어느 지경에 놓일지 모르겠습니다. 마음이 조여들고 말이 움츠러들어 뜻대로 다 쓰지 못하였습니다. 대궐을 향해 절하고 하직하면서 통곡할 뿐입니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行大司諫金益炅以爲: "伏聞有一儒生, 疏論大王大妃服制, 該曹所定之非禮。 未下之疏, 未得其措語之詳, 且其是非得失, 不必徑先論辨, 而臣卽其時禮官之一, 何可晏然?" 引避退待。 司諫李夏鎭、正言安後泰、處置益炅曰: "倉卒定制, 亦稽古禮, 旣往之事, 何必爲嫌, 請出仕。" 上從之。</original>
        <translation>행 대사헌 김익경이 아뢰기를, "삼가 듣건대, 어떤 유생이 소를 올려 대왕 대비께서 입은 복제에 대해 해조에서 정한 것이 예에 맞지 않다고 논하였다 하였습니다. 그러나 그 소가 하달되지 않아 어떻게 말하였는지 자세히 알 수 없는데다가 또 옳고 그름과 잘잘못에 대해 지레 논해 가릴 필요는 없습니다만, 신은 그 당시 예관의 한 사람이었는데 어떻게 태연히 있을 수 있겠습니까." 하고, 인피하면서 물러가 물론을 기다렸다. 사간 이하진, 정언 안후태가 김익경의 일에 대해 처치하기를, "갑자기 정한 예였지만 역시 옛날의 예를 상고하였고 이미 지나간 일인데 혐의될 것이 뭐가 있겠습니까. 출사하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上欲行敬思殿秋享大祭, 齒痛猝劇, 藥房啓請攝行, 從之。</original>
        <translation>상이 가을에 지내는 경사전의 대제를 지내려고 하였는데 치통이 갑자기 심해지자, 약방이 대행하게 할 것을 청하니, 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院啓: "卽者內醫院官來言: ‘領府事許積, 今方治行下去云矣。" 下敎曰: "卽遣史官, 諭以入來之意。" 假注書李聃命, 承命馳往, 積旣已發行。 追及道中, 傳諭上旨, 則積對以義當趨詣, 而先送冠帶, 巳遠, 玆未承命, 不勝惶恐云。 聃命還啓, 上, 下敎于政院曰: "卿之今日去國, 雖曰不安於心, 與曩日大有不同。 止行李, 正衣冠, 不過時刻之間, 而望望決歸, 使予不得面諭。 卿若熟思之, 必不作如此擧措。 從速入來, 以副予望之意, 承旨卽往傳諭。" 承旨鄭載禧, 追及於纛島, 積巳乘船矣。 載禧傳諭聖旨, 而積不入城, 乃上一疏。 其疏曰: 臣罪戾餘喘, 屛伏田里, 回首脩門, 如隔弱水, 未死之前, 豈復有重入之望? 而千萬慮外, 慈聖禮陟。 如喪之痛, 八域惟均, 如臣受先王生死肉骨之恩者, 其何以爲心哉? 臣雖行身無狀, 爲世大僇, 至若息偃在家, 有所不忍。 蒼黃就道, 僅趁成服, 一哭闕門之外, 少伸罔極之忱, 卽尋歸路, 退塡丘壑, 是臣之分義, 亦臣之初計也。 不自意宣召頻煩, 繼有內局除命。 臣於是乎, 狼狽失圖。 適於此際, 玉體之愆候彌留, 中壼之證候甚劇, 日夜焦煎, 他未暇念。 徊徨悶默, 忽已半載。 今則緬禮旣完, 卒哭且過, 而嘗藥之憂, 亦得少弛, 客使旋歸, 宵旰暫安, 如臣身負大罪, 不齒人數者, 豈合久留輦轂, 重汚朝紳? 而袛緣問安, 猶且逐日去就, 未免遲徊者, 亦有日矣。 炎雨初收, 商颷乍動, 此正玉候益蘇之時, 從今藥房, 可保無憂, 微臣初志, 亦可以得遂。 而側足焦原, 不容緩步, 歸計日急, 促裝徑出。 方到江上, 賃船東歸, 敢留一疏, 自暴情罪, 伏乞聖慈, 俯諒臣危迫之悃, 仍治臣逋慢之罪, 將臣所有內局提調、西樞諸司兼帶等任, 一倂鐫免, 使臣自同編氓, 以沒餘齒。 則德意深厚, 與天同大, 生隕死結。 臣何敢忘? 仍念臣往於前席, 略陳危懇者, 非止一再。 雖未蒙恩許, 猶獲寬假, 而不加之罪, 是殿下亦諒臣不得不退之情地矣。 君臣、父子之間, 終始曲全之恩, 臣實偏蒙, 臣豈不知? 每一念至, 中夜起坐, 不覺涕泗之交流。 而事勢所迫, 不得拜辭螭陛, 更近龍光而遽退, 此臣之罪也, 當此艱虞溢目之日, 深憂過慮, 無所不有, 而不及更待引接, 畢獻淺見, 此又臣之罪也。 兼以桑楡景迫, 精力都盡, 默算前 頭, 報效無日, 斯固九原猶有遺恨, 而亦無可奈何者也。 惟願聖明之恕察焉。 疏入, 傳于政院曰: "許領府事, 已爲發行云。 由陸作路, 則給馬, 由水作路, 則給曳船軍, 而兩道監司處, 護送事分付。"</original>
        <translation>정원이 아뢰기를, "방금 내의원의 관원이 와서 말하기를 영부사 허적이 지금 막 행장을 꾸려 시골로 가고 있다.고 하였습니다." 하니, 상이 분부하기를, "즉시 사관을 보내 들어오라는 뜻으로 권유하라." 하였다. 가주서 이담명이 명을 받들고 달려가 보니 허적이 이미 길을 떠난 뒤였다. 도중에까지 쫓아가 상의 뜻을 전하니, 허적이 대답하기를, "의리로 보아 빨리 돌아가야 하겠으나 관대를 먼저 보내 이미 멀리 갔으므로 명을 따르지 못하겠으니 그지없이 황공합니다." 하였다. 이담명이 돌아와 아뢰니, 상이 정원에 분부하기를, "승지는 즉시 가서 경이 오늘날 조정을 떠난 것은 마음에 불안해 그런 것이겠지만 지난날과 비교해 보면 크게 다르다. 걸음을 멈추고 의관을 차려 입는 것이 잠깐이면 될 터인데 돌아보지도 않은 채 떠나가기로 작정해 나로 하여금 면대하여 권유해보지도 못하게 하였다. 경이 만일 익히 생각해 보았더라면 필시 이러한 행동을 하지 않았을 것이다. 빨리 들어와 나의 소망에 부응하라.는 뜻으로 전유하라." 하였다. 승지 정재희가 둑도까지 뒤쫓아 가보니 허적이 벌써 배에 올라 있었다. 정재희가 상의 분부를 전하면서 권유하였으나, 허적은 도성으로 들어오지 않고 소를 올렸다. 그 소에, "신이 죄를 짓고 살아남은 목숨으로 향리에 물러나 살면서 대궐을 돌아볼 때 약수처럼 멀리 떨어져 있는 것 같았으니 죽기 전에 어찌 다시 들어갈 희망이 있었겠습니까. 그런데 천만 뜻밖에 자전께서 승하하셨습니다. 부모를 잃은 듯한 슬픈 심정은 팔도의 백성 모두가 똑같은데, 신과 같은 자는 선왕에게 죽게 된 목숨을 살려준 은혜를 입었으니 그 심정이 어떠하겠습니까. 신은 비록 행실이 보잘것없어 세상의 큰 수치거리가 되었으나 차마 태연히 집에만 있을 수 없었습니다. 허둥지둥 길을 나서서 겨우 성복하기 전에 도착하여 대궐문 밖에서 한번 곡하고 나니 망극한 심정을 조금이나마 펼 수 있었습니다. 그 뒤에 즉시 돌아와서 시골에 묻혀 사는 것이 신에게 맞는 분수이고 또한 신이 처음에 계획하였던 것입니다. 그런데 생각지도 않게 자주 부르시고 이어서 내국에다 제수하셨습니다. 신이 이에 이러지도 못하고 저러지도 못한 채 처음에 가졌던 계획을 잃고 말았습니다. 그리고 마침 이 무렵에 상께서 오랫동안 편찮으신데다 중전의 병세까지 매우 위독하였으므로 밤낮으로 애태우느라 다른 일은 생각할 겨를이 없었습니다. 그래서 방황하며 안타깝게 묵묵히 지내다 보니 어느덧 반 년이나 지나버렸습니다. 그러나 지금은 장례가 끝나고 졸곡도 지났으며 약 시중을 드는 걱정도 조금 덜게 된데다 사신도 곧바로 돌아가, 전하께서도 밤낮으로 애쓰시다 잠시 편안하게 되었으니 신처럼 몸에 큰 죄를 지녀 사람 축에 들지 못한 자가 어찌 임금 곁에 오래 머물러 거듭 조정 관료들을 더럽혀서야 되겠습니까. 다만 문안드리는 일 때문에 날마다 왔다갔다 하며 망설인 지가 또한 여러 날이 되었습니다. 무더위와 비가 이제 걷히고 가을 바람이 불어 서늘하니 이는 바로 상의 건강이 더욱 좋아질 때이므로 이제부터 약방이 근심할 일이 없을 것이고 하찮은 신이 처음에 가졌던 뜻도 이룩할 수 있게 되었습니다. 게다가 마치 위험한 곳에 놓인 사람이 천천히 걸을 수가 없듯이 돌아갈 계획이 날로 급하였으므로 서둘러 행장을 꾸려 가지고 곧바로 나갔던 것입니다. 바야흐로 강가에 도착하여 배를 빌려 동쪽으로 돌아가면서 감히 소 한 장을 남기어 죄상을 스스로 드러내 놓았으니, 삼가 바라건대, 어질고 자애로운 전하께서는 위급하고 절박한 신의 마음을 굽어 살펴주시고 이어서 법도에 어긋난 신의 죄를 다스림과 아울러 신이 지니고 있는 내국 제조의 소임과 겸임한 서반 제사의 직책들을 일체 삭제하여 신으로 하여금 서민처럼 여생을 끝마치도록 해 주소서. 그러면 깊고 두터운 덕이 하늘과 똑같이 클 것이니 살아서는 목숨을 다해 갚고 죽어서는 결초 보은을 하겠습니다. 신이 어떻게 감히 잊을 수 있겠습니까. 이어 생각건대, 신이 지난번 상의 앞에서 간절한 마음을 대충 말씀드린 적이 한두 번이 아니었습니다. 비록 윤허는 받지 못하였으나 그래도 너그럽게 봐주시고 벌을 주지 않으셨으니, 이는 전하께서도 물러나지 않을 수 없는 신의 처지를 이해해 주신 것입니다. 임금과 신하의 사이에 시종 곡진하게 보전해 주신 은혜를 신만 유독 받은 셈인데, 신이 어찌 이것을 모르겠습니까. 매양 생각이 날 적마다 한밤중에 일어나 앉아 자신도 모르게 눈물을 흘렸습니다. 그러나 사세에 부대끼어 뜰 아래서 다시 용안을 가까이하여 하직 인사도 드리지 못한 채 갑자기 물러나고 말았으니 이는 바로 신의 죄이며, 눈 앞에 어려운 일이 잔뜩 쌓여 있는 때를 당하여 깊은 우려가 도처에 산재해 있는데도 접견하실 때를 기다려 얕은 소견이나마 다 말씀드리지 못하였으니 이것 또한 신의 죄입니다. 게다가 죽을 날이 임박하여 정력이 모두 다했으므로 가만히 앞날을 헤아려 볼 때 은혜를 보답할 날이 없으니 이는 정말 지하에 가서도 남을 한입니다만 또한 어찌할 수 없는 일입니다. 오직 성명께서 양찰해 주시기만 바랍니다." 하였다. 소가 들어가자 정원에 전교하기를, "허 영부사가 이미 출발하였다고 한다. 육로로 갈 때에는 말을 지급하고 수로로 갈 때에는 곁꾼을 지급하되, 두 도 감사에게 그를 호송해 주라고 분부하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>嶺南大水。</original>
        <translation>영남에 큰물이 졌다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭維岳爲承旨, 洪萬鍾爲獻納, 崔後尙爲應敎, 尹趾善爲校理, 權愈爲修撰, 李尙眞爲左參贊, 權大運、安縝爲冬至正副使, 金世行爲書狀官, 李敏叙爲戶曹參議, 尹瑎爲黃海監司, 朴新冑爲全羅左水使。</original>
        <translation>정유악을 승지로, 홍만종을 헌납으로, 최후상을 응교로, 윤지선을 교리로, 권유를 수찬으로, 이상진을 좌참찬으로, 권대운안진을 동지 정부사로, 김세행을 서장관으로, 이민서를 호조 참의로, 윤해를 황해 감사로, 박신주를 전라 좌수사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行都承旨尹深上疏曰: 耕織各有所問, 視聽不可易官。</original>
        <translation>행 도승지 윤심이 소를 올리기를, "농사짓는 일이나 길쌈하는 일도 물어볼 사람이 따로 있는 법이고, 눈과 귀도 보거나 듣는 기능을 바꿀 수 없는 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>明廟時朴英, 以同副承旨, 兼任內局提調, 以曉解醫術故也。</original>
        <translation>명종 때에 박영이 동부승지로 내국 제조를 겸임하였던 것은 그가 의술에 밝았기 때문입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>乞將臣所帶, 藥房副提調之任, 移授右副承旨金錫冑。</original>
        <translation>바라건대, 신이 겸임하고 있는 약방 부제조의 소임을 우부승지 김석주에게 제수하소서."</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>不許。</original>
        <translation>하였으나, 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507011_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>弘文館進天下地圖, 考證多出於修撰金萬重云。</original>
        <translation>홍문관에서 천하 지도를 올렸는데, 그에 대한 고증은 수찬 김만중에게서 대부분 나왔다고 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507011_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫李夏鎭、正言安後泰, 以處置金益炅之措語未瑩, 見非物議, 引避退待。</original>
        <translation>사간 이하진, 정언 안후태가 김익경에 대해 처치할 때에 한 말이 분명하지 않았다고 여론의 비난을 받자, 인피하고 물러가 물론을 기다렸다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>掌令李光迪, 處置以爲: "服制一款, 典禮旣定, 儒生論疏, 實涉謬妄。</original>
        <translation>장령 이광적이 이에 대해 처치하기를, "상복 제도에 대한 일은 전례에 이미 정해져 있는 것이므로 유생들이 논한 소는 사실 그릇되고 망령된 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>而處置措語, 殊欠辨別, 物議難免。</original>
        <translation>그런데 처치하는 말에 분변이 자못 부족하였으므로 물의를 면할 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>事由於己, 不敢處置, 其勢固然。</original>
        <translation>사안이 자기에게 연관된 일이어서 감히 처치하지 못한 것인데 사세상 그럴 수밖에 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>請遞夏鎭、後泰, 出益炅。"</original>
        <translation>이하진안후태는 체차하고, 김익경은 출사하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以宋昌爲司諫, 李沃爲正言, 呂聖齊爲咸鏡監司。</original>
        <translation>송창을 사간으로, 이옥을 정언으로, 여성제를 함경 감사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以前吏曹參判趙壽益、開城留守李後山, 爲耆老所堂上, 以承旨沈梓所達, 援姜栢年例也。</original>
        <translation>전 이조 참판 조수익, 개성 유수 이후산을 기로소 당상으로 삼았는데, 승지 심재가 강백년의 사례를 인용해 아뢰었기 때문이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>壽益時年七十九, 後山時年七十八。</original>
        <translation>조수익의 이때 나이는 79세였고, 이후산의 나이는 78세였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507013_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命工曹正郞鄭東卨, 準職除授, 以大灘鑿石之功也。</original>
        <translation>공조 정랑 정동설에게 준직을 제수하라고 명하였는데, 대탄에서 바위를 부숴 제거한 공로 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507013_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲姜栢年, 上箚略曰: 仄聞朝家, 將欲徵布於儒生, 而未及頒令, 群情疑惑。 日後難於收殺, 增其騷屑, 可想也。 使閑遊士子, 各出一匹布, 除得許多軍丁逃故, 隣族之弊, 泛言則便好, 而臣則以爲, 所益者甚輕, 所損者甚重。 何者, 國朝三百年來, 待士子甚厚。 其間或不無托名免役者, 難於區別, 一以章甫待之。 若混同徵布, 與定役奚間? 曾所未行之事, 猝然行之於今日, 必致大段紛紜, 恐非作事謀始之道也。 伏願聖明, 更詢廟堂, 且議于在外儒相, 集群議而折衷焉。</original>
        <translation>대사헌 강백년이 차자를 올렸는데, 그 대략은 다음과 같다. "듣자니, 조정에서 유생들에게 베를 받아들이고자 하는데 미처 명령을 반포하기도 전에 뭇 사람들이 의혹하고 있다 합니다. 그러니 뒷날 수습하기가 어렵게 되어 한층 더 소동이 야기될 것임을 상상할 수 있습니다. 한가로이 놀기만 하는 선비로 하여금 각각 베 한 필씩 내게 하여 군정이 도망갔거나 죽어서 인족에게 끼치는 숱한 폐단을 제거하는 것은, 범연히 말하면 편리하고 좋은 것 같지만 신은 이익된 점은 매우 적고 손해된 점은 매우 많다고 봅니다. 왜냐하면, 우리 조정에서 3백 년 동안 선비를 매우 후하게 대우해 왔습니다. 그 사이에 더러 이름을 빙자하여 역을 면한 자가 없지는 않았으나 구별하기가 어려워서 일체 선비로 대우해 주었습니다. 그런데 만일 싸잡아 똑같이 베를 받아들이게 되면 역을 정한 것이나 무엇이 다르겠습니까. 전에 시행하지 않았던 일을 갑자기 오늘날 시행하면 필시 큰 소요를 불러올 것이니, 일을 할 때 처음에 계획을 잘 세우는 도리가 아닌 듯합니다. 삼가 바라건대, 성명께서는 다시 묘당에 물어 보고 또 재야에 있는 선비 출신의 정승에게 의논하여 뭇 의견을 모아 절충하소서."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507013_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領相金壽興白上曰: "前達徵布事, 有磨鍊以入之敎, 而有難便曲折, 更欲稟定矣。" 上曰: "姜栢年亦有箚論矣。" 壽興曰: "凡進疏章者, 必以身役事爲第一時弊, 而欲爲之更張, 則從而興言造謗, 徵布事何可成也? 然考其節目, 於臣意亦有不便者矣。" 上曰: "何也。" 壽興曰: "曾以一家內所捧, 無過三匹, 有所陳達矣。 但念遐方貧困之輩, 有父子同室, 而不能具一衣冠者。 法立之後, 則不可不捧, 欲捧, 則怨咨必深。 設法還停, 傷損不細, 不如初不設之爲愈。 思其次可行者, 而行之, 此法則終不可行。 下詢諸臣何如?" 上顧謂諸臣曰: "盍各言所懷?" 禮曹判書趙珩對曰: "身布之議, 丙子前亦有之, 竟不行, 可知其難便矣。" 戶曹判書閔維重曰: "此法固亦有弊, 而外議紛紜, 廟謨先動, 臣知其必不成也。 此非古法, 故人以爲駭, 而如欲作事, 何可無一時騷擾? 臣意則額外校生、各衙門軍官保直、諸色無名目閑遊者, 一倂搜出, 以充軍額, 則隣族之弊, 似可除矣。" 壽興曰: "維重所達, 卽臣欲達而未及者也。" 吏曹判書洪處亮、知事柳赫然、右尹申汝哲皆言身布之法, 難行, 壽興曰: "自數年來, 有口者, 皆言災異之荐臻, 民生之困瘁, 皆由於身役之弊, 而欲爲之變通, 則徒言其弊, 不言救之之道, 此甚泄泄也。 旣定此法, 則定爲入作人五家統之法, 令其統長, 各捧其統內入作之布, 以救旣死徵布隣族橫侵之弊, 似便。 且額外校生, 及閑遊雜類, 其數甚多, 若如維重所達, 盡爲搜括充定, 則雖非大變通, 可救目前之急。" 金錫冑曰: "栢年之箚, 蓋未知廟堂之意也。 法之初行, 豈無一害? 民困若此, 一番變通, 在所不已也。 今此身布之法, 事非古典, 外議紛紜, 勢所必至。 此而持難, 則當思其次。 亦豈無一長策, 可以救民者乎?" 壽興曰: "身布之法, 旣難施行, 則入作徵布, 與校生搜出等事, 可行也。"</original>
        <translation>영상 김수흥이 아뢰기를, "앞서 말씀드린 베를 징수하는 일에 대해 방안을 마련해 들이라고 분부하셨는데, 불편한 곡절이 있어서 다시 여쭈어 정하고자 합니다." 하니, 상이 이르기를, "강백년도 차자를 올려 논하였다." 하였다. 김수흥이 아뢰기를, "무릇 소장을 올린 자들이면 반드시 신역의 일이 지금의 가장 큰 폐단이라 여기고 있습니다. 그러나 경장을 해보려고 하면 뒤따라 말썽을 일으키거나 비방하고 있으니 베를 받아들이는 일을 어떻게 이룩할 수 있겠습니까. 그러나 그 절목들을 살펴보니 신이 생각하기에도 불편한 점이 있었습니다." 하니, 상이 무엇이냐고 물었다. 김수흥이 아뢰기를, "일찍이 한 가구에서 내는 베는 세 필을 초과하지 않게 해야겠다고 아뢰었습니다. 다만 생각건대, 먼 지방에 사는 가난한 무리 중에는 아비와 자식이 한집에 거처하며 의관 한 벌도 갖추지 못한 자가 있습니다. 그런데 법을 만든 다음에는 받아들이지 않을 수 없고 받아들이자면 필시 원망이 심할 것입니다. 그렇다고 시행한 법을 도로 중지하면 손상이 적지 않을 것이니 아예 시행하지 않는 것이 더 낫다고 봅니다. 그 다음으로 시행할 만한 것을 생각하여 시행하더라도 이 법은 결국 시행할 수 없습니다. 여러 신하에게 물어 보시는 것이 어떻겠습니까?" 하였다. 상이 신하들을 돌아보며 이르기를, "각자 소견을 말해 보라." 하자, 예조 판서 조형이 대답하기를, "신포를 받아들이자는 의논이 병자년 전에도 있었으나 결국 시행하지 않았고 보면 불편하다는 것을 알 수 있습니다." 하고, 호조 판서 민유중이 아뢰기를, "이 법도 물론 폐단은 있습니다만, 외부에서 의논이 분분하자 묘당의 계획이 먼저 동요되니, 신은 필시 이룩될 수 없을 것으로 알고 있습니다. 이는 옛날에 있었던 법이 아니기 때문에 사람들이 놀라고 있습니다만, 만일 일을 하려고 한다면 어찌 일시의 소요가 없을 수 있겠습니까. 신의 의견에는 액수 외의 교생과 각 아문의 군관 보직과 각종 명목없이 한가하게 노는 자를 한꺼번에 모두 찾아내어 군액에 충당하면 인족의 폐단을 없앨 수 있을 듯합니다." 하자, 김수흥이 아뢰기를, "민유중이 말씀드린 것은 신이 말씀드리려고 했으나 미처 못했던 것입니다." 하였다. 이조 판서 홍처량, 지사 유혁연, 우윤 신여철 등이 모두 신포를 받아들이는 법은 행하기 어렵다고 말하자, 김수흥이 아뢰기를, "몇 해 전부터 입이 달린 사람이면 모두 재이가 거듭 닥치고 민생이 곤궁하게 된 것은 신역의 폐단으로 말미암았다.고들 하면서도 변통을 하려고 하면 그 폐단만 말할 뿐 구제할 방법은 말하지 않고 있으니 이게 매우 골칫거리입니다. 이미 이 법을 행하기로 정하였으면, 농사를 지으러 들어온 유민에게 다섯 집을 한 통으로 만드는 법을 제정하고 통장으로 하여금 그 통내 유민들의 베를 받아들이게 하여, 이로써 이미 죽은 자의 신포를 인족에게 마구 징수하는 폐단을 구제하는 것이 편리할 듯합니다. 그리고 액수 외의 교생과 한가하게 노는 잡류의 수가 매우 많으니 만일 민유중이 말씀드린 것처럼 모두 찾아내어 충정한다면 변통을 크게 하지 않더라도 눈 앞의 급한 것은 구제할 수 있을 것입니다." 하였다. 김석주가 아뢰기를, "강백년이 올린 차자는 대개 묘당의 뜻을 모르고 있습니다. 법을 처음에 시행할 때 어찌 해로운 것이 하나도 없겠습니까. 백성이 이처럼 시달리고 있으므로 한번 변통하지 않을 수 없습니다. 신포를 받아들이는 이번 법은 고전에 있는 일이 아니므로 밖의 의논이 분분한 것은 사세상 반드시 치르게 되어 있습니다. 이 때문에 하기 어렵다면 다음의 방안을 생각해 보아야 할 것입니다. 백성을 구제할 만한 좋은 방안이 어찌 없겠습니까." 하고, 김수흥이 아뢰기를, "신포를 거두는 법을 시행하기 어렵다면 유민들에게 베를 받는 것과 교생이나 그 밖의 것들을 찾아내는 일 등은 행할 만합니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507013_006">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上謂壽興曰: "大王大妃服制, 禮曹初以朞年議定以入, 而旋以大功改定者, 以何曲折耶?" 壽興對曰: "己亥年服制, 以朞年定行故也。" 上曰: "其時說話, 予不能盡記, 而判府事宋時烈, 以期年收議, 故其後有風波, 則時烈言於予曰: ‘朞年收議時, 領議政鄭太和以爲, 今雖以國制用之, 後必有言之者, 今果如是, 鄭太和果有識見云。’ 其時則不用古禮, 而用國朝禮者可見。 若然則今日大功之制, 亦是國制耶?" 壽興曰: "大典 禮典 五服條, 子下書朞而不言長衆。 己亥初喪時事, 臣奉命出外, 未能詳知, 而其時宋時烈, 收議大意, 則必以爲, 古禮固如此, 而亦當用國制云耳。" 上曰: "其時領議政鄭太和收議以爲: ‘當用時王之制, 而判府事與之相議矣。’ 大槪今日服制, 以古禮則爲何服耶?" 壽興曰: "最古禮則大功矣。" 上曰: "己亥年則用時王之制, 今日則用古禮, 何前後之有異耶?" 壽興曰: "其時參用古今禮, 而今亦如是矣。" 上曰: "否。 其時用時王之制, 而其後起闌之言, 以古禮相爭矣。" 閔維重曰: "其時以古禮與時王之制參用矣。" 上曰: "今番服制, 在國制則云何?" 壽興曰: "國制長子婦之服, 則朞年也。" 上曰: "然則今日大功, 與國制何如? 此可駭也。 己亥年所用, 乃是時王之制, 非古禮也。 若曰, 己亥年參用古禮及國典, 則今日大功, 有何參酌於國典? 予實未曉也。" 維重曰: "國制偶然如是, 故當初大臣收議, 亦如是。 然其時行之者, 只以古禮矣。" 上曰: "朝家所定, 實從時王之制矣。" 壽興曰: "不然。 定以古禮, 故爭者如彼矣。" 上曰: "古禮則長子服何如?" 壽興曰: "斬衰三年也。" 維重曰: "當初以朞年爲非者, 以爲旣是長子, 則三年之服, 何可不爲云矣?" 上曰: "服制改定, 事係重大, 設或不得已改之, 固當議大臣稟定, 而今者禮曹, 直爲付褾改入者何歟?" 趙衍曰: "己亥年旣爲朞年, 故今日降爲大功矣。" 壽興曰: "下敎如此, 似當更爲稟定, 而外議則皆以用古禮知之矣。 若酌知用國制, 則聚訟之言, 不必起矣。" 上曰: "己亥年事, 禮曹豈不知之?" 珩曰: "必有所載錄, 而臣未詳知。 但聞當用時王制者, 爲鄭太和之言也。" 上曰: "不能詳知, 則何以大功付標也?" 珩曰: "都愼徵疏, 臣亦見之, 其中有大王大妃千秋後云云之說矣。" 上曰: "雖非此言, 固欲問之矣。 大王大妃, 己亥年則以淺淡服終三年, 遷陵時, 亦以淺淡服終三月矣。 今則九月服制, 己盡之後, 何以爲之耶?" 仍以都愼徵疏, 出示之。 壽興受以讀之畢, 上曰: "己亥年, 果以次長子議定耶?" 承旨金錫冑曰: "宋時烈收議以爲: ‘孝宗大王, 不害爲仁祖大王之庶子云。’ 故許穆上疏, 以儀禮經傳之言, 爭之矣。" 上曰: "禮曹所當詳考己亥年事, 引證改定, 而遽以大功改之。 旣不能明知, 則何敢如是爲之?" 珩曰: "不但倉卒, 子婦喪, 爲大功服, 故如是改入, 而至於己亥年, 何以爲朞年之事, 忘未考之矣。" 上曰: "朞年之服, 若改以大功, 則必以古事分明引證可也。 而己亥之事, 終不考出, 泛然改入, 此何道理? 且己亥服制議定時, 論議雖多, 予以爲, 依某議施行, 則其人之議, 方爲國家所用之言, 禮曹詳攷可也。" 壽興曰: "己亥事詳考後, 稟處似可。" 上曰: "事體重大, 不可但使禮曹議之。 六卿必於今日內, 會議可也。" 維重曰: "今日則太涉猝然。" 上曰: "遷延則不可, 速爲之可也。 而大臣、原任大臣、六卿、三司長官、參贊、判尹, 命招竝參, 禮曹參判、參議, 亦使同參。"</original>
        <translation>상이 김수흥에게 이르기를, "대왕 대비께서 입을 상복 제도에 대해 예조가 처음엔 기년복으로 의논해 정하여 들였다가 뒤이어 대공복으로 고친 것은 무슨 곡절 때문에 그런 것인가?" 하니, 김수흥이 대답하기를, "기해년에 상복 제도를 기년복으로 정하였기 때문입니다." 하자, 상이 이르기를, "그때 이야기들을 내 다는 기억하지 못하겠다만 판부사 송시열이 기년복으로 의논을 수렴하고 나서 그 뒤에 풍파가 일자, 내게 말하기를 기년복으로 의논을 수렴할 때에 영의정 정태화가 지금 국가의 제도에 따라 사용한다 하더라도 뒷날 반드시 말하는 자가 있을 것이다. 하였는데 지금 과연 그러하니 정태화가 과연 식견이 있습니다. 하였으니 그때에는 옛날의 예를 사용하지 않고 국조의 예를 사용하였다는 것을 알 수 있다. 만약 그렇다면 오늘날 대공복의 제도 역시 국가의 제도인가?" 하니, 김수흥이 아뢰기를, "대전의 예전 오복조 아들 자 밑에 기년복이라는 말만 기록되어 있고 큰아들인지 차자인지에 대해서는 말하지 않았습니다. 기해년 초상 때의 일에 대해서는 신이 명을 받들고 밖에 나가 있었으므로 자세히 알지 못합니다만, 그때 송시열이 수의한 대의는 필시 옛날 예는 물론 이와 같으나 또한 국가의 제도를 사용해야 한다는 것이었을 것입니다." 하자, 상이 이르기를, "그때 영의정 정태화의 수의에 마땅히 시왕의 제도를 사용해야겠기에 판부사와 의논하였습니다. 하였다. 대개 오늘날의 상복 제도는 옛날의 예로 한다면 어떤 복을 입어야 하는가?" 하니, 김수흥이 아뢰기를, "가장 오래된 예로 한다면 대공복입니다." 하였다. 상이 이르기를, "기해년에는 시왕의 제도를 사용하고 오늘날에는 옛날의 예를 썼는데 왜 앞뒤가 다른가?" 하니, 김수흥이 아뢰기를, "그때에 옛날과 지금의 예를 참작해 사용하였고 지금 역시 그와 같이 하였습니다." 하자, 상이 이르기를, "아니다. 그때엔 시왕의 제도를 사용하였었는데 그뒤 떠들고 일어난 말은 옛날의 예로 하자고 따진 것이다." 하니, 민유중이 아뢰기를, "그때 옛날의 예와 시왕의 제도를 참작해 사용하였습니다." 하였다. 상이 이르기를, "이번 상복 제도에 대해 국가의 제도에는 뭐라고 되어 있던가?" 하니, 김수흥이 아뢰기를, "국가의 제도에 큰며느리의 복은 기년입니다." 하자, 상이 이르기를, "그렇다면 오늘날의 대공복은 국가의 제도와 어떠한가? 이건 놀라운 일이다. 기해년에 사용한 것은 시왕의 제도였지 옛날의 예가 아니다. 만일 기해년에 옛날의 예와 국가의 예전을 참작해 사용하였다고 한다면 오늘날 대공복은 국가 예전을 참작한 것이 뭐가 있는가? 내 실로 이해가 안 간다." 하니, 민유중이 아뢰기를, "국가의 제도가 우연히 이와 같았기 때문에 당초에 대신의 수의 역시 이와 같았습니다. 그러나 그때 행한 것들은 옛날의 예대로만 하였습니다." 하였다. 상이 이르기를, "조정에서 정한 것은 사실 시왕의 제도를 따른 것이다." 하니, 김수흥이 아뢰기를, "그렇지 않습니다. 옛날의 예로 정했기 때문에 따지는 자가 그처럼 한 것입니다." 하자, 상이 이르기를, "옛날의 예에서는 큰아들에게 무슨 복을 입어 주게 되었는가?" 하니, 김수흥이 아뢰기를, "참최 삼년복입니다." 하고, 민유중이 아뢰기를, "처음에 기년복으로 입는 것을 그르게 여긴 것은, 이미 큰아들인 이상 삼년복을 무엇 때문에 입을 수 없느냐는 것이었습니다." 하였다. 상이 이르기를, "상복 제도를 고쳐 정하는 일은 중대한 사안이니만큼 설사 부득이하여 고친다 하더라도 참으로 대신에게 의논한 다음 여쭈어서 정해야 할 것이다. 그런데 이번에 예조가 바로 표지를 붙여 고쳐서 들인 것은 무엇 때문인가?" 하니, 조형이 아뢰기를, "기해년에 이미 기년복으로 하였기 때문에 오늘날 대공복으로 낮추어 정한 것입니다." 하자, 김수흥이 아뢰기를, "이처럼 분부하시니 다시 여쭈어서 정해야 할 것 같습니다만, 외부 의논은 모두 옛날의 예를 사용할 것으로 알고 있습니다. 만약 국가의 제도를 사용하였다는 것을 분명히 알았다면 뭇 사람이 앞을 다투어 논쟁하는 일이 일어나지 않았을 것입니다." 하였다. 상이 이르기를, "기해년의 일에 대해 예조가 왜 모르는가?" 하니, 조형이 아뢰기를, "필시 기록되어 있을 것인데 신이 자세히 알지 못합니다. 다만 시왕의 제도를 사용해야 한다는 것은 정태화가 말한 것으로 들었습니다." 하자, 상이 이르기를, "자세히 알지 못하였으면 어떻게 대공복으로 표지를 붙였단 말인가?" 하니, 조형이 아뢰기를, "도신징이 올린 소를 신 역시 보았는데, 그 가운데 대왕 대비께서 돌아가신 뒤. 하는 말이 있었습니다." 하자, 상이 이르기를, "비록 이 사람의 말이 아니더라도 물어보려고 하였다. 대왕 대비께서 기해년에는 천담복 차림으로 삼 년을 마쳤으며, 능을 옮길 때에는 천담복 차림으로 석 달을 마쳤다. 지금 아홉 달의 상복 기간이 끝난 뒤에는 어떻게 해야 하겠는가?" 하고는 도신징의 소를 꺼내 보였다. 김수흥이 받아서 다 읽고 나자, 상이 이르기를, "기해년에 과연 차자 중의 장자로 의논하여 정하였는가?" 하니, 승지 김석주가 아뢰기를, "송시열의 수의에 효종 대왕은 인조 대왕의 서자로 보아도 괜찮다.고 하였습니다. 그러기 때문에 허목이 소를 올려 의례 경전의 말로 쟁논하였던 것입니다." 하였다. 상이 이르기를, "예조는 기해년의 일을 자세히 상고한 다음 증거를 대고 고쳐 정했어야 할 것인데, 함부로 대공복으로 고쳤다. 확실하게 알지 못하였으면 어떻게 감히 이렇게 할 수 있단 말인가." 하니, 조형이 아뢰기를, "바빠서일 뿐만 아니라, 며느리의 상에는 대공복을 입어 주기 때문에 이와 같이 고쳐서 들인 것입니다만, 기해년에 어째서 기년복으로 정하였는가에 대해서는 망각하고 상고하지 못하였습니다." 하자, 상이 이르기를, "기년복을 만약 대공복으로 고치려 하였다면 반드시 고사를 분명하게 인증했어야 할 것이다. 그런데 기해년 일을 끝내 상고해 내지 않은 채 범연히 고쳐서 들였으니 이게 무슨 도리인가. 그리고 기해년에 상복 제도에 대해 의논하여 정할 때 의논이 많긴 하였으나, 내가 아무개의 의논에 따라 시행하라. 하였으면 그 사람의 의논은 바야흐로 국가에 쓰이고 있는 말이니 예조는 자세히 상고했어야 할 것이다." 하니, 김수흥이 아뢰기를, "기해년의 일에 대해 자세히 상고해 본 다음에 여쭈어 처리하는 것이 옳은 듯합니다." 하자, 상이 이르기를, "사체가 중대하므로 예조만 단독으로 의논하게 해서는 안 된다. 육경이 반드시 오늘 안으로 모여 의논해야 할 것이다." 하니, 민유중이 아뢰기를, "오늘은 너무나 급한 것 같습니다." 하자, 상이 이르기를, "지연되면 안 되니 빨리 해야 할 것이다. 대신원임 대신육경삼사 장관참찬판윤 등을 명초하여 모두 참석하게 하고 예조의 참판과 참의도 같이 참석하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507013_007">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是日夕, 行判中樞府事金壽恒、領議政金壽興、行戶曹判書閔維重、兵曹判書金萬基、吏曹判書洪處亮、行大司憲姜栢年、刑曹判書李殷相、判尹金宇亨、禮曹參判李俊耉、參議李奎齡、應敎崔後尙, 來會于賓廳, 議啓曰: "臣等依下敎, 會賓廳, 取考己亥文書, 則領議政鄭太和等以爲: ‘考時王之制, 似當爲朞年之服。’ 吏曹判書宋時烈、右參贊宋浚吉: ‘以諸大臣旣以時王之制爲議, 不敢吏容他說云。’ 則以依議施行判下。 庚子三月, 掌令許穆上疏, 請行三年之制, 禮曹覆啓, 議于大臣及儒臣, 則諸臣之議, 互有異同。 時烈、浚吉, 以儀禮注疏四種之說, 援据論辨, 鄭太和等以爲: ‘貞喜王后, 於德宗大王、魯宗大王, 竝服朞年, 喪制從先祖, 臣未有異見云。’ 則依諸大臣議施行。 其年五月, 右相元斗杓陳箚, 請行三年之喪, 詢問諸大臣及儒臣, 大臣獻議如前。 禮曹覆啓, 則以從多議施行判下。 臣等今以諸臣之議觀之, 則大典服制條, 只曰爲子朞年而已, 元無長子衆子之別。 己亥國恤初議定之時, 大臣、儒臣獻議中, 亦稱時王之制, 又無長、庶論別之語矣。 自有三年之議, 始以長子、次子之說, 論議紛紜, 累度收議, 終以國制, 朞服定行, 而最後諸臣獻議中, 雖以三年制爲言, 長、庶一款, 皆不擧論矣。 大槪爲長子三年, 爲衆子朞年, 卽古禮, 而不分長、衆, 皆服朞年, 乃國制也。 當初所定, 雖用國制, 其後諸臣之所爭者, 古禮, 而仍行朞制, 故中外之人, 皆以爲: ‘不行三年, 而爲朞年者, 出於古禮服衆子之制也。’ 今此該曹之直以大功付標者, 亦出於此, 此外無他可據之事。 敢啓。" 上使承色, 卽中官傳命者。 口傳下敎曰: "啓辭殊欠明白。大王大妃殿, 當服朞年與大功, 無指一歸宿處何也?" 壽興等對曰: "臣等於今日榻前, 只以己亥服制議定時, 用古禮用時巫之制與否, 考出之意承敎, 故大王大妃殿, 當服朞年與九月大功, 未敢徑先議啓矣。" 上又口傳下敎曰: "大王大妃殿, 大功服似爲未安, 故今日榻前, 有所下敎矣。 若只考謄錄而已, 則該房承旨足矣。 何必使大臣、六卿、三司長官會議也?" 壽興等對曰: "臣等褟前承敎時, 不能明曉下敎之意, 只考己亥服制以啓, 不勝惶恐。" 上又下敎曰: "當初褟前雖未曉下敎之意, 今則亦可以知, 尙不明白啓達, 殊未可曉也。 若以時王制禮言之, 則大王大妃殿服制, 當爲何服也?" 壽興等對曰: "今則旣悉下敎之意, 而不敢以口傳上達, 當以文字書啓矣。"</original>
        <translation>이날 저녁에 행 판중추부사 김수항, 영의정 김수흥, 행 호조 판서 민유중, 병조 판서 김만기, 이조 판서 홍처량, 행 대사헌 강백년, 형조 판서 이은상, 판윤 김우형, 예조 참판 이준구, 참의 이규령, 응교 최후상이 빈청에 모여서 의논한 다음, 아뢰기를, "신들이 하교에 따라 빈청에 모여서 기해년 문서를 가져다 상고해 보니, 당시에 영의정 정태화 등이 시왕의 제도를 상고해 보니 기년복으로 정해야 할 것 같습니다. 하였고, 이조 판서 송시열, 우참찬 송준길은 여러 대신들이 이미 시왕의 제도로 의논하였으므로 감히 다른 말을 할 수 없습니다. 하니, 의논에 따라 시행하라고 재가하셨습니다. 경자년 3월에 장령 허목이 소를 올려 삼년의 예제를 행할 것을 청하자, 예조가 복계하여 대신과 유신에게 의논하였는데 여러 신하의 의논이 서로 달랐습니다. 송시열과 송준길은 의례 주소의 네 가지 설로 인증하여 논변하고, 정태화 등은 정희 왕후께서 덕종대왕과 예종 대왕에게 모두 기년복을 입어 주었는데 상복 제도는 선조를 따라야 하므로 신은 다른 견해가 없습니다. 하니, 여러 대신의 의논에 따라 시행하라고 하셨습니다. 그해 5월에 우상 원두표가 차자를 올려 삼년상을 행할 것을 청하자, 여러 대신 및 유신에게 물었는데 대신이 드린 의논이 전과 같았습니다. 예조가 복계하니, 다수 의견을 따라 시행하라고 재가하셨습니다. 신들이 지금 여러 신하의 의논으로 보건대, 대전의 상복 제도 조문에 다만 아들을 위해 기년복을 입어 준다.고 하였을 뿐이고 애당초 장자나 중자에 대한 구별은 없습니다. 기해년에 국상이 나 처음 의논하여 정할 때 대신과 유신이 드린 의논 가운데에도 시왕의 제도만 말하였지 장자니 서자니 논하여 구분한 말은 없었습니다. 삼년복을 입어야 한다는 의논이 생기면서부터 비로소 장자니 차자니 하는 말로 논의가 분분하게 되어 여러번 의논을 수렴하였으나 결국 국가 제도인 기년복으로 정하여 행하였는데, 최후로 여러 신하가 드린 의논 가운데 비록 삼년의 제도로 말한 것은 있었지만 장자니 서자니 하는 것은 일체 거론하지 않았습니다. 대체로 장자에게는 삼년복을, 중자에게는 기년복을 입어 주는 것은 옛날의 예이고 장자와 중자를 구분하지 않고 모두 기년복을 입어 주는 것은 국가의 제도입니다. 애당초 정한 것은 비록 국가 제도를 사용하였으나, 그 뒤에 여러 신하들이 쟁논한 것은 옛날의 예대로 하자는 것이었습니다. 그런데 그대로 기년복을 행하였기 때문에 안팎의 사람들이 모두 삼년복을 행하지 않고 기년복으로 한 것은 중자에게 입어 주는 옛날의 제도에서 나온 것이다라고 여겼습니다. 이번에 해조가 바로 대공복으로 표지를 붙인 것 역시 여기에서 나온 것이고 이 밖에는 근거해 볼 만한 일이 없습니다. 감히 아룁니다." 하니, 상이 승전색을 시켜 구두로 하교를 전하기를, "계사가 자못 명백하지 못하다. 대왕 대비께서 기년복을 입어야 될지 대공복을 입어야 될지 하나를 지적하여 결말지은 곳이 없는 것은 무엇 때문인가?" 하니, 김수흥 등이 아뢰기를, "신들이 오늘 탑전에서, 기해년에 상복 제도를 의논해 정할 때 옛날의 예를 사용했는지 시왕의 제도를 사용했는지의 여부에 대해 상고해 내라는 분부만 받았기 때문에, 대왕 대비께서 기년복을 입어야 될지 대공복을 입어야 될지에 대해서는 감히 먼저 의논해 아뢰지 못하였습니다." 하자, 상이 또 구두로 분부를 전하기를, "대왕 대비께서 대공복을 입으시는 것이 미안한 것 같았기 때문에 오늘 탑전에서 분부한 것이다. 만일 등록만 상고하고 만다면 해방 승지만 가지고도 충분하다. 무엇 때문에 대신육경삼사 장관으로 하여금 모여 의논하게 할 것이 있겠는가." 하니, 김수흥 등이 대답하기를, "신들이 탑전에서 분부를 받을 때에 분부하신 뜻을 명확히 이해하지 못하여 기해년 상복 제도에 대해서만 상고해 아뢰었으니 황공하기 그지없습니다." 하였다. 상이 또 하교하기를, "처음에는 탑전에서 하교한 뜻을 이해하지 못하였다손 치더라도 지금은 알 수 있을 터인데 여전히 명백하게 아뢰지 않고 있으니 자못 이해가 안 간다. 만약 시왕이 제정한 예로 말한다면 대왕 대비께서는 무슨 복을 입어야 하겠는가?" 하니, 김수흥 등이 아뢰기를, "지금은 이미 하교하신 뜻을 잘 알았습니다만, 감히 구두로 말씀드릴 수 없으므로 글로 써서 아뢰겠습니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507013_008">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>賓廳再啓曰: "臣壽興、臣維重、臣處亮, 入侍榻前也, 以服制一事, 下詢, 而己亥初喪服制議定時, 用古禮用時王之制, 未能明白記憶, 故有其時收議文書及政院日記考出以啓之敎。</original>
        <translation>빈청이 재차 아뢰기를, "신 수흥, 신 유중, 신 처량이 탑전에 입시하였을 적에 상복 제도의 일로 하문하셨습니다만, 기해년 초상에 상복 제도를 의논하여 정할 때 옛날의 예를 사용하였는지 시왕의 제도를 사용하였는지에 대해 확실히 기억할 수 없었기 때문에 그때 의논을 수렴하였던 문서 및 정원일기를 상고하여 아뢰라는 분부가 계셨습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>臣等意以爲, 此文書考出以啓後, 必有處分, 不爲更稟而退出矣。</original>
        <translation>그러므로 신들의 뜻에는 이 문서들을 상고하여 아뢴 뒤에는 반드시 조처가 있을 것으로 여기고 다시 여쭈어 보지 않은 채 물러나갔습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>卽伏見批下之辭, 臣等難免昏謬之罪, 不勝惶悚。</original>
        <translation>그런데 지금 내린 비답의 말씀을 보건대, 신들이 어두워서 잘못한 죄를 면하기 어렵게 되었으니 그지없이 황공합니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>己亥獻議諸臣, 或以古禮, 或以時王之制, 論卞之說, 自上判付施行之敎, 旣己陳達於初啓, 不必煩複。</original>
        <translation>기해년에 의논을 드린 여러 신하가 혹은 옛날의 예로, 혹은 시왕의 제도로 논변한 설에 대해 상께서 재가하여 시행하라는 분부가 계셨다는 데 대해서는 이미 처음 계사에서 말씀드렸으므로 번거롭게 되풀이할 필요는 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>而今以時王之制言之, 則大典 五服條, 子之下只書朞年, 長子、衆子不爲區別, 而其下長子妻, 書以朞年, 衆子妻, 書以大功, 承重與否, 初不擧論, 則大王大妃殿服制, 似當爲大功。</original>
        <translation>지금 시왕의 제도로 말한다면 대전 오복조의 아들 자 밑에 기년이라고만 써 있고 장자니 중자니는 구분하지 않았으며, 그 밑에 장자의 처에 대해서는 기년으로 써 있고 중자의 처에 대해서는 대공으로만 써 있지 승중 의 여부에 관해서는 처음부터 거론하지 않았고 보면 대왕 대비께서 입어야 할 복은 대공복으로 해야 할 것 같습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>而此是莫重之禮, 臣等有不敢只憑國典所載, 率爾斷定。</original>
        <translation>그러나 이는 막중한 예이므로 신들이 감히 국전에 기록된 것만을 의거해 경솔하게 단정지을 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>貞熹王后之於章順王后之喪, 昭惠王后之於恭惠王后之喪, 必有己行之制, 令春秋館考出實錄何如。"</original>
        <translation>정희 왕후가 장순 왕후의 상에, 소혜 왕후가 공혜 왕후의 상에 복을 입었던 예제가 필시 있을 것이니 춘추관으로 하여금 실록을 상고해 내게 하는 것이 어떠하겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>上允之。</original>
        <translation>상이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507013_009">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是日引見時, 獻納洪萬鍾啓: "今此服制改定時, 該曹所當詳考典禮, 明白啓稟, 而泛然改付標, 難免率爾之失。 禮曹當該堂上, 請推考。" 依允。 大司諫金益炅, 以其時禮官, 引避, 見遞。</original>
        <translation>이날 인견할 때에 헌납 홍만종이 아뢰기를, "이번 상복 제도를 고쳐 정할 때에 해조는 전례를 자세히 상고하여 확실하게 아뢰어 여쭈어야 할 것인데, 범연히 고쳐 표지를 붙였으니 경솔히 한 잘못을 면할 수 없습니다. 예조의 해당 당상을 추고하소서." 하니, 아뢴 대로 하라고 윤허하였다. 대사간 김익경이 그때 예관이었다는 이유로 인피하였는데 체차되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎政院曰: "昨日賓廳再啓, 亦欠明白, 安在其會議之意? ‘而夜己深矣, 欲待春秋館考出實錄後, 處分, 循例批下矣。 今則實錄旣不得趁卽考出, 實錄在江都故也。 議啓, 未瑩處, 先須分釋於啓後, 次觀實錄之如何, 今日更會, 詳察獻議。</original>
        <translation>상이 정원에 하교하였다. "어제 빈청에서 재차 올린 계사도 명백하지 않았다. 회의한 의미가 어디에 있는가. 그러나 밤이 이미 깊었으므로 춘추관이 실록을 상고해 낸 뒤에 처분하려고 관례대로 비답을 내렸다. 지금은 실록을 빨리 상고해 낼 수 없으므로 의논하여 아뢴 가운데 분명하지 못한 곳에 대해서 먼저 분석하여 아뢰라. 그 다음에 실록에 어떻게 되어있는지 볼 것이니, 오늘 다시 모여 자세히 살펴서 의논을 들이라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左副承旨金錫冑, 以大臣以下, 會賓廳啓達, 上召見錫冑謂曰: "昨夜賓廳再啓, 請考實錄, 予以爲, 考出於春秋館矣, 今者將往江都考出, 則事甚遲延, 不可等待, 故更令會議矣。</original>
        <translation>좌부승지 김석주가, 대신 이하가 빈청에 모였다고 아뢰자, 상이 김석주를 불러 보고 이르기를, "어제 저녁에 빈청이 재차 아뢰면서 실록을 상고해 볼 것을 청하기에 내가 춘추관에서 상고해 내라고 하였는데, 지금 강도로 가 상고해 내려면 일이 몹시 지연되어 기다릴 수 없기 때문에 다시 모여 의논하라고 한 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>大抵旣曰會議, 則所當仔細諭辨。</original>
        <translation>대체로 이미 모여서 의논하였으면 자세하게 따져 분변해야 할 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>而大臣、六卿、三司, 齊會朝堂, 乃敢諉以不知禮, 而不肯明言乎?</original>
        <translation>그런데 대신육경삼사가 빈청에 일제히 모여 놓고는 감히 예를 모른다고 핑계대면서 확실하게 말하지 않으려 한단 말인가.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>予意則己亥旣用時王之制, 今此會議, 當論如此當爲大功, 如彼當爲朞年可也。</original>
        <translation>내 의견으로는 기해년에 이미 시왕의 제도를 사용하였으니, 이번 회의 때에 이러이러하므로 대공복을 입어야 하고 저러저러하므로 기년복을 입어야 한다고 논의했어야 할 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>今乃不然, 再次啓辭, 只以國典數語, 草草塞責, 殊甚不當, 而似當爲大功之說。</original>
        <translation>지금 그렇게 하지 않고 재차 올린 계사에 국가 전례에 있는 몇 마디 말로만 그럭저럭 책임을 메꾸고 말았으니 매우 부당한 일이며, 대공복을 입어야 될 듯하다는 말을 또 어떻게 할 수 있단 말인가.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>又何可發耶?</original>
        <translation>매우 이상스럽다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>極可駭異矣。</original>
        <translation>빈청이 처음 올린 계사로만 보더라도 이미 장자니 중자니하는 구분이 없다고 하였고 또 장자니 중자니 논변하는 말이 없었다고 해 놓고는 오늘날에 이르러서 감히 대공복으로 입어야 한다고 하니, 이는 기해년에 없던 말을 오늘날 빈청이 만들어 낸 말이다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>雖以賓廳初啓觀之, 旣曰無長、衆之別, 又曰無長, 衆論辨之語云, 而至於今日, 乃敢謂當爲大功, 此則己亥所無之說, 而今日賓廳刻開之言也。 爲衆子朞年, 雖曰古禮, 不分長、衆, 皆服朞年, 乃是國制, 故己亥服制, 予則曰用國制, 諸臣則曰參用古禮云。</original>
        <translation>중자에게 기년복을 입어 주는 것이 옛날의 예라고 하더라도 장자와 중자를 구분하지 않고 모두 기년복을 입어 주는 것은 국가의 제도이기 때문에 기해년 상복 제도에 대해서 나는 국가의 제도를 사용한 것이라고 하였는데, 여러 신하들은 옛날의 예를 참작해 사용하였다고 하였다. 그러나 상고해 보니 조정에서 정하였던 것이 과연 국가의 제도에 따라 한 것이였는데도 빈청에서 올린 계사에 감히 국가의 제도를 사용하였으나 그뒤 여러 신하들이 논쟁한 것은 옛날의 예대로 하자고 하였다. 고 하면서 조정이 정한 것을 위주로 하지 않고 도리어 조정에서 채용하지 않았던 분분하게 논쟁한 말을 끌어다가 장자니 중자니를 구분하는 의논에다 중점을 돌리고, 바로 표지를 붙이자고 청하였던 것도 여기에서 기인한 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>及其考出, 則朝家所定, 果是國制, 而賓廳啓辭, 乃敢稱以雖用國制, 其後諸臣所爭者古禮, 不以朝家所定爲主, 反以朝家所不採, 聚訟紛紜之語, 爲歸重長子、衆子, 分而議之, 結之以直請付標, 亦出於此云。</original>
        <translation>고 결론을 내렸다.</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>該曹何敢如是, 賓廳亦何敢如是也?</original>
        <translation>해조가 어떻게 감히 이렇게 할 수 있으며 빈청도 어떻게 감히 이렇게 할 수 있단 말인가.</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>該曹之事, 無據莫甚, 而不但不請其罪, 反欲爲之掩護, 賓廳所爲, 亦可駭也。"</original>
        <translation>해조에서 한 일은 너무나 근거할 데가 없는데도 죄주기를 청하지 않았을 뿐만 아니라, 도리어 비호하려고 하니, 빈청이 하는 짓도 놀랍다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="12">
        <original>錫冑曰: "當臉聖敎, 傳言於賓廳矣。"</original>
        <translation>김석주가 아뢰기를, "성상의 분부대로 빈청에 전하겠습니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507014_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判中樞府事金壽恒、領議政金壽與、行戶曹判書閔維重、兵曹判書金萬基、吏曹判書洪處亮、行大司憲姜栢年、刑曹判書李殷相、禮曹參判李俊耉、參議李奎齡、應敎崔後尙、獻納洪萬鍾, 會賓廳啓曰: "臣等俱以蒙昧, 猝當莫重禮制講定之命, 不能明白指陳, 屢勤聖敎, 臣等之罪, 固所難逭。 今者近侍, 傳宣聖諭, 臣等昏錯之失益著, 惶隕之極, 無所措躬。 仍竊伏念, 自古議禮之家, 謂之聚訟, 則可見禮律之難斷。 今此國家重禮, 豈臣等所敢率爾講定者? 而旣己承 命, 不可不以時王之制, 考據仰對矣。 太典爲子之服, 不分長、衆, 皆以朞年定制, 故己亥服制, 講定時, 長、衆之說, 不爲擧論, 只行朞制。 而今此服制, 則大典子婦之服, 旣別其長、衆, 衆子妻大功之下, 別無承重, 則服朞之語。 以此觀之, 則大王大妃殿, 服制之爲大功, 不可謂無所據矣。 蓋己亥之不爲擧論長、衆, 以其服制之同是朞年也, 而若以倫序言之, 則自有長、衆之別。 至於以衆子承統, 則卽爲長子之文, 國典未有現出處。 今此服制, 國典所載, 大功之外, 有難以臆見輕議。 敢啓。"</original>
        <translation>판중추부사 김수항, 영의정 김수흥, 행 호조 판서 민유중, 병조 판서 김만기, 이조 판서 홍처량, 행 대사헌 강백년, 형조 판서 이은상, 예조 참판 이준구, 참의 이규령, 응교 최후상, 헌납 홍만종이 빈청에 모여 아뢰었다. "신들이 모두 몽매한 사람이다 보니 막중한 예의 제도에 대해 강론하여 정하라는 명을 갑자기 받고서 명백하게 지적하여 아뢰지 못하고 자주 분부를 내리게 하였으니 신들의 죄는 참으로 면할 수 없습니다. 그런데 지금 측근의 신하가 성상의 말씀을 전한 것을 보니 어리석은 신들의 잘못이 더욱 드러났으므로 황공하다 못해 몸 둘 바가 없습니다. 삼가 생각건대, 예로부터 예를 논한 예설가들을 시비를 거는 자라고 불렀고 보면 예법을 결정짓기 어렵다는 것을 알 수 있습니다. 이번 국가의 중대한 예를 신들이 어떻게 감히 경솔하게 강론해 정할 수 있겠습니까. 그러나 이미 명을 받았으므로 할 수 없이 시왕의 제도를 상고해 말씀드리겠습니다. 대전에 자식에게 입어 주는 복은 장자니 중자니를 구분하지 않고 모두 기년복으로 정하였기 때문에 기해년에 상복 제도에 대해 강론하여 정할 때 장자니 중자니 하는 데 대한 설은 거론이 되지 않은 채 기년복의 제도로만 시행하였습니다. 그런데 이번 상복의 제도에 있어서는, 대전에 며느리에게 입어 주는 복에 대해 이미 장자의 아내와 중자의 아내로 구분되어 있었으나, 중자의 아내에게는 대공복을 입어 준다는 조항 밑에 별도로 승중한 자의 아내일 경우 기년복을 입어 준다는 말은 없었습니다. 이로 본다면 대왕 대비께서 입으실 상복을 대공으로 정한 것은 근거한 데가 없다고 할 수 없습니다. 대개 기해년에 장자니 중자니에 대해서 거론하지 않았던 것은 상복 제도가 똑같이 기년복이었기 때문이었습니다만, 만일 인륜의 순서로 말한다면 본디 장자와 중자의 구분이 있습니다. 그러나 중자가 대통을 계승하면 장자가 된다는 조문에 있어서는 국가 전례에 뚜렷이 나타난 곳이 없습니다. 그러므로 이번 상복 제도에 있어서는 국가 전례에 기록되어 있는 대공복 이외의 것에 대해서는 억측으로 경솔하게 의논하기 어렵습니다. 감히 아룁니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507014_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以賓廳啓辭, 衆子承統, 則卽爲長子之文, 付標以下敎政院曰: "此文出處, 考出以啓。"</original>
        <translation>빈청이 올린 계사 가운데 중자가 대통을 계승하면 장자가 된다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>左副承旨金錫冑、右副承旨鄭維岳啓曰: "旣曰國典未有現出處云, 則以古禮考之乎?"</original>
        <translation>는 글에다 표지를 붙여 정원에 내리면서 분부하기를, "이 글이 어디에서 나왔는지 상고해 내어 아뢰라." 하였다. 좌부승지 김석주, 우부승지 정유악이 아뢰기를, "이미 국가의 전례에 뚜렷이 나타난 곳이 없다고 아뢰었으니 그렇다면 옛날의 예에서 상고하오리까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>答曰: "予豈使考諸國典乎?</original>
        <translation>답하기를, "내가 어찌 국가의 전례에서 상고해 내라고 하였겠는가.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>此所謂, 承統卽爲長子之文, 必有所從來處。</original>
        <translation>이른바 대통을 계승하면 장자가 된다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>其考出以啓。"</original>
        <translation>는 글은 필시 어디에선가 유래한 곳이 있을 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>錫冑等啓曰: "此說必載於日記中。</original>
        <translation>상고해 내어 아뢰라." 하였다. 김석주 등이 아뢰기를, "이 말은 필시 일기 가운데에 기록되어 있을 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>論辨章疏, 或以爲, 雖承統, 不爲長子, 或以爲, 承統則當爲長子, 此等說話, 當搜出條列以啓矣。"</original>
        <translation>변론하는 글에 혹은 대통을 계승한다 하더라도 장자가 될 수 없다고 하였으며, 혹은 대통을 계승하면 장자가 되어야 한다고 하였으니 이러한 이야기를 찾아내어 조목조목 열거해 아뢰겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>答曰: "章疏間說話, 固當搜出, 而衆子承統, 爲長子之文, 必非今日賓廳創始之說。</original>
        <translation>답하기를, "변론한 글 속에서도 물론 찾아내야겠지만, 중자가 대통을 계승하면 장자가 된다는 글은 필시 오늘날 빈청에서 새로 지어낸 말이 아닐 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>此文現出處, 考出以啓。"</original>
        <translation>이 글이 뚜렷이 나타난 곳을 상고해 내어 아뢰라."</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>錫冑等啓曰: "敢不唯命。"</original>
        <translation>하자, 김석주 등이 아뢰기를, "어찌 감히 명하신 대로 따르지 않겠습니까." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507014_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院, 以庚子年許穆疏, 丙午年柳世哲疏, 及儀禮 經傳 斬衰章, 付卷進入, 上命經傳註疏, 逐節解釋以進, 左副承旨金錫冑, 承命解入。 自宋時烈倡爲孝廟不害爲庶子之論, 家談巷議之士, 皆以禮律之失正, 不快於心, 久矣。 至是遽有服制改定之命, 搢紳之間, 黨宋者, 莫不驚惶失色。 惟錫冑以其註解示人曰: "我則公論之人也。 今此註解, 亦是據文直解而已。"</original>
        <translation>정원이 경자년에 허목이 올린 상소와 병오년에 유세철이 올린 소 및 의례 경전의 참최장을 덧붙여 올리자, 상이 경전의 주소에 대해 조목마다 해석하여 올리라고 명하여, 좌부승지 김석주가 명을 받고 해석해 올렸다. 송시열이, 효종이 서자가 되어도 지장이 없다는 논을 창출해 내면서부터 집에서나 거리에서 이야기하고 의논하는 인사들 모두가 예법이 잘못된 데 대해 마음에 불쾌하게 여긴 지 오래 되었다. 이때에 이르러 갑자기 상복 제도를 고쳐 정하라는 명이 있자, 벼슬아치들 중 송시열을 두둔하는 자들은 너나없이 놀라 안색이 변하였다. 그러나 김석주만은 그가 만든 주소 해석을 사람들에게 보이면서 말하기를, "나는 공평하게 논하는 사람이다. 이번 주소의 해석 역시 글에 의거해 바로 해석하였을 뿐이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507014_006">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎曰: "在外承旨, 竝卽牌招, 賓廳啓辭中, 衆子承統一款, 今日未暮前, 考出以入。"</original>
        <translation>상이 하교하였다. "밖에 있는 승지를 모두 즉시 패초하여, 빈청의 계사 가운데 중자가 대통을 계승하였을 경우의 건에 대해 오늘 해지기 전에 상고해 내어 들이라고 하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507014_007">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>又下敎曰: "朝者入侍承旨, 及領議政竝來待閤門外。"</original>
        <translation>또 하교하였다. "아침에 입시하였던 승지 및 영의정은 모두 합문 밖으로 와서 기다리라고 하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507014_008">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>酉時, 領議政金壽興、左副承旨金錫冑、右副承旨鄭維岳, 入侍。 壽興進曰: "小臣昏錯, 昨承聖敎, 未能詳記, 擧行無收, 不勝惶恐。" 上曰: "昨者予言, 大臣雖未能省識, 諸臣參聽者多, 豈皆不得聞, 而會議異於下敎之意? 事甚未妥。 己亥服制後, 有嶺儒陳疏之事。 而當初先王服制, 予則非以爲衆子, 而朝家文書, 亦無長、衆分別之言, 終以國制定之者, 乃喪祭從先祖之意, 而實非以先王謂衆子而爲之地。 及其三年之議出, 衆庶之說, 或發於疏章, 而朝家旣以國制定之, 故皆不採施矣。 今日賓廳, 則乃以其時儒臣之疏, 知其爲定服制之根本耶? 直以衆子書之, 而小無持難之意, 此何意耶? 且以衆子爲長子之文, 於國典未有現出處, 而以此爲言何也? 國典所載, 如或未備, 則參以古禮, 猶或可也。 今乃不然, 直以衆子爲言, 此何事也? 雖曰從先祖, 不是處則不必盡從。 向者祭服從古之請, 亦不曰如此云乎? 以國典爲言, 而必以大功爲定者, 何意耶? 初喪時, 禮曹無收, 未嘗曰國制如此, 古禮如此云, 而直以衆、次子言之, 何也?" 錫冑曰: "禮曹啓辭, 衆、次子之說, 則不言矣。" 上曰: "予則初喪時, 精神荒迷, 意謂禮曹以大典言之, 故從之矣。 今日諸臣, 則終必以禮曹大功之論爲是, 則似將不順矣。" 上又曰: "予有未穩於心, 而隱而不言, 不可故言之矣。 昨日卽令會議, 則諸臣欲爲遷就, 故三省推鞫之擧, 至令退行者此也。" 壽興起拜曰: "臣等豈敢如是?" 上曰: "今日乃敢倡說長、衆, 此言從何處出耶? 此不過己亥論禮後, 必欲求快之意, 予實未曉也。 其時予意, 則知其古禮與時王之制有異, 故收議于大臣, 只從時王之制, 長、庶之說, 未有如今日之倡說矣。 大王大妃殿, 旣無爲逆姜服之之事, 朞年服, 歸於何處耶?" 壽興曰: "子妻之服, 從子爲之。 當以子歸重, 故議啓之語如是。 而以衆子承統云者, 古禮論辨之中, 不無恰似於今日之事者, 而不以古禮, 只以時王之制論之者, 乃是上敎, 故不敢參錯, 如是議啓矣。" 上曰: "必以子言爲拘, 賓廳之啓, 若以次子承統, 亦名長子云, 似當以此參酌, 而此乃古禮, 非國典所載之語, 何以爲之爲辭, 則猶可矣。 今則不然, 直以爲國典未有現出處, 大功之外, 有難輕議。 此等措語, 不當如是矣。" 壽興曰: "大抵國典未備者, 豈此於此, 而以不用古禮爲敎, 故難於參酌, 如是議啓矣。" 上曰: "予所謂, 己亥年用時王之制云者, 只言其時實事而已, 非謂今日會議, 必棄古禮, 而只用時王之禮也。" 壽興曰: "朝者入侍承旨, 傳言聖敎, 議者雖千百, 朝家所定, 惟是依某議施行之敎云矣。" 上曰: "己亥旣己不分長、衆, 只用時王之制, 則其後爭論, 只是空言, 非國家所知 今則乃敢以大功論之, 而有若以其時從右禮而定者然, 事甚不順矣。 不言己亥定禮之本, 只擧其末而論之, 則此害不少矣。" 壽興曰: "昨日臣等, 難於參酌, 而如是矣。" 上曰: "必守大功之議者, 何耶? 意甚不好矣。" 壽興曰: "此則無他, 國典無明言故也。" 上曰: "國典無明言, 則何以分明分嫡、庶耶? 己亥年無分別之事, 而今乃敢分別何也?" 壽興曰: "啓辭亦仰達, 而國典子服朞年, 故己亥年之所以爲朞, 而子婦則分長、衆, 雖入承大統, 侖序則有別矣。" 上曰: "雖曰倫序, 第一子死, 第二子立, 亦名長子云, 其爲長子必矣。 用以未瑩之典禮, 豈其道乎?" 錫冑曰: "此不過愼重之意也。" 上曰: "果有愼重之意, 則何以庶之也? 其所自出, 必有苗脈矣。 喪服、祭服事, 則己亥爭之, 今年初喪時, 又爭之, 卒哭前, 又爭之, 必欲用以古禮, 至以爲時王之制, 若有未盡, 則當以古禮改之云矣。 至於今日會議, 則乃謂之國典所無, 而不以古禮參論, 何其異耶? 諸臣皆會, 當以所見, 參考古今, 務盡其歸可也。 而今乃以爲, 下敎如此, 不擧禮經云者, 此豈會議之意乎? 壽興曰: "臣迷惑, 不能以古禮參論矣。" 上曰: "終日會議者兩日, 而昨日議啓, 則不爲分明, 今日此言, 誠不勝其寒心矣。 己亥未有擧論之事, 而今日乃敢發言耶?" 壽興曰: "柳世哲等上疏時, 臣以承旨入侍, 讀其疏語, 有所仰對, 而其時聖明, 有非之之語矣。" 上曰: "國家則以時王之制用之, 而儒生非以古禮爲言, 故予以爲不可, 非以其長、衆之論爲有罪, 而非之也。" 壽興曰: "臣所仰達, 乃是實狀。 此實國典之未備也。" 上曰: "大功未安之意, 昨今屢言之, 而諸臣若不聽聞, 諉諸用國制之敎, 欲塞予言, 反起不好之端矣。" 壽興曰: "臣等之請考實錄, 實出難斷之意矣。 聖敎如此, 惶恐不已。" 上口號批辭, 命錫冑書賓廳啓辭之批。 其辭曰: "己亥服制, 議定之時, 未聞有長、衆之說, 但於當服三年之疏, 覆啓收議之時有之。 而此非朝家採施之事, 到馬服制議定時, 始有衆、庶大功之說。 大典 五服條, 無承統一款, 則雖曰時王制禮, 乃未備之處。 諉之下敎, 而不爲參考禮經, 今日會議之意安在? 以此更爲詳審議啓。" 書畢, 壽興等乃退出。</original>
        <translation>유시에 영의정 김수흥, 좌부승지 김석주, 우부승지 정유악이 입시하였다. 김수흥이 나아가 아뢰기를, "신이 정신이 혼미하고 착란하여 어제 성상의 분부를 받고도 자세히 기억하지 못해 제대로 거행하지 못하였으니 그지없이 황공합니다." 하니, 상이 이르기를, "어제 내가 한 말을 대신이 알아듣지 못하였더라도 참여해 들은 신하가 많았는데 어찌 모두 다 듣지 못하여 하교한 뜻과 다르게 회의하였단 말인가. 매우 타당하지 않는 일이다. 기해년에 상복 제도를 정한 뒤에 경상도의 선비가 소를 올린 일이 있었다. 처음에 선왕의 상복 제도에 대해 나는 중자로 생각지 않았고 조정의 문서에도 장자와 중자를 구분하는 말이 없었으므로 결국 국가 제도에 따라 정하였는데, 이는 상사나 제사는 선조가 하신 대로 따른다는 뜻이었지 사실 선왕을 중자로 여겨 그런 것이 아니었다. 그러다가 삼년복을 입어야 한다.는 의논이 나오자 중자니 서자니 하는 설이 더러 소장에 나오긴 하였으나, 조정에서 이미 국가 제도에 따라 정하였기 때문에 모두 채용하지 않았던 것이다. 그런데 오늘날 빈청에서는 그때 유신들이 올린 소가 상복 제도를 정하게 된 근본으로 알았단 말인가? 대뜸 중자라고 쓰면서 조금도 어려워하는 뜻이 없었으니 이는 어떤 의도인가? 그리고 중자가 대통을 계승하면 장자가 된다는 글이 국가 전례에 뚜렷이 나타난 곳이 없는데 이를 말한 것은 무엇 때문인가? 국가 전례에 기록된 것에 만일 미비된 점이 있으면 옛날의 예로 참작하는 것은 그래도 괜찮다. 그런데 지금 그렇게 하지 않고 바로 중자를 말한 것은 무슨 일인가? 비록 선조가 하신 대로 따라서 한다 하더라도 옳지 않은 일까지 따라서 할 필요는 없다. 지난번에 제복을 옛날의 제도에 따라 하자고 청하였을 때 역시 이렇게 말하지 않았던가. 국가 전례라고 말하면서 반드시 대공복으로 정하려 한 것은 무슨 뜻인가? 초상 때 예조가 변변치 않아, 국가의 제도는 이러이러하고 옛날의 예는 이러이러하다고 말하지 않고 바로 중자와 차자에 대하여 말한 것은 무엇 때문인가?" 하니, 김석주가 아뢰기를, "예조가 올린 계사 가운데 중자와 차자에 대한 말은 하지 않았습니다." 하자, 상이 이르기를, "나는 초상 때에 정신이 혼미하여 예조가 대전으로 말한 줄로만 여겼기 때문에 따랐던 것이다. 그런데 오늘날 여러 신하는 끝내 예조가 대공복으로 논한 것이 옳다고 하고 있으니 불순한 것 같다." 하고, 상이 또 이르기를, "나의 마음에 옳지 않다고 여기는데 숨기고 말하지 않으면 그르기 때문에 말한 것이다. 어제 즉시 모여 의논하라 하였으나 여러 신하들이 지연하려 하였기 때문에 삼성 추국을 뒤로 물려 행하라고까지 한 것이다." 하니, 김수흥이 일어나 절하고 아뢰기를, "신들이 어떻게 감히 이와 같이 할 수 있겠습니까." 하자, 상이 이르기를, "오늘날 감히 장자니 중자니 하는 말을 새로 만들어냈는데 이 말이 어디에서 나왔는가? 이는 기해년에 예를 논한 뒤로 반드시 감정을 상쾌하게 풀어보려는 의도에 지나지 않는 것이니, 내 실로 이해가 안 간다. 그때 나의 뜻에는 옛날의 예가 시왕의 제도와는 다르다는 것을 알았기 때문에 대신의 의논을 수렴하여 시왕의 제도대로만 따라서 하였는데, 장자와 중자에 대한 설이 오늘날처럼 새로 나오지는 않았다. 대왕 대비께서 이미 역적 강빈에게 복을 입어 준 일이 없는데 기년복이 어디에 있었단 말인가?" 하니, 김수흥이 아뢰기를, "아들의 처에 대한 복은 아들에 따라 입어 줍니다. 아들에게 중점을 두어야 하기 때문에 의논하여 아뢸 때 이와 같이 말한 것입니다. 그리고 중자가 대통을 계승한 데 대해서는 옛날 논변한 예 가운데 오늘날의 일과 비슷한 것이 없지는 않을 것입니다만, 옛날의 예로 논하지 않고 시왕의 제도로만 논한 것은 바로 상께서 분부하신 일이었기 때문에 감히 참작하지 않고 이처럼 의논하여 아뢰었던 것입니다." 하였다. 상이 이르기를, "반드시 내가 한 말로 인해 구애된 것처럼 하려면 빈청의 계사에 만일 차자가 대통을 계승하면 또한 장자라고 할 수 있다고 하였으니 이를 참작해야 할 듯합니다만, 이는 옛날의 예이고 국가의 전례에 기록되어 있지 않는 말이니 어떻게 해야 합니까.라고 말하였다면 그래도 괜찮다. 그런데 지금 그렇게 하지 않고 바로 국가의 전례에 뚜렷이 나타난 곳이 없으므로 대공복 이외에는 경솔하게 의논하기 어렵습니다.고 하였다. 이러한 말들은 그렇게 해서는 아니 된다." 하니, 김수흥이 아뢰기를, "대체로 국가의 전례에 미비된 것이 어찌 이것뿐이겠습니까마는, 옛날의 예는 사용하지 않았다고 분부하셨기 때문에 참작하기 어려워서 이처럼 의논해 아뢰었던 것입니다." 하자, 상이 이르기를, "내가 기해년에 시왕의 제도를 사용하였다.고 말한 것은 그때 사실만 말하였을 뿐이지 오늘날 회의할 때 반드시 옛날의 예를 버리고 시왕의 예만 사용하라는 것이 아니었다." 하니, 김수흥이 아뢰기를, "아침에 입시한 승지가 성상의 분부를 전하기를 의논한 자가 백 명 천 명이라 하더라도 조정에서 정할 바는 오직 아무개의 의논에 따라 시행하라고 분부하였다. 하였습니다." 하였다. 상이 이르기를, "기해년에 이미 장자니 중자니에 대해 구분하지 않고 시왕의 제도만 사용하였으니 그 뒤에 쟁론한 것은 쓸데없는 말이므로 국가에서 알 바가 아니다. 그런데 지금 감히 대공복으로 논하면서 그때에 옛날의 예에 따라 정하였던 것처럼 하고 있으니 매우 불순한 일이다. 기해년에 정한 예의 근본은 말하지 않고 말단만 들어 논하고 있으니 이 해로움이 적지 않다." 하니, 김수흥이 아뢰기를, "어제 신들이 참작하기 어려워서 이와 같이 하였던 것입니다." 하였다. 상이 이르기를, "반드시 대공복의 의논을 고집하는 것은 무엇 때문인가? 의도가 매우 좋지 않다." 하니, 김수흥이 아뢰기를, "이는 다른 게 아니라 국가의 전례에 명확한 말이 없기 때문입니다." 하자, 상이 이르기를, "국가의 전례에 명확한 말이 없다면 어떻게 적자와 서자를 분명하게 구분하는가? 기해년에는 구분한 일이 없었는데 지금 감히 구분한 것은 무엇 때문인가?" 하니, 김수흥이 아뢰기를, "계사에도 말씀드렸습니다만 국가의 전례에는 아들의 복이 기년으로 되어 있기 때문에 기해년에 기년복으로 정한 것이며, 며느리는 장자의 처인지 중자의 처인지를 구분하므로 대통을 계승하더라도 인륜의 순서만은 구분이 되어 있습니다." 하자, 상이 이르기를, "비록 인륜의 순서가 있다 하지만, 첫째 아들이 죽고 둘째 아들이 서게 되면 또한 장자라고 한다 하였으니 장자가 된다는 것은 틀림없다. 분명하지 않은 전례를 사용하는 것이 어찌 도리라고 하겠는가." 하니, 김석주가 아뢰기를, "이는 신중하게 하려고 한 뜻에 지나지 않습니다." 하자, 상이 이르기를, "과연 신중하게 하려는 뜻이 있었다면 무엇 때문에 서자로 쳤는가? 그렇게 한 데 대한 원인이 반드시 있을 것이다. 상복과 제복에 대한 일은 기해년에 쟁론하였으며 올해 초상 때에 또 쟁론하였고 졸곡 전에 또 쟁론하여 반드시 옛날의 예대로 하려고 심지어는 시왕의 제도가 만일 미진한 점이 있으면 옛날의 예로 고쳐야 한다.고 하였다. 그런데 이번 회의에서는 국가의 전례에 없다고 하면서도 옛날의 예를 참작하여 논하지 않았으니 어찌 그리도 다르단 말인가? 여러 신하가 모두 모였으니 소견대로 고금의 예를 참고하여 모두 하나로 모아지게 힘써야 할 것이다. 그런데 지금 이와 같이 하교하였기 때문에 예경을 들추어 보지 않았다.고 하니, 이게 어찌 회의를 한 의의가 있다고 하겠는가." 하니, 김수흥이 아뢰기를, "신이 혼미하여 옛날의 예로 참작해 논하지 못하였습니다." 하자, 상이 이르기를, "하루 내내 회의하기를 이틀이나 하였는데도 어제 의논해 아뢴 것은 분명하지 않았고 오늘은 이렇게 말하니 정말 한심스럽기 그지없다. 기해년에 거론한 일이 없는데 오늘날 어찌 감히 말한단 말인가?" 하니, 김수흥이 아뢰기를, "유세철 등이 상소할 때 신이 승지로 입시하여 그 상소를 읽고 말씀드린 바가 있었는데 그때 성명께서 그르다고 말씀하셨습니다." 하자, 상이 이르기를, "국가에서 시왕의 제도를 사용하고 있는데 유생 무리들이 옛날의 예로 말하였기 때문에 내가 옳지 않다고 한 것이지 장자와 중자에 대해서 논한 것을 죄로 여겨 그르다고 한 것은 아니었다." 하였다. 김수흥이 아뢰기를, "신이 말씀드린 것은 실지의 일입니다. 이는 사실 국가 전례가 미비하여 그런 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "대공복을 입기는 미안하다는 뜻에 대해 어제 오늘 누차 말하였는데도 여러 신하들이 못 들은 체하고 국가의 제도를 사용하라는 분부 때문이었다고 핑계대며 나의 말문을 막으려다 도리어 불미한 사단을 야기한 것이다." 하자, 김수흥이 아뢰기를, "신들이 실록을 상고하자고 청한 것은 사실 단정짓기 어렵다는 뜻에서 나온 것이었습니다. 그런데 성상께서 이처럼 말씀하시니 황공하기 그지없습니다." 하였다. 상이 구두로 비답의 말을 부르면서 김석주에게 명하여 빈청에서 올린 계사에 대한 비답을 쓰게 하였다. 그 말에, "기해년에 상복 제도를 의논하여 정할 때 장자와 중자에 대한 설은 듣지 못하였고 다만 삼년복을 입어야 한다는 소에 대해 복계하여 의논을 수렴할 때 비로소 이러한 말이 있었다. 그러나 이는 조정에서 채용해 시행한 일이 아니었으며, 지금에 이르러 상복 제도를 의논해 정할 때 중자와 서자에게는 대공복을 입어 준다는 설이 처음 나왔다. 대전 오복조에 대통을 계승한 건에 대해서는 언급이 없으니 시왕이 제정한 예라 하더라도 미비한 점이 있는 것이다. 그런데 하교에만 핑계대면서 예경을 참조하지 않았으니 오늘날 회의한 의미가 어디에 있는가. 이것에 대해 다시 자세히 살펴서 의논하여 아뢰라." 하였다. 다 쓴 다음 김수흥 등이 물러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政金壽興、行戶曹判書閔維重、兵曹判書金萬基、吏曹判書洪處亮、行大司憲姜栢年、刑曹判書李殷相、禮曹參判李俊耉、禮曹參議李奎齡、應敎崔後尙、獻納洪萬鍾, 會賓廳議啓曰: "臣等素昧禮律, 前後聖諭, 不啻諄復, 而終不能引古證今, 剖拆疑義, 仰答下詢之意。 有此更爲議定之敎, 尤不勝慙惶悸慄之至。 竊念今日服制, 依己亥已定之議, 遵用國典, 而本條之下, 旣有長、衆之文, 故議啓之際, 不得不以倫序一款, 有所論列。 而至於承統之說, 不爲參考於禮經者, 臣等妄意, 旣承一循國制之敎, 故不敢旁及於古禮矣。 今以儀禮經傳, 所載考之, 槪是庚子以後, 諸臣之所嘗論辨者, 而舍此則無他可據之典禮, 玆敢略伸其說焉。 父爲長子, 註疏有曰: ‘第一子死, 則取嫡妻所生第二長者立之, 亦名長子。’ 泛觀乎此, 則似若嫡妻所生之承重者, 通謂之長子, 而其下又言: ‘雖長子, 不得三年有四種。’ 其三, 則體而不正, 立庶子爲後是也。 其釋庶子以爲: ‘庶者遠別之也。 蓋庶子, 妾子之號。 適妻所生第二者, 是衆子, 今同名庶子。 遠別於長子, 故與妾子同號也。’ 以此見之, 則適妻所生, 第二子之承重者, 不得三年矣。 上下所言, 適妻所生第二子, 則同, 而一則謂之長子, 而服三年, 一則謂之庶子, 而不得三年, 必有所由然也。 其四種之說有曰, 一則正體不得傳重, 謂適子廢疾, 不敢主宗廟也。 執此究之, 則上所謂第二子之亦名長子者, 似是適子有廢疾而立之者。 廢疾之適子, 旣不服三年, 故爲此第一子之亦名長子者, 服三年也耶? 又適婦條註疏有曰, 凡父母之於子, 舅姑之於婦, 將不得傳重於適及將所傳重者, 非適服之皆如庶子、庶婦也。 就此諸條所論, 反覆參互, 則馬此服制之用國典大功者, 似不悖於禮經之意, 而古禮精微之蘊, 非臣膚淺之見, 所可斷定。 昨日請考實錄者, 欲知聖祖朝已行之制, 以爲遵行之地, 蓋出於愼重之意, 無他容議。 敢啓。" 答曰: "觀此啓辭, 尤不覺其痛駭無狀也。 卿等皆蒙先王恩渥, 而到今敢以體而不正, 斷爲今日之禮律耶? 庶子遠別之說, 不得貫四條不得爲三年之文矣。 父爲長子, 四字下釋之曰: ‘立第二長子, 亦名長子’ 云。 而其下傳曰: ‘正體於上’ 云。 其可曰體而不正耶? 啓辭中四種之說, 有曰: ‘正體不得傳重, 謂適子有廢疾, 不堪主宗廟云云之說。" 予則以爲大相乖戾也。 賈疏旣曰: ‘第一子死, 則取適妻所生第二長者立之, 亦名長子’ 云。 卿等今日, 引證於不堪主宗廟之人。 不堪主宗廟者, 謂生者也, 立而亦名者, 謂死者也。 卿等以如此不近理之悖說, 定爲禮律, 指先王以體而不正, 可謂薄於君, 而厚於何地耶? 莫重之禮, 決不可以附托之論斷爲定制。 依當初國典朞年之制定行。"</original>
        <translation>영의정 김수흥, 행 호조 판서 민유중, 병조 판서 김만기, 이조 판서 홍처량, 행 대사헌 강백년, 형조 판서 이은상, 예조 참판 이준구, 예조 참의 이규령, 응교 최후상, 헌납 홍만종이 빈청에 모여 의논한 다음 아뢰기를, "신들이 본디 예법에 어두워서 성상께서 전후로 분부하신 말씀이 매우 자상했는데도 마침내 옛날의 예를 끌어다가 지금의 예에 입증하고 의문을 풀어서 물으신 뜻에 답해 드리지 못하였습니다. 그 때문에 이렇게 다시 의논해 정하라는 분부가 계시고 보니 더욱 부끄럽고 황공하기 그지없습니다. 삼가 생각건대, 오늘날 상복 제도는 기해년에 정해진 의논에 따라 국가의 전례대로 사용하였습니다만, 본 조목의 밑에 장자와 중자에 대한 글이 있었기 때문에 의논하여 아뢸 때 인륜의 순서에 대한 건으로 열거해 논하지 않을 수 없었습니다. 그리고 대통을 계승하는 설에 대해 예경을 참고해 보지 않았던 것은, 신들의 망령된 뜻에, 일체 국가의 전례에 따라서 하라는 분부를 이미 받았으므로 감히 옛날의 예에까지 두루 상고할 수 없다고 여겼기 때문입니다. 지금 의례의 경전에 기록된 것으로 상고해 보건대, 이것은 대체로 경자년 뒤에 여러 신하가 논변하였던 것인데 이것 말고는 근거할 만한 다른 전례가 없기에 감히 대략 그에 대한 말을 풀이해 보겠습니다. 아버지가 장자를 위해서라는 대목의 주소에 첫째 아들이 죽으면 적처한테서 난 둘째 아들을 세우는데 역시 장자라고 부른다.고 하였습니다. 이를 범연하게 보면 적처한테서 난 아들로서 승중한 자이면 통틀어 장자라고 한 것 같습니다만, 그 밑에 또 말하기를, 장자라 하더라도 삼년복을 입어 줄 수 없는 것이 네 종류가 있다.고 하였는데 그 세 번째가 정체 가 아닌 것이니 서자를 후사로 세운 것이다. 하였습니다. 서자에 대해 풀이하기를 서라는 것은 동떨어지게 분별한 것이다. 대개 서자는 첩에게서 난 자식을 부르는 호칭이다. 적처한테서 난 둘째는 중자인데 여기서는 다 같이 서자라고 불렀다. 장자와 동떨어지게 구분하기 때문에 첩에게서 난 자식과 같이 부른 것이다. 하였습니다. 이로 본다면 적처에게서 난 둘째 아들로서 승중한 자에게는 삼년복을 입어 줄 수 없기에 위나 아래에서 말한 바 적처에게서 난 둘째 아들이라는 점에 있어서는 같은데, 한쪽은 장자로 보아 삼년복을 입어 주어야 한다고 하고 한쪽은 서자로 보아 삼년복을 입어 줄 수 없다고 하였으니 반드시 어떤 이유가 있을 것입니다. 그 네 종류의 설에 첫째는 정체이나 대를 전할 수 없는 것이니 적자가 몹쓸 병이 들어 종묘를 맡을 수 없는 경우이다. 하였습니다. 이를 가지고 궁구해 보면 위에서 이른바 둘째 아들이 후사가 되어도 장자라고 부른다.고 한 것은 적자에게 몹쓸 병이 있어서 둘째 아들로 후사를 세운 경우인 듯합니다. 몹쓸 병이 든 적자에게 삼년복을 입어 주지 않기 때문에 둘째 아들로서 후사가 되어 장자라고 불리운 자에게 삼년복을 입어 주는 것이 아니겠습니까. 또 적부 조항의 주소에 무릇 부모가 자식에게 있어서와 시부모가 며느리에게 있어서 장차 적자에게 대를 물려 줄 수 없게 되었거나 장차 대를 물려 줄 자가 적자가 아닐 경우에는 복을 모두 서자나 서부처럼 입어 준다. 하였습니다. 이 여러 조목에 논한 것을 가지고 반복 참작해 보면 이번 상복 제도를 국가 전례의 대공복으로 사용한 것은 예경의 뜻에 어긋나지는 않은 것 같습니다마는, 옛날 예의 정미한 깊은 뜻을 신들처럼 얕은 식견으로는 단정지을 수 없습니다. 어제 실록을 상고하자고 청한 것은 과거 조정에서 행하였던 제도를 알아서 따라 행할 자료로 삼고자 한 것이니, 대개 신중히 하려는 의도에서 한 것이므로 다른 의논이 있을 수 없습니다. 감히 아룁니다." 하였는데, 답하기를, "이 계사를 보고 더욱 나도 모르게 무상한 점에 대해 매우 놀랐다. 경들은 모두 선왕의 은혜를 입은 자들데 이제 와서는 감히 정체가 아니다는 것으로써 오늘날 예법을 단정지으려 한단 말인가. 서자란 동떨어지게 구분한 것이다.는 말은 네 번째 조항인 삼년복을 입어 줄 수 없다.는 글과 문맥이 통하지 않는다. 아버지가 장자를 위해서라는 대목 밑에 풀이하기를 둘째를 세우면 또한 장자라고 부른다. 하였고 그 밑에 전에 정체로 위를 계승한다.고 하였는데 정체가 아니라고 할 수 있겠는가. 계사 가운데 네 종류의 설에 정체이지만 대를 물려 줄 수 없는 것이니 적자가 몹쓸 병이 들어 종묘를 맡을 수 없는 경우를 말한 것이다.고 운운한 말에 있어서는, 나는 크게 서로 어긋난다고 본다. 가공언의 소에 이미 첫째 아들이 죽으면 적처에게서 난 둘째 아들을 후사로 세우는데 또한 장자라고 부른다.고 하였는데, 경들은 오늘날 이것을 끌어다가 종묘를 맡을 수 없는 사람에게 증거대고 있다. 종묘를 맡을 수 없다.는 것은 살아 있는 사람을 말한 것이고 후사로 세우면 또한 장자라고 부른다.는 것은 죽은 사람을 말한 것이다. 그런데 경들이 이와 같이 근리하지도 않는 어긋난 말로 예법이라고 정하여 선왕더러 정체가 아니다고 하였으니 임금에게 박하게 하였다고 할 만한데 어디에다 후하게 하려고 한 것인가. 더없이 중한 예를, 결코 촉탁받아 한 의논을 가지고 정제라고 단정할 수 없다. 애당초 국가 전례에 정해진 기년복의 제도에 따라 정하여 행하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎曰: "初喪時, 該曹服制, 以朞年定奪, 誠爲允合矣。</original>
        <translation>상이 하교하기를, "초상 때에 해조가 상복 제도를 기년으로 결정하였는데 참으로 합당한 것이었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>遽動浮言, 不稽己亥古例, 亦不請議處, 直爲付標, 啓辭措語, 亦不明白。</original>
        <translation>그런데 갑자기 쓸데없는 말을 일으켜 기해년의 고례를 상고해 보지도 않고 또한 의논해 처리하자고 청하지도 않은 채 바로 표지를 붙였는가 하면 계사의 말도 명백하지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>其不擧職責, 內懷衆、庶大功之意, 矇然改定, 厥罪難逃。</original>
        <translation>직책을 제대로 수행하지 않고 마음에 중자와 서자에 대해서는 대공복을 입어야 한다는 뜻을 품고 모호하게 개정한 그 죄를 면할 수 없다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>其時禮官及郞官, 竝拿鞫嚴問定罪。"</original>
        <translation>그때 예관과 낭관을 모두 잡아다 엄하게 문초하여 죄를 정하라."</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>禮曹判書趙珩、參判金益炅、參議洪柱國、正郞任以道, 竝下獄。</original>
        <translation>하였는데, 예조 판서 조형, 참판 김익경, 참의 홍주국, 정랑 임이도가 모두 하옥되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507015_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判府事金壽恒、領議政金壽興、行戶曹判書閔維重、兵曹判書金萬基、吏曹判書洪處亮、行大司憲姜栢年、刑曹判書李殷相、禮曹參判李俊耉、參議李奎齡、應敎崔後尙、獻納洪萬鍾等上疏略曰: 臣等妄論禮制, 承此臣子不忍聞之敎, 惶殞震悸, 席藁竢罪。</original>
        <translation>판부사 김수항, 영의정 김수흥, 행 호조 판서 민유중, 병조 판서 김만기, 이조 판서 홍처량, 행 대사헌 강백년, 형조 판서 이은상, 예조 참판 이준구, 참의 이규령, 응교 최후상, 헌납 홍만종 등이 상소하였는데 그 대략에, "신들이 망령되게 예의 제도를 논하였다가 신하로서 차마 들을 수 없는 이러한 분부를 받고 나니 매우 황공하고 놀라워서 짚자리에 엎드려 벌이 내리기만을 기다리고 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>亟下司敗, 以正邦憲。</original>
        <translation>빨리 형관에게 회부하여 나라의 법을 바르게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>答曰: "勿待罪。"</original>
        <translation>대죄하지 말라고 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>付處領議政金壽興于春川。 上, 下敎于政院曰: "大臣職責, 不在於奉行簿書, 而臨大事, 不變志然後, 可以補袞職做國事。 領議政金壽興, 當今日服制會議之時, 初啓滿紙胡亂之說, 終無歸宿之處, 再啓乃引不當引之古例, 泛然回啓, 三啓以國典數語, 塞責以對, 四啓敢以無倫不近理之說, 倡引體而不正之文, 其忘先王之恩, 附他論之罪, 決不可不正。 中道付處。"</original>
        <translation>영의정 김수흥을 춘천에다 부처하였다. 상이 정원에 하교하였다. "대신의 직책은 문서만 받들어 이행하는 데 있지 않고 큰 일에 임하여 뜻을 변하지 않아야만 임금을 보필하여 국사를 할 수 있는 것이다. 그런데 영의정 김수흥은 오늘날 상복 제도에 대해 모여 의논할 때에 처음 올린 계사엔 종이에 가득히 알쏭달쏭한 얘기만 늘어놓고 종내 뚜렷한 결론이 없었고, 두 번째 올린 계사는 인용하지 않아야 할 고례를 인용하여 범연히 회계하였고, 세 번째 올린 계사는 국가 전례에 있는 몇 마디 말만 써서 책임을 메꾸는 형식으로 대답하였고, 네 번째 계사는 감히 버릇없고 당치 않은 말로 정체가 아니다는 글을 새로 인용하였으니, 선왕의 은혜를 잊고 다른 의논에 빌붙은 죄를 결코 다스리지 아니할 수 없다. 중도에 부처하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院、玉堂請對, 蓋欲伸救金壽興也。</original>
        <translation>정원과 옥당이 대면을 청하였는데, 대개 김수흥을 구하고자 한 것이었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上不許, 仍傳曰: "氣甚不平。</original>
        <translation>상이 윤허하지 않고 전교하기를, "기분이 매우 좋지 않다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>所請對者何事?</original>
        <translation>대면을 청한 것은 무슨 일 때문인가.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>無乃爲大臣耶?</original>
        <translation>대신을 위해서가 아닌가.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>君臣之義甚嚴, 爾等都不念及耶?</original>
        <translation>임금과 신하의 의리는 매우 엄한 것인데 너희들은 전혀 생각해 보지 않았단 말인가.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>雖入侍, 此外有何奇語新話乎?"</original>
        <translation>비록 입시하더라도 이 밖에 무슨 기특한 말이나 새로운 이야기가 있겠는가." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>政院、玉堂, 乃退歸。</original>
        <translation>정원과 옥당이 물러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507016_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>請還收金壽興付處之命, 略曰: "壽興身居首席, 猝當大議, 前後陳啓者, 只是憑據註疏, 採集衆論而已。 遽施編配之律, 至以忘先王附他論爲敎, 此非原心以恕之道。 請還收付處。" 上不從。 再啓, 答曰: "予不多言。 更勿煩瀆。" 玉堂亦上箚, 校理趙根、修投權愈。 略曰: 賓廳議啓之禮, 只是陳其所見而已, 非有一毫貶薄 先王之意。 而殿下至疑以厚於何地, 又罪以忘先王之恩, 噫! 今之大臣, 豈至此耶? 且此長、衆之說, 非今日大臣創爲者也, 自庚子以後, 言者己多。 雖無朝家採用之事, 甲乙爭辨之際, 殿下亦嘗聞之熟矣。 賓廳之啓, 雖復有此說 聖明若以爲不然, 則亦當如前日之不採而已。 何必加之以情外之敎, 終之以編配之律乎? 臣等雖甚愚昧, 亦知君臣之義至嚴, 見無禮於君, 則如鸇逐雀, 固當不暇。 營救大臣, 所不敢爲也。 請還收金壽興付處之命。 答曰: "箚末事, 予甚駭然。 己亥甲乙爭辨之時, 朝家已用國典, 亦無長、衆之別, 故勿施而已。 今則掇拾己亥甲乙之辨, 欲爲今日服制降殺之計。 豈可與己亥之勿施, 比而同之, 爾等引以爲, 今日式乎? 如此而敢曰, 如鸇之逐雀乎? 殊甚無據。</original>
        <translation>정원이 재차 아뢰어 김수흥에게 내린 부처의 명을 도로 거두라고 청하였는데 그 대략에, "김수흥이 수상의 자리에 있는 몸으로 갑자기 큰 의논을 당해 전후로 올린 계사는 의례의 주소에 의거해 뭇 의논을 채집하였을 뿐입니다. 그런데 갑자기 편배의 법을 시행하면서 심지어는 선왕을 잊고 다른 의논에 빌붙었다.고 분부하시니, 이는 본심을 참작하여 용서해 주는 도리가 아닙니다. 부처하라는 명을 도로 거두소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다. 재차 아뢰자 답하기를, "내 많은 말을 하지 않겠다. 다시는 번거롭게 하지 말라." 하였다. 옥당도 차자를 올렸는데, 그 대략에, "빈청이 의논하여 아뢴 예는 소견만 말씀드렸을 뿐이지 털끝만큼도 선왕을 깎거나 박하게 한 뜻이 없었습니다. 그런데 전하께서 어디에다 후하게 하려 하였는가. 하고 의심하시기까지 하셨고, 선왕의 은혜를 잊었다고 죄주시니, 아, 오늘날 대신이 어찌 이런 지경에 이르기야 하였겠습니까. 그리고 장자와 중자에 대한 설은 오늘날 대신이 새로 만든 것이 아니라 경자년 뒤로 말한 자들이 많았습니다. 비록 조정에서 채용한 일은 아니지만 갑과 을이 다투어 변론할 때에 전하께서도 익히 들으셨을 것입니다. 그러므로 빈청이 올린 계사에 다시 이러한 말이 있다 하더라도 성명께서 그렇게 여기시지 않으셨다면 역시 그전처럼 채용하지 않으시면 됩니다. 실정에 벗어난 분부를 내리시고 결국 편배의 법을 시행할 필요가 어디 있겠습니까. 신들이 비록 매우 어리석고 어둡지만 역시 임금과 신하의 의리가 지극히 엄하다는 것은 알고 있으므로 임금에게 무례한 짓을 한 자가 눈에 띄면 마치 매가 참새를 쫓는 것처럼 하기에 겨를이 없을 것입니다. 대신을 위해 두둔한다는 것은 감히 할 수 없는 바입니다. 김수흥에게 내린 부처의 명을 도로 거두소서." 하니, 답하기를, "차자의 끝에 말한 일은 내 매우 놀랍게 여긴다. 기해년에 갑과 을이 다투어 변론할 때에 조정에서 이미 국가의 전례를 사용하였으나 역시 장자나 중자의 구분이 없었기 때문에 시행하지 않았을 뿐이다. 그러나 지금은 기해년에 갑과 을이 변론한 것들을 주워모아 오늘날의 상복 제도를 낮추려고 꾀하였다. 어떻게 기해년에 시행하지 않았던 것과 비유해 똑같이 할 수 있기에 너희들은 인용하여 오늘날의 규식을 삼으려고 한단 말인가. 이러면서도 감히 매가 참새를 쫓는 것처럼 한다고 말할 수 있단 말인가. 매우 터무니없다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507016_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令李光迪、持平柳之發啓曰: "國家服制, 雖有已定之典, 而事係重大, 則禮官之不更稟處, 直爲付標, 誠不能無罪矣。 原其本情, 豈有他意哉? 不過倉卒間, 不能詳審之致。 原情定罪, 豈至於拿鞫乎? 請還收禮官拿鞫之命。" 又啓曰: "自古禮家論說, 有同聚訟。 賓廳議啓, 設有不槪於 聖心者, 其所奏對, 亦非今日創始之言, 原其本情, 斷無他腸, 實非有一毫貶薄先王之意。 固當從容講定, 歸於至當, 而今乃不小假借, 大加震薄, 至以忘先王, 附他論爲其罪案, 一朝譴斥, 若是其太過乎? 請少霽雷威, 還收金壽興中道付處之命。" 答曰: "觀此禮官還收之啓, 不覺驚駭痛惡也。 趙珩等自爲禮官, 莫重禮制, 雖有改定之事, 當明暢奏達, 開釋主意。 然後猶不敢直請, 而結之以議大臣, 蓋欲重其事, 則例皆如此故也。 大王大妃殿, 服制陞降, 是何等重事, 而爲該曹者, 視以一場尋常之事, 直爲付標, 爲臺官者, 所當嚴辭請罪, 反欲救解。 爾等乃臺閣中, 無狀不擧職者。 以何面目, 楊楊道路乎? 末端事, 已諭於玉堂之批矣。" 仍下敎曰: "掌令李光迪、持平柳之發遞差。" 又下敎曰: "國家置臺官, 豈徒榮其身而已哉? 紏劾不擧職者, 乃其職責之一也。 今者李光迪、柳之發等, 不思職責, 汲汲營救, 其循私蔑公之罪, 不可不懲。 竝削奪官爵, 門外黜送。"</original>
        <translation>장령 이광적, 지평 유지발이 아뢰기를, "국가의 상복 제도는 비록 이미 정해진 전례가 있기는 하나 중대한 일을 예관이 다시 여쭈어서 처리하지 않고 바로 표지를 붙였으니 정말 죄가 없지 않습니다. 그러나 그 본심이야 어찌 다른 의도가 있었겠습니까. 다급한 사이에 자세히 살피지 못한 소치에 지나지 않습니다. 실정을 감안해 죄를 정한다면 어찌 나국까지야 할 수 있겠습니까. 예관을 나국하라는 명을 도로 거두소서." 하고, 또 아뢰기를, "예로부터 예가들의 논변은 뭇 사람들이 모여 시비를 쟁논하는 것이나 마찬가지라고 하였습니다. 그러므로 빈청이 의논하여 아뢴 것이 설사 성상의 마음에 맞지 않는다 하더라도 그들이 아뢰었던 바가 역시 오늘날 새로 만들어낸 말이 아니니 그 본심을 따져 본다면 결코 다른 의도가 없었던 것으로서 사실 털끝만큼이라도 선왕을 깎거나 박하게 한 뜻이 아닙니다. 그러니 차분하게 강론하여 올바른 데로 돌아가게 해야 할 것인데, 지금 조금도 용서하지 않은 채 몹시 윽박지르시고 심지어는 선왕을 잊고 다른 의논에 빌붙었다는 것으로 죄목을 삼아 하루아침에 죄주고 물리치시기를 이처럼 지나치게 해서야 되겠습니까. 우레와 같은 위엄을 조금 거두시고 김수흥에게 내린 중도 부처의 명을 도로 거두소서." 하니, 답하기를, "예관을 나국하라는 명을 도로 거두라는 계사를 보고 나도 모르게 놀라고 가증스러웠다. 조형 등은 예관으로 있으니, 막중한 예제에 개정할 일이 있더라도 명백하게 아뢰어 임금의 뜻을 이해시켜야 할 것이다. 그러고 나서도 감히 바로 이렇게 해야 한다고 청하지 않고 대신에게 의논해 보라고 결론을 지어야 할 것이니, 대개 일을 신중히 하려면 으레 모두 이와 같이 해야 되기 때문이다. 그런데 대왕 대비께서 입을 상복 제도를 높이거나 낮추는 것은 매우 중대한 일임에도 불구하고 해조가 하찮은 일처럼 보고 바로 표지를 붙였으니 대관은 엄숙한 말로 죄주자고 청해야 할 것인데 도리어 두둔해 구하려 하였다. 그러므로 너희들은 대각 중에서 직책을 수행해 내지 못한 보잘것없는 것들이다. 무슨 면목으로 길에 버젓이 나다닌단 말인가. 끝부분 일에 대해서는 이미 옥당에 내린 비답에 말하였다." 하였다. 이어 하교하기를, "장령 이광적과 지평 유지발을 체차하라." 하였다. 또 하교하기를, "국가에서 대관을 두는 게 어찌 그들의 몸만 영화롭게 하기 위한 것이겠는가. 직책을 제대로 수행하지 못한 자를 살펴 탄핵하는 것이 그들의 직책 중 하나이다. 그런데 지금 이광적유지발 등은 자기들의 직책은 생각지 않고 남을 두둔하며 구하기에 급급하였으니 사적인 일을 위해 공적인 일을 무시한 그 죄를 징계하지 않을 수 없다. 모두 관작을 삭탈하고 도성 밖으로 내쫓으라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507016_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以張善澂爲禮曹判書; 權大運爲判義禁, 宋昌爲執義, 李翊相爲大司諫, 李夏鎭爲司諫。</original>
        <translation>장선징을 예조 판서로, 권대운을 판의금으로, 송창을 집의로, 이익상을 대사간으로, 이하진을 사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507016_006">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命星州牧使李時顯、密陽府使李喜年, 以治君優異, 竝加通政資。</original>
        <translation>성주 목사 이시현, 밀양 부사 이희년이 고을을 다스린 업적이 우수하였다고 하여 모두 통정을 가자하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎曰: "大王大妃殿, 以朞年改成服, 朔祭告由擧行。</original>
        <translation>상이 하교하였다. "대왕 대비께서 기년복으로 고쳐 입는다고 삭제 때 사유를 고하고 거행하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>啓請, 還收李光迪、柳之發削黜之命, 再啓, 不從。</original>
        <translation>정원이 아뢰기를, "이광적유지발에게 내린 삭출하라는 명을 도로 거두소서." 하였다. 재차 아뢰었으나 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以丁昌燾爲掌令, 朴元度爲持平, 李藼爲輔德, 趙師錫爲兼文學, 金萬重爲校理。</original>
        <translation>정창도를 장령으로, 박원도를 지평으로, 이화를 보덕으로, 조사석을 겸문학으로, 김만중을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507017_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>西部居寡 女, 年一百六歲, 譯官張孝建之母也。</original>
        <translation>서부에 사는 과부가 나이 1백 6세였는데, 역관 장효건의 어미이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>命賜米、紬、魚饌, 仍命月給八斗米。</original>
        <translation>그에게 쌀명주베물고기 찬거리를 주라고 명하고 이어서 달마다 쌀 여덟 말을 지급하라 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507017_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>執義宋昌來啓, 其一請還收禮官拿鞫之命, 其二還收金壽興之付處, 其三還收李光迪等削黜也。 答曰: "掇拾光迪等, 不職之論, 如下論啓。 爾等以爲, 如此則其態可掩, 其罪可救耶? 何其不思之甚耶? 予甚駭然。 竝不允。 昌, 引避曰: "禮官之拿鞫, 實是聖朝過擧。 臣何敢以觸忤爲懼, 而不爲之爭執乎? 昨在諫職, 旣己搆草詣臺, 而適移本職, 未及傳啓。 則此豈他人之論? 而其所論啓, 實出於憂愛之忱。 則亦豈有欲掩其態, 欲捄其罪之意哉? 臣之不能, 與兩臣同文重譴, 已極惶愧, 而情外之敎, 又至於此, 何敢仍冒? 請命鐫削。" 答以勿辭, 處置請出。</original>
        <translation>집의 송창이, 예관을 나국하라는 명과 김수흥을 부처하라는 명과 이광적을 삭출하라는 명을 도로 거둘 것을 아뢰니, 답하기를, "이광적 등이 임무를 제대로 수행하지 못하였던 의논을 주워모아 이처럼 논계하였구나. 너희들이 이렇게 하면 그들의 행위를 엄폐할 수 있고 그들의 죄를 구할 수 있다고 보는가? 어쩌면 그렇게도 생각해 보지 않았단 말인가. 내 몹시 놀랍다. 모두 윤허하지 않는다." 하니, 송창이 인피하기를, "예관을 나국한다는 것은 사실 성스러운 조정에 지나친 일입니다. 신이 어찌 감히 상의 비위를 거슬릴까 두려워하여 간하지 않겠습니까. 엊그제 간원에 있을 때 이미 초안을 엮어 대각으로 갔었으나 때마침 본직으로 옮기게 되어 미처 계사를 전하지 못한 것입니다. 이게 어찌 다른 사람의 의논을 주워모은 것이겠습니까. 그리고 논계한 바도 실로 걱정하고 사랑하는 정성에서 나온 것입니다. 또한 어찌 그들의 행위를 엄폐하고 그들의 죄를 구하고자 한 의도였겠습니까. 신이 두 신하와 같이 벌을 받지 않았으므로 매우 황공하고 부끄러운데 실정에 벗어난 분부를 또 이와 같이 내리시니 어떻게 감히 그대로 눌러 있겠습니까. 신의 직을 삭탈하라 명하소서." 하자, 사양하지 말라고 답하였다. 처치하여 출사시키자고 청하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507017_006">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>亦上箚, 請還收李光迪等削黜, 金壽興付處之命。 答以勿煩。</original>
        <translation>홍문관 역시 차자를 올려 이광적을 삭출하라는 명과, 김수흥을 부처하라는 명을 도로 거둘 것을 청하였으나, 번거롭게 하지 말라고 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令丁昌燾, 請還收禮官拿鞫, 金壽興付處, 李光迪削黜之命。 皆不從。</original>
        <translation>장령 정창도가, 예관을 나국하라는 명과 김수흥을 부처하라는 명과 이광적을 삭출하라는 명을 도로 거둘 것을 청하였으나 모두 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上曰: "宣政殿有傾側處, 漸致傷損。 八月初修改事, 分付戶、兵曹。"</original>
        <translation>상이 일렀다. "선정전에 기울어진 곳이 있어서 점차로 훼손되고 있다. 8월 초에 고쳐 수리하라고 호조와 병조에 분부하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李嵆爲大司諫, 李沆爲正言, 羅以俊爲副修撰, 李堂揆爲同副承旨。</original>
        <translation>이혜를 대사간으로, 이항을 정언으로, 나이준을 부수찬으로, 이당규를 동부승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右參贊李尙眞, 上疏曰: 伏覩聖敎, 終以國典爲斷。 若於當初, 直以依時王制, 改定朞年之意, 下詢熟講, 則不失爲從容處置。 而聖意已定, 不卽明示, 屢下窘問, 繼有嚴責, 斯已有乖於交際誠信之道。 其獻議所證, 亦不過從前辨論, 本出於禮家聚訟之義。 自初至今, 但當折裹取舍而已。 有何可怒可惡之端乎? 昔所優容, 竝入峻斥之中, 前後嚴旨, 爲臣子所不忍聞者, 不止一二, 至於黜謫, 今日群臣, 雖極駑下, 豈敢有薄 君父忘先王者哉? 噫! 一大臣被罪, 他大臣、諸卿宰, 皆以罪同, 待命城外。 卽今二三日間, 各其緊任廢事之弊, 有不可勝言。 諸臣處勢, 不但罪名之難容, 其在廉義, 大臣未釋之前, 必不肯抗顔供職。 則是將空朝廷也, 殿下誰與共理國事乎? 伏願聖明, 平心徐究, 亟收成命, 快示日月之明, 俾諸臣知有匪怒伊敎之盛德, 以爲爲各自努力, 共濟國事之地。 則實邦家之大幸也。 答曰: "今日之事, 其可論以禮遇、寵任乎? 此予之未曉一也, 朝家處分, 已定後, 諸臣諉之以大臣未釋之前, 必不肯抗顔供職云, 則此乃籍此而箝彼之意。 是何事君之義乎? 此予之未曉二也。 今日之事, 可謂寒心, 復何言哉。"</original>
        <translation>우참찬 이상진이 소를 올리기를, "삼가 성상의 분부를 보건대, 결국 국가 전례로 단정지으셨습니다. 만일 처음에 바로 시왕의 제도에 따라 기년복으로 고쳐 정해야겠다는 뜻으로 자문하시어 익히 강론하게 하였다면 차분하게 처리하는 의의를 잃지 않았을 것입니다. 그런데 성상의 뜻은 이미 정하여 놓으시고는 명백하게 표시하지 않은 채 누차 어려운 질문을 하고 뒤이어 엄한 질책을 내리셨으니 이는 이미 성신으로 교제하는 도리에 어긋났습니다. 그리고 의논을 드릴 때 인용하여 증거댄 것도 종전에 변론하였던 것에 지나지 않은 것으로, 본디 예가들이 서로 변론하는 의의에서 나온 것입니다. 그러므로 처음부터 지금까지 다만 절충하여 취할 것은 취하고 버릴 것은 버리면 됩니다. 노하거나 미워할 만한 단서가 뭐가 있습니까. 그런데 옛날에 너그러이 포용되었던 것들이 모두 엄히 배척되었으며, 전후로 내린 엄한 분부 가운데 신하로서는 차마 들을 수 없는 것이 한두 가지가 아닌데다가 내쫓거나 귀양보내기까지 하셨습니다. 오늘날 신하들이 매우 노둔하고 못났지마는 어떻게 감히 임금을 박하게 하거나 선왕을 잊은 자가 있겠습니까. 아, 대신 한 명이 죄를 받자 다른 대신과 여러 재상들이 모두 같은 죄를 지었다고 하면서 성 밖에서 명이 내리기만을 기다리고 있습니다. 그래서 지금 2, 3일 사이에 각자 긴요한 직임이 폐지된 폐단이 이루 말할 수 없습니다. 여러 신하들이 처해 있는 사세가 죄명을 용납하기 어려울 뿐만 아니라 염치나 의리에 있어서도 대신이 풀려나기 전에는 필시 얼굴을 들고 직무를 보려고 하지 않을 것입니다. 이렇게 되면 장차 조정이 비게 될 것인데 전하께서는 누구와 같이 국사를 다스리겠습니까. 삼가 바라건대, 성명께서는 마음을 가라앉혀 차분히 살펴 보시고 내리셨던 명을 빨리 거두시어 해와 달처럼 밝으심을 통쾌하게 보이셔서 신하들로 하여금 노한 게 아니라 가르치시는 훌륭한 덕이 있다는 것을 알게 함으로써 각자가 힘을 기울여 함께 국사를 다스려 나가는 바탕으로 삼으소서. 그러면 실로 나라의 큰 다행이겠습니다." 하니, 답하기를, "오늘의 일을 예우나 총애로 논해서야 되겠는가. 이점이 내가 이해가 안 가는 첫째이며, 조정의 처분이 이미 정해진 뒤에 여러 신하들이, 대신이 풀려나기 전에는 필시 얼굴을 들고 직무를 보려고 하지 않을 것이라고 핑계대고 있는데, 이는 이것을 빙자하여 저것을 억제하려는 의도이다. 이게 어찌 임금을 섬기는 의리이겠는가. 이점이 내가 이해가 안 가는 둘째이다. 오늘날의 일은 한심하다고 할 만하다. 다시 무슨 말을 하겠는가." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507019_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政鄭知和上箚曰: 領議政金壽興之議啓也, 六卿、三司, 合意同辭, 可見其不出於一人之偏見。 而況其禮經註疏中說話, 乃是庚子爭辨時, 所云者, 亦可見非今日之倡言。 而不意聖明, 乃以倡言, 作爲罪案, 遽施編配之律。 臣中情煎迫, 晝夜憂悶者, 不但爲聖明之朝, 有此過擧, 日後有事, 下詢之時, 皆以此爲戒, 惟恐一言觸忤, 顧瞻囁嚅。 誰肯開口, 盡其所見哉? 此非朝廷之福。 伏願殿下, 穆然深思, 收金壽興嚴譴之命, 亟召待命諸臣, 俾察職事, 無令關曠幸甚。 夫禮官之初不熟講, 追後變改, 其在祖宗朝, 猶不得免焉。 伊時朝廷之上, 博洽知禮之臣, 不爲不多, 而亦尙如此。 以此觀之, 則豈非今日可恕之地乎? 憲府之官, 身居言地, 隨事論列, 乃其職耳。 有何伸救禮官之意? 而輾轉激惱, 竝加削黜之罰, 不亦未安之甚乎? 臣死期將迫, 又遘毒瘧, 決無起動之望。 伏乞亟遞本職。 答曰: "箚中所謂, 一人衆人之說, 卿言與予意, 大相不同也。 曩時大臣收議, 一無體而不正之語, 庚子年爭辨之言, 乃朝家不用之一場空言。 今日賓廳之啓, 敢發此言。 今若曰, 非大臣倡言之罪云, 則厥罪誰尸 。 予未曉也。 至於亟召諸臣之說, 予尤未解也。 或以事受命者, 有之, 或有任事中新下之命, 而諉之待命, 寂然無聞。 朝家當罪則罪之, 何憚而不罪乎? 已定處分之後, 猶謂之待命, 寥寥寂寂, 必欲待召命而進耶? 此非事君以實之意也。 卿其安心勿辭, 從容調理。"</original>
        <translation>좌의정 정지화가 차자를 올리기를, "영의정 김수흥이 의논하여 아뢸 때에 육경과 삼사가 뜻을 모아 똑같이 말하였으니 한 사람의 치우친 견해에서 나오지 않았다는 것을 알 수 있습니다 더구나 예경의 주소에 대한 말은 경자년에 다투어 변론할 때에 말하였던 것이니 또한 오늘날 새로 만들어낸 말이 아니라는 것을 알 수 있습니다. 그런데 뜻밖에 성명께서는 말을 새로 만들어냈다는 것으로 죄목을 만들어 갑자기 편배의 법을 시행하셨습니다. 신이 속태우며 밤낮으로 걱정하고 민망하게 여기는 것은 성스럽고 밝은 조정에 이런 지나친 일이 있는 것을 위해서 뿐만이 아니라, 뒷날 일이 있어서 하문하실 때에 모두가 이 일을 경계삼아 한 마디라도 상의 비위를 거스릴까 염려하여 눈치를 보며 말하려다가 말까봐서입니다. 이와 같다면 그 누가 입을 열어 소견을 다 말하려고 하겠습니까. 이는 조정의 복이 아닙니다. 삼가 바라건대, 전하께서는 깊이 생각하셔서 김수흥을 엄하게 견책한 명을 거두시고 명을 기다리고 있는 여러 신하들을 빨리 불러들여 직무를 살피게 하여 일을 폐지함이 없게 하소서. 그러면 매우 다행이겠습니다. 대체로 예관이 처음에 익히 강론하지 않아 나중에 고치는 것은 조종조에서도 면하지 못하였습니다. 그때 조정에 예를 널리 아는 신하가 많았지마는 역시 이러하였습니다. 이로 본다면 어찌 오늘날 용서할 만한 처지가 아니겠습니까. 헌부의 관원은 언지에 있는 신분이므로 일에 따라 잘못을 논하는 것은 그들의 직책입니다. 무슨 예관을 두둔해 구하려는 의도가 있었겠습니까. 그런데 갈수록 신경을 돋구다가 모두에게 삭출하는 벌을 주셨으니 또한 매우 거북스럽지 않습니까. 신은 죽을 날이 닥친데다가 또 독한 학질에 걸려 결코 일어날 희망이 없습니다. 본직을 빨리 체차해 주소서." 하니, 답하기를, "차자 가운데 한 사람과 여러 사람이란 말을 하였는데 경의 말이 나의 뜻과는 크게 틀리다. 저번에 대신의 의논을 수렴할 때 정체가 아니라는 말은 한 마디도 없었고 경자년에 다투어 변론하였던 말들은 조정에서 채용하지 않은, 한바탕의 쓸데없는 말이었다. 그런데 오늘날 빈청이 올린 계사에 감히 이러한 말을 끄집어 냈다. 지금 만약 대신이 새로 말을 만들어 낸 죄가 아니라고 한다면 그 죄를 누가 지겠는가. 나는 이점을 이해하지 못하겠다. 그리고 여러 신하들을 빨리 불러 들이라는 말에 대해서는 더욱 이해를 못하겠다. 혹은 일로 명을 받기도 하고 혹은 일을 맡고 있다 새로 내린 명이 있기도 한데, 명을 기다린다고 핑계대며 적적하게 아무런 소식도 없다. 조정에서 죄줄 만하면 죄주는 것이지 무엇이 무서워서 죄를 주지 못하겠는가. 조처를 이미 정하고 난 뒤에도 여전히 명을 기다린다고 하면서 적막하게 있다가 반드시 부르는 명을 기다려서 나오려고 한단 말인가. 이는 임금을 거짓없이 섬기는 도리가 아니다. 경은 마음을 편안히 하여 사양하지 말고 차분히 몸을 요양하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>日暈。</original>
        <translation>햇무리가 졌다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>執義宋昌、持平金 啓請還收禮官拿鞫, 金壽興付處, 李光迪等削黜之命。 不從。</original>
        <translation>집의 송창, 지평 김빈이 아뢰어, 예관을 나국하라는 명과 김수흥을 부처하라는 명과 이광적 등을 삭출하라는 명을 도로 거두라고 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507020_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>陳慰兼進香正使閔點、副使睦來善, 書狀官姜碩耉, 陳慰正使靈浿君 瀅, 如北京。</original>
        <translation>진위 겸 진향 정사 민점, 부사 목래선, 서장관 강석구, 진위 정사 영신군 이형이 북경에 갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>閔點等陳慰皇后喪也, 瀅陳慰公府告災師旅啓行也。</original>
        <translation>민점 등은 황후의 상에 위문하기 위해서였고, 영신군 형은 공부가 화재를 입은 일과 군사를 출정한 일에 대해 위문하기 위해서였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>啓前三事, 皆不從。</original>
        <translation>헌부가 앞의 세 가지 일로 아뢰었으나 모두 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書洪處亮、行大司憲姜栢年、刑曹判書李殷相, 皆出城待罪, 聯名上疏, 略曰: 賓廳會議之時, 大臣以上敎, 使之各陳所見, 群議少無參差然後, 始乃聯名回啓矣。 相臣獨被編配之律。 則同參之人, 理難幸免。 卽伏見相臣箚批, 震駴悚慄, 尤不知置身之所。 伏乞亟正臣等之罪, 以嚴邦憲。 答曰: "朝家處分已定, 何事文具? 卿等勿辭察職。"</original>
        <translation>이조 판서 홍처량, 행 대사헌 강백년, 형조 판서 이은상이 모두 성 밖으로 나가 대죄하면서 연명하여 소를 올렸는데 그 대략에, "빈청에서 모여 의논할 때에 상께서 대신들에게 각자 소견을 말하라는 교지를 내리셨기 때문에 뭇 의논이 조금도 이의가 없는 다음에 비로소 연명하여 회계하였던 것인데 상신만 편배의 법을 받았습니다. 같이 참여한 사람으로서 이치상 요행히 면하기가 어렵습니다. 방금 상신이 올린 차자에 대한 비답을 보고 매우 놀랍고 황공하여 더욱 몸둘 바를 모르겠습니다. 속히 신들의 죄를 다스려 나라의 법을 엄숙하게 하소서." 하니, 답하기를, "조정에서 조치를 이미 정하였는데 형식적인 일을 할 게 뭐가 있겠는가. 경들은 사양하지 말고 직무를 살피라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507021_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判中樞府事金壽恒, 上疏曰: 臣於賓廳議啓之日, 終始意見, 旣無異同, 啓辭文字, 皆與商確。</original>
        <translation>판중추부사 김수항이 소를 올리기를, "신이 빈청에서 의논하여 아뢸 때에 처음부터 끝까지 의견들이 다르지 않았고 계사의 글도 다 같이 의논해 썼으니 죄가 있고 없고 간에 사리상 혼자만 다를 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>則有罪無罪, 理無獨殊。</original>
        <translation>더구나 신은 대신의 직에서도 높은 반열에 있으므로 재신들에게 비해서 더욱 다른데 벌을 요행히 면할 수 있겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>況臣職忝大臣, 位居右列, 比之卿宰諸臣, 尤有別焉, 譴罰之加, 豈可倖免?</original>
        <translation>그러므로 성 밖으로 물러나와 엄한 명이 내리기만을 공순히 기다린 지 이미 여러 날이 되었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>退伏城外, 恭竢嚴命, 爲日已多。</original>
        <translation>그런데 지금까지 귀를 기울이고 있으나 여전히 조처가 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>而側聽至今尙無處分。</original>
        <translation>위관으로 임명하신 데 있어서는 결코 죄지은 신으로서는 맡을 수 없는데, 더없이 중한 성국의 일이 신으로 인해 지체되고 말았으니 죄의 처분을 기다리고 있는 가운데에 또 죄 하나를 더 지었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>至於委官之命, 決非罪戾之臣, 所可承當, 莫重省鞫, 未免綠臣而稽延, 俟罪之中, 又添一罪。</original>
        <translation>그러므로 이치로 보나 형세로 보나 군색하여 죽음을 무릅쓰고 호소하지 않을 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>理窮勢迫, 不得不冒死仰籲。</original>
        <translation>삼가 바라건대, 간절한 마음을 굽어 살피시고 신을 똑같이 논죄하여 나라의 법을 바르게 하소서.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>伏乞俯察危厲之忱, 將臣一體論罪, 以正邦憲。</original>
        <translation>그러면 매우 다행이겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>不勝幸甚。</original>
        <translation>답하기를, "조정에서 조치를 이미 정하였으니 경은 죄를 지었다고 스스로 끌어댈 필요가 없다.</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>答曰: "朝家處置已定, 卿不必引罪, 省鞫稽滯已久, 亦損事體。</original>
        <translation>성국의 일이 오래 지체되었으니 또한 사체가 손상되었다.</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>卿其安必勿辭。"</original>
        <translation>경은 안심하고 사양하지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜, 流星出奎星上, 入艮方。</original>
        <translation>밤에 유성이 규성 위에서 나와 동북쪽으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以安後泰爲掌令, 南二星爲大司諫, 李藼爲應敎, 申厚載爲校理, 任奎、姜碩昌爲修撰, 魚震翼爲東萊府使。</original>
        <translation>안후태를 장령으로, 남이성을 대사간으로, 이헌을 응교로, 신후재를 교리로, 임규강석창을 수찬으로, 어진익을 동래 부사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507022_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣右副承旨鄭維岳, 摘奸典獄署, 輕囚放釋, 其餘令各該司趁卽疏決。</original>
        <translation>우부승지 정유악을 전옥서로 파견하여 비리를 적발하게 하고 죄가 가벼운 죄수는 풀어주고 그 나머지는 각 해당 관사로 하여금 빨리 관대하게 판결짓도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507022_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹判書金萬基, 亦俟命城外, 上疏略曰: 賓廳會議之啓, 口授撰出, 雖曰大臣之事, 至於第三、第四啓, 臣或執筆, 於起草之時, 或商確於考據之際, 臣不但循例隨參而已也。</original>
        <translation>병조 판서 김만기 역시 성밖에서 명을 기다리면서 소를 올렸는데 그 대략에, "빈청에서 회의하여 올린 계사를 입으로 불러 주어 작성하는 것은 비록 대신이 한 일이라고는 하나, 세 번째 네 번째 계사에 있어서는 신이 초안을 만들 때 붓을 잡기도 하였으며 상고할 때에 상의하기도 하였으니, 신이 관례에 따라 참석만 하고 만 것이 아닙니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>今若獨使大臣, 當其罪, 而佯免譴罰, 仍叨職次, 則非惟負罪之微臣, 益增其大戾, 此豈聖明弊罪用罰之道也?</original>
        <translation>그런데 지금 만약 대신에게만 그 죄를 지게 하고 신만이 요행히 죄를 면하여 그대로 직위에 있는다면 죄를 진 하찮은 신만 큰 죄를 더 지을 뿐만 아니라, 이게 어찌 성명께서 죄에 따라 벌을 사용하는 도리라고 하겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>伏乞聖明, 亟正臣岡貰之罪。</original>
        <translation>삼가 바라건대, 성명께서는 용서할 수 없는 신의 죄를 빨리 다스리소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>答曰: "朝家處置已定, 勿辭察職。"</original>
        <translation>답하기를, "조정에서 조치를 이미 정하였으니 사양하지 말고 직무를 살피라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507022_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政鄭知和上箚曰: 當日賓廳之議禮也, 聖明不但以服制當否下詢, 且有己亥服制文書考見之命。 公卿諸臣, 未能覺察於前日註疏中說話, 已爲朝廷不採施之空言, 更有所擧論, 此則實出於未諳聖意之致也, 原其本情, 亦豈無恕察之道乎? 聖明若於當初, 不以服制當否泛問, 直以大功, 似爲未安, 當從國典朞年之制, 下詢, 則諸臣之對, 亦豈有異議於其間哉? 旣未蒙明示聖意, 又牽於考出文書, 以致如此, 而遽加情外之敎, 施以過重之罰, 臣爲聖明惜之也。 臣之前箚所請, 亟召諸臣者, 乃是收回, 金壽興嚴譴, 後次第事也。 臣之不避煩犯, 縷縷至此者, 非爲諸臣之地, 爲 聖德也, 爲國事也。 伏願殿下, 勿以人廢言, 更加留神焉。 答曰: "箚中所謂, 牽於考出文書, 以致如此者, 不亦異乎? 予意已言於未考出前, 登對之時矣。 卿雖欲以牽之一字, 目之以不正, 子豈動一髮乎? 予以今日諸臣, 爲太牽於國家所不用之空言而然也。 至如直以大功未安之說, 則已發於初日引接之時矣, 卿未之聞而慨然耶? 目今鼎席未完, 待卿出仕而後, 議處之事甚多。 卿其安心, 勿辭焉。"</original>
        <translation>좌의정 정지화가 차자를 올리기를, "빈청에서 예를 의논할 때에 성명께서는 상복 제도가 맞는지의 여부에 대해서 하문하셨을 뿐만 아니라, 기해년 상복 제도에 관한 문서도 상고해 보라는 명을 내리셨습니다. 그런데 공경의 여러 신하들이 저번 주소 가운데 말들은 조정에서 채용하지 않았던 쓸데없는 말이었다는 것을 살피지 못한 채 다시금 거론하였으니 이는 실로 성상의 뜻을 파악하지 못한 소치였습니다마는 그 본디 사정을 감안해 보면 또한 용서할 방도가 어찌 없겠습니까. 성명께서 만일 처음에 상복 제도가 맞게 되었는지의 여부에 대해 범연히 묻지 않고 대공복으로 입는다면 미안한 것 같으니 국가 전례대로 기년복의 제도를 따라서 해야겠다는 것으로 바로 하문하셨다면 여러 신하들의 대답 역시 무슨 이의가 있었겠습니까. 성상의 뜻을 명백하게 지시받지 못한 데다가 또 문서를 상고해내는 데 이끌리어 이처럼 되고 말았으나, 갑자기 실정에 벗어난 분부를 내리고 너무나 무거운 벌을 시행하신 데 대해 신은 성명을 위해 애석하게 여기고 있습니다. 신이 저번 차자에서 빨리 여러 신하를 불러 들이라고 청한 것은 김수흥에게 내린 엄한 벌을 회수한 다음에 할 일이었습니다. 신이 번거로움을 피하지 않고 이처럼 누누이 말한 것은 여러 신하의 처지를 위해서가 아니라, 성상의 덕을 위해서이며 국사를 위해서입니다. 삼가 바라건대, 전하께서는 사람됨을 이유로 말까지 버리지 말고 다시 유념하소서." 하니, 답하기를, "차자 가운데 이른바 문서를 상고해 내는 데 이끌리어 이처럼 되고 말았다.는 말은 또한 이상하지 않는가? 나는 상고해 내기 전 대면하였을 때에 이미 말한 것으로 안다. 경이 비록 이끌리었다는 말로 바르게 하지 못했다는 이유를 지적하고 싶겠지만 내가 어찌 털끝만큼이라도 동요하겠는가. 내 뜻에는 오늘날 여러 신하가 국가에서 채용하지 않았던 쓸데없는 말에 너무나 이끌리어 그러한 것으로 여긴다. 대공복으로 입으면 미안하다는 뜻으로 바로 말해 주었어야 했다.고 한 말에 있어서는 첫날 불러 볼 때에 이미 말하였는데 경은 듣지 못하고 섭섭해 하는가. 현재 정승의 자리가 다 차지 않았으므로 경이 출사하기를 기다려서 의논해 처리할 일이 매우 많다. 경은 안심하고 사양하지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507022_006">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行戶曹判書閔維重, 亦待罪城外, 上疏略曰: 賓廳會議之時, 臣旣考據禮經, 妄論箋註之義, 最後之啓, 臣又執筆, 則臣之所犯, 實有浮於同參之諸臣。</original>
        <translation>행 호조 판서 민유중 역시 성 밖에서 대죄하면서 소를 올렸는데 그 대략에, "빈청에서 회의할 때 신이 이미 예경을 참고하여 망령스레 전주의 뜻을 의논하였고 최후에 올린 글을 신이 또 작성하였으니 신이 지은 죄가 사실 같이 참석한 신하들보다 더 큽니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>而畢竟忘恩倡言之罪, 獨歸於相臣, 其在刑章, 不亦太紊乎?</original>
        <translation>그런데 결국 선왕의 은혜를 잊고 말을 만들어 낸 죄가 상신에게만 돌아갔으니 형법에 있어서 너무나 문란하지 않습니까.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>伏乞聖明, 一體勘罪, 以嚴邦憲。</original>
        <translation>삼가 바라건대, 성명께서는 일체 죄를 적용하여 나라의 법을 엄하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>答曰: "朝家處分已定, 不可强爲引咎。</original>
        <translation>답하기를, "조정에서 이미 처분을 정하였으니 억지로 허물을 끌어대서는 안 된다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>勿辭察職。"</original>
        <translation>사양하지 말고 직무를 살피라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507022_007">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司憲府掌令丁昌燾、持平金 、執義宋昌, 以兵曹參議朴世堅, 推考擬律之際, 比擬失當, 引避, 見遞。</original>
        <translation>사헌부 장령 정창도, 지평 김빈, 집의 송창이 병조 참의 박세견을 추고하는 법을 적용할 때 걸맞지 않게 하였다는 것으로 인피하여 체차되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判府事金壽恒, 又上疏, 大槪 臣之情迹, 斷無靦然復進之理。 更乞亟改委官之任, 仍削職名, 俾安私分。 答曰: "末終之啓, 卿旣不在, 如是固辭, 久稽省鞫, 予以爲不可。 卿其安心勿辭行公。" 壽恒以敬思殿望祭獻官, 進去, 賓廳第四啓不參焉。</original>
        <translation>판부사 김수항이 또 소를 올렸는데, 그 대략에, "대개 신의 자취로 볼 때 결코 뻔뻔스럽게 다시 조정에 나아갈 수가 없습니다. 다시 바라건대, 위관의 임무를 빨리 바꾸고 이어 직책을 삭제하여 신을 편안하게 해 주소서." 하니, 답하기를, "계사를 마지막 올릴 때는 경이 있지 않았는데도 이처럼 굳이 사양하여 성국을 오래도록 지체시키니 나는 옳지 않다고 여긴다. 경은 마음을 편안히 가져 사양하지 말고 공무를 집행하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>略曰: 今日國勢, 可謂岌岌乎殆哉。</original>
        <translation>홍문관이 차자를 올렸는데, 그 대략에, "오늘날 국가의 형세야말로 몹시 위태롭다 하겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>災異層疊, 人事無可恃, 如是而國有不亡者乎?</original>
        <translation>재이는 거듭 나타나고 있는데 인사도 믿을 수가 없으니 이러고도 망하지 않은 나라가 있었습니까.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>殿下以眇然之身, 寄億兆之上, 曾不夙夜警惕, 以圖挽回之策, 而直言厭聞, 倚任靡定, 無一事一政可以小慰民心者, 豈深居九重, 狃於安逸而然歟?</original>
        <translation>전하께서 외로운 몸으로 억조의 백성 위에 계시면서 밤낮으로 스스로 일깨우고 가다듬어 만회해 볼 방안은 생각지 않은 채 바른 말을 듣기 싫어하고 위임을 확실하게 하지 않아 백성의 마음을 조금이라도 위로해 줄 수 있는 일이나 정치가 하나도 없으시니, 어쩌면 구중 궁궐에 깊숙이 계시다 보니 안일에 젖어서 그러신 것이 아닙니까?</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>宣政殿之傾圮, 雖未知其如何, 目今急先務者, 何限, 而一殿閣之修葺, 何至於忙忙急急乎?</original>
        <translation>선정전이 얼마나 기울어졌는지는 모르겠습니다만, 현재 서둘러 해야 할 일이 한이 없는데 전각 하나 수리하는 일을 바쁘게 서두를 것까지야 있겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>三南御史之遣, 不可少緩, 因臺啓退行, 已是失計。</original>
        <translation>삼남에 어사를 파견하는 일은 조금도 늦추어서는 안 되는데 대간의 계사로 인해 뒤로 물렸으니 이미 계책을 잘못 세웠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>秋己向深, 打發無期, 此何擧措耶?</original>
        <translation>가을이 깊어가고 있으나 파견할 기약이 없으니 이게 무슨 거조란 말입니까?</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>卽今被選者, 必於今日內發送, 又加差數人, 分邑往巡, 庶乎得宜也。</original>
        <translation>지금 어사로 선발된 자는 오늘 안으로 보내고 또 몇 명 더 뽑아서 각 고을로 나누어 보내어 돌아보게 하면 괜찮다고 하겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>至於逃故變通, 亦宜汲汲講究, 而備局、賓廳之會, 一向寥寥, 此尤群情之所共悶鬱者也。</original>
        <translation>도망갔거나 죽은 자에 대해 변통하는 데 있어서는 그에 대한 방안을 서둘러 강구해야 할 것인데 비국이나 빈청의 모임에서 한결같이 조용하기만 하니, 이에 대해 여러 사람들이 다 같이 딱하게 여기고 답답해 하는 바입니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>答曰: "縷縷進誡 之言, 予當佩服。</original>
        <translation>답하기를, "누누이 경계한 말은 내 잊지 않겠다.</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>而傾頹處修補, 不過循常事也, 語欠和平。</original>
        <translation>그러나 기울어지고 허물어진 곳을 보수하는 것은 보통 일에 지나지 않는데 말씨가 좀 부드럽지 않구나.</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>未知專出於勉誡 之意乎?</original>
        <translation>모르겠다만 오로지 경계하기 위한 뜻에서 한 것인가?</translation>
      </s>
      <s id="12">
        <original>御史加送事, 雖快, 有弊, 不可行也。</original>
        <translation>어사를 더 보내자는 일은 좋기는 하나 폐단이 있을 것이므로 할 수 없다.</translation>
      </s>
      <s id="13">
        <original>修改事, 已令停罷矣。"</original>
        <translation>보수하는 일에 대해서는 이미 중지하게 하였다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受灸。 上曰: "近日卿宰諸臣, 以事同罰異爲言矣。 曾於先朝, 友相臣李敬輿, 三度加罪, 至於安置, 其時同參諸臣, 皆同被罪罰乎?" 善澂曰: "事已久矣, 不能記憶, 而聞敬輿徑出, 故獨被罪云矣。" 上謂尹深曰: "其時諸臣, 同被罪罰與否, 考出於政院日記, 以啓可也。"</original>
        <translation>상이 침을 맞았다. 상이 이르기를, "요즘 여러 재상들이 일은 똑같이 하였는데 벌은 다르게 주었다.고 말하고들 있다. 선조 때 고 상신 이경여에게 세 번이나 죄를 더 주어 위리 안치하기까지 하였는데 그때 동참한 신하들이 모두 똑같이 벌을 받았던가?" 하니, 장선징이 아뢰기를, "이미 오래된 일이어서 기억을 못하겠습니다만, 듣기에는 이경여가 곧바로 나갔기 때문에 혼자만 벌을 받았다고 하였습니다." 하자, 상이 윤심에게 이르기를, "그때 신하들이 똑같이 벌을 받았는지의 여부에 대해 정원일기에서 상고해 내어 아뢰도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政鄭知和, 上疏曰: 臣於近日, 病伏私室, 筵中說話, 何得以知之?</original>
        <translation>좌의정 정지화가 소를 올리기를, "신이 요즈음 병으로 집에 누워 있는데 경연에서 한 이야기들을 어떻게 알 수 있겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>敢以昏錯之思慮, 妄揣度, 而遣辭之際, 又不能詳審之罪戾, 實無所逃。</original>
        <translation>그런데 감히 혼미한 생각으로 추측해 보았으며 말을 만들 때 또 자세히 살펴서 하지 못하였으니 그 죄야말로 피할 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>嚴旨之下, 席藁待罪。</original>
        <translation>엄한 분부를 내리셨으므로 짚자리에 엎드려서 벌이 내리기만을 기다리고 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>伏乞聖慈, 亟命鐫削臣職, 仍治臣罪。</original>
        <translation>삼가 바라건대, 자애로운 상께서는 빨리 신의 직을 박탈하라 명하시고 이어 신의 죄를 다스리소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>答曰: "安心勿待罪。"</original>
        <translation>안심하고 대죄하지 말라고 비답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淸使牌文來到, 以致祭事也。 吏曹以判尹金宇亨, 差遠接使, 敎曰: "戶曹判書閔維重, 遠接使差送。" 維重卽日出去, 吏曹以朴相馨, 差問禮官, 敎曰: "以玉堂差送。" 以校理李濡爲問禮官。</original>
        <translation>청나라 사신이 온다는 소식을 알리는 패문이 왔는데, 제사를 드리는 일 때문이었다. 이조가 판윤 김우형을 원접사로 차출하였으나 상이 호조 판서 민유중을 원접사로 보내라.고 하였으므로 민유중이 그날로 떠났다. 이조가 박상형을 문례관으로 차출하였으나 상이 옥당의 관원 중에서 보내라.고 하였으므로 교리 이유를 문례관으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遠竄南二星于珍島。 大司諫南二星上疏略曰: 自己亥 大喪之後, 服制之議, 不勝其紛然, 一二假托論禮, 以逞胸臆者之外, 不過各守其見, 各仲其說而已。 今此賓廳諸臣, 倉卒承命, 以一時考據之說, 妄欲引古而施今, 其所獻議, 固知不摡於聖心。 而原其情, 斷斷無他, 欲使國家典禮, 無一毫未盡之譏而已。 聖敎中, 臨大事不變志之敎, 未知殿下何所見, 而有此云云也? 期、大功之間, 聖意之所存可想, 利害之塗只分一言。 而屢度嚴譴之下, 迷不知變通, 無可變之利, 而有必至之害, 諸臣固已自分。 謂之膠滯, 則誠有罪矣, 謂之變志, 則臣未敢以爲然也。 且念國有大議論大處置之後, 則一時同事之臣, 例皆次第求退。 如宋朝濮議時諸人是已。 今之待罪諸臣, 與首相旣與之同事, 則駢首俟譴, 實是情勢之所不已。 而前後批辭, 一向未安, 進退之路, 亦窮矣。 伏願殿下, 不以人廢言, 更加澄省, 以推恕而存心, 以公明而爲聽。 無芥滯於旣往, 務涵容於方來, 以養國家和平之福, 不勝幸甚。 二星疏入, 卽命遞差。 仍下敎曰: "前大司諫南二星, 敢爲立幟之論, 挺身發奮, 阿附大臣, 敢曰, 必如賓廳之議啓然後, 國家典禮, 無一毫未盡之譏云, 又曰: 各守其見, 各伸其說而已, 衆說淆亂, 折之於聖云。’ 淆亂之說, 未折之於聖時, 爲其君從厚論可乎? 又從四條中一款, 從薄論爲人臣不易之義乎? 又敢以從薄悖理之說, 謂之以無一毫未盡之譏云者, 抑何心腸也? 是無君者之言也。 其阿附前後之論, 忘君負國之罪, 不可不懲, 絶島遠竄。"</original>
        <translation>남이성을 멀리 진도로 귀양보냈다. 대사간 남이성이 소를 올렸는데 그 대략에, "기해년 국상 뒤로 상복 제도에 대한 의논이 이루 말할 수 없이 분분하였으나, 예를 논하는 것을 빙자하여 감정을 풀어 보려는 한두 사람을 제외하고는 각자 소견을 지키거나 논설을 펴는 데 불과할 뿐이었습니다. 그런데 이번 빈청의 신하들이 갑자기 명을 받아 한때 상고한 말로 망령되이 옛날의 예를 인용하여 오늘날 시행하려고 하였으니, 물론 그들이 의논드린 바가 성상의 마음에 맞지 않을 줄로 알고 있습니다. 그러나 그 본정을 따져 본다면 전혀 다른 의도는 없고 국가의 전례로 하여금 털끝만큼이라도 미진하게 하였다는 비평이 없게 하기 위한 것뿐이었습니다. 그런데 성상께서 분부하신 가운데 큰 일에 임하여 뜻을 바꾸지 않아야 한다.는 말씀이 있었는데, 모르겠습니다만 전하께서 무엇을 보시고 이러한 말씀을 하셨습니까? 기년복과 대공복의 사이에 성상의 뜻이 어디에 있다는 것을 짐작할 수 있으므로 이해의 길이 말 한마디면 나누어집니다. 그런데 여러 차례 엄한 견책을 내리신 바람에 허둥대고 변통할 줄을 몰랐으니 이익은 없고 해는 반드시 닥치리라고 여러 신하들이 알고 있었습니다. 융통성이 없다고 한다면 정말 잘못하였습니다만 뜻을 바꿨다고 하면 신은 감히 그렇지 않다고 봅니다. 또 생각건대, 나라에 큰 의논이나 큰 조처가 있은 뒤에는 한때 일을 같이 하던 신하들이 으레 모두 차례로 물러갔습니다. 예를 들자면 송나라 때 복왕에 대해 의논한 여러 사람들이 이러한 경우입니다. 지금 대죄하고 있는 여러 신하들이 수상과 같이 일을 하였고 보면 머리를 나란히 하고 엎드려 벌이 내리기를 기다리고 있는 것은 사실 인정과 사세로 보아 하지 않을 수 없는 것입니다. 그런데 앞뒤로 내린 비답의 말씀이 한결같이 미안하기만 하니 진퇴의 길 역시 궁해졌습니다. 삼가 바라건대, 전하께서는 못난 사람의 말이라고 하여 버리지 말고 다시 살피시어 용서하는 마음을 가지고 공평하게 들으소서. 그리하여 지나간 일은 마음 속에 접어두지 말고 다가올 일을 포용하는 데 힘쓰시어 나라의 화평한 복을 기르시면 매우 다행이겠습니다." 하였다. 남이성의 소가 들어가자 즉시 체차하라고 명하였다. 이어 하교하기를, "전 대사간 남이성이 감히 이론을 내세우고 앞장서서 대신에게 빌붙어 감히 빈청에서 의논해 올린 계사대로 해야만 국가의 전례가 털끝만큼도 미진하였다는 비평이 없을 것이다.고 하는가 하면 또 각자 소견을 지키거나 논설을 펴본 것일 뿐이니 분분한 뭇 의논은 성상이 절충해야 한다.고 하였다. 분분한 말들을 성상이 절충하지 않았을 때에 임금을 위하여 후한 쪽으로 하는 의논을 따르는 것이 옳은가? 또 네 종류의 설 가운데 한 건을 따라 박하게 논한 의논을 따른 것이 바꿀 수 없는 신하의 의리라고 여기는가? 또 감히 박하게 하고 이치에 어긋난 말을 따르면서 털끝만큼이라도 미진하였다는 비평이 없을 것이라고 한 것은 무슨 마음인가? 이는 임금을 아랑곳하지 않는 말이다. 앞뒤로 빌붙은 의논과 임금을 잊고 나라를 저버린 죄를 징계하지 않을 수 없다. 멀리 외딴 섬으로 귀양보내라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507025_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>啓曰: "二星疏辭, 設有不摡於聖心, 原其本情, 則目見君父過當之擧, 自附無隱之義也。 今乃以阿附無君等語, 斷爲罪案, 至於投竄, 豈意聖明之世, 有此過擧乎? 請少霽雷威, 還收二星遠竄之命。" 答曰, 勿煩, 再啓, 亦答以勿煩, 下敎曰: "南二星遠竄傳旨, 何至今不爲捧入耶? 有何等待之事而然也? 其等待之由, 速爲達啓。" 政院啓曰: "言事諫臣, 至被重譴, 臣等忝在近密, 欲陳所懷, 故 傳旨未及捧入矣。" 政院方書三啓未半, 下敎曰: "初昏命下之事, 更皷將半, 再啓批下之後, 寂寥無聞, 其奄留所待者何事? 事極可駭。 入直承旨, 竝從重推考。" 又下敎曰: "必欲三啓者, 是何承旨事耶?" 兩承旨回啓曰: "臣等意見一般, 故相議爲之。 而在前臺諫之獲罪也, 本院覆逆, 或有再啓之時, 或有三啓之時。 今者諫臣, 至被遠竄之律, 臣等區區之意, 竊欲畢陳所懷, 更爲啓達矣。 至以有何待律爲敎, 不勝惶恐之至。" 政院乃書入傳旨, 時當二更三點矣。 下敎曰: "南二星定配單子, 及押去單子, 三更前捧入事, 分付政院。" 卽招禁府郎廳分付。 五更一點, 二星定配、押去單子乃入。 上卽下其單子, 時五更三點矣。</original>
        <translation>정원이 아뢰기를, "남이성이 올린 상소의 말이 설사 성상의 마음에 맞지 않았다 하더라도 그의 본정을 따져 보면 임금의 잘못된 조치를 목격하고 스스로 신하는 소견을 숨겨서는 안 된다는 의의에 따라서 한 것입니다. 그런데 지금 빌붙었다느니 임금을 아랑곳하지 않았다느니 하는 말씀으로 죄목을 단정지어 귀양보내기까지 하셨는데 성스럽고 밝은 세상에 이처럼 지나친 일이 있을 줄이야 어찌 생각이나 하였겠습니까. 우레와 같은 위엄을 조금 거두시고 남이성을 멀리 귀양보내라는 명을 도로 거두소서." 하니, 답하기를, "번거롭게 하지 말라." 하였다. 재차 아뢰었으나, 역시 번거롭게 하지 말라 답하고, 하교하기를, "남이성을 멀리 귀양보내라고 한 전지를 왜 지금까지 써 들이지 않는가, 무슨 기다릴 일이라도 있어서 그러는가? 그렇다면 그 이유를 빨리 아뢰라." 하니, 정원이 아뢰기를, "일을 말하는 간원의 신하가 중한 벌을 입기까지 하였으므로 신들이 가까이 모시고 있는 처지로서 소회를 말씀드리고 싶었기 때문에 전지를 미처 써 올리지 못한 것입니다." 하였다. 정원이 세 번째 계사를 미처 반도 써내려가지 못했을 때 하교하기를, "초저녁에 명한 일을 초경이 반이나 될 무렵에 계사를 올렸고, 재차 올린 계사에 대해 비답을 내린 뒤에는 아무런 소식이 없으니, 머뭇거리면서 기다리고 있는 이유가 무엇인가? 몹시 놀라운 일이다. 숙직한 승지를 모두 무겁게 추고하라." 하고, 또 하교하기를, "반드시 세 차례나 계사를 올리고자 한 것은 어떤 승지가 주도한 일인가?" 하였다. 두 승지가 회계하기를, "신들의 의견이 똑같았기 때문에 서로 의논해 한 것입니다. 앞서 대간이 죄를 지었을 때에 본원이 복역하면서 혹은 재차 계사를 올린 때도 있었으며, 혹은 세 번 계사를 올릴 때도 있었습니다. 그러므로 지금 간원의 신하가 먼 곳으로 귀양가는 법을 적용받기까지 하였기에 신들의 구구한 뜻에 소회를 모두 말씀드리고 싶어서 다시 아뢴 것입니다. 그런데 심지어 무슨 기다릴 일이 있어서 그러느냐.고 분부하시니 황공하기 그지없습니다." 하였다. 정원이 전지를 써 들였는데, 그때 시간이 2경 3점이었다. 상이 하교하기를, "남이성을 귀양보내는 데 대한 단자 및 압송해 갈 단자를 삼경 이전에 써 올리라고 정원에 분부하라." 하고, 즉시 금부 낭청을 부르라고 분부하였다. 5경 1점이 되어 남이성을 정배하는 단자와 압송해 갈 단자가 들어왔다. 상이 즉시 그 단자를 내렸는데 때는 5경 3점이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507025_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>京幾監司馳啓: "判府事宋時烈, 今月二十三日, 自陰城到竹山境, 奴名呈狀, 待罪次, 發向前路病重云云。"</original>
        <translation>경기 감사가 치계하였다. "판부사 송시열이 이달 23일에 음성에서 죽산 경내에 도착하여 종의 이름으로 장계를 올려 대죄하려고 길을 나섰다가 병이 위독하다고 합니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>特除副校理趙根, 爲江西縣令, 初根與修撰姜碩昌, 上箚曰: 聞大司諫南二星, 有絶島遠竄之命, 而至以薄厚、阿附、忘君、負國爲敎。 聖上何所激惱, 而輾轉過擧, 乃至此極也? 今此功服, 斷以國制, 業已改定, 則二星之疏, 豈敢有立幟角勝之計也? 不過暴白其前後議禮之人, 斷無他腸而已。 聖敎每以四條中一款, 疑諸臣之有所厚薄。 蓋節文、儀則, 固有王朝、士庶之異用, 而至於三年喪製, 則經傳註疏, 皆通上下看者也。 四種之說, 言之雖若有未安者, 而人臣之議君父喪制者, 以此爲嫌, 不敢輕議, 則古人初豈以此等文字, 著在於禮經乎? 今日諸臣之言, 只是援據古禮, 冀聖明之公聽耳, 厚薄之意, 所不敢萌。 而殿下不賜恕察, 便加疑怒, 一則曰忘先王, 一則曰射他論, 一槪律之以無將不道之罪。 以此爲案, 則人安所措手足也? 願殿下, 平心徐究, 還收二星紀島遠竄之命。 箚入, 上, 下敎曰: "此箚何人撰出耶? 政院問啓。" 政院回啓曰: "問于玉堂, 則上、下番地議撰出云矣。" 敎曰: "必一人先搆然後, 可與相議。 何如是爲對耶?" 政院啓曰: "更問則上番趙根製之, 下番姜碩昌書之云。" 敎曰: "玉堂之官, 無甚尊重。 何不竝招上、下番而問之, 只問于下番, 致令累次往復? 殊甚非矣。" 回啓曰: "從前玉堂之規, 下番呈箚聽批, 今此問啓, 亦下番來對, 故以此仰達矣。"</original>
        <translation>부교리 조근을 특별히 강서 현령으로 제수하였다. 처음에 조근이 수찬 강석창과 함께 차자를 올리기를, "듣건대, 대사간 남이성을 멀리 외딴 섬으로 귀양보내라고 명하시면서 심지어 선왕에게 박하게 하고 대신에게 빌붙어 임금을 잊고 나라를 저버렸다고 분부하셨습니다. 성상께서 무엇에 충격을 받아 불안해 하다가 지나친 일을 이처럼 극도에 달하게 하였습니까? 이번 대공복을 국가 제도로 단정지어 이미 개정하였고 보면 남이성이 올린 소는 어떻게 감히 이론을 세워 겨루어 보려고 계획하였겠습니까. 전후 예를 의논하였던 사람들이 다른 의도가 전혀 없다는 것을 밝힌 데 불과한 것입니다. 그런데 성상의 분부에, 네 종류의 설 가운데 한 종류의 설을 가지고 신하들이 박하게 하지나 않았는가 매양 의심하고 계십니다. 대개 절문과 의칙은 물론 왕가와 사서인이 다르게 쓰고 있습니다만, 삼년상의 제도에 이르러서는 경전의 주소에 모두 위나 아래를 통틀어 간주한 것입니다. 네 종류의 설로 말하면 거북스러운 점이 있는 것 같지만 임금의 상복 제도를 의논하는 신하가 이것을 혐의하여 감히 경솔하게 의논할 수 없다고 한다면 옛날 사람이 처음에 어찌 이러한 글을 예경에다 기록하였겠습니까. 오늘날 여러 신하가 한 말은 옛날의 예에 근거하여 성명께서 공평하게 받아들이시기만을 바랐을 뿐이지 박하게 하려는 뜻은 감히 가져 보지도 않았습니다. 그런데 전하께서는 살펴보시지도 않은 채 문득 의혹을 품어 선왕을 잊었다느니 다른 의논에 빌붙었다느니 말씀하시면서 일체 불충 부도의 죄로 법을 적용하셨습니다. 이것으로 죄목을 삼는다면 사람들이 어떻게 손발을 움직일 수 있겠습니까. 바라건대 전하께서는 마음을 가라앉혀 천천히 궁구해 보고 남이성을 멀리 외딴 섬에다 귀양보내라고 한 명을 도로 거두소서." 하였다. 차자가 들어가자, 하교하기를, "이 차자를 어떤 사람이 썼는지 정원은 물어서 아뢰라." 하니, 정원이 회계하기를, "옥당에게 물어 보았더니 상번과 하번이 서로 의논해 썼다고 하였습니다." 하자, 하교하기를, "반드시 한 사람이 먼저 초안한 다음에 서로 의논했을 것이다. 어찌 이처럼 대답한단 말인가?" 하니, 정원이 아뢰기를, "다시 물어 보았더니 상번인 조근이 짓고 하번인 강석창이 썼다고 하였습니다." 하자, 하교하기를, "옥당의 관원을 너무나 존중하지 않는구나. 왜 상번과 하번을 모두 불러 물어 보지 않고 하번에게만 물어 보아 누차 묻고 대답하게 하였는가. 매우 잘못하였다." 하니, 회계하기를, "그전부터 옥당의 규례는 하번이 차자를 올리고 비답을 기다렸는데 이번에 물었을 때에는 하번이 와서 대답하였기 때문에 이렇게 말씀드렸던 것입니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院啓曰: "守令之瓜滿, 及殿最見遞之邑, 至於十七處之多。</original>
        <translation>정원이 아뢰기를, "수령이 임기가 찼거나 치적 평가에서 체차당한 고을이 무려 열입곱 곳이나 됩니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>而今者勑行已迫, 大政時無定期。</original>
        <translation>그런데 이번 칙사가 올 날짜가 이미 임박하여 현재 도목 대정을 열 기한이 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>直路出站, 酬應旣多, 各邑夫馬, 久留有弊。</original>
        <translation>게다가 연로의 역참에 나아가 수응할 일이 많고 각 고을 인부나 말들이 오래 머물러 있으면 폐단이 있을 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>吏判洪處亮, 牌招差出。"</original>
        <translation>이조 판서 홍처량을 패초하여 파견하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507026_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>敎曰, 前日卜相單子入之。 以許積爲領議政, 金壽恒爲左議政, 鄭知和爲右議政, 李夏鎭爲執義, 李沃爲持平, 金爲掌令, 李嵆爲大司諫, 宋昌爲司諫, 吳始壽爲同知義禁, 李藼爲輔德, 金萬重爲兼司書。</original>
        <translation>전일에 복상한 단자를 들여오라고 분부하였다. 허적을 영의정으로, 김수항을 좌의정으로, 정지화를 우의정으로, 이하진을 집의로, 이옥을 지평으로, 김빈을 장령으로, 이혜를 대사간으로, 송창을 사간으로, 오시수를 동지의금으로, 이헌을 보덕으로, 김만중을 겸 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507026_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>許積之下忠州也, 有陳情一疏, 至是乃下批曰: "省疏具悉卿懇。</original>
        <translation>허적이 충추로 내려가면서 실정을 아뢰는 소를 올렸는데, 이때에 이르러 비답하였다. "소를 살펴보고 경의 충심을 잘 알았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>已悉子意於前後面諭之時矣, 更不多誥, 而卿之決意去國, 何太遽也?</original>
        <translation>전후 면유할 때에 나의 뜻을 이미 잘 알았을 것으로 알고 다시금 여러 말을 하지 않았었는데 경이 조정을 떠나기로 결심하기를 어찌 그리도 갑작스럽게 하였는가.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>予以爲過也。</original>
        <translation>나는 지나쳤다고 여긴다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>今遣史官傳諭召旨。</original>
        <translation>지금 사관을 보내 소지를 전해 권유한다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>客使之渡江, 迫近, 卿其安心, 從速上來, 俾無狼狽之患。"</original>
        <translation>사신이 강을 건널 시기가 임박하였으니 경은 안심하고 빨리 올라와 일을 그르치는 걱정이 없게 하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507026_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令安後泰、持平朴元度連啓, 禮官拿鞫, 金壽興付處, 李光迪等前黜還收, 又啓曰: "副校理趙根, 身居經幄, 志切貢忠, 纔進一箚, 遽有特除, 瞻聆所及, 莫不駭惑。</original>
        <translation>장령 안후태, 지평 박원도가 잇따라 아뢰어, 예관을 나국하라는 명과 김수흥을 부처하라는 명과 이광적 등을 삭출하라는 명을 도로 거둘 것을 청하고 또 아뢰기를, "부교리 조근이 경연에 있으면서 충성해 보려는 간절한 뜻에서 한번 차자를 올렸는데 갑자기 특명으로 지방에 제수하시니 보고 들은 사람마다 놀라고 의아해 하고 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>憲府諫官之削黜、竄逐, 前後相繼, 而論思之臣, 又從而外補, 朝端索然, 氣象愁慘。</original>
        <translation>헌부 간관을 삭출하고 유배한 일이 전후 잇따르고 있는데다가 국사를 계획하는 신하가 또 뒤따라서 지방에 제수되었으므로 조정이 풀이 죽어 분위기가 쓸쓸합니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>此豈聖世之美事?</original>
        <translation>이게 어찌 성스러운 세상에 아름다운 일이라고 할 수 있겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>請還收副校理趙根, 江西縣令除授之命。"</original>
        <translation>부교리 조근을 강서 현령으로 제수하신 명을 도로 거두소서."</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>皆不從。</original>
        <translation>하였으나, 모두 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權瑎爲正言, 尹趾善爲副校理, 李藼爲應敎。</original>
        <translation>권해를 정언으로, 윤지선을 부교리로, 이헌을 응교로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御養心閤, 受灸。</original>
        <translation>상이 양심합에 나아가 침을 맞았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受灸。</original>
        <translation>상이 침을 맞았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>時順懷墓丁字閣重修, 將上樑。</original>
        <translation>이때 순회 세자 묘소의 정자각을 중수하여 상량하게 되었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>承旨尹深曰: "禮官牌招送之何如?"</original>
        <translation>승지 윤심이 아뢰기를, "예관을 패초하여 보내는 것이 어떻겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上曰: "近日多以廉恥爲重。</original>
        <translation>상이 이르기를, "요즈음 대부분 염치를 소중히 여기고 있다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>雖牌招, 禮官之出, 豈其易乎?"</original>
        <translation>패초하더라도 예관이 쉽게 나오겠는가."</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>善澂曰: "此則異於尋常事矣。"</original>
        <translation>하자, 장선징이 아뢰기를, "이는 여느 때 일과는 다릅니다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>深曰: "禮官事, 當有處分之道矣。"</original>
        <translation>윤심이 아뢰기를, "예관에 대한 일은 처분하는 방안이 있어야 하겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>上曰: "疏批旣下, 則惟在禮官之自處如何耳。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "상소에 대한 비답을 이미 내렸으니 예관이 스스로 어떻게 하느냐에 달려 있을 뿐이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司諫李嵆、司諫宋昌等啓, 請還收金壽興付處, 李光迪等削黜, 南二星遠竄, 趙根補外之命, 不從。</original>
        <translation>대사간 이혜, 사간 송창 등이 아뢰어, 김수흥을 부처한 명과 이광적 등을 삭출한 명과 남이성을 정배하고 조근을 지방에 제수한 명 등을 도로 거둘 것을 청하였으나, 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>告訃使兪瑒, 書狀官權瑎, 自北京, 回還。</original>
        <translation>고부사 유창, 서장관 권해가 북경에서 돌아왔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>瑒啓曰: "臣還到沙河驛, 上通事全天杓, 潛以一小紙, 來告於臣曰: ‘幸得謄出淸國實錄。’</original>
        <translation>유창이 아뢰기를, "신이 돌아오는 길에 사하역에 도착했을 때 상통사 전천표가 은밀히 조그만 종이 하나를 가지고 와서 신에게 고하기를 다행히도 청나라 실록을 베껴 냈다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>臣開視其所寿文書, 則乃癸亥年間, 登、萊巡撫袁可立, 聽文龍之嗾, 誣毁癸亥反正之擧, 極其詬辱者也。</original>
        <translation>고 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>竊觀數行文字, 不過謄出閭巷間冊子, 而敢稱實錄秘藏, 已極欺詐。</original>
        <translation>신이 그가 가지고 온 문서를 펴 보니 그것은 계해년 사이에 등주래주의 순무사인 원가립이 모문룡의 사주를 받고 계해년의 반정한 일에 대해 모함하고 헐뜯어 이루 말할 수 없이 욕설을 한 것이었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>臣卽示書狀及一行員役, 以杜日後譸張之弊, 欲爲燒毁, 而若使彼人聞之, 則必致大疑, 不無生事之端, 故止之, 而堅封還授, 使之密藏。</original>
        <translation>신이 두어 줄을 보니 여염에서 떠도는 책을 베낀 것에 지나지 않았는데 감히 은밀히 간직된 실록이라고 말하니 몹시 간사하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>乃敢傳書來示, 頗有自功之色, 其愚迷無狀, 莫此爲甚。</original>
        <translation>신이 그 즉시 서장관 및 일행들에게 보이고서 뒷날 그가 허풍을 떠는 폐단을 막기 위해 불태워 버리려고 하였으나, 만일 청나라 사람이 이 일을 듣게 되면 필시 큰 의심을 불러 일으켜 일이 생길 단서가 없지 않다고 여겼기 때문에 중지하고 잘 봉하여 도로 주면서 잘 간직하라고 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>後間權瑎之言, 天杓等, 圖得奏本十餘紙, 而終不告知於臣, 未知其辭說之如何。</original>
        <translation>그런데 감히 글을 전해 보이면서 자못 스스로 공이 있는 체하고 있으니 그의 어리석고 혼미한 짓이 이보다 더 심할 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>天杓任意自恣, 探問彼情, 臣略施刑訊十度, 以懲其罪, 使之持封書追來。</original>
        <translation>그 뒤에 권해의 말을 들으니 전천표 등이 주본 10여 장을 얻으려고 하였다는데 끝내 신에게 말해 주지 않았으므로 무슨 말을 하였는지는 모르겠습니다만, 전천표가 마음대로 방자한 짓을 하면서 저들의 사정을 탐문하려 했으므로 신이 대략 형장 열 대를 쳐 그의 죄를 징계한 다음 그로 하여금 봉서를 가지고 뒤따라 오라고 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>天杓稱病落後, 到今復命之日, 終無形影。</original>
        <translation>그런데 전천표가 병이 났다고 하면서 뒤처지더니 지금 복명할 날이 닥쳤는데도 끝내 그림자조차 보이지 않고 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>其頑不動念, 終始違令之罪, 不可不懲 。</original>
        <translation>완고하여 생각해 보지도 않은 채 끝끝내 명령을 어긴 그의 죄를 징계하지 않을 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>請令修司科罪。"</original>
        <translation>유사로 하여금 죄를 다스리게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="12">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11507029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>弘文館應敎李藼、副校理尹趾善, 上箚, 申請金壽興付處, 禮官拿問, 南二星遠竄, 李光迪等削黜還收, 且請還收趙根補外之命, 皆不從。</original>
        <translation>홍문관 응교 이헌, 부교리 윤지선이 차자를 올려, 김수흥의 부처, 예관의 나문, 남이성의 원찬, 이광적 등을 삭출하라는 명 등을 도로 거둘 것을 거듭 청하고 또 조근을 지방으로 제수한 명을 도로 거둘 것을 청하였으나, 모두 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 將行敬思殿朔祭, 因腹痛不差, 藥局有請, 乃命攝行。</original>
        <translation>상이 경사전의 삭제를 거행하려다가 복통 증세가 가라앉지 않자, 약방의 청으로 인해 대행하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大王大妃殿, 以朞年改成服。</original>
        <translation>대왕 대비가 입을 복을 기년으로 고쳐 성복하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508001_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政金壽恒, 又上疏辭職, 上不許。</original>
        <translation>좌의정 김수항이 또 소를 올려 직임을 사양하였으나, 상이 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508001_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判尹金宇亨, 上疏略曰: 臣職忝卿列, 得參賓廳末議, 翌日將事北郊, 祭罷歸來, 嚴敎已下。</original>
        <translation>판윤 김우형이 소를 올렸는데 그 대략에, "신의 직책이 재신의 반열에 있으므로 빈청의 회의 때 말석에 참여하였습니다만, 이튿날 북교에 일이 있어서 갔다가 제사를 끝마치고 돌아와 보니 엄한 분부가 이미 내려져 있었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>而臣卽未言之諸臣, 諸臣則己言之臣也。</original>
        <translation>신은 말하지 아니하였지만 여러 신하와 다름없고 말은 여러 신하가 꺼냈지만 신과 똑같습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>臣何敢晏然?</original>
        <translation>신이 어떻게 감히 태연히 있을 수 있겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>伏乞下臣司敗, 以正臣罪。</original>
        <translation>신을 형관에게 회부하여 신의 죄를 다스리소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>答曰: "卿之隨人紛挐, 予甚不快。</original>
        <translation>답하기를, "경이 사람들을 따라 시끄럽게 하니 내 매우 불쾌하다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>更勿爲如此擧措, 安心察職。"</original>
        <translation>다시는 이러한 짓을 하지 말고 마음을 가라앉혀 직무를 살피라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508001_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政許積, 時在忠州。</original>
        <translation>영의정 허적이 이때 충주에 있었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上遣史官, 諭以上來之意, 積不來, 從縣道上疏, 畢陳情迹之難安, 內局之不可久曠, 懇乞鐫改職名。</original>
        <translation>상이 사관을 보내어 올라오라는 뜻으로 권유하였으나 허적이 오지 않고 현과 도를 통해 소를 올려, 사정과 자취가 평안하지 못한 점과 내국을 오랫동안 비워둘 수 없다는 점을 모두 아뢰면서 직명을 삭제해 줄 것을 간곡히 청하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎曰: "大政差遲 到今, 守令先爲差出事, 傳敎之後, 尙不擧行, 殊甚未妥。 吏曹判書洪處亮, 今日牌招, 使之開政。" 處亮以參賓廳議禮, 方待命城外, 承牌詣闕下, 陳疏不捧, 還爲退去, 下敎曰: "再到闕外, 又爲退去, 偃蹇自重之狀, 殊極可駭。 從重推考。"</original>
        <translation>상이 하교하기를, "도목 대정을 지금까지 열지 못하여 수령을 먼저 차출하라고 전교한 뒤에도 아직까지도 거행하지 않고 있으니 매우 옳지 않다. 이조 판서 홍처량을 오늘 패초하여 도목정을 열게 하라." 하였다. 홍처량이 빈청의 예 의논에 참여하였다고 하여 성 밖에서 명을 기다리고 있다가 패초를 받고 대궐에 나와 소를 올리고 명을 받들지 않은 채 도로 물러가자, 하교하였다. "재차 대궐 밖에까지 왔다가 또 물러가니 거만스럽게 자중하는 태도가 매우 놀랍다. 무겁게 추고하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時吏曹參判李惟泰, 亦在外, 參議李端夏, 獨政, 每只出緊任。</original>
        <translation>이때 이조 참판 이유태 역시 밖에 있었으므로 참의 이단하 혼자 인사 행정을 보면서 매양 긴요한 직임만 차출하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508002_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李堥爲執義, 宋最爲持平, 元振澤爲正言, 李溟翼爲同副承旨。</original>
        <translation>이무를 집의로, 송최를 지평으로, 원진택을 정언으로, 이명익을 동부승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎政院曰: "備局行公堂上牌招, 兪瑒亦使來待。" 上御養心閤, 右參贊權大運、工曹判書李正英、禮曹判書張善澂、知事柳赫然, 右尹申汝哲、右承旨金錫冑、副護軍兪瑒、吏曹參議李端夏、應敎李藼入侍。 上謂瑒曰: "爾自燕京還, 彼中事有可聞者耶? 瑒對曰: "北京訛言, 東國與鄭錦, 合勢入來, 見臣等入往, 疑始釋云。" 上曰: "或請鄭經何也。" 瑒曰: "錦與經, 漢語音相近故也。" 李藼曰: "近日三公、六卿, 皆空, 殿下能速爲收殺則幸甚。" 上曰: "無爾輩擾亂之事, 則解釋亦易矣。" 藼曰: "大臣豈有忘君負國之意乎?" 上曰: "欲以自己之見, 決定大功, 是誠何心哉?" 端夏曰: "賓廳之啓, 但論禮爾, 非決定大功之意也。" 藼曰: "諫官獲罪, 豈盛世事乎?" 上曰: "諫官貴乎直言。 而二星之疏, 語無歸宿, 而主意則深分明, 以大功爲是也。 渠何敢如是?" 錫冑曰: "艱虞日甚, 而信任之臣, 俱在惶悚竢罪中, 國事漸至解弛, 臣誠憂悶。 前後聖批, 薄於君忘先王等語, 非臣子所敢忍聞。 前者或有如此敎, 而旋卽還收。 今不還收, 則諸臣必有自處之道矣。" 上曰: "近日諸臣, 退出陳疏, 必待予改之然後, 欲出。 子不許遞, 則如季布之事乎? 金宇亨事, 愚莫甚焉。 未參末終之啓, 有何陳疏之事, 懇乞後, 乃欲行公? 節介、廉隅太高矣。"</original>
        <translation>상이 정원에 하교하기를, "비국에서 공무를 보고 있는 당상관을 패초하고 유창도 와서 기다리게 하라." 하였다. 상이 양심합에 나아가니, 우참찬 권대운, 공조 판서 이정영, 예조 판서 장선징, 지사 유혁연, 우윤 신여철, 우승지 김석주, 부호군 유창, 이조 참의 이단하, 응교 이헌이 입시하였다. 상이 유창에게 이르기를, "그대가 북경에서 돌아왔는데 그곳 사정 중 들어볼 만한 것이 있던가?" 하니, 유창이 대답하기를, "북경에 유언 비어가 나돌아 우리 나라가 정금과 합세하여 들어올 것이라고 하였다는데 신들이 들어간 것을 보고서야 비로소 의심이 풀렸다고 합니다." 하자, 상이 이르기를, "혹은 정경이라고 말하였다는데 무엇 때문인가?" 하니, 유창이 아뢰기를, "금과 경은 중국 말로 발음이 비슷하기 때문입니다." 하였다. 이헌이 아뢰기를, "요즈음 삼공과 육경의 자리가 모두 비어 있는데 전하께서 빨리 수습하시면 매우 다행이겠습니다." 하니, 상이 이르기를, "너희들이 시끄럽게 떠드는 일이 없으면 쉽게 풀릴 것이다." 하자, 이헌이 아뢰기를, "대신이 어찌 임금을 잊거나 나라를 저버리려는 뜻이 있겠습니까." 하였다. 상이 이르기를, "자신의 견해만 가지고 대공복으로 결정지으려고 하는게 무슨 마음에서인가?" 하니, 이단하가 아뢰기를, "빈청이 올린 계사는 예에 대해서만 논한 것뿐이지 대공복으로 결정하려는 뜻이 아니었습니다." 하였다. 이헌이 아뢰기를, "간관이 벌을 받은 것이 어찌 성스러운 세상의 일이라고 할 수 있겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "간관은 바른 말을 하는 것이 귀중하다. 그런데 남이성의 상소는 말이 한 곳으로 모아지지 않았으나 주된 뜻은 깊었으니 분명히 대공복으로 하는 것을 옳게 여긴 것이다. 그가 어떻게 감히 이처럼 할 수 있단 말인가." 하였다. 김석주가 아뢰기를, "어려움은 날로 심해지고 있는데 신임하는 신하들이 모두 황송하여 벌이 내리기만을 기다리고 있으므로 국사가 점점 해이해지고 있으니 신은 정말 근심스럽고 딱하게 여깁니다. 전후로 내린 성상의 비답에 임금을 박하게 한다느니 선왕을 잊었다느니 하는 등등의 말씀은 신하로서는 차마 들을 수가 없습니다. 그전에도 더러 이러한 분부가 있긴 하였으나 뒤이어 즉시 도로 거두셨습니다. 지금 도로 거두지 않으신다면 여러 신하들이 필시 스스로 처신할 방도가 있을 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "요즈음 여러 신하들이 물러나가 소를 올리고는 반드시 내가 고치기를 기다렸다가 나오려고 하고 있다. 내가 체차를 허락하지 않는다면 계포의 일처럼 할 것인가? 김우형이 한 일은 어리석기 짝이 없다. 막판에 올린 계사에 참석하지도 않았는데 소를 올릴 일이 뭐가 있어서 간곡히 청한 다음에 공무를 보려고 한단 말인가. 절개와 염치가 너무나 고상하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是日, 引見時, 知事柳赫然啓: "近因年凶, 姑停操鍊、巡歷等事, 各邑視營將如剩官, 不肯擧行其號令, 殊無設立本意。</original>
        <translation>이날 인견할 때에 지사 유혁연이 아뢰기를, "근년에 흉년으로 인하여 잠시 동안 조련과 순력 등의 일을 중지하고 있으므로 각 고을이 영장을 마치 쓸데없는 관원같이 보아 명령을 이행하려 하지 않고 있으니 자못 본디 설립한 의도가 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請自今別爲申飭, 俾勿如前。"</original>
        <translation>앞으로는 별도로 거듭 주의시켜 그전처럼 하지 말도록 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上曰: "非但守令之不遵號令者, 爲可罪, 營將之不能擧職者, 亦科罪可也。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "명령을 따르지 않은 수령에게 벌을 줄 뿐만 아니라, 직책을 제대로 수행하지 못한 영장도 죄를 다스려야 할 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>海南幼學尹爾厚書進, 其祖善道, 庚子年政院所焚疏, 及所著禮說二篇。 上, 下敎曰: "今日査考, 豈可以私藏文書憑信乎? 事甚猥越。 卽爲退斥。"</original>
        <translation>해남의 유학 윤이후가, 그의 할아버지인 윤선도가 경자년에 올렸다가 정원이 불태워버린 소 및 선도가 지은 예설 두 편을 써서 올리니, 상이 하교하였다. "오늘날 조사해 상고하는 데 있어서 어떻게 사적으로 소장한 문서를 의거할 수 있단 말인가. 매우 외람스러운 짓이다. 즉시 기각하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政金壽恒, 又上辭疏, 答曰: "客使渡江且迫, 多有議定事, 而卿不出肅, 其可推移於何人乎?</original>
        <translation>우의정 김수항이 또 사직하는 소를 올리니 답하였다. "사신이 강을 건널 날이 임박하였으므로 의논하여 정해야 할 일이 많이 있는데, 경이 나와서 임명을 받지 않고 어떤 사람에게 떠밀려고 한단 말인가.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>安心勿辭, 速出行公。"</original>
        <translation>마음을 가라앉혀 사양하지 말고 빨리 나와 공무를 보라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院啓: "在前都目大政, 雖或退行, 未嘗有至八月, 而不爲之時。</original>
        <translation>정원이 아뢰기를, "이전에 도목 대정을 뒤로 물려 거행한 적이 있었으나 8월 안에 하지 않은 때는 없었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>卽今兩銓之官, 引入踰月。</original>
        <translation>그런데 지금 이조와 병조의 두 전관이 인피하고 들어간 지 한 달이 넘었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>杳無開政之期, 事甚未安。</original>
        <translation>아득히 도목 대정을 열 기한이 없으니 매우 미안한 일입니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>吏、兵曹判書, 竝卽牌招, 使之刻日開政。"</original>
        <translation>이조와 병조의 판서를 모두 즉시 패초하여 빨리 도목 대정을 열게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上允之。</original>
        <translation>상이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以徐文尙爲兵曹參議, 申琓爲正言, 李夏鎭爲修撰。</original>
        <translation>서문상을 병조 참의로, 신완을 정언으로, 이하진을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上氣甚困惱, 連進蔘 茶, 欲引見備局諸宰, 不能自力, 命使後日來待。</original>
        <translation>상의 기운이 몹시 지쳐 인삼차를 연거푸 들고 비국의 여러 재신을 인견하려 하다가 스스로 몸을 가누지 못하게 되자, 뒷날 와서 기다리게 하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>勅使二人, 出來牌文又到灣上, 遠接使, 馳啓以聞, 令一路印慰使仍留, 待後勑行。</original>
        <translation>칙사 두 명이 나온다고 알리는 패문이 또 의주에 도착하였다. 원접사가 치계하여 아뢰니, 일로의 영위사로 하여금 그대로 머물러 있다가 칙사 일행을 기다리게 하라고 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 滿身烘熱, 達夜煩惱, 藥房請與右承旨金錫冑, 左副承旨鄭維岳, 入診議樂, 允之。</original>
        <translation>상의 온 몸이 불덩이처럼 달아올라 밤새도록 괴로워하자, 약방이 우승지 김석주와 좌부승지 정유악과 함께 들어가 진찰하고 약에 대해 의논할 것을 청하니, 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508008_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>藥房提調張善澂, 請自今日, 率醫官直宿藥房, 從之。</original>
        <translation>약방 제조 장선징이 오늘부터 의관을 거느리고 약방에서 숙직할 것을 청하니, 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>卯時, 上受鍼。</original>
        <translation>묘시에 상이 침을 맞았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓: "各營匠人閑鄕遊之輩, 請行會各道, 成冊上送, 俾充逃、故闕額。"</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "각영에 한가로이 노는 장인 무리에 대해서 각도에 공문을 보내 문안을 만들어 올려 보내게 하여 도망갔거나 죽어서 비어 있는 인원을 채우게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>答曰: "令廟堂指揮分付。"</original>
        <translation>답하기를, "묘당으로 하여금 지휘하라고 분부하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>張善澂白上曰: "水營以松禁爲主, 監牧官以牧馬爲主, 每與相爭, 曾有掘塹立石定界之事矣。</original>
        <translation>장선징이 아뢰기를, "수영에서는 소나무를 해치지 않도록 금지하는 일을 위주로 하고 감목관은 말을 기르는 일을 위주로 하다 보니 매양 서로 싸움이 벌어지기 때문에 일찍이 도랑을 파고 돌을 세워서 경계를 정한 일이 있었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>今不必更遣太僕之官, 以貽廚傳之弊也。"</original>
        <translation>그러므로 지금 다시 태복관을 파견하여 접대에 따르는 폐단을 끼칠 필요가 없습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上曰: "宜於養松, 則罷牧場, 司僕官員, 勿送可也。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "소나무를 길러야 적합할 것 같으면 목장을 폐지하고 사복 관원을 보내지 말아야 할 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>藥房請, 令昌城君 佖 , 直宿闕中, 且請設侍藥廳, 答以入直事依啓, 侍藥廳勿設。</original>
        <translation>약방이 창성군 이필로 하여금 대궐 안에서 숙직할 것과 시약청을 설치할 것을 청하니, 숙직하는 일은 아뢴 대로 하고 시약청은 설치하지 말라고 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508013_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是日引見時, 上曰: "左承旨入院乎?" 金錫冑對以入院, 上曰: "招入左承旨李柙入侍。" 上謂柙曰: "領議政許積處, 爾往傳諭曰, 疏辭己悉。 予病如此, 不能以文字爲批, 玆遣承旨。 而此時內局之任, 甚緊重, 卿何可只顧一身, 固辭不起? 須與此去承旨, 一時上來也。" 柙聞敎退出。 諸臣臨出, 上曰: "予意詳傳于領相事, 更言于李柙可也。"</original>
        <translation>이날 인견할 때 상이 이르기를, "좌승지 는 승정원에 들어왔는가?" 하니, 김석주가 대답하기를, "들어왔습니다." 하자, 상이 이르기를, "좌승지 이합을 불러 입시하게 하라." 하였다. 상이 이합에게 이르기를, "영의정 허적에게 그대가 가서 상소의 내용은 잘 알았다. 나의 병이 이와 같아 글로 비답하지 못하겠기에 승지를 보낸다. 지금 내국의 임무야말로 매우 긴요하고 중대한데 경은 어찌 일신만 돌아본 채 굳이 사양하고 나서지 않아서야 되겠는가. 이번에 내려간 승지와 꼭 같이 올라와야 할 것이다.고 전유하라." 하니, 이합이 분부를 듣고 물러갔다. 여러 신하가 나갈 무렵에 상이 이르기를, "내 뜻을 영상에게 자세히 전하라고 다시 이합에게 말하여야 할 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上尤不豫, 辰時, 入診。</original>
        <translation>상의 몸이 더욱 편찮아지자 진시에 들어가 진찰하였다. 창성군 이필이 김석주정유악과 함께 나아가 진찰한 다음 아뢰었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>昌成君 佖 與金錫冑、鄭維岳, 進診曰: "柴苓湯乃是當劑, 連服則可收效也。"</original>
        <translation>"시령탕이 증세에 맞는 약이니 연이어 복용하시면 효험을 볼 수 있을 것입니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭載禧爲左副承旨, 李東溟爲同副承旨, 李沃爲司書。</original>
        <translation>정재희를 좌부승지로, 이동명을 동부승지로, 이옥을 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508014_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓: "告訃使兪瑒、書狀官權瑎, 俱以公幹, 反成私嫌, 萬里同行, 兩不相釋, 無可否共濟之義, 有職聞可駭之事。</original>
        <translation>헌부가 아뢰기를, "고부사 유창과 서장관 권해가 모두 공적인 일로 인해 엉뚱하게 사적인 틈이 생겨 만리길을 동행하는 처지에 둘이 서로 용납하지 못하였으므로 가부 간에 서로 도와 주는 의리가 없었고 듣기에 놀라운 일만 있었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請竝罷職。"</original>
        <translation>모두 파직하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>從之。</original>
        <translation>따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508014_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>迎接都監啓: "勑使旣除七處宴享, 請依前例, 差遣別問安承旨。"</original>
        <translation>영접 도감이 아뢰기를, "칙사가 이미 일곱 군데의 연향을 면제해 주었으니 전례에 따라 별도로 문안하는 승지를 파견하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>從之。</original>
        <translation>따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上症候益危篤, 藥房提調以下, 一日入診至六七次。</original>
        <translation>상의 증세가 더욱 위독해지자 약방 제조 이하 관원이 하루 동안 6, 7차례나 들어가 진찰하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是夕入診時, 上曰: "李柙何日回還耶?" 錫冑曰: "明間似當還到矣。" 上曰: "與領相許積, 一時上來事, 詳知而去耶?" 錫胃曰: "恐或遺忘, 書給之耳。" 上曰: "給馬事, 忘之矣。" 錫冑曰: "曾有給馬有旨, 如欲上來, 則不嫌乘馹矣。"</original>
        <translation>이날 저녁에 들어가 진찰할 때 상이 이르기를, "이합은 언제 돌아올 것인가?" 하니, 김석주가 아뢰기를, "내일 안으로 돌아올 것같습니다." 하니, 상이 이르기를, "영상 허적과 일시에 같이 올라오라고 한 일을 자세히 알고 갔는가?" 하자, 김석주가 아뢰기를, "잊을까 염려되어 글로 써서 주었습니다." 하였다. 상이 이르기를, "말을 지급하라고 할 것을 잊었구나." 하니, 김석주가 아뢰기를, "일찍이 말을 지급하라는 분부가 계셨으므로 올라오려고 한다면 역마를 타고 오는 것을 혐의하지 않을 것입니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上候一向危急, 唯時服蔘 茶, 而終日氏困, 似睡非睡。</original>
        <translation>상의 증세가 여전히 위급하여 오직 때때로 인삼차만 복용하였는데 종일토록 혼미하고 지쳐서 잠자는 것 같기도 하고 잠들지 않는 것 같기도 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是日入診時, 金錫冑白上曰: "臣於今日, 見申厚載, 自忠州上來云。</original>
        <translation>이날 들어가 진찰할 때 김석주가 아뢰기를, "신이 오늘 신후재가 충추에서 올라온 것을 보았습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>‘十四日, 與李柙, 相遇於忠州境, 其日當到領相家。</original>
        <translation>그가 말하기를 14일에 이합과 충주 경내에서 만났으므로 그날 영상의 집에 도착하였을 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>而連源驛馬, 盡往站上, 故無馬可慮云矣。"</original>
        <translation>그러나 연원의 역마가 죄다 병참에 가 있기 때문에 말이 없을 것이니 염려된다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>尹深曰: "江水方多, 舟行可疾。"</original>
        <translation>고 하였습니다."</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>錫冑曰: "李柙今夕、明朝定還矣。"</original>
        <translation>하자, 윤심이 아뢰기를, "강물이 많으므로 배편으로 오면 빠를 것입니다." 하였다. 김석주가 아뢰기를, "이합은 오늘 저녁이나 내일 아침 안으로 꼭 올 것입니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>上曰: "領議政上來時, 曳船軍定送事, 分付京圻監司可也。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "영의정이 올라올 때에 배의 곁군을 정해 보낼 일을 경기 감사에게 분부하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上候一向危急。</original>
        <translation>상의 증세가 여전히 위급하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政許積, 自忠州上來, 承旨李柙亦還。</original>
        <translation>영의정 허적이 충주에서 올라오고, 이합도 돌아왔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>政院啓: "領相卽者入來。</original>
        <translation>정원이 아뢰기를, "영상이 방금 들어왔습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>相職則不敢承當, 不得肅謝, 而上候方此靡寧, 直詣藥房云。"</original>
        <translation>그런데 영상의 직책은 감히 받을 수 없으므로 사은 숙배는 못하고 상의 환후가 이렇게 편찮으시므로 바로 약방으로 들어간다고 하였습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上, 下敎曰: "命召卽爲傳授。"</original>
        <translation>상이 이르기를, "부른다고 즉시 전하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是日, 藥房都提調許積, 與昌城君 佖 入診。 上具衣冠而坐, 積進曰: "聖候猝重, 伏慮罔涯。 昨今來, 泄證少減耶?" 上曰: "不知其減也。" 積曰: "藥房入診時, 願勿御冠服而臥接也。 臣亦自今日, 直宿之意敢啓。" 又白: "左相方來, 在備邊司近處云。 或遣史官招之, 則當入來矣。" 上曰: "入侍承旨, 出往傳諭。"</original>
        <translation>이날 약방 도제조 허적이 창성군 이필과 같이 들어가 진찰하였다. 상이 의관을 갖추어 입고 앉자 허적이 나아가 아뢰기를, "성상의 환후가 갑자기 위중하시니 그지없이 염려됩니다. 어제 오늘 사이에 설사의 증세가 조금 줄어들었습니까?" 하니, 상이 이르기를, "줄어든 줄 모르겠다." 하자, 허적이 아뢰기를, "약방이 들어와 진찰할 때에는 관복을 입지 말고 누워서 인접하소서. 신 역시 오늘부터 숙직하겠다는 뜻을 감히 아룁니다." 하고, 또 아뢰기를, "좌상이 지금 비변사 근처에 와 있다고 합니다. 혹 사관을 보내 부르신다면 들어올 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "입시한 승지가 나가서 전유하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508017_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領相許積、右相鄭知和, 使承言色, 口違于王世子, 請分遣大臣、重臣, 遲禱宗廟、社稷及山川, 王世子答以: "得聞此言, 我心稍豁。</original>
        <translation>영상 허적, 우상 정지화가 승언색으로 하여금 왕세자에게 구두로 전하여, 대신과 중신을 나누어 보내 종묘 사직 및 산천에 두루 기도하게 할 것을 청하니, 왕세자가 답하기를, "이 말을 듣고 나니 나의 마음이 조금 트인다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>必於今日內, 至誠祈禱, 庶幾乃瘳之效。"</original>
        <translation>반드시 오늘 안으로 지성껏 기도하면 병환에 효험이 있을 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508017_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>藥房啓: "上候若是不經, 而不設侍藥廳, 事理不當。 況藥房移設於內班院, 雖與侍藥廳無異, 但無名號, 亦涉未安。 請自今排設侍藥。" 答曰: "不必爲之。" 再啓, 乃允。</original>
        <translation>약방이 아뢰기를, "상의 병세가 이처럼 심상치 않은데 시약청을 설치하지 않으니 사리에 맞지 않습니다. 더구나 약방을 내반원에다 옮겨 설치하는 것은, 시약청과 다름이 없다 하더라도 명칭이 없으니 또한 미안합니다. 오늘부터 시약청을 설치하소서." 하니, 답하기를, "그렇게 할 필요가 없다." 하였다. 재차 아뢰자, 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508017_006">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右承旨金錫冑, 往諭上旨於左議政金壽恒, 卽入謝。</original>
        <translation>우승지 김석주가 좌의정 김수항에게 가 상의 분부를 전유하니, 즉시 들어와 사은하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508017_007">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大王大妃, 以諺書, 下敎于侍藥廳曰: "御所有災變, 勸上移御他殿, 而不從。 藥房懇請移御可也。" 侍藥廳仍請移御, 上曰: "修掃未易, 姑竢一兩日可也。" 侍藥廳請之不已, 答曰: "當以明日移御矣。"</original>
        <translation>대왕 대비가 언서로 시약청에게 하교하기를, "상이 거처한 곳에 재변이 있어서 다른 전각으로 거처를 옮기자고 권하였으나 따르지 않았다. 약방은 간청하여 다른 곳으로 거처를 옮겨야 할 것이다." 하였다. 시약청이 이에 다른 곳으로 거처를 옮길 것을 청하니, 상이 이르기를, "청소하기가 쉽지 않을 것이니 잠시 1, 2일간 기다려야 할 것이다." 하자, 시약청이 간청해 마지 않으니, 답하기를, "내일 옮기겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kra_11508018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上疾大漸, 是夜亥時, 昇遐于昌德宮齋廬。 顯宗純文肅武敬仁彰孝大王實錄卷之二十二終</original>
        <translation>상의 병이 크게 위중해지더니 이날밤 해시에 창덕궁의 재려에서 승하하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
</corpus>