<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
  <article id="ksa_11901002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>珹諡懿懷。 宣祖子也。 判書洪可臣諡文莊。 判書權悏諡忠貞。</original>
        <translation>의안군 이성의 시호를 의회 선조의 아들이다. 라고 내려주고, 판서 홍가신의 시호를 문장이라고 내려 주고, 판서 권협의 시호를 충정이라고 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣。 左議政睦來善進箚記, 其第一條, 論關西監兵營營下軍作隊操練事, 以爲有煩耳目, 不無彼人生梗之患, 令監司春秋巡點列邑, 如他道例。 上以從當思量處之爲敎。</original>
        <translation>대신과 비국 의 여러 신하들을 인견하였다. 좌의정 목내선이 차기를 올렸는데, 그 제1조에서 논하기를, "관서 지방의 감영과 병영에서 영하의 군사를 대오로 만들어 조련하는 일은 사람들의 듣고 보는 데 번거로움이 있으며 피인에게 불화를 일으킬 근심이 없지 않으니, 감사로 하여금 봄과 가을에 여러 고을을 순행하면서 점검하기를 다른 도의 예와 같이 하도록 하소서." 하니, 임금이 이 뒤로는 마땅히 생각하고 헤아려서 처리하라고 전교하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以嚴緝爲承旨。</original>
        <translation>엄집을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慶尙道 尙州等邑, 地震。</original>
        <translation>경상도 상주 등의 고을에 지진이 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御仁政門, 行朝參禮。</original>
        <translation>임금이 인정문에 나아가서 조참례를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以朴慶後爲全羅觀察使, 朴明義爲司書, 沈檀爲大司諫, 成瓘爲司諫, 洪重夏爲正言, 沈最良爲獻納。</original>
        <translation>박경후를 전라도 관찰사로, 박명의를 사서로, 심단을 대사간으로, 성관을 사간으로, 홍중하를 정언으로, 심최량을 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以崔敬中、洪柱震爲掌令, 洪重鉉、朴明義爲持平, 鄭來祥爲校理。</original>
        <translation>최경중홍주진을 장령으로, 홍중현박명의를 지평으로, 정내상을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>初黑山島定配罪人李瞻漢、金必鳴等, 聯名呈狀于羅州牧, 以爲: "被謫人賤孽李晩初者, 怨國訕朝, 非止一二, 而今春騷屑時, 先以胡書, 恐喝民情, 仍與島中諸人, 作黨結契, 稱以欲爲丈夫事, 差定將帥云。" 本州上報朝廷, 拿來設鞫。 瞻漢供曰: "晩初以爲, 閔宗道乘夜往來於張家, 許以結婚, 約以廢立, 自宮中宣力換局, 而謀廢中宮者, 閔宗道也。" 又言: "廢中宮時, 大司憲睦昌明, 卽爲停啓, 滿朝一番庭請, 以爲塞責, 後日論罪, 何可免也?" 又言: "聞新童謠乎? 仍爲誦而釋之, 語犯中宮 卽張氏也。 世子, 有不忍聞。" 又言: "右相赴京時, 兵判閔宗道中軍張希載, 餞別還歸時, 使娼女歌舞於前, 所見駭怪, 國勢不長, 推此可知。" 又言: "光州火藥庫飛上天之說, 此非虛生之變, 卽今胡人, 以借路爲名, 國之必亡, 可立而待, 作契聚衆, 觀勢應變, 豈非智者事乎?" 晩初供辭以爲: "瞻漢, 侵虐島民, 罔有紀極。 島民等, 以十二件罪狀, 訴于本島別將金成屹。" 成屹以爲: "瞻漢本是火證人, 不足深責, 因治其奴順方。" 成屹初欲轉報巡營, 令渠及崔繼敏, 依島中所訴, 以眞書翻譯, 故因此含憾, 謀害至此矣。 槪金時現者, 初言吾輩, 與島民, 同爲作契, 或會飮或會話, 或相與貿穀, 或有傷風悖俗之事, 相議施罰爲好。 仍爲書出回文。 不意時現, 以其日回文納之。 蓋時現, 乃瞻漢之婢夫也。 此必瞻漢, 敎誘時現誣陷之計也。 兩人屢次對質, 鞫廳啓以, 犯上不道之語。 晩初雖自發明, 顯有理屈之色, 且無可據自解之端。 瞻漢於其作黨陰謀一款, 旣已誣告金必鳴之聯名告變。 金時現之同謀證成, 俱極兇詐, 竝請刑推。 瞻漢、必鳴、時現刑問二次, 竝承服, 依法處斷。 李晩初刑問六次物故。 晩初, 卽翔之庶子也。</original>
        <translation>처음에 흑산도에 정배된 죄인 이첨한김필명 등이 연명하여 나주목에 소장을 올리기를, "귀양살이하는 천얼 이만초란 자가 국가를 원망하고 조정을 비방한 것이 한두 번이 아니었는데, 금년 봄에 소란했을 적에는 먼저 호서 를 가지고 백성들을 공갈하였고, 인해서 섬 가운데 여러 사람들과 작당하여 계를 맺고, 장부의 일을 하고자 한다고 일컬으면서, 장수를 뽑아서 정한다고 하였습니다." 하였으므로, 본주에서 조정에 보고하고 잡아 와서 국문하였는데, 이첨한이 공초하기를, "이만초가 말하기를, 민종도가 밤을 틈타 장가에게 왕래하며 결혼할 것을 허락하고 중궁을 폐립하기로 약속하였으며, 중궁에서부터 판국을 뒤바꾸려고 힘써 노력하였으니, 중궁을 폐하려고 꾀한 자는 민중도이다.라고 하였습니다." 하고, 또 말하기를, "중궁을 폐할 때에 대사헌 목창명은 즉시 정계하였고, 온 조정에서도 한 번 정청하고서 책임을 다하였다고 여기니, 뒷날에 죄를 논할 적에 어떻게 죄를 면할 수 있겠습니까?" 하고, 또 말하기를, "새로운 동요를 들었습니까?" 하고, 인해서 그것을 외고서 풀이하였는데 말하는 가운데 중궁 과 세자를 간범하여 차마 듣지 못할 내용이 있었다. 또 말하기를, "우의정이 북경에 갈 때에 병조 판서 민종도와 중군 장희재가 전별하였으며, 돌아올 때에 창녀를 시켜 앞에서 노래부르고 춤추게 하였는데, 사람들이 보기에 놀랍고 괴이하니 나라의 형세가 오래가지 못할 것은 이것을 미루어 알만합니다." 하고, 또 말하기를, "광주의 화약고가 날아서 하늘로 올랐다는 말은 이것이 헛되이 생긴 변고가 아닙니다. 지금 호인이 길을 빌려 달라고 명분을 내세우니, 나라가 반드시 망하는 것은 서서 기다릴 정도이니, 계를 만들어 무리를 모으고 형세를 관찰하면서 변고에 대응하는 것이 어찌 지혜로운 자의 일이 아니겠습니까?" 하였다. 이만초가 공초하여 말하기를, "이첨한은 섬 주민들을 침학하는 짓이 끝이 없었으므로, 섬 주민들이 12건의 죄상을 본섬의 별장 김성흘에게 글로써 호소하였는데, 김성흘은 생각하기를, 이첨한이 본래 화를 잘 내는 증세가 있는 사람으로서 심하게 책망할 수 없다.고 여기고, 인해서 그의 종 순방을 다스렸습니다. 김성흘이 처음에 순영에 전보하려고, 저와 최계민으로 하여금 섬 사람들이 호소한 바에 의거하여 진서 로 번역하도록 하였기 때문에, 이로 인하여 원한을 품고 모해하려고 한 것이 이 지경에 이르렀습니다. 그리고 김시현이란 자가 처음 우리들에게 말하기를, 섬의 주민들과 함께 계를 만들어 혹은 모여서 마시기도 하고, 혹은 모여서 이야기하기도 하고, 혹은 서로 곡식을 바꾸기도 하였으나, 혹은 풍속을 손상시키거나 풍속을 어지럽히는 일이 있으면, 서로 의논하여 벌을 내리는 것이 좋겠다.고 하고, 인하여 글을 만들어 회문을 내었는데, 뜻하지 않게 김시현이 그날의 회문을 바쳤습니다." 하였다. 대개 김시현은 바로 이첨한의 여종의 남편이었다. 이는 반드시 이첨한이 김시현을 교사하고 부추켜서 무함하려는 계교였다. 두 사람을 여러 차례 대질시키고 국청에서 임금을 간범하는 부도한 말이라고 아뢰었다. 이만초가 비록 스스로 발명하였으나, 현저하게 사리에 막힌 기색이 있었고, 또 증거로 내세워 스스로 해명할 만한 단서가 없었다. 이첨한은 그가 작당하여 음모하였다는 1건에 대해서는 이미 무고한 것이었으며, 김필명이 연명하여 고변한 것과 김시현이 함께 도모하여 증거를 댄 것이 모두 흉악하고 속인 것이 지극하였으므로, 모두 형추하자고 청하였다. 이첨한김필명김시현은 두 차례의 형문에 모두 승복하였으므로, 법에 의하여 처단하였으나, 이만초는 여섯 차례 형문하자 물고하였는데, 이만초는 바로 이상의 서자였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上謁太廟。</original>
        <translation>임금이 태묘에 알현하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>閔宗道死。 宗道, 黯之姪也。 鷙戾陰慝, 在兇黨人中特甚, 締結希載, 主張陰謀, 釀成廢母之禍。 當聖母出宮之時, 以庭請當罷之意, 首倡於朝會中。 其徒黨, 亦多有側目者, 世皆以病死牖下, 得全腰領, 爲恨。</original>
        <translation>민종도가 죽었다. 민종도는 민암의 조카인데, 억세고 사나와 남을 몰래 해치는 것이 흉악한 무리들 중에서도 특히 심하였다. 장희재와 결탁하여 음모를 주장하고 폐모의 화를 조장하였으며, 성모 가 궁중에서 쫓겨날 때에는 정청을 파하는 것이 타당하다는 뜻을 조회하는 가운데에서 맨 먼저 주창하였으므로, 그의 무리들도 또한 곁눈질하는 자가 많았다. 세상에서는 모두 그가 집안에서 병으로 죽어 온 몸을 그대로 보전할 수 있었던 것을 한스럽게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯鬼宿東北星。</original>
        <translation>달이 귀수 동북성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李寅賓、崔恒齊爲掌令, 權頀爲持平, 鄭來祥爲司諫。</original>
        <translation>이인빈최항제를 장령으로, 권호를 지평으로, 정내상을 사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>爲都目政。</original>
        <translation>도목 정사 를 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>都目政, 以鄭來祥爲校理, 朴萬鼎爲副應敎, 成瓘爲司諫, 李東標爲兼輔德, 兪夏益爲工曺判書, 蔡獻徵爲弼善。</original>
        <translation>도목 정사에서 정내상을 교리로, 박만정을 부응교로, 성관을 사간으로, 이동표를 겸보덕으로, 유하익을 공조 판서로, 채헌징을 필선으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>贊善李玄逸從縣道陳疏, 首言格致誠正之工, 有所未盡。 又曰: "前日所下成均館備忘記, 宛然有三代上遺意, 及其施諸擧措, 則未聞有登崇俊良招延德行之實, 只以湖堂, 試取泮宮節製, 爲聳動振作之擧。 大臣籌司, 一月三接之規, 亦出於咨訪之意。 而諸臣入對, 未聞有經國遠謨。 保邦長策, 只以薦進凡例事面常規, 將做一大事。 或以小技末藝, 不及古昔爲憂。 伏願加意於輕重本末之分, 如好文學則斥去浮華, 專務實行。 好武事則克詰戎兵, 張皇六師也。" 末復言消弭天災之道曰: "昔宋 徽宗時, 大水猝至。 李綱以爲: ‘必有夷狄兵戎之端。’ 高宗時, 有雷雹地震之異, 陳俊卿以爲: ‘有夷狄侵凌之象。’ 此皆古之忠臣爲國家長慮却顧者之所爲也。 天啓丁卯, 崇禎丙子之前, 咎徵之作, 正符今日, 將來事應之相契, 寧保其必無也? 況今境外之事, 不無可虞之端, 其可一向因循, 終不爲綢繆牖戶之策耶?" 上賜優批, 諭令上來。</original>
        <translation>찬선 이현일이 현과 도를 통하여 소를 진달하였다. 맨 먼저 격물 치지와 성의 정심의 공부에 미진한 점이 있다고 말하고, 또 이르기를, "지난날 성균관에 내린 비망기는 완연히 삼대 위에서 물려준 뜻이 있었는데, 그것을 행동으로 시행하는데 이르러서는 준량한 이를 높이 등용하고 덕행이 있는 이를 맞아들이는 실상이 있다는 것은 아직 듣지 못하였으며, 단지 호당에서의 시취와 반궁에서의 절제 로써 선비를 격려하고 사기를 진작시키는 일을 할 뿐입니다. 대신과 주사 를 한 달에 세 번 접견하는 규례도 정치를 자문하고 의견을 묻는 의도에서 나온 것인데, 여러 신하들이 입대할 적에 나라를 다스리는 원대한 계훈과 나라를 보존하는 장구한 계책이 있다는 것은 아직 듣지 못하였으며, 단지 범례와 사면 의 일반적인 규정을 올리는 것만으로써 하나의 큰 일로 삼을 뿐이니, 혹은 소기 말예가 옛날에 미치지 못한다고 걱정합니다. 엎드려 바라건대, 경중과 본말의 구분에 더욱 뜻을 두시어, 만약 문학을 좋아하는 경우라면 겉만 화려하게 꾸미는 것을 배척하여 버리고, 오로지 실질적인 행동에 힘쓰며, 무사를 좋아하는 경우라면, 무기를 잘 정비하여 육사 를 장대하게 하도록 하소서." 하고, 끝부분에 다시 하늘의 천재를 없애는 방도를 말하기를, "옛날 송나라 휘종 때 큰물이 갑자기 닥쳤는데, 이강이 말하기를, 틀림없이 이적이 전쟁을 일으키는 단서가 있을 것이다.라고 하였으며, 고종 때에는 천둥과 우박과 지진의 이변이 있었는데, 진준경이 말하기를, 이적이 침략하는 형상이 있을 것이다.고 하였습니다. 이것은 모두 옛날의 충신이 국가를 위하여 장래를 염려하고 뒤를 돌아보는 자가 하는 일이었습니다. 천계 정묘년 과 숭정 병자년 에 앞서 구징 이 일어난 것이 바로 오늘날과 부합합니다. 장래에 사변과 대응이 서로 맞아떨어지는 데서 아무런 일이 반드시 없으리라는 것을 어떻게 보장하겠습니까? 더구나 지금 변경 밖의 사태는 염려스러울 만한 단서가 없지 않은데, 한결같이 구습에 따라 행하여 끝내 주무유호 의 계책을 강구하지 않을 수가 있겠습니까?" 하니, 임금이 우대하여 비답을 내리고, 서울로 올라 오도록 유시하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>藥房入診, 領議政權大運、右議政閔黯、江華留守吳始大請對, 以江華築城, 正當農節, 請姑爲停止, 待秋始役。 上許之。 上因黯所達, 命放送徒配罪人尹世紀。 蓋以世紀方遭父喪故也。 黯又以李瞻漢供辭中, 構誣閔宗道, 縷縷伸白。 大運亦繼陳之。 宗道卽黯之姪子。 而敢於前席, 肆然爲伸暴之說, 其縱恣無嚴極矣。</original>
        <translation>약방에서 입진 하였다. 영의정 권대운, 우의정 민암, 강화 유수 오시대가 청대하기를, "강화에 성을 쌓는 일은 바로 농사철을 당했으니, 청컨대 우선 정지하도록 하였다가 가을철을 기다려 역사를 시작하게 하소서." 하니, 임금이 허락하였다. 그리고 임금이 민암이 진달한 것으로 인해서 도배 죄인 윤세기를 방면하여 보내도록 명하였는데, 그것은 대개 윤세기가 바야흐로 아비의 상을 당했기 때문이었다. 민암이 또 이첨한이 공사 중에 민종도를 터무니없이 무함하였다고 누누이 변명하여 아뢰고, 권대운도 잇달아 이를 진달하였다. 민종도는 곧 민암의 조카인데, 감히 어전 앞에서 뻔뻔스럽게 신원하는 말을 하였으니, 그의 방자하고 무엄함이 지극하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>藥房入診。 都提調金德遠, 請命有司, 題給許積妻食物, 仍請仁ㆍ孝兩廟朝相臣妻生存者, 一體施恩。 上從之。</original>
        <translation>약방에서 입진하였다. 도제조 김덕원이 유사에게 명하여 허적의 처에게 식물을 제급하기를 청하고, 인해서 인조효종 두 조정의 상신의 처 가운데 생존한 자에게도 일체로 은혜를 베풀도록 청하자, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭來祥爲司諫, 朴明義爲正言。</original>
        <translation>정내상을 사간으로, 박명의를 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>全羅觀察使朴慶後辭朝。 引見勉諭而遣之。</original>
        <translation>전라도 관찰사 박경후가 사조하자, 인견하고 힘써 유시하여 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11901030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出房星下。 入巽方。</original>
        <translation>유성이 방성 아래에서 나와 손방 으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>先是, 左議政睦來善呈辭, 至十餘上。 上遣承旨敦諭, 至是入來。 命引見, 來善言: "江界地有淸人越來者, 而無譯舌, 不卽問情, 請去安州譯官, 始探事情, 江界滿浦, 自前皆有譯舌, 而以其供饋之難省減云。 今宜依舊例, 差送一員。" 上從之。 來善又進箚記三條, 一則賑民之策, 一則論邊將守令有聲績者, 雖在被罪, 變通調用事也。 一則請抑奢侈之風。 上皆優奬之。</original>
        <translation>이보다 앞서 좌의정 목내선이 정사 를 10여 차례나 올렸는데, 임금이 승지를 보내어 간곡하게 유시하자, 이때에 이르러 궁궐에 들어왔으므로 인견하기를 명하였다. 목내선이 아뢰기를, "강계 지역에 청나라 사람 가운데 국경을 넘어 들어온 자가 있었는데, 역설 이 없어 즉시 정상을 묻지 못하였다고 합니다. 청컨대 안주의 역관을 보내어 우선 사정을 캐묻게 하소서. 강계와 만포에는 예전부터 모두 역설이 있었는데, 그들을 공제하기가 어렵다고 하여 줄여 버렸다고 합니다. 지금 구례에 의거하여 한 명을 차출하여 보내도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 목내선이 또 차기 3조를 올렸는데, 한 가지는 백성을 진휼하자는 계책이고, 한 가지는 변방의 장수나 수령 가운데 명성과 치적이 있는 자는 비록 죄를 받게 되는 경우에 있더라도 변통해서 선발 임용하자는 일을 논한 것이고, 한 가지는 사치하는 풍습을 억제하자고 청한 것이었는데, 임금이 모두 우대하여 이를 장려하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權珪爲都承旨, 洪墪爲修撰, 李宇謙爲文學, 睦林重爲掌令。</original>
        <translation>권규를 도승지로, 홍돈을 수찬으로, 이우겸을 문학으로, 목임중을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令崔恒齊上疏論事, 一曰, 選忠正以輔東宮。 二曰, 開言路以來忠諫。 三曰, 恢公道以得人心。 四曰, 正祀典以重斯文。 其開言路之條曰: "穆陵陵幸, 定於今二十日, 年事大侵, 八路同然。 而畿內尤甚, 此際有陵幸之擧, 則貽弊不貲, 願寢成命, 退以來秋。 頃年春李玄逸, 以停寢陵幸之意陳達, 而語未及卒, 遽下未安之敎。 秋間權重經, 略將數語, 仰對顧問, 而顯示厭薄之意。 自是厥後, 人多以此爲戒, 緘口退縮, 莫敢盡言, 臣恐殿下, 有以啓之也。 其恢公道之條, 首論庚申之禍。" 又曰: "今日擧措, 果可謂盡出於公, 而少無可議者耶? 朝廷之上, 私意或勝。 用舍之際, 色目是拘。 官方紊亂, 躁競成風, 是何異於同浴而譏裸哉? 惟其科目, 雖有彼此之分, 而自殿下視之, 莫非王臣也。 雖在屛黜, 如無大段罪過者, 竝爲收錄, 與之更始, 俾令彼此, 平憾釋仇, 同底和平之域, 而各自盡心於國事, 則將見懷才抱器者, 率皆願立於朝。 此實國家之幸, 而亦今日諸臣之福也。" 其正祀典之條, 論文廟黜享人公伯寮等十人復享事曰: "皇明 弘治 張九功始倡此論, 程敏政過爲新奇之論而和之。 至嘉靖, 議禮臣張璁, 新秉國政, 欲立已見, 掇拾敏政之緖論, 竟至改正。 儒門之是非褒貶, 至朱子而大定。 九人之言行, 雖或評議, 而若夫從祀一節, 朱子獨無貶議者, 豈無微意於其間耶? 明廟末宣廟初年朝議欲依中朝例, 革去文宣王位號, 只書以至聖先師四字, 先正臣李滉以爲: ‘書以王號, 歷代遵用, 其來已久, 今不可輕議。’ 由是議遂寢。 此亦足爲斷案也。" 仍請如舊從享。 上竝不納。</original>
        <translation>장령 최항제가 상소하여 일을 논하였는데, 첫째는 충성스럽고 정직한 사람을 선발하여 동궁을 보필하도록 하자는 것이며, 둘째는 언로를 열어서 충성스럽게 간하는 사람을 오도록 하자는 것이며, 셋째는 공도를 넓혀서 인심을 얻자는 것이며, 넷째는 사전 을 바로잡아 사문 을 중하게 여기도록 하자는 것이었다. 그 언로를 열자는 조목에 이르기를, "목릉 의 능행을 이달 20일로 정하였는데, 농사가 크게 흉년이 든 것은 팔도가 마찬가지지만 기내가 더욱 심합니다. 이러한 즈음에 능행을 거행하게 되면, 폐해를 끼치는 것이 헤아릴 수가 없습니다. 원컨대 내리신 명령을 정지시켜 오는 가을로 미루도록 하소서. 지난해 봄에 이현일이 능행을 정지하자는 뜻을 진달하였으나 말이 미처 끝나기도 전에 갑자기 미편한 전교를 내리셨으며, 가을에 권중경이 간략하게 몇마디 말로서 주상의 고문하시는 데에 우러러 대답하자, 싫어하고 냉대하는 뜻을 드러나게 보이셨습니다. 이 뒤로부터는 사람들이 대부분 이것을 경계로 삼아 입을 다물고 물러나 움추리고서, 감히 할 말을 다하는 이가 없었습니다. 신은 아마도 전하께서 이렇게 계도하셨다고 여깁니다." 하고, 그 공도를 넓히자는 조목에서는 맨 먼저 경신년의 화 를 논하고, 또 아뢰기를, "오늘날의 조치가 과연 모두 공정한 데서 나왔으며 조금도 비평할 만한 것이 없다고 말할 수 있겠습니까? 조정 안에서 사사로운 뜻이 혹은 공정한 것을 이기기도 하며, 사람을 임용할 즈음엔 색목 에 구애되어 관방 이 문란해지고, 조경 이 풍속을 이루는데, 이것이 남과 함께 목욕하면서 남을 벌거숭이라고 비웃는 것과 무엇이 다르겠습니까? 오직 그 색목이 비록 피차의 구분이 있다고 하더라도 전하께서 그들을 보실 적에는 국왕의 신하 아닌 이가 없습니다. 비록 내쫓았다 하더라도 만약 대단한 죄과가 없는 자는 아울러 거두어 채용하여, 고치고 새롭게 하는 정사에 함께 참여시켜 피차로 하여금 감정을 억누르고 원수진 것을 풀어서, 같이 화평한 곳에 이르게 하여, 각자가 스스로 나라의 일에 마음을 다하도록 한다면, 장차 재능을 가지고 기량이 있는 자가 모두 조정에서 벼슬하기를 원하게 될 것입니다. 이것은 실로 국가의 다행이며, 또한 오늘날 여러 신하들의 복입니다." 하고, 그 사전을 바로잡자는 조목에서 문묘에서 출향된 사람 공백료 등 10사람을 복향하는 일을 논하기를, "명나라 홍치 때 장구공이 처음으로 이 의논을 주창하자, 정민정이 지나치게 새롭고 기이한 의논이라고 여겨 이에 화답하였으며, 가정 때에 이르러 의례신 장총이 새로 국정을 잡고서, 자기의 의견을 세우고자 하여 정민정의 서론을 주워 모아 마침내 개정하기에 이르렀습니다. 유문 의 시비와 칭찬폄론은 주자 에 이르러 크게 정해졌으나, 나머지 아홉 사람의 언행을 혹은 논평하여 의논하기도 하였습니다. 그러나 그가 종사 하는 1절의 경우라면, 주자가 유독 폄의한 것이 없었으니, 어찌 은미한 뜻이 그 사이에 없겠습니까? 명종 말엽과 선조 초년에 조정의 의논이 중국 조정의 사례에 의하여 문선왕 위호를 없애버리고 단지 지성선사 네 자만을 쓰려고 하자, 선정신 이황이 말하기를 왕호를 쓴 것은 역대에서 준용하여 그 내력이 이미 오래 되었으니, 지금 경솔하게 의논할 수 없다.고 하였는데, 이로 말미암아 의논이 마침내 정지되었으니, 이것도 또한 단안이 되기에 충분합니다." 하고, 인해서 옛날처럼 종향하기를 청하였으나, 임금이 모두 받아들이지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>頒柑試士于泮宮, 賜居首進士洪瀅及第。</original>
        <translation>감귤을 반사하고 반궁 에서 시사하였는데, 수석을 차지한 진사 홍형에게 급제를 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪萬朝爲承旨。</original>
        <translation>홍만조를 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭漢柱爲檢閱。</original>
        <translation>정한주를 검열로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>靈春君 涏, 犯松禁下獄, 有除杖徒收贖之命。 諫院請還收收贖之命, 不允。 時海西中軍金孝曾者, 私用軍布二十九同, 事覺當死。 上以其有膂力, 特命減死定配。 諫院亦爭論之, 不從。</original>
        <translation>영춘군 이정이 송금 을 범하여 하옥되었는데, 장도를 면제하고 속전을 거두도록 명하자, 사간원에서 속전을 거두라는 명을 도로 거두도록 청하였으나 윤허하지 않았다. 이때 해서의 중군 김효증이란 자가 군포 29동을 사사로이 써버렸다가 사건이 발각되어 사형에 해당되었는데, 임금이 그가 여력이 있다고 하여 특별히 사형을 감하여 정배하도록 명하였다. 사간원에서 또 다투어 논하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902007_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政睦來善請對入侍。 先是, 來善請於陵幸時, 以春收米待秋退捧之意, 慰諭父老。 至是, 又言: "各邑中收米, 有本邑應下者外, 無上納之數云。 此邑則稅米豆待秋退捧, 已捧者則請令賑廳, 移轉穀物, 以示均惠之意。" 上從之。 來善又言: "陵幸時楊ㆍ廣兩州, 最被其害, 廣州則權減稅豆。 楊州則竝減稅米豆似宜。 又請移江都軍餉米五千石於海西, 以補賑資。" 上竝許之。 大司成權瑍同入言: "明倫堂額, 乃朱子筆。 黃㦿赴燕得來。 而吳竣以爲, 明是朱子眞蹟, 陳達懸揭。 金益熙以爲。 非朱子筆, 塗墨於板, 今宜改懸。" 上許之, 仍命廣搜神皇御筆以入。 後玉堂白以廣搜不得。 上命日後燕行覓來。</original>
        <translation>좌의정 목내선이 청대하여 입시하였다. 이보다 앞서 목내선이 청하기를, 능행할 때에 봄에 거둬들이는 쌀을 가을까지 기다려, 시기를 물려서 바치게 한다는 뜻을 가지고 부로를 위로하여 유시하소서 하였는데, 이 때에 이르러 또 아뢰기를, "능행할 때에 양주광주 두 고을이 그 손해를 가장 많이 입습니다. 그러니 광주인 경우에는 조세로 바치는 콩을 임시로 감해 주고 양주의 경우에는 조세로 바치는 쌀콩을 모두 감해주는 것이 마땅할 듯합니다." 하고, 또 강도의 군량미 5천 석을 해서에 옮겨서 진휼하는 밑천으로 보충하자고 청하자, 임금이 모두 허락하였다. 대사성 권환이 같이 들어가서 아뢰기를, "명륜당의 편액은 바로 주자의 친필인데, 황감이 북경에 갔다가 얻어 온 것입니다. 그러나 오준이 주자의 친필이 분명하다고 여기고 달아두자고 진달하였으나, 김익희는 주자의 글씨가 아니라고 여기고 판에다 먹을 칠하였습니다. 지금 고쳐서 다는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 임금이 허가하였다. 인해서 신종 황제의 어필을 널리 찾아서 궁궐에 들여오라고 명하였는데, 뒷날 옥당에서 널리 찾아보았으나 구하지 못했다고 아뢰자, 임금이 후일에 연경에 갈 때에 구하여 오라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>都堂選弘文錄, 取金文夏、洪重夏、李宇謙、洪重鉉、李元齡、金汝鍵、金世欽、李師尙、閔彦良、李允明、吳尙文、丁時潤、丁思愼、睦林重、閔興道等十五人。</original>
        <translation>도당에서 홍문록을 선발하여 김문하홍중하이우겸홍중현이원령김여건김세흠이사상민언량이윤명오상문정시윤정사신목임중민흥도 등 15인을 취하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李東標爲舍人, 李文興爲執義, 蔡獻徵、李寅賓爲掌令, 鄭思孝、呂聖擧爲持平, 洪重鉉爲司書, 睦林重爲弼善。</original>
        <translation>이동표를 사인으로, 이문흥을 집의로, 채헌징이인 빈을 장령으로, 정사효여성거를 지평으로, 홍중현을 사서로, 목임중을 필선으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 戶曺判書柳命天啓言: "仁ㆍ孝兩朝相臣妻生存者, 題給食物, 時故相臣鄭致和妻, 亦入其中。 而其家以爲, 致和大拜, 在顯廟朝, 不敢受云矣。" 上曰: "三朝耆老之臣, 不可異同, 一體題給。"</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 호조 판서 유명천이 아뢰기를, "인조효종 두 조정의 상신의 처가운데 생존한 자에게 식물을 제급할 때에 죽은 상신 정치화의 처도 또한 그 가운데 끼었는데, 그의 집안에서 정치화가 의정으로 임명된 것이 현종조에 있었다고 하면서 감히 받을 수가 없다고 합니다." 하니, 임금이 말하기를, "삼조 기로의 신하에게는 차이를 둘 수가 없으니, 일체로 제급하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪墪爲正言, 閔興道爲副校理, 睦林重爲副修撰, 旋陞校理, 李元齡爲副修撰, 李宇謙、丁思愼爲修撰, 崔恒齊爲文學。</original>
        <translation>홍돈을 정언으로, 민흥도를 부교리로, 목임중을 부수찬으로 삼았다가 곧바로 교리에 승진시키고, 이원령을 부수찬으로, 이우겸정사신을 수찬으로, 최항제를 문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政睦來善請對, 袖進箚記。 蓋以陵幸時, 慰諭父老事也。 來善曾以楊州稅米豆減給事, 陳達蒙允。 至是, 又言: "今聞楊州牧使之言, 減稅米不如蕩滌糴穀。 蓋本州田結中, 除給復實結, 所捧米豆四百餘石, 而二百石則牧使欲自爲別備, 其餘未捧, 只二百餘石。 而此皆都城十里內田結, 卽京居富戶之所當納者, 故本邑窮氓則終不得蒙惠矣。 丁卯戊辰兩年未收糴穀, 多至二千餘石, 特減一年, 則是爲一州莫大之惠也。" 上從之。 命丁卯糴穀, 一倂蕩減。</original>
        <translation>좌의정 목내선이 청대할 적에 소매 속에 간직했던 차기를 올렸는데, 대개로 능행할 때에 부로들을 위로하여 유시하자는 일 때문이었다. 목내선이 일찍이 양주의 조세로 바치는 쌀콩을 감하여 제급하자는 일을 진달하여 윤허를 받았는데, 이 때에 이르러 또 아뢰기를, "지금 양주 목사의 말을 들으니, 조세로 바치는 쌀을 감하여 주는 것이 적곡을 탕감해 주는 것만 못하다고 합니다. 대체로 본주의 전결 가운데 급복 과 실결을 제외하면 바쳐야 할 쌀콩이 4백여 석인데, 2백 석은 목사가 스스로 특별 비치하려고 하니, 그 나머지 바치지 않은 것은 단지 2백여 석뿐입니다. 그러나, 이는 모두 도성 10리 안의 전결이니, 바로 서울에 살고 있는 부호들이 당연히 바쳐야 할 것이기 때문에 본 고을의 곤궁한 백성들의 경우에는 끝내 혜택을 입을 수가 없습니다. 정묘년 과 무진년 두 해에 거둬들이지 못한 적곡이 2천여 석의 많은 수량에 이르렀으니, 특별히 1년을 감하여 준다면, 이는 한 고을의 막대한 혜택이 될 것입니다." 하니, 임금이 그대로 따르고, 정묘년의 적곡을 아울러 탕감해 주도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大風霾。</original>
        <translation>바람이 몹시 불고 매우 가 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李禎爲正言, 洪重夏爲副修撰, 張希載爲右尹, 李東標爲執義, 宋儒龍爲輔德, 李元齡爲校理, 賜贈左參贊李惇五諡忠顯。 贈左參贊李𥙆諡忠定 𥙆秩從二品, 法不慮諡, 而越例贈諡, 是時典章之紊亂, 類此。 贊成李德泂諡忠肅。 朴萬鼎爲司諫, 丁時潤爲副修撰, 崔恒齊爲弼善。</original>
        <translation>이정을 정언으로, 홍중하를 부수찬으로, 장희재를 우윤으로, 이동표를 집의로, 송유룡을 보덕으로, 이원령을 교리로 삼고, 증 좌참찬 이돈오의 시호를 충현으로, 증 좌참관 이현의 시호를 충정으로, 찬성 이덕형의 시호를 충숙으로 내렸다. 그리고 박만정을 사간으로, 정시윤을 부수찬으로, 최항제를 필선으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上謁穆陵, 仍歷拜健元陵、徽陵、崇陵、顯陵, 還至茵匠里峴, 見民人坌集。 上駐馬, 欲招集慰諭之。 諸大臣, 請到晝停所行之。 上行至晝停所, 御帳殿, 招入父老, 以手札曉諭曰: "自予否德忝位以來, 水旱風霜, 逐歲爲災, 卒痒稼穡, 使我赤子, 曾未有一日奠居之樂。 至若去歲災荒, 八路同然, 近古所罕, 而畿甸根本之地, 比他最酷。 節屆春和, 萬物咸囿於雨露, 而哀我民斯, 獨阽於飢困, 究厥所以, 由予不能盡君師之責而然也。 若恫在躬, 玉食何安? 凡係蠲役賙賑之政, 業已講究, 而今當園陵禮畢, 鑾輿載回, 顧瞻田野, 如傷惻怛之懷, 益切于中, 爲之停車, 特召爾等, 用敷心腹之辭。 仍命有司, 畿內各邑, 今春收米田稅米豆, 使之待秋退捧。 其中田稅已納之邑, 特以該廳穀, 移轉代給。 楊州陵寢多在一邑, 廣州今番行幸, 亦多奔走之勞, 理宜優恤。 楊州, 丁卯條糶穀, 特爲蕩減。 廣州田稅米豆, 亦令該廳稟旨變通, 以示軫恤之意。 嗟! 爾士民, 體予至誠拯救之意, 毋或流散, 各保其家服田力穡, 庶幾有秋予之所望於爾等者也。" 右議政閔黯曰: "親臨帳殿, 手札慰諭, 仍減未收之稅, 實前古稀有之事。 而糶穀之逋, 多在豪右, 蕩減之惠, 不及小民。 楊州民戶, 不過八千七百餘戶, 若以賑廳小米, 戶給一斗。 而待關西小米, 移轉京倉後, 量宜劃給於賑廳, 則所費不多而爲實惠矣。" 上從之。 駕到沙河里駐馬, 以信箭招禁軍別將, 使之突犯於訓局行營, 凡三次。 玉堂請對曰: "日勢已暮, 駐駕觀兵, 恐犯深夜。" 上曰: "欲不時試才, 以觀能否, 非爲習操也。" 仍罷還。 敎以禁軍突入, 出於不意, 而臨機善變, 極爲可嘉, 特賜訓鍊大將李義徵內廐馬。</original>
        <translation>임금이 목릉을 알현하였다. 인해서 건원릉휘릉숭릉현릉을 두루 배알하고, 되돌아오다가 인장리 고개에 이르러 백성들이 모여드는 것을 보고 임금이 말을 멈추게 하고, 불러 모아서 위로하며 유시하려고 하니, 여러 대신들이 주정소에 도착하여 이를 시행하도록 청하였다. 임금이 그대로 행차하여 주정소에 이르러, 장전으로 나아가 부로들을 불러들이게 하고, 수찰로 알아듣도록 유시하기를, "내가 부덕한 몸으로 왕위를 욕되게 하면서부터 큰 물과 가뭄과 바람과 서리가 해마다 재앙을 이루어 마침내 농사을 망치게 하여, 우리 백성들로 하여금 일찍이 하루라도 평안히 거하는 즐거움을 누리지 못하게 하였다. 만약 지난해와 같은 흉년이라면 팔로가 마찬가지였으며, 근고에 드문 일이다. 그러나 기전 은 나라의 근본이 되는 지역인데, 다른 곳에 비하여 가장 혹심하였다. 절후가 화창한 봄철에 이르러 만물이 모두 우로의 은택에 젖는데, 애처로운 우리 백성들은 유독 굶주리고 곤궁한 지경에 떨어지게 되니, 그 까닭을 궁구해 보면, 내가 능히 군부의 책임을 다하지 못한 데에서 말미암아 그런 것이다. 상심이 내몸에 있는 듯하니, 맛있는 음식이 어떻게 편안하겠는가? 무릇 부역을 감해 주고 진출하는데 관계된 정치는 이미 강구하였다. 그러나 지금 원릉을 알현하는 예를 마치고 난여 를 돌리면서 전야를 돌아다 보니, 내 몸이 다친듯 하는 슬픈 마음이 가슴 속에 더욱 간절하므로, 수레를 멈추도록 하고 특별히 그대들을 불러서 마음 속의 말을 털어놓는다." 하고, 인해서 유사에 명하기를, "기전 안의 각 고을에서 금년 봄에 거둬들이는 쌀과 전세로 바치는 쌀콩은 사람들로 하여금 가을까지 기다려, 시기를 물려서 바치게 하고, 그 중에서 전세로서 이미 바친 고을에 대해서는 특별히 해당 관청의 곡식을 이전하여 대신 지급하라. 양주는 능침이 한 고을에 많이 있으며, 광주는 이번 행행 에 또한 분주한 노고가 많았으니, 도리상 후하게 진휼하는 것이 마땅하다. 양주는 정묘년에 대출한 조곡은 특별히 탕감해 주고, 광주는 전세로 바치는 쌀콩도 해당 관청으로 하여금 품지하여 변통해서 나의 진휼하는 뜻을 보이도록 하라. 아! 너희 사민들은 나의 지성으로 구휼하려고 하는 뜻을 몸받아서, 혹시 이리저리 흩어지지 말도록 하고, 각자 자기 집안을 보존하고 농사에 힘을 다하여, 가을을 기대하는 것이 내가 너희들에게 바라는 바이다." 하였다. 우의정 민암이 아뢰기를, "친히 장전에 나아가서 수찰로 위로하며 유시하시고 일하여 거둬들이지 않을 세금을 감해 주시니, 실로 옛날에 드물었던 일입니다. 그러나, 조곡의 포탈은 호우 들이 많이 행하고 있으므로, 탕감해 주는 혜택이 미천한 백성들에게까지 미치지 않습니다. 양주의 민호는 8천 7백여 호에 지나지 않습니다. 만약 진휼청의 소미로 호마다 1두씩 지급하고, 관서의 소미를 경창으로 이전하기를 기다린 후에 적당하게 헤아려 진휼청에 나누어 준다면, 허비하는 것은 많지 않더라도 실질적인 혜택이 될 것입니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 대가가 사하리에 이르자, 말을 머물게 하고 신전 으로써 금군 별장을 불러서, 그를 시켜 훈국의 행영을 갑자기 침범하게 하기를 모두 세 차례나 하였다. 옥당 에서 청대하기를, "날이 이미 저물었는데 대가를 멈추고 관병하시니, 아마도 심야의 통행을 범할까 합니다." 하니, 임금이 말하기를, "불시에 시제하여 능한가 능하지 못한가를 보려고 하는 것이다. 조련을 익히게 하려는 것은 아니다." 하고, 인해서 파하고 돌아왔다. 금군의 갑작스런 침입이 뜻하지 않은 때에 나왔지만, 그때 그때 형편에 따라 잘 처리한 것은 매우 칭찬할 만하다고 하여, 훈련 대장 이의징에게 내구마를 특별히 내려 주라고 전교하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>楊州儒生李齊華等上疏。 請永減本州田稅收米兩役之一, 以紓民力。 命廟堂稟處。 廟堂以爲: "惟正之供, 不可以民人之請, 輕議永減, 請置之。" 上判曰: "國之爲政, 愛民爲大, 矧今謁陵歸路, 爲之駐駕, 招集父老, 降手札而慰諭, 擧一邑而施惠, 實是非常之擧。 列聖九陵, 在於楊州, 徭役之重, 民力之困, 誠有所難處者。 今此齊民, 同聲哀籲於香案咫尺之前, 爲民父母, 惻隱之心, 自不覺油然而生。 靜坐深宮, 中夜耿耿。 噫! 予旣訪問其情願矣。 求之前史, 亦有行之者。 楊州一邑收米, 特爲永減, 以示軫恤之意。" 左議政睦來善啓言: "漢 文帝以天下之大, 猶減一年田稅之半。 唐 敬宗, 以奉先一縣, 獨奉八陵, 供辦繁, 倂亦減一半租而已。 今楊州以九陵所在, 旣蒙慰諭大惠之澤, 而且令永減收米, 似太過矣。 本州之米, 凡七百五十七石五斗。 勿論豐凶, 以其收米劃給者, 乃大同不易之定式也。 今若永減, 則無他逐年推移代給之道, 此不可不慮。 而旣施之典, 又不可旋寢。 田稅雖惟正之供, 他道收米不足之處, 亦有田稅米豆劃給之規, 而楊民所望, 又在於兩役之一減。 如以田稅米豆, 或限年或折半蠲減似好。" 上然其言, 特命永減田稅。</original>
        <translation>양주의 유생 이제화 등이 상소하여, 본 고을의 전세와 수미 두 가지 구실 중 한 가지를 영원히 감해 주어서 백성들의 힘을 펼 수 있도록 청하자, 임금이 묘당에서 품지하여 처리하도록 명하였다. 묘당에서 아뢰기를, "유정지공 은 백성들의 청으로써 경솔하게 의논하여 영원히 감해 줄 수가 없습니다. 청컨대 그대로 두소서." 하니, 임금이 판정하기를, "나라에서 정치를 하는 데 백성들을 사랑하는 것이 큰 것이 된다. 더구나 지금 능침을 알현하고 돌아오는 길에 대가를 멈추고 부로들을 불러 모아, 수찰을 내려 위로하고 유시했는데, 한 고을 전체에게 은혜를 베풀었으니, 실로 보통이 아닌 거조이다. 열성 의 아홉 능이 양주에 있으니, 요역의 과중함과 백성들의 힘이 곤궁함에 진실로 처리하기 어려운 바가 있다. 지금 서민들이 똑같은 소리로 향안 과 지척이 되는 거리 앞에서 애처롭게 호소하니, 백성들의 부모가 되어 측은한 마음이 자신도 모르는 사이에 저절로 뭉클하게 일어나니, 깊숙한 궁궐에 조용히 앉으면 한밤중에라도 잊어버리지 못할 일이다. 아! 내가 이미 그 정원을 찾아서 물었도다. 전날의 역사에서 찾아보아도 또한 이를 시행한 이가 있었도다. 양주 한 고을의 수미를 특별히 영원히 감해 주어 나의 진휼하는 뜻을 보이도록 하라." 하였다. 좌의정 목내선이 아뢰기를, "한나라 문제는 천하에 큰 영토를 소유하고서도 오히려 1년 전세의 절반을 감해 주었으며, 당나라 경종은 봉선현 한 고을에 여덟 능을 홀로 받들도록 하여, 지공하고 판비하는 일이 번거롭게 중복되었어도 또한 조세의 절반을 감해 주었을 뿐입니다. 지금 양주는 아홉 능이 있는 곳이라고 하여, 이미 위로하여 유시하는 큰 혜택을 입었는데, 또 수미를 영원히 감하게 하는 것은 너무 지나친 듯합니다. 본 고을의 수미는 모두 7백 57석 5두인데, 풍년이나 흉년을 논하지 말고 그 수미를 나누어 주는 것은 곧 대체적으로 변경할 수 없는 정식입니다. 지금 만약 영원히 감하게 한다면, 달리 해마다 쌀을 미루어 옮겨다가 대신 지급할 방법이 없으니, 이것을 염려하지 않을 수가 없습니다. 그러나 이미 시행한 전례를 또 곧바로 정지할 수도 없습니다. 전세가 비록 유정지공이라고 하더라도 다른 도의 수미가 부족한 곳에는 또한 전세로 바치는 쌀콩을 나누어 주는 규정이 있으며, 양주 백성들이 바라는 것도 또 두 가지 구실 중에서 한 가지를 감해 주는 데에 있으니 만약 전세로 바치는 쌀콩을 혹은 연한을 한정하거나 혹은 수량을 절반 감해주는 것이 좋을 듯합니다." 하니, 임금이 그 말을 그럴듯하게 여겨, 특별히 전세를 영원히 감해 주도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫朴萬鼎上疏論: "右尹張希載不可冒列於亞卿。 統制使睦林奇老悖不堪統帥狀。" 答曰: "將兵之臣, 佐貳京兆, 自是常典, 今玆云云, 予實未曉。 統臣事, 令該司稟處。" 該司覆啓, 林奇宿將, 可合統帥, 然諫臣有言, 似當改差。 上乃特遣之。</original>
        <translation>사간 박만정이 상소하여, 우윤 장희재는 아경 의 반열에 함부로 설 수가 없으며, 통제사 목임기는 늙고 패륜하여 통제사의 임무를 감당하지 못한다는 상황을 논하자, 임금이 비답하기를, "병사를 거느리던 신하로 경조 의 좌이 로 삼는 것은 스스로 일반적인 전례인데, 지금 이러쿵저러쿵 말을 하니, 내가 실로 알지 못하겠다. 통제사에 대한 일은 해당 관사로 하여금 품지하여 처리하게 하겠다." 하였다. 해당 관사에서 복계하기를, "목임기는 노련한 장수이므로 통제사에 적합할 만합니다. 그러나 간신이 말을 하니, 개차하는 것이 마땅할 뜻합니다." 하니, 임금이 곧 특별히 그를 파견하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時刑曺因事, 拘囚內侍任聖重。 上, 下敎曰: "頃年嶺南一邑倅, 不稟朝廷, 擅刑內侍, 特罷守令, 有所申飭矣。 內官以衣冠之人, 昵侍天陛, 所謂離主上不遠者也。 今該曺不稟擅杖, 此路一開, 後弊難防, 堂上推考, 郞廳罷職。 自今依舊典先啓後處。"</original>
        <translation>이때 형조에서 사건으로 인해서 내시 임성중을 잡아다 가두었는데, 임금이 하교하기를, "지난해 영남의 어느 고을 수령이 조정에 품지하지 않고, 마음대로 내시를 형벌하였으므로 특별히 수령을 파면시켜 신칙한 바가 있었다. 내관 은 의관을 갖춘 사람으로서 군왕을 가까이서 모시므로 이른바 주상과 떨어져 있는 것이 멀지 않다는 자이다. 지금 해조에서 품지하지 않고 마음대로 곤장을 때렸으니, 이런 길이 한번 열리면 뒷날의 폐단을 막기 어려울 것이다. 당상관을 추고하고 낭청을 파직시키며, 이제부터는 구전에 의하여 먼저 아뢰고 난 후에 처리하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>去冬淸州幼學朴命昌呈疏政院, 語極凶悖。 政院不捧, 乃於陵幸日, 以上言呈徹。 上覽之, 下敎嚴責, 命停擧, 還給其上言。 世傳命昌疏, 踵嗣基之言。 故政院之不捧, 爲其遮掩之地云。</original>
        <translation>지난해 겨울에 청주의 유학 박명창이 승정원에 소를 올렸는데, 내용이 아주 흉악하고 도리에 어긋났으므로 승정원에서 올리지 않았더니, 곧 임금이 능에 거둥하는 날에 상언을 직접 올리자, 임금이 읽어 보고 하교하여 엄하게 책망하였으며, 그의 과거 응시를 정지시키도록 명하고, 그 상언을 되돌려 주었다. 세상에서 전하기를, "박명창의 소에서 조사기의 말을 계속하였기 때문에 승정원에서 올리지 않은 것은 그것을 가로막아 엄폐하려는 입장을 취하였던 것이라." 한다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以閔興道爲吏曺佐郞, 李宇謙爲獻納, 金文夏爲副校理, 成瓘爲執義, 李師尙爲文學。</original>
        <translation>민흥도를 이조 좌랑으로, 이우겸을 헌납으로, 김문하를 부교리로, 성관을 집의로, 이사상을 문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>敎曰: "頃因左相所達士子常漢僭奢之弊, 令法司禁斷矣。 所謂閭巷女人, 蓋頭之制, 本與宮樣有異。 而未有如近日之僅容一拳, 掛諸額上矣。 今於擧動時見之, 則一如前日, 此雖似微細, 便是衣冠, 則豈可一任其怪駭而不之禁乎? 其令三司一體, 出禁燒火, 以正奇巧之俗。"</original>
        <translation>전교하기를, "지난번 좌상이 진달한 것으로 인하여 사자 와 상한 이 분수에 넘치게 사치하는 폐단을 법사로 하여금 금단하게 하였다. 이른바 여항 여인들의 개두의 제도는 본래 궁중의 모양과는 다름이 있었는데, 요즈음 겨우 주먹 하나 정도 용납할 만큼의 크기로 이마 위에다 거는 것과 같은 것은 일찍이 없었다. 이번에 거둥할 때에 보니, 한결같이 지난날과 같았다. 이것이 비록 미세한 일인 듯하지마는 곧 의관이니, 어찌 그 괴이하고 놀라운 것을 그대로 맡겨 두고서 금지시키지 않을 수가 있겠는가? 삼사로 하여금 한결같이 금지시키고 불에 태워버려서, 기이하고 교묘한 풍속을 바로잡도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902025_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上聞忠淸道癘疫熾發, 人多死亡, 命醫司擇送曉解藥理者, 持藥物急速下送, 各別救療。</original>
        <translation>임금이 충청도에 역질이 성하게 발생하여 많은 사람이 사망하였다는 말을 듣고 의사에 명하여 약리에 밝은 자를 골라서 보내어, 약물을 가지고 급속히 내려 가서 각별히 구료하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李壽仁爲檢閱。</original>
        <translation>이수인을 검열로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>關北地震屋宇掀搖, 轟轟有聲。</original>
        <translation>관북에서 지진이 생겼는데, 집이 흔들리고 삐거덕 삐거덕하는 소리가 있었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>定平、咸興尤甚。</original>
        <translation>정평과 함흥이 더욱 심하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902026_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>白虹貫日。 上特下求言敎曰: "不穀忝位, 十九年于玆矣。 恐墜付畀, 夙夜戰兢, 一政一令, 未嘗不十分審愼。 而秪緣施措之間, 動輒乖謬, 不合於時宜, 人事之失若此。 故仁愛之天, 赫然震怒, 荐降咎徵, 固已不遑寧處矣。 陰虹貫陽之變, 又見於民憂孔棘之日, 未知何樣禍機, 伏於冥冥, 而上天之示警, 若是丁寧歟? 董仲舒有言曰: ‘國家將有失道之敗, 天先出災異以讉告之, 不知自省, 又出怪異以警懼之。’ 噫嘻! 災不虛生 必有所召。 今玆致異, 實由涼德。 反躬省愆, 一倍危懍, 承旨代予草敎, 宜自政府, 廣求直言, 以匡小子之不逮。 言雖不中, 予不之罪, 亦豈無責勵群工, 交相儆戒之道乎? 咨! 爾大小臣僚, 體予寅畏之意, 痛祛一己之私, 協心共濟, 奉法率職, 小答天譴。"</original>
        <translation>흰 무지개가 해를 꿰뚫었다. 임금이 특별히 구언하는 전교를 내리기를, "불곡 한 몸으로 왕위를 욕되게 한 지 19년이나 되었다. 하늘이 부여한 임무를 제대로 하지 못할까봐 두려워하여 이른 아침부터 밤늦게까지 전전긍긍하면서 한 가지 정사 한 가지 명령이라도 일찍이 충분히 살피고 조심하지 않은 적이 없었다. 그러나 다만 시행하고 조치하는 즈음에 자칫하면 어긋나고 잘못되는 것으로 인연하여, 시의에 부합하지 못하였다. 사람이 하는 일의 실수가 이와 같기 때문에 자애로운 하늘이 혁연히 진노하여 거듭 천벌의 조짐을 내리시니, 진실로 이미 편안하게 거처할 만한 겨를이 없도다. 음기의 무지개가 태양을 꿰뚫은 변고가 또 백성들의 근심이 대단히 많은 시기에 나타났으니, 어떤 모양의 재화의 기미가 드러나지 않는 은미한 곳에 잠복하여 있어서 하늘에서 경계를 보이는 것이 이와 같이 정녕한지를 알지 못하겠도다. 동중서 가 말하기를, 국가에서 장차 실도하는 잘못을 저지르면, 하늘이 먼저 재이를 내보여 이를 견책하여 알리는 것이다. 그래도 스스로 반성할 줄 모르면, 또 괴이를 내보여 이를 경계시키고 두려워하게 한다.고 하였다. 아! 재앙은 헛되이 생기지 않으며, 반드시 불러들인 이유가 있다. 지금 이렇게 이변을 이르게 한 것은 실로 나의 부덕에 말미암은 것이다. 자신을 돌이켜 보고 허물을 반성하니, 갑절이나 무섭고 두렵다. 승지가 나를 대신하여 전교를 기초하니, 마땅히 의정부에서부터 직언을 널리 구하여, 소자 가 미치지 못한 바를 바로잡도록 하라. 말이 비록 맞지 않더라도 내가 죄 주지 않을 것이다. 그리고 또 여러 관원들을 질책 격려하여 서로를 경계하는 도리가 어찌 없겠는가? 아! 너희 대소의 신료들은 나의 공경하고 두려워하는 뜻을 본받아서 자기 한 사람만을 위하는 사심을 준엄하게 버리고, 마음을 합해서 함께 구제하고, 법을 받들어 직분을 수행하여 하늘의 견책에 조금이라도 보답하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院玉堂, 以虹變請對入侍。 請抑奢侈開言路, 決滯囚禁關節。 上皆嘉納之。 承旨嚴緝, 又言朋黨之害曰: "向時人如趙持謙一隊, 其時多許以淸議, 何可混同廢棄乎?" 承旨權珪又言: "公事積滯之弊, 請加意勑勵。" 上是其言, 又命禁新榜生進遊街。</original>
        <translation>승정원과 옥당에서 무지개의 변고 때문에 청대하고 입시하여, 사치를 억제하고 언로를 열며 지체된 옥수를 판결하고 관절 을 금지하기를 청하자, 임금이 모두 가납하였다. 승지 엄집이 또 붕당의 폐해를 말하기를, "지난번의 사람으로서 조지겸과 같은 한 무리는 그 당시에 많이 깨끗한 의논이라고 인정하였는데, 어떻게 혼동하여 폐기할 수가 있겠습니까?" 하고, 승지 권규가 또 공사가 적체되는 폐단을 말하고, 특별히 유의하여 경계하고 격려하기를 청하자, 임금이 그 말을 옳게 여겼다. 또 새로 방방한 생원진사의 유가하는 것을 금지하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902027_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以丁思愼爲正言, 睦林重爲司諫, 朴萬鼎爲副校理, 朴涏爲兼文學, 沈樘爲持平。</original>
        <translation>정사신을 정언으로, 목임중을 사간으로, 박만정을 부교리로, 박정을 겸문학으로, 심탱을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出張星下, 入坤方。</original>
        <translation>유성이 장성 아래에서 나와서 곤방 으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政權大運三上辭單。 上遣承旨慰諭。</original>
        <translation>영의정 권대운이 세 차례나 사직하는 단자을 올리니, 임금이 승지를 보내어 위로하고 타이르게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902029_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝夕講。</original>
        <translation>주강과 석강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11902030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政權大運上箚, 引年辭職。 上優批不許。</original>
        <translation>영의정 권대운이 차자를 올려서 나이가 많다는 것을 이유로 사직하자, 임금이 우대하여 비답하고 허가하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以吳尙文、洪重鉉爲修撰, 洪重夏爲校理。</original>
        <translation>오상문홍중현을 수찬으로, 홍중하를 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言丁思愼應旨上疏曰: 殿下內無聲色, 外無游畋, 雖不敢比擬於漢武之多欲, 若其務外而遺本, 崇華而少實, 殆有甚焉。 又曰: "言路之開閉, 實關國家之興亡。 言路旣開, 則將有賢於臣百倍者, 日陳嘉謨矣。 臣復何言哉? 此臣所以非唯不敢言。 而亦不欲泛論時事, 徒取能言之名也。" 賜優批。</original>
        <translation>정언 정사신이 교지에 응하여 상소하기를, "전하께서는 안으로 음악과 여색을 좋아하지 않으시고 밖으로 유람과 사냥을 하지 않으시니, 비록 감히 한나라 무제의 과다한 욕심엔 견줄 수 없겠으나, 그 외면적인 것을 힘쓰고 근본을 저버리거나 화려한 것을 숭상하여 실상이 적은 것이 너무나 심합니다." 하고, 또 말하기를, "언로가 열리거나 닫히는 것은 실로 국가의 흥망에 관계됩니다. 언로가 이미 열리게 되면 장차 신보다 백배나 현명한 사람이 날마다 아름다운 묘책을 진달할 것이니, 신이 다시 무엇을 말하겠습니까? 이것은 신이 감히 말하지 않는 것일 뿐만 아니라, 또한 시사를 두루 논하여 한갓 말을 잘한다는 이름을 얻으려고 하지 않는 까닭입니다." 하니, 임금이 우비를 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903003_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣。 左議政睦來善, 以災異陳戒, 請極擇守令, 上從之。 刑曺判書尹以濟, 以湖西罪人劉承業事稟曰: "承業有死罪三, 一則奸淫有夫女也。’ 一則其母被殺而不救之也。 一則母死而終不告官也。 法文無相當可擬者, 欲以不孝論斷, 而無襯着者矣。" 上曰: "其母被殺而不以死救之, 罪不可貸, 不待時處斬。"</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 좌의정 목내선이 재이를 경계하도록 진달하고, 수령을 정밀하게 가려 뽑도록 청하자, 임금이 그대로 따랐다. 형조 판서 윤이제가 호서의 죄인 유승업의 사건을 아뢰기를, "유승업은 사죄가 세 가지 있으니, 한 가지는 유부녀를 간음한 것이며, 한 가지는 그 어미가 살해당하는데도 구해주지 않은 것이며, 한 가지는 어미가 죽었는데도 끝내 관가에 고하지 않은 것입니다. 법 조문에 비의할 것이 없어서 불효로 논단하려고 해도 알맞은 조항이 없습니다." 하니, 임금이 말하기를, "그의 어미가 살해당하는데도 죽기로서 구원하지 않았으니, 용서할 수 없다. 부대시로 참형에 처하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李壽徵、李湜爲承旨, 尹爾厚爲持平, 洪墪爲司書。</original>
        <translation>이수징이식을 승지로, 윤이후를 지평으로, 홍돈을 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講, 校理朴萬鼎請: "召進善丁時翰。" 又請: "收敍尹鑴子夏濟等。" 上竝許之。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 교리 박만정이 진선 정시한을 소환하도록 청하고, 또 윤휴의 아들 윤하제 등을 거두어 서용하도록 청하자 임금이 모두 허가하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>冬至使先來還來, 淸國勑令, 永減歲弊中金一百兩, 綿布六百匹。 上, 下敎命先來人, 特爲加資, 使臣回還後。 分輕重論賞。</original>
        <translation>동지사 선래 가 돌아와서 청나라의 칙령으로 세폐 중에서 금 1백 량과 면포 6백 필을 영원히 감하였다고 하자, 임금이 하교하여 선래인에게 특별히 자급을 올려 주게 하고, 사신이 돌아온 뒤에 경중을 나누어 논상하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入東井星。</original>
        <translation>달이 동정성에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲李玄逸從縣道上辭疏。 上遣史官慰諭, 使之偕來。</original>
        <translation>대사헌 이현일이 현과 도를 통하여 사직하는 소를 올리자, 임금이 사관을 보내어 위로하며 타이르고, 그로 하여금 함께 오게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李聃命爲大司諫, 沈最良爲掌令, 洪墪爲副修撰, 閔興道爲兼司書, 權頀爲司書, 姜銑爲承旨。</original>
        <translation>이담명을 대사간으로, 심최량을 장령으로, 홍돈을 부수찬으로, 민흥도를 겸사서로, 권호를 사서로, 강선을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時王世子有患候, 至是平復。 上命藥房提調以下, 竝論賞有差。 禮曺啓請告廟頒敎陳賀。 上重之, 命勿擧行。</original>
        <translation>이때 왕세자가 병환이 있었는데, 이에 이르러 병이 나아 회복되었다. 임금이 약방 제조 이하의 관원에게 모두 차등 있게 논상하라고 명하였다. 예조에서 종묘에 고하고 교서를 반포하여 백관들의 하례를 받도록 계청하자, 임금이 이를 어렵게 여겨 거행하지 말라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以朴萬鼎爲司諫, 權頀爲正言, 沈得元爲持平, 趙九畹爲說書, 洪墪爲副應敎, 睦林重爲執義, 南至熏爲司書。</original>
        <translation>박만정을 사간으로, 권호를 정언으로, 심득원을 지평으로, 조구완을 설서로, 홍돈을 부응교로, 목임중을 집의로, 남지훈을 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命招湖堂被薦人閔昌道、洪墪等賦詩, 上出御題披衣憶皇恩七言十韻律詩, 下敎曰: "宣祖朝, 大明 神宗皇帝所賜蟒龍衣一領, 屢經兵燹, 至今猶存。</original>
        <translation>호당 에 추천을 받은 사람인 민창도와 홍돈 등을 불러다 시를 짓도록 명하였다. 임금이 몸소 옷을 펼치며 황제의 은혜를 생각한다는 제목을 내어 7언 10운의 율시를 지으라고 명하고, 하교하기를, "선조조에 명나라 신종 황제가 내려 준 망룡의 1령이 여러 번 병화를 겪었지만 지금까지 그대로 보존되어 있으므로, 언제나 펼쳐 볼때면 황제의 은혜를 돌이켜 생각하게 되는데, 갑절로 마음이 상하여 일찍이 하루도 잊어버릴 수가 없었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>每當披見, 追憶皇恩, 一倍傷神, 未嘗一日忘也。</original>
        <translation>이 때문에 이 제목으로 게시한다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>玆以此題揭示。</original>
        <translation>아!</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>嗟!</original>
        <translation>너희 학사들은 각기 뜻을 말하라.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>爾學士, 其各言志, 五言律二首題惜花, 仍命大提學權愈, 亦爲製進。</original>
        <translation>그리고 오언율 2수는 꽃을 애석하게 여긴다는 제목으로 지으라." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>各賜虎豹皮有差。"</original>
        <translation>이내 대제학 권유에게도 지어서 올리라고 명하고, 각각 호피와 표피를 차등 있게 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>春川府使李玄錫疏, 論本府弊政曰: "嶺西十七邑, 皆以下之下著稱。 而一結田稅, 只捧四斗米。 至於大同, 每結必徵十六斗, 實未曉其故也。 況十六斗之內, 十斗則上納, 六斗則留置本官, 以充進上各種之需? 以春川一邑言之。 諸般進上, 取辦於此故, 元價不足, 未免添剩, 徵斂多端。 進上人蔘之價, 當初詳定, 每一兩折米十二斗零。 故本府春秋所納蔘, 通計五斥十三兩, 而六斗米量減其價者, 七十七石零矣。 厥後蔘貴日甚, 一兩蔘折錢十二兩。 本府蔘價錢之收捧民間者, 至於一千一百二十兩之多, 雖曰事係上供, 而濫微若是, 孑遺之氓, 其何以得免於椎剝乎? 以最下之田, 應最重之稅, 則賦法可謂偏矣。 於常定之外, 有倍徵之弊, 則民困不亦甚乎? 伏願趁講救民之策, 以裕燃眉之急。" 上令該司稟處。 備邊司回啓以爲: "一結田稅, 收米四斗, 乃八道通行之政, 非爲本道田品下下而有所減殺。 本道地廣而結少, 比之他道, 不啻相懸。 故十六斗大同, 雖過於他道, 而論其出役, 則反似輕歇。 今若欲平徭薄賦, 則在於先正經界, 姑待有年量田後, 自可釐正。 進上人蔘, 曾前本道監司李濡陳啓。 以爲本道人蔘, 京商防納, 故索價漸高, 其品漸低, 若以原州邑底蔘商, 永爲擔當。 而每一兩, 給米十二斗, 使之採納, 有若京中貢物主人之爲, 則蔘品精好, 事甚着實云。 故本司覆啓, 定式施行。 京中貢物之價, 本有定式。 不以物之貴賤, 有所增減。 而原州蔘商等, 當初從自願定價擔當, 則今何敢任意刁蹬, 爲守令者。 亦何敢擅自加賦於民, 以滿蔘商之慾乎? 此後若有此弊, 則蔘商等嚴刑定罪, 守令啓聞罷黜之意, 請嚴明申飭於本道監司。" 從之。</original>
        <translation>춘천 부사 이현석이 상소하여 본부의 폐해가 많은 정치를 논하기를, "영서의 17 고을은 모두 하지하의 전품이라고 공공연히 일컫는데, 결의 전세가 단지 4두의 미만을 바쳤으나, 대동미에 이르러서는 매결마다 반드시 16두를 징수하니, 실로 그 까닭을 모르겠습니다. 더구나 16두 안에 10두는 중앙에 상납하고 6두는 본고을에 그대로 두고서 진상하는 각종의 수요에 충당합니다. 춘천 한 고을을 가지고 말한다면, 여러 가지 진상을 여기에서 취하여다 장만하기 때문에, 원가가 부족하여 더 보태야 함을 면하지 못해서 다방면으로 거두어 들입니다. 진상하는 인삼의 가격은 애당초 상정하여 1냥마다 미 12두 남짓으로 정하였기 때문에 본부에서 봄가을로 바치는 인삼의 통계는 5근 13냥이며, 6두의 미로 그 가격을 적당히 감한 것이 77석 남짓합니다. 그 뒤로 인삼의 품귀 현상이 날로 심해져, 인삼 1냥은 동전 12냥으로 환산되는데, 본부에서 인삼값으로 민간에서 거둬들이는 것이 1천 1백 20냥 이상에 이릅니다. 비록 일이 상공하는데 관계되기는 하지만, 함부로 거둬들이는 것이 이와 같으니, 간신히 남아있는 백성들이 어떻게 착취당하는 것을 면할 수가 있겠습니까? 최하등의 전지에 가장 무거운 세금을 물게 한다면, 조세의 법이 지나치다고 말할 만하며, 일정하게 정해진 액수 외에 갑절이나 징수한 폐단이 있다면, 백성들의 괴로움이 또한 심하지 않겠습니까? 엎드려 바라건대, 즉시 백성들을 구제하는 계책을 강구하시어 초미지급을 구원하게 하소서." 하니, 임금이 해사로 하여금 품지하여 처리하게 하였다. 비변사에서 회계하기를, "1결의 전세로 미 4두를 거두는 것은 곧 8도에서 공통으로 시행하는 정치이며, 본도의 전품이 하지하라고 해서 감해 준 것은 아닙니다. 본도는 지역이 넓으나 결수가 적어서 다른 도에 비교하면 서로 차이가 많이 납니다. 그러므로 16두의 대동미는 비록 다른 도보다 지나치다고 하더라도 그 구실 내는 것을 논한다면, 도리어 가볍고 헐한 듯 합니다. 지금 만약 요역을 공평하게 하고 부세를 가볍게 하려고 한다면 먼저 경계 를 바로잡는 데 달려 있으니, 우선 몇 년을 기다려 양전한 뒤에야 저절로 고쳐서 바로잡을 수가 있을 것입니다. 진상하는 인삼은 일찍이 본도의 감사 이유가 진계하기를, 본도의 인삼을 경상이 방납하기 때문에 요구하는 가격은 점점 높아지고 그 품질은 점점 낮아집니다. 만약 원주 고을 부근의 인삼 장수에게 영구히 담당하게 하되, 1냥마다 미 12두를 지급하게 하여, 그로 하여금 캐어다 바치게 하기를 경중의 공물 주인이 하는 것처럼 한다면, 인삼의 품질은 뛰어나게 좋아져서 일이 매우 착실해질 것입니다.고 하였기 때무에, 본사에서 복계하여 정식으로 시행하도록 하였습니다. 경중의 공물 가격은 본래 일정한 법식이 있으므로, 물품의 귀천 때문에 늘려 주거나 감해 주는 바가 있지 않으며, 원주의 인삼 장수들이 애당초 자원에 따라 가격을 결정하여 담당하기로 하였다면, 지금 어찌 감히 마음대로 조등 할 수가 있겠으며, 수령이 된 자도 또한 어찌 감히 마음대로 백성들에게 부세를 가중시켜 인삼 장수의 욕심을 채워줄 수가 있겠습니까? 이 뒤로 만약 이러한 폐단이 있으면 인삼 장수 등은 엄중한 형벌로 죄를 정하고, 수령은 계문하여 파직시켜 내쫓는다는 뜻을, 청컨대 본도의 감사에게 엄격히 밝히고 신칙하도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言李禎上疏首言: "筵臣雖有擧止做錯之失, 驟加威怒, 至有問備之擧, 烏在禮遇之道乎?" 時上以筵臣擧止簡慢, 命推考。 又言: "備局行會關西, 令守令私備賑資, 朝家豈宜勒令別備, 以開希功望賞之路乎? 仍請發常平巡營會付穀, 以救飢民。" 又言: "西關風俗, 不知禮義廉恥之節者, 由於守宰非人, 敎率乖方。 請使文臣有風力者, 交差邊面, 且於都護府, 各置敎養官, 畀以訓士之責。" 又言: "西路驛路之殘弊, 請禁防禦使邊將乘馹之事。" 上賜優批。 以爲議處事, 令該曺稟處。 字牧之人, 唯患其不得人, 何必太拘於文武乎? 防禦使邊將之乘馹, 其來已久, 不可廢也。</original>
        <translation>정언 이정이 상소하였는데, 맨 첫머리에 아뢰기를, "연신 이 비록 행동거지에 주책없이 저지른 실수가 있을지라도 갑자기 성상께서 노여움을 더하여 심지어 문비 하는 일까지 있으시니, 예절로서 신하를 대우하는 도리가 어디에 있겠습니까?" 하고, 또 아뢰기를, "비국에서 관서에 행회하여 수령으로 하여금 사사로이 진구할 자본을 비축하라고 하였는데, 조정에서 어찌 강제로 따로 비축하도록 영을 내려 공을 바라고 상을 바라는 길을 열게 하는 것이 마땅하겠습니까?" 하고, 인해서 상평창과 순영에서 모아서 맡아 둔 곡식을 꺼내어 굶주린 백성들을 구제하도록 청하고, 또 아뢰기를, "서관 의 풍속이 예의와 염치의 절차를 모르는 까닭은 수령이 적합한 사람이 아니어서 교화하고 통솔하는 방법이 어긋난 데서 말미암은 것입니다. 청컨대 문신 가운데 감화시키는 힘이 있는 사람으로 하여금 변방 지역에다 교대로 가려서 보내고, 또 도호부에다 각기 교양관을 배치하여 선비를 가르치는 책임을 맡기게 하소서." 하고, 또 아뢰기를, "서로 의 역로가 쇠잔하고 피폐합니다. 청컨대 방어사와 변장이 역마를 타는 일을 금지하도록 하소서." 하니, 임금이 우비를 내리기를, "의논하여 처리할 일은 해조로 하여금 품지하여 처리케 하라. 자목 하는 사람은 오직 적합한 사람을 얻지 못하는 것이 걱정스러우니, 어찌 문관무관에 반드시 구애받겠는가? 방어사와 변장이 역마를 타는 것은 그 유래가 이미 오래 되었으므로 폐지할 수가 없다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>設行三日製, 居首人趙珌, 賜及第。</original>
        <translation>삼일제를 마련하여 시행하였는데, 수석을 차지한 조필에게 급제를 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>仍引見輪對官。</original>
        <translation>이어서 윤대관을 인견하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>敎曰: "今慶德宮 承暉殿墻垣修改時, 有人枯骨, 不啻狼藉, 必是舊遠埋葬之地, 聞來不覺惻然, 骨雖朽矣。 予爲民主, 其無顧恤之典乎? 玆用自製祭文以下, 其令該曺, 各別斂瘞, 仍爲賜祭, 以表予意, 其祭文曰, 營殿旣久, 而圮而毁。 穀朝是差, 載修載理。 仍舊恢拓, 承暉之北。 土役方張, 忍見枯骨。 嗟! 爾孑魂, 幾閱年時? 無主無依, 不其餒而。 我爲民主, 惻然何其? 爰命有司, 斂之瘞之。 賜以薄具, 用表予意。 感應不爽, 庶幾歆止。"</original>
        <translation>하교하기를, "지금 경덕궁의 승휘전의 담장을 수리하여 고칠 때에 사람의 앙상한 뼈가 여기저기 흩어져 어지러웠으니, 틀림없이 이곳은 먼 옛날에 매장하던 땅이었을 것이다. 듣고난 뒤부터 가엾은 마음이 생기는 것을 깨닫지 못하겠다. 뼈는 비록 썩었다고 하더라도, 내가 백성들의 임금이 되어 그것을 돌아보고 불쌍히 여기는 전례가 없을 수가 있겠는가? 이에 친히 제문을 지어서 내리니 해조로 하여금 각각 특별히 거두어다 묻도록 하고, 이어서 제사를 내려 나의 뜻을 표하도록 하라." 하였는데, 그 제문에 이르기를, "승휘전을 영조한 지 이미 오래 되어 무너지고 허물어졌으므로, 좋은 날을 가려서 이에 이를 수리하고 옛날 그대로 땅을 확장하는데, 승휘전의 북쪽에서 토목 역사를 한창 펼치다가 송장의 앙상한 뼈를 차마 볼 수가 없었도다. 아! 그대들 외로운 영혼은 여기서 몇 해를 보냈는가? 주인도 없고 의지할 데도 없으니 굶주리지 않을 수가 있겠는가? 내가 백성들의 군왕이 되어, 가엾은 마음 어찌 가눌 수 있겠는가? 이에 유사에 명하여 거두어다 묻게 한다. 보잘것없는 제물을 내려 나의 뜻을 표하니, 감응은 어긋나지 않거든 흠향하기를 바라노라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜有氣如火光。</original>
        <translation>밤에 불빛과 같은 기운이 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>獻納李宇謙上疏, 請停承暉之役, 以敬天怒。 不納。</original>
        <translation>헌납 이우겸이 상소하여 승휘전의 역사를 정지시켜 하늘의 노여움을 공경하도록 청하였으나, 임금이 받아들이지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903025_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣。 先是, 兵曺結束吏, 引捕盜軍官李枝勳及軍士, 入政院郞廳所在處, 裂紙窓而窺見之。 蓋翰苑廳直, 亦入於窺捕故也。 政院啓以爲, 此無前之變, 請大將推考, 軍官及結束吏, 令攸司囚禁科罪。 允之。 至是, 執義睦林重進啓, 請拿問定罪。 又以兵曺堂郞不能檢飭, 請推考。 又以政院之恬不爲異, 經宿始啓, 請罷入直承旨。 上只允兵曺堂郞之啓, 承旨則命推考。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 이보다 앞서 병조의 결속리가 포도 군관 이지훈과 군사를 이끌고 승정원의 낭청이 있는 곳에 들어가 종이로 바른 창을 찢고 엿보았는데, 그것은 대개 한원 의 청지기들도 엿보아 체포하는 대상에 들어 있었기 때문이었다. 승정원에서 아뢰기를, "이것은 지난날에 없었던 변고입니다. 청컨대 대장은 추고하고 군관과 결속리는 유사로 하여금 가두어 두고 죄를 과하게 하소서." 하자, 임금이 윤허하였다. 이때에 이르러 집의 목임중이 진계하여 잡아다 문초해서 죄를 정하기를 청하고, 또 병조의 당상관과 낭청이 잘 단속하고 경계시키지 못한 일로써 추고하기를 청하고, 또 승정원에서는 안일한 태도로서 조금도 이상하게 여기지 않다가, 하룻밤을 지내고 나서야 처음으로 아뢰었다는 이유로써 입직한 승지를 파면하도록 청하자, 임금이 단지 병조의 당상관과 낭청에 대한 계청만을 윤허하고, 승지는 추고하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以睦林一爲大司諫, 蔡獻徵爲掌令, 朴昌漢爲獻納, 李宇謙爲副校理, 睦林儒爲承旨, 南至熏爲弼善, 李漢宗爲司書。</original>
        <translation>목임일을 대사간으로, 채헌징을 장령으로, 박창한을 헌납으로, 이우겸을 부교리로, 목임유를 승지로, 남지훈을 필선으로, 이한종을 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>朗原君 偘、閔就道、朴昌漢等, 自淸國使還。 上引見, 問彼中事情。 就道曰: "臣於中路, 聞鳳凰城次通官韓二男之言, 北京有繕兵事云。 蓋阿魯德, 托以凶荒, 率數千兵馬出來, 故將欲應變, 有此繕兵之擧云矣。" 又曰: "使臣之私獻未安, 而聞皇太子, 好我國眞墨云。 故以行中油煤墨五十錠, 呈納而來矣。" 又曰: "聞勑奇於序班, 則以爲皇太子, 旣已受賀, 豈可使朝鮮王不知乎? 科道以此意陳達。 而皇帝姑無發落云矣。" 又曰: "商賈輩載來弓角及含錫等物, 被捉於鳳城, 此後不可不禁斷矣。" 上命今後各別申勑。 就道曰: "渠之氣象晏然。 至設太平宴, 而第正月觀燈宴則自有吳三桂觀燈日作變之說, 仍爲停止, 而亦有節損浮費之意云矣。"</original>
        <translation>낭원군 이간과 민취도박창한 등이 청나라에 사신으로 갔다가 돌아왔다. 임금이 인견하고 저들 내부의 사정을 물으니, 민취도가 아뢰기를, "신이 중로에서 봉황성에 머물고 있는 통관 한이남의 말을 들으니, 북경에서 병기를 수선하는 일이 있다.고 하였는데, 그것은 대개 아로덕이 흉년이 든 것을 핑계하여 수천 명의 병마를 거느리고 나왔기 때문에, 장차 변란에 대응하려고, 이러한 병기를 수선하는 일이 있다고 하였습니다." 하고, 또 아뢰기를, "사신이 사사로이 바치는 것은 미안하지만, 들으니, 황태자가 우리 나라의 진묵을 좋아한다고 하기 때문에, 일행 중의 유매묵 50정을 바치고 왔습니다." 하고, 또 아뢰기를, "듣건대 칙령이 서반에게 전달되었는데, 이르기를, 황태자가 이미 하례를 받았으니, 어찌 조선왕으로 하여금 알지 못하게 할 수 있겠는가?라고 하였으나, 과도관 이 이러한 뜻으로 진달하였지만 황제가 아직 발락 하지 않았다고들 하였습니다." 하고, 또 아뢰기를, "장사꾼의 무리가 싣고 오던 궁각과 함석 등의 물건은 봉황성에서 붙잡혔으니, 이 뒤로는 금단하지 않을 수가 없습니다." 하니, 임금이 이제부터 뒤로는 각별히 거듭 경계하도록 명하였다. 민취도가 아뢰기를, "저들의 기상은 안연하여 태평연을 베푸는 데까지 이르렀습니다. 그러나 다만 정월의 관등연은 오삼계가 관등일에 변란을 일으킨다는 말이 있고부터 이내 정지하였는데, 역시 낭비를 절약하여 줄이려는 의도가 있었다고들 하였습니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>對馬島太守平義倫承襲告慶。</original>
        <translation>대마도 태수 평의륜이 승습 하는 경사가 있음을 알려 왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲李玄逸來到安東, 上辭疏, 兼以災異, 附陳勉戒之語。 上賜優批, 仍命史官偕來。</original>
        <translation>대사헌 이현일이 안동에 도착하여, 사직하는 소를 올리고, 겸해서 재이에 대하여 힘써 경계하라는 말을 덧붙여 진달하자, 임금이 우비를 내려 주고 이어서 사관에게 함께 오도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李漢宗爲正言, 睦林重爲輔德, 洪墪爲執義, 金夢陽爲承旨, 鄭思孝、洪重鉉爲持平, 李寅賓爲掌令。</original>
        <translation>이한종을 정언으로, 목임중을 보덕으로, 홍돈을 집의로, 김몽양을 승지로, 정사효홍중현을 지평으로, 이인빈을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>敎曰: "昔宋臣李沅, 對眞宗之問曰: ‘宰相公事則公言之, 何用密啓? 人臣有密啓者, 非讒則侫。’ 此誠萬古格言也。 日昨臺臣, 以捕盜大將拿問事, 有所論啓矣。 卽者內官崔尙仰, 爲捕將申辨事陳達, 而以翰苑廳直之捕捉, 有若大段不測之變, 潛伏將發者然。 聽其語意, 極涉綢繆, 似有來脈故。 嚴問於尙仰, 則果稱李德屹, 因大將之言, 欲達天聽, 故陳啓云。 今此廳直之捕捉曲折, 所犯虛實, 全未聞知。 而此路一開, 日後曲逕密啓, 有不可勝言。 而其流之害, 將至於國不爲國。 凡天下之事, 更歷事變, 則人情自有懲羹之心, 予於曩時密啓之害, 思之至今, 不覺慨惋。 藉令今日密啓, 十分公正恰當。 安知後之密啓者, 皆出於公且正乎? 不可不嚴加堤防。 內官崔尙仰, 書題李德屹, 竝邊遠定配。"</original>
        <translation>하교하기를, "옛날 송나라 신하 이항이 진종의 하문에 대답하기를 재상이 공적인 일이라면 공적으로 말할 것이지, 어떻게 비밀히 아뢰겠습니까? 신하로서 비밀히 아뢰는 것은 참소가 아니면 아첨입니다.라고 하였는데, 이것은 참으로 만고의 격언이다. 일전에 대신이 포도 대장을 잡아다 신문하는 일을 논계한 바가 있었다. 요즈음 내관 최상앙이 포도 대장을 위하여 사정을 자세히 분변하여 진달하였는데, 한원의 청지기를 체포하는 일을 가지고 마치 대단히 불측한 변고가 몰래 숨겨졌다가 장차 발생할 것처럼 말하였다. 그러나 그의 말뜻을 들으면 극력 감싸주는 데 관계되는 일이 이루어진 경로가 있을 듯하므로 최상앙을 엄중히 심문하였더니, 과연 이덕흘을 들먹이며 대장의 말로 인해서 천청에 진달하려고 하였기 때문에 진계하였다고 하였다. 지금 청지기를 체포하는 곡절과 범죄의 허실은 전적으로 들어서 알지는 못하지만, 이러한 길이 한번 열리면, 뒷날 부당한 방법으로 비밀히 아뢰는 것이 이루 말할 수가 없을 것이며, 그 끼치는 해독이 장차 나라가 나라로서의 구실을 못하는데 이를 것이다. 대체로 천하의 일은 사변을 겪으면, 사람들의 마음에 저절로 뜨거운 국물에 입을 데어 놀란 나머지 찬 나물도 불면서 먹게 되는 마음을 가지게 되는데, 내가 지난날 비밀히 아뢰는 해독을 생각하면, 지금까지 개탄스러운 마음을 깨닫지 못하겠다. 가령 오늘날 비밀히 아뢰는 것이 십분 공정하고 합당하다 하더라도, 뒷날의 비밀히 아뢰는 것이 모두 공정한 데서 나올 것이라는 것을 어떻게 알겠는가? 엄중하게 더욱 예방하지 않을 수가 없다. 내관 최상앙과 서제 이덕흘을 먼 변방에 모두 정배토록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11903029_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是月, 靈光人一産三女。 洪川震死者三人。 關北癘疫死者三十餘人, 湖南八人, 海西二人。 交河海溢。 平山失火, 延燒一百七十戶, 雞犬亦盡。</original>
        <translation>이달에 영광의 사람이 한꺼번에 딸 셋을 낳았다. 홍천에서는 벼락을 맞아 죽은 자가 세 사람이었으며, 관북에서는 전염병으로 죽은 자가 30여 인이었으며, 호남에 8인, 해서에는 2인이었다. 교하에서는 바닷물이 넘쳐서 육지로 들어왔고, 평산에서는 실화하여 불길이 번져서 1백 70호를 불태웠으며 닭과 개도 모두 다 죽었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "人臣之夤緣曲徑, 宦寺之交通外言, 何等陰邪? 尙仰、德屹之罪, 不可不痛懲, 聖明之特命遠配, 實盛德事也。 第念德屹, 受大將之意指, 言於尙仰。 尙仰因德屹之陰嗾, 有此密啓。 罪犯殊無異同, 宜嚴覈得情, 快正其罪, 請罪人尙仰、德屹及捕將, 竝命拿問處斷。" 上允之。</original>
        <translation>사간원에서 아뢰기를, "신하들이 부정한 방법을 이용하고 환시들이 외부의 말과 교통하였으니, 얼마나 음흉하고 간사합니까? 최상앙과 이덕흘의 죄는 엄중하게 징계하지 않을 수가 없습니다. 성명께서 특별히 먼 곳에다 정배하라고 명하셨으니, 실로 덕스러운 일입니다. 다만 생각하건대, 이덕흘이 대장의 뜻을 받아들여 최상앙에게 말을 하였으며, 최상앙은 이덕흘이 몰래 사주하는 것으로 인해서 이렇게 비밀히 아뢰었으니, 죄범은 전혀 다름이 없습니다. 엄격히 사실을 조사하여 실정을 알아내어 그 죄를 시원스럽게 바로잡는 것이 마땅합니다. 청컨대 죄인 최상앙과 이덕흘과 포도 대장을 모두 잡아다 신문하여 처단하라고 명하소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>取供以奏。 上判曰: "各自發明之言, 雖不可取信。 德屹欲免其子之罪, 詐稱大將之言, 陰囑尙仰之狀, 昭不可掩。 德屹以此發爲問目, 除尋常嚴刑究覈。 尙仰、希載竝停刑仍囚。 德屹, 卽捕廳軍官李枝勳之父也。"</original>
        <translation>의금부에서 포도 대장 장희재와 최상앙 등 여러 사람을 잡아다 공초를 받아서 아뢰니, 임금이 판하하기를, "각자가 발명한 말을 비록 믿을 수는 없다고 하더라도, 이덕흘이 그 자식의 죄를 면하게 하려고, 대장의 말이라고 사칭하여 몰래 최상앙에게 부탁한 형상은 분명하여 엄폐할 수가 없다. 이덕흘의 경우에는 이것을 들춰내어 문목을 만들되, 심상하게 하지말고 엄중하게 형신하여 구핵하고, 최상앙과 장희재는 형신을 멈추고 그대로 가두도록 하라." 하였는데, 이덕흘은 바로 포도청의 군관 이지훈의 아비였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>南部士人安相器上疏, 極言諸道按廉之非人, 且曰: "一邊之人, 勿論有罪無罪, 放流嶺海, 至今五年。 或有親喪而不得會葬者, 或有身死而以旅櫬歸者, 或絶域千里, 久離偏母, 疾病死生, 不相保持, 憂想思念, 人命懍懍, 減 損和氣, 必然之理也。 伏願殿下, 詢于大臣有司, 別其罪名, 察其情理或量移或放釋, 則聖人包容之量, 有光前古。 而消災之道, 不外於此。" 答曰: "所陳雖出應旨, 或不無侵逼之意, 猥雜之辭, 予甚不取也。"</original>
        <translation>남부의 사인 안상기가 상소하여 여러 도의 안렴사가 적합한 인물이 아니라고 극력 말하고, 또 아뢰기를, "한쪽편의 사람들은 죄가 있거나 없거나를 논하지 않고 영해로 추방하거나 유배시킨 지가 이제 5년이 되었습니다. 혹자는 부모의 상을 당했지만 장례에 참여할 수가 없었던 자도 있고, 혹자는 자신이 죽어 여친 으로 돌아온 자가 있고, 혹자는 천 리나 되는 먼 지역에서 오래도록 편모와 이별하는 등 질병과 생사를 서로 보전하지 못하고 걱정과 생각으로 사념하다가 사람의 생명이 위태롭게 되니, 화기를 감손시킬 것은 필연의 이치입니다. 삼가 바라건대, 전하께서는 대신과 유사에게 물으시어 그들의 죄명을 분별하고 그 정리를 살핀 뒤에 더러는 양이 하고 더러는 석방하신다면 성인의 포용하는 도량이 전고에 빛이 날 것이며, 재앙을 없애는 방법이 여기에서 벗어나지 않을 것입니다." 하니 비답하기를, "진달한 바가 비록 교지에 응하여 나온 것이기는 하지만, 더러 침핍하려는 뜻과 외람되고 잡된 말이 없지 않으니, 내가 아주 취하지 않겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904002_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>式年文科殿試, 取羅晩榮等四十人。</original>
        <translation>식년 문과 전시에서 나만영 등 40인을 뽑았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>敎曰: "內人正淑, 以德屹之妹, 爲人邪侫, 處心不正, 可駭之擧, 不一而足, 黑山島定配。"</original>
        <translation>하교하기를, "나인 정숙은 이덕흘의 누이로서 사람 됨됨이가 간사하고 아첨하며 마음가짐도 올바르지 못하여 해괴한 짓을 자주 저지르니, 흑산도로 정배시키도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時李德屹受二次刑不服。 上判曰: "其子枝勳之所坐, 雖在罔赦, 決不可假托大將之言, 從中陰嗾, 況其罪不至死, 而希冀白脫, 誑誘尙仰, 必達天聽, 其輕君父而蔑國法甚矣。 罪狀昭著, 何待承款乎? 結案取招, 卽爲不待時處斬。 尙仰信德屹之瞞辭, 肆然陳達, 略無顧忌, 亦甚駭痛, 仍前發配。 希載則德屹假托爲言, 手脚盡露, 今無可問, 放送。" 政院陳啓請還收曰: "德屹罪狀畢露。 今此處分, 實出懲惡之道, 而不待承款, 徑先處斬, 有違常典, 亦關後弊。" 答曰: "非予所知, 任自爲之。" 右相閔黯亦上箚爭之, 答曰: "罪之昭著難掩者, 直爲處斷, 予未知其不可也。"</original>
        <translation>이때 이덕흘이 두 차례의 형문을 받고도 복죄하지 않으니, 임금이 판하하기를, "그의 아들 이지훈이 연좌된 바가 비록 용서할 수가 없겠지만, 결단코 대장의 말을 거짓으로 핑계대고 중간에서 몰래 사주하는 짓은 할 수가 없다. 더구나 그 죄가 사형에 이르지는 않는데, 죄를 온전히 벗어나기를 희망하여, 최상앙을 속이고 달래어서 천청에 반드시 진달하려고 하였으니, 그가 군부를 깔보고 국법을 업신여긴 것이 심하다. 죄상이 분명하게 드러났으니, 어찌 승복하기를 기다리겠는가? 결안하여 초사를 받아 즉시 부대시 참형에 처하도록 하라. 최상앙이 이덕흘의 속이는 말을 믿고 뻔뻔스럽게 진달하면서, 조금도 돌아보거나 꺼려함이 없었으니, 그것도 매우 놀랍고 마음이 아프다. 지난번 그대로 유배지로 보내게 하라. 장희재는 이덕흘이 핑계대어 말하였던 전체가 모두 드러났으니, 지금 신문할 것이 없다. 석방시켜 보내도록 하라." 하였는데, 승정원에게 진계하여 판하를 도로 거두도록 청하기를, "이덕흘의 죄상은 모두 드러났으니, 이번의 처분은 실로 악을 징계하는 도리에서 나온 것입니다. 그러나, 승복하기를 기다리지 않고 먼저 앞질러 참형에 처하는 것은 일반 법칙에 어긋나며, 또한 뒷날의 폐단에 관계됩니다." 하니, 비답하기를, "내가 알 바는 아니니, 스스로 처리하는대로 맡기겠다." 하였다. 우의정 민암도 차자를 올려 간하니, 비답하기를, "죄가 분명하게 드러나 엄폐하기 어려운 것은 곧바로 처단하게 되는데, 그 불가한 바를 나는 모르겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904003_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以丁思愼爲副修撰, 沈得元爲司書, 權歆爲大司成。</original>
        <translation>정사신을 부수찬으로, 심득원을 사서로, 권흠을 대사성으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904003_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命捕盜大將張希載改差, 以李道源代之。 希載放送後, 政院啓請牌招, 更授命召, 上特遞之。</original>
        <translation>포도 대장 장희재를 개차하고 이도원에게 대신하도록 명하였다. 장희재를 석방하여 보낸 뒤에, 승정원에서 패초 를 다시 주어 그를 명소하도록 계청하였으나 임금이 특별히 그를 체임하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "德屹刑推公事判付, 兩人情狀, 莫逃於聖鑑之下。</original>
        <translation>사간원에서 아뢰기를, "이덕흘을 형문한 공사를 판부하셨으니, 두 사람의 정상은 성감 아래에서 죄를 회피할 수가 없게 되었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>中官之職, 不過供灑掃給使令而已。</original>
        <translation>중관 의 직분은 청소를 하거나 사령을 하는데 지나지 않을 따름인데, 이덕흘이 아무리 말할 바가 있다고 하더라도 최상앙이 어찌 감히 주달하겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>德屹雖有所言, 尙仰安敢奏達?</original>
        <translation>대개 말을 만들어 남을 속이고 유혹한 것과 남의 유혹하는 말을 듣고 옮겨서 진달하는 것은 죄가 다름이 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>夫造言誑誘, 聽誘轉達, 罪無異同, 德屹旣以一罪論斷。</original>
        <translation>이덕흘을 이미 한결같이 사죄로 논단하였는데도 단지 최상앙을 멀리 귀양보내는데 그치게 할 수는 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>尙仰不可遠配而止, 請令該府, 考律處斷。"</original>
        <translation>청컨대 해부로 하여금 형률을 상고하여 처단하게 하소서."</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>不允。</original>
        <translation>하였으나, 임금이 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>修撰丁思愼上疏曰: 德屹、尙仰, 罪在罔赦。 累次嚴訊, 盡輸其情然後, 一體論斷, 尙未晩也。 而直賜處斷, 不竢承款, 至於罪同之尙仰, 只施投畀之典。 今日之事, 大體雖正, 節次未備, 而有司之臣, 未聞有以法之一字, 有復於殿下者。 喉司後時之覆逆, 亦下未安之敎。 故執法之臺官, 怵於天威, 終無一言救正。 設臺閣寄耳目之意, 果安在哉? 伏願勿以事小而輕之, 勿以事過而忽之, 審其將發之機, 謹其擧措之宜, 務歸於至善。 答曰: "予非不知。 處斷大辟, 固宜審愼。 而第罪犯彰著, 情狀絶痛者, 直爲處斷, 考諸前例, 亦非一二矣。"</original>
        <translation>수찬 정사신이 상소하기를, "이덕흘과 최상앙의 죄는 용서할 수가 없으므로, 여러 차례 엄하게 형신하여 그 실정을 모두 털어 놓게 한 뒤에 일체로 논단하여도 오히려 늦지 않을 것입니다. 그런데 바로 처단을 내리시고 그가 자복하기를 기다리지 않으셨으며, 심지어 죄가 같은 최상앙에게는 단지 정배시키는 은전을 베푸시니, 오늘날의 일에는 대체가 비록 바르다고 하더라도 절차가 구비되지 않았습니다. 그러나, 유사의 신하들이 법이라는 글자 한 자를 전하께 복계하는 자가 있었다는 것은 듣지 못하였습니다. 후사 에서 뒤늦게 복역 하였으나 또한 전하께서 마음이 편치 않다는 전교를 내리셨습니다. 그러므로 법령을 맡아 보는 대관이 임금의 위엄을 두렵게 여겨서 끝내 바로잡아 구제하자는 한마디 말이 없었으니, 대각을 설치하여 이목의 임무를 맡긴 뜻이 과연 어디에 있겠습니까? 엎드려 바라건대, 일이 작다고 가볍게 여기지 마시고, 일이 지나갔다고 소홀하게 여기지 마시어, 장차 발생하려는 기미를 살피시고 삼가 행동거지를 적합하게 하여 지선으로 돌아가도록 힘쓰소서." 하니, 임금이 비답하기를, "내가 대벽 을 처단할 적에 진실로 자세히 살피고 신중히 하는 것이 마땅하다는 것을 모르는 바가 아니다. 그러나, 다만 죄범이 드러나고 정상이 특별한 것만을 바로 처단하는 경우는 전례를 상고해 보더라도 또한 한두 번이 아니었다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入東井星。</original>
        <translation>달이 동정성에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪夏益爲刑曺判書, 李玄祚爲承旨, 朴昌漢爲司諫, 沈最良爲獻納, 鄭維岳爲工曺判書, 睦林重爲校理。</original>
        <translation>유하익을 형조 판서로, 이현조를 승지로, 박창한을 사간으로, 심최량을 헌납으로, 정유악을 공조 판서로, 목임중을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜流星出翼星下, 入南方。</original>
        <translation>밤에 유성이 익성 아래에서 나와서 남방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以崔恒齊爲掌令, 朴萬鼎爲執義, 沈樘爲持平, 朴昌漢爲承旨, 李文興爲司諫。</original>
        <translation>최항제를 장령으로, 박만정을 집의로, 심탱을 지평으로, 박창한을 승지로, 이문흥을 사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "旌義定配罪人金善弼, 有放歸田里之命。 善弼以內官, 親密凶冑, 因傳敎定配。 當初免死, 旣是寬典, 到今其子之呼籲駕前, 願移陸地, 亦極猥越。 而特宥之命, 出於覆啓之外, 請還收。" 答曰: "勿煩。" 爭之累月, 終不允。</original>
        <translation>사헌부에서 아뢰기를 "정의에 정배된 죄인 김선필을 석방하여 고향으로 돌려보내라는 명령이 계셨습니다. 김선필은 내관으로서 흉포한 무리들과 친밀하였다고 하여 전교로 인하여 정배시켰는데, 당초에 사형을 면한 것도 이미 관대한 은전이었습니다. 지금에 이르러 그의 아들이 어가 앞에서 호소하여 육지로 옮겨 주도록 원한 것도 또한 매우 외람되고 분수에 넘치는 일입니다. 그러나 특별히 용서하라는 명령이 복계하지도 아니한데에서 나왔으니, 청컨대 그 명령을 도로 거두소서." 하였으나, 비답하기를, "번거롭게 하지 말라." 하였다. 간쟁하기를 여러 달 하였으나, 끝내 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904009_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>廣州士人李成德上疏曰: 春宮輔養, 必資碩德鴻儒。 乏才之歎, 莫甚今日。 通融遴選, 尙患不足。 只取一半, 苟備員位, 春坊官屬, 曷盡得人? 夏民謳歌, 捨啓歸誰? 如非亂賊, 必無他意, 而動搖國本之罪, 勒加於一邊之人, 死者含痛, 生者抱冤, 臣請以百口保其必不如言者之言也。 伏願殿下, 益恢至公之道, 拔諸廢錮之餘, 置之春坊之任。"又曰: "殿下安不忘危, 克詰戎兵, 春秋陵幸, 輒閱武事。 而部勒失宜, 金皷乖節, 行伍離次, 進退違律, 無乃將未得其人耶? 今之武弁, 其麗甚夥, 允於衆望者, 亦非一二。 而國之重任, 軍之司命, 反歸於乏才之一文南, 旣無節制之效, 又無彈壓之望, 有識竊笑。 軍卒解體, 脫有緩急, 何以得力? 臣願殿下, 極選武臣, 以畀禁旅。 元舅之列, 只有金錫衍一人, 而屛伏窮峽, 今已五年。 其在渭陽之情, 可無特施之恩, 人心神道, 不甚相遠, 臣竊意冥冥之中, 必有望於殿下矣。 臣願殿下, 益推敦睦之義, 使錫衍重近天日之光, 得伸蒸嘗之願焉。" 上敎曰: "今觀成德疏, 託以應旨, 語意極其猥雜, 還出給。" 翌日, 正言李漢宗論啓曰: "成德外託應旨, 內設機關, 一字一句, 無非疑動嘗試之態。 當春宮定號之日, 譸張異議, 違拒明命, 則動搖國本, 是誰之爲? 而敢以勒加二字, 歸罪朝廷, 是非誣朝廷也, 乃誣聖明也。 三軍司命, 國之重任。 祖宗以來, 藎臣是仗。 文南之膺是命, 亦非一二。 敢以易將之意, 肆然直請, 跡其心術, 將欲何爲? 肺腑之臣, 罪犯旣著, 則使之思愆田廬, 優遊自在者, 實出於聖上渭陽之至意。 而敢以格外恩典, 別有希覬, 至以冥冥中望殿下爲言。 此豈臣子所敢發於口而形諸文字者耶? 噫! 乘時闖發, 惎亂家國, 本是此輩伎倆。 而近年以來, 怨毒日深, 謀計益密, 藏蹤匿影, 情節陰秘, 投間抵隙, 靡不用極, 自以爲其機可乘。 其計可售? 日晉先試, 歷詆朝紳。 相器繼起, 請放罪謫。 今此成德之疏, 一串貫來, 手脚盡露, 其經營布置, 決非鄕曲癡獃者所自辦。 請令有司, 鉤問定罪。" 答曰: "成德情態, 予豈不知? 而渠旣託以應旨, 故纔已出給其疏而拒絶之矣。 今玆論啓, 實有乖於備忘中予不罪之意, 勿爲煩論。" 訓鍊大將李義徵, 御營大將尹以濟上辭疏。 上賜優批。</original>
        <translation>광주의 사인 이성덕이 상소하기를, "춘궁 을 보필하여 교도하는 데는 반드시 덕망이 높은 큰 학자에게 의뢰하도록 해야 합니다. 인재가 부족하다는 탄식은 오늘날보다 더 심한 때가 없으니, 여기저기 융통해서 선발하여도 오히려 부족할까 염려되는데, 단지 사림의 반쪽에서만 취하여 구차스럽게 관원의 자리만 갖추게 한다면, 춘방 의 관속에 어찌 모두 적합한 사람들을 얻겠습니까? 하나라 백성들이 칭송하며 노래한 것이 계 를 내버려두고서 누구에게 돌아갔습니까? 만약 난적이 아니면 반드시 다른 뜻은 없을 터인데, 국가의 근본을 동요시켰다는 죄를 사림의 한편의 사람들에게만 억지로 씌우니, 죽은 자에게는 슬픔을 머금게 하고 살아있는 자에게는 원한을 갖게 하였습니다. 신은 청컨대 전 가족의 목숨을 걸고서 그것이 기필코 말한 사람들의 말과 같지 않다는 것을 보증하겠습니다. 삼가 원하건대, 전하께서 지극히 공정한 도리를 더욱 넓히시고, 폐고된 나머지 사람을 발탁하시어 춘방의 직임에 두소서." 하고, 또 말하기를, "전하께서는 편안할 때에 위태로움을 잊지 않으시고 무비를 잘 정비하려고 봄 가을의 능행에서 번번이 무사를 사열하셨으나 부륵 이 적합함을 잃고 금고 가 절도를 어겨서, 항오가 차례를 이탈하거나 군사의 진퇴에 군율을 어겼습니다. 이것은 장수를 적합한 사람을 얻지 못해서 그런 것이 아니겠습니까? 지금의 무사는 그 수효가 매우 많아서 여러 사람들의 소망에 합하는 자 또한 하나 둘이 아닙니다. 그러나 나라의 중대한 임무와 군대와 사명을 도리어 재능이 부족한 일개 문관이나 남행 에게 맡게 하니, 이미 절제하는 성과가 없고, 또 진압하는 명망도 없어져, 식견이 있는 이는 슬그머니 비웃으며, 군졸들은 해이합니다. 혹시 위급한 형세가 있으면 어떻게 하여 힘을 얻겠습니까? 신은 원하건대, 전하께서 무신을 지극히 엄선하여 금려 를 담당하게 하소서. 원구 의 반열에는 단지 김석연 한 사람만이 있을 뿐인데, 궁벽한 산골에 물러가서 살고 있는 지 이제 이미 5년이 되었습니다. 그 위양 에 대한 정리에 있어서 특별히 베푸는 은혜가 없을 수가 있겠습니까? 인심과 신도는 그다지 서로 먼 것이 아닙니다. 신은 가만히 생각하건대, 어두운 저승에 계신 분들도 전하께 바라는 바가 틀림없이 있을 것입니다. 신은 원하건대, 전하께서 정이 두텁고 화목하는 의미를 더욱 베푸시어 김석연으로 하여금 다시 천일의 광명을 가까이하여 증상을 받드는 소원을 이룰 수 있게 하소서." 하니, 임금이 전교하기를, "지금 이성덕의 상소를 보니, 전지에 응한다고 핑계되고, 말의 뜻이 매우 외람되고 잡되니, 되돌려 주도록 하라." 하였다. 이튿날 정언 이한종이 논계하기를, "이성덕이 겉으로는 전지에 응한다고 핑계대고, 속으로는 목적 달성을 위한 계책을 꾸며서, 한 글자 한 귀절도 전하를 의심나게 하거나 전하의 속마음을 떠보는 태도가 아닌 것이 없었습니다. 춘궁의 명호를 정하는 때를 당하여, 터무니없는 말로 떠벌리고 남과 의논을 달리하며, 명명 을 어기고 거역하였습니다. 그렇다면 나라의 근본이 흔들리게 되는데, 이것을 누가 하였기에 감히 억지로 씌웠다는 두 글자로써 조정에다 죄를 돌리는 것입니까? 이것은 조정을 속이는 것이 아니라, 바로 성명을 속이는 짓입니다. 삼군의 사명은 국가의 중대한 직임이므로 조종조 이래로 신신 이 이것을 맡았으며, 문신이나 남행으로 이러한 명령을 받은 적도 한두 번이 아닌데, 감히 장수를 바꾸려는 뜻을 방자하게 곧바로 주청하였습니다. 그 심술을 따져보면, 장차 무슨 짓을 하려는 것입니다. 폐부지신 의 죄범이 이미 드러났으나, 그로 하여금 시골에서 자기 허물을 생각하면서 편안하고 한가하게 지내도록 한 것은 실로 성상께서 위양 을 생각하는 지극한 뜻에서 나온 것인데도, 감히 법규 이외의 은전을 별도로 희망하여, 심지어 어두운 저승에서도 전하께 바랄 것이라고 말을 하였으니, 이것이 어찌 신자로서 감히 입밖에 낼 수가 있으며 글자로써 나타낼 수가 있겠습니까? 아! 기회를 틈타 갑자기 일어나서 국가를 해롭게 하고 문란하게 하는 것이 본래 이 무리들의 수완인데, 근년에 오면서 원한이 날로 깊어지고 계책이 날로 치밀해져, 자취를 감추고 그림자를 숨기면서, 마음과 행동을 남몰래 비밀리 하지만, 그 틈바구니를 엿보아 흉악한 짓을 하지 않음이 없었습니다. 스스로 그 기회가 엿볼 만하고 그 계략이 먹혀들 만하다고 여기면 날마다 나아가 먼저 시험해 보는데, 조정의 대관들을 일일이 헐뜯으며, 재상이 될만한 기국을 잇달아 제기하면서 죄범으로 귀양간 자를 석방하도록 청하였습니다. 지금 이성덕의 상소는 한결같이 꿰뚫어 보듯이 전체가 모두 드러났으며, 그 경영하고 포치하는 것이 결단코 시골 구석의 어리석은 자가 스스로 분변할 만한 바가 아닙니다. 청컨대 유사로 하여금 실정을 캐물어서 죄를 정하게 하소서." 하니, 대답하기를, "이성덕의 마음과 태도를 내가 어찌 모르겠는가? 그가 이미 전지에 응한 것이라고 핑계대었기 때문에 이미 그 상소를 내어 주도록 하여 이를 거절하였다. 지금 논계는 실로 비망기 가운데 내가 죄주지 않겠다는 뜻과 어긋남이 있으니, 번거롭게 의논하지 말라." 하였다. 훈련 대장 이의징어영 대장 윤이제가 사직하는 상소를 올리자, 임금이 우비를 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以刑曺時囚者甚多下敎, 使趁卽疏決, 俾無滯獄之患。</original>
        <translation>형조에 현재 옥에 갇혀 있는 죄수가 너무 많다고 하여, 임금이 하교하여, 즉시 죄인을 관대하게 처결하여 옥사가 지체되는 근심이 없도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府論: "日者德屹之徑先處斬, 旣非昭憲, 又關後弊。</original>
        <translation>사헌부에서 논핵하기를, "지난번에 이덕흘을 앞질러 참형에 처한 것은 이미 맑은 법이 못되며, 또한 뒷날의 폐단과도 관계됩니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>任言責者, 固當汲汲爭論, 而其時憲府之官, 或身詣臺廳而終無一言。</original>
        <translation>언책을 맡은 자가 진실로 서둘러서 논쟁해야 타당한데, 그 당시 사헌부의 관원이 더러는 몸소 대청에 나아가기도 하였으나, 끝내 한 마디의 말도 없었으며, 더러는 회례를 행하지 아니하였다고 핑계대고 역시 논하여 주청하지 않았습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>或托以不行會禮而亦不論請, 決不可以事在旣往而置之。</original>
        <translation>결단코 사건이 이미 지나간 것이라고 하여 그대로 내버려둘 수는 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>請前掌令蔡獻徵、前持平洪重鉉, 竝罷職。</original>
        <translation>청컨대 전 장령 채헌징과 전 지평 홍중현은 모두 파직하소서.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>尙仰之罪, 自有三尺之法。</original>
        <translation>최상앙의 죄는 스스로 삼척의 법 이 있으니, 간관이 아무리 이미 고집하고 간쟁했더라도 헌신도 또한 시비를 늘어놓아 논하는 것이 마땅한데도, 지평 정사효는 직임에 나아가기를 인피한 뒤로는 끝내 한 마디 말도 하지 않았으니, 너무나 법에 의거하여 일을 논하는 체모가 아닙니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>諫官雖已爭執, 憲臣亦當論列, 而持平鄭思孝引避就職之後, 終不敢出一言, 甚非據法論事之體, 請遞差。"</original>
        <translation>청컨대 체차하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>竝允之。</original>
        <translation>모두 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李東標爲司諫, 任舜元爲掌令, 洪重鼎爲持平, 洪重夏爲修撰。</original>
        <translation>이동표를 사간으로, 임순원을 장령으로, 홍중정을 지평으로, 홍중하를 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣。 左議政睦來善啓言: "奉常寺西籍婢子, 嫁延曙、桃源驛奴。 有所生奴婢, 自兩處俱侵身役, 一身兩役, 不堪其苦。 奉常乃祭享重地, 婢子之嫁驛奴所生, 永屬本寺, 勿爲屬驛事, 捧承傳施行似宜。" 上許之。 兵曺判書睦昌明曰: "驛奴婢事目, 前後甚夥。 驛奴之娶公私賤所生及驛女之嫁公私賤所生, 皆令屬驛。 而其中驛奴之娶他驛女所生, 不爲擧論。 故今者兩驛, 有相爭之處。 此必有明白定式, 然後可無互爭之患矣。" 上曰: "驛女嫁驛奴所生, 從父役事, 定式施行可也。"</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 좌의정 목내선이 아뢰기를, "봉상시의 서적전 비자가 연서역과 도원역의 종에게 시집가서 낳은 노비가 있는데 두 곳에서 모두 신역을 부과하니, 한 몸에 두 곳의 구실을 당하게 되어 그 고달픔을 견디지 못합니다. 봉상시는 바로 제향을 받드는 중한 곳이니, 비자가 역노에게 시집가서 낳은 노비는 본시에 영속하게 하고, 역에 소속되지 말도록 하는 일을 승전을 받들어 시행하게 하는 것이 적합한 듯합니다." 하니, 임금이 허가하였다. 병조 판서 목창명이 아뢰기를, "역노비의 사목은 전후에 매우 많습니다. 역노가 공천이나 사천에게 장가들어 낳은 자와 역녀가 공천이나 사천에게 시집가서 낳은 자는 모두 역에 소속하도록 하였습니다. 그러나 그 중에 역노가 다른 역의 역녀에게 장가들어 낳은 자는 거론하지 않았기 때문에, 지금 두 역에서 서로 다투는 곳이 있으니, 이는 반드시 명백하게 법식을 정한 뒤에라야 서로 다투는 근심이 없어질 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "역녀가 역노에게 시집가서 낳은 자는 아비의 구실을 따르도록 하는 일을 법식으로 정하여 시행하는 것이 좋겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>先是, 右議政閔黯, 以李成德疏危險之意, 縷縷筵白曰: "諉以應旨, 不爲嚴加拒絶, 則此輩必將繼起, 而人心無以鎭定。" 睦來善亦繼陳之。 上於是日, 乃下敎曰: "强臣凶孽, 繼成德而起。 嘗試君父, 惎亂家國者, 當論以逆律, 斷不容貸。 此意頒示中外。" 諫院因此停成德之啓。</original>
        <translation>이보다 앞서 우의정 민암이 이성덕의 상소가 위험하다는 뜻으로써 자세히 연석에서 아뢰기를, "전지에 응한 것이라고 핑계되는데, 엄중하게 거절을 가하지 않는다면, 이런 무리들이 틀림없이 장차 잇달아 일어나서, 인심을 진정시킬 수 없을 것입니다." 하고, 목내선도 잇달아 그것을 진달하자, 임금이 이날 바로 하교하기를, "강신의 흉얼이 이성덕의 뒤를 이어 일어나서 군부의 속마음을 떠보고 국가를 해치거나 문란하게 하는 자는 마땅히 역적을 처벌하는 형률로 논하여 결단코 용서하지 않겠다. 이 뜻을 경중과 외방에 반포하여 보이도록 하라." 하였다. 사간원에서 이로 인하여 이성덕에 대한 계청을 정지하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政權大運辭單, 至二十餘上。 上遣承旨敦諭。</original>
        <translation>영의정 권대운이 사직하는 단자를 20여 차례에 이르도록 올리니, 임금이 승지를 보내어 친절히 타일렀다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>光州牧使李華鎭上疏, 條論民瘼。 上, 下備局稟處。 其疏略言: "各鎭堡兵水營軍卒, 使之一半納布, 一半入防。 今年入防者, 明年納布。 今年納布者, 明年入防。 京外不緊役, 若各軍門軍官, 各營匠人等稍歇之類, 除給本官, 充定闕額京外所納諸色身布升品尺數毋令異同, 以六升布三十五尺二疋定式。 行錢之法, 不及於嶺下, 請以訓局所鑄錢, 運送出賣, 諸般身役, 或錢或布, 隨所辦捧物, 則可無京司點退之弊。" 備局回啓, 或施或不施。</original>
        <translation>광주 목사 이화진이 상소하여 백성들의 고통을 조목별로 논하니, 임금이 비국에 내려 품지하여 처리하게 하였는데, 그 상소에서 대략 말하기를, "각 진보와 병영·수영의 군졸은 그들로 하여금 한 반은 면포를 바치게 하고, 한 반은 들어가서 방수하게 하는데, 금년에 들어가서 방수하는 자는 내년에 면포를 바치게 하며, 금년에 면포를 바친 자는 내년에 들어가서 방수하게 합니다. 그리고 서울과 지방의 긴요하지 않은 구실로 각 군문의 군관이나 각영의 장인 등과 같이 조금 구실이 헐한 무리들은 본 고을에다 제급하여 모자라는 액수를 보충하여 정하게 하며, 서울과 지방에서 바치는 각종의 신포는 승품 과 척수를 달리하지 말도록 하여, 6승 포 35척짜리 2필로 법을 정하게 하소서. 그리고 행전하는 법이 영하에는 미치지 못하니, 청컨대 훈국에서 주조한 돈을 운송하여 방출 판매하게 하고, 여러 가지 신역은 혹은 돈으로 혹은 포로 준비되는 대로 물품을 바치게 하게 한다면 경사에서 점퇴 하는 폐단은 없을 것입니다." 하였는데, 비국에서 회계하여 더러는 시행하고 더러는 시행하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李湜爲左承旨, 南至熏爲掌令, 洪重夏爲正言, 李文興爲輔德。</original>
        <translation>이식을 좌승지로, 남지훈을 장령으로, 훙중하를 정언으로, 이문흥을 보덕으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講, 副提學閔昌道曰: "故大提學鄭陟, 身事六朝, 錄淸白, 而子孫七代, 錄淸白者三, 旌孝者六, 旌忠者一, 旌烈女者一, 凡十一人。 其丘墓皆在廣州 一山之內, 宜擧給復之典。" 上從之。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 부제학 민창도가 아뢰기를, "고 대제학 정척은 몸소 여섯 조정을 섬겨 청백리에 기록되었습니다. 그의 자손이 7대에 걸쳐 청백리에 기록된 자가 세 사람이며 효성으로 정려된 자가 여섯이며, 충절로 정려된 자가 하나이며, 열녀로 정려된 자가 한 사람이니, 모두 11사람입니다. 그들의 구묘는 모두 광주 일산의 국내에 있으니, 급복하는 은전을 거행하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前此副提學閔昌道, 筵白其妻父判府事李觀徵年至乞休之意, 仍及觀徵所帶繕工提調老病當遞之狀。 上命遞觀徵提調之任。 至是, 諫院啓曰: "請遞提調, 實非儒臣之職。 而不避親嫌, 有所煩達, 殊涉猥越, 亦關後弊, 請從重推考。" 從之。</original>
        <translation>이보다 앞서 부제학 민창도가 경연에서 그의 장인 판중추부사 이관징은 나이가 휴직하기를 청해야 할 때에 이르렀다는 뜻을 아뢰고, 인하여 이관징이 맡고 있는 선공감 제조의 자리를 노병으로 체임하는 것이 마땅하다는 형상을 언급하자, 임금이 이관징의 제조 직임을 체임하도록 명하였다. 이 때에 이르러 사간원에서 아뢰기를, "제조를 해임하도록 청하는 것은 실로 유신의 직책이 아닙니다. 그런데도 직접 관계되는 혐의를 피하지 않고 번거롭게 진달한 바가 있으니, 너무나 외람되고 분수에 넘치는 짓에 관계되며, 또한 뒷날의 폐단에 관계됩니다. 청컨대 중한 형률에 따라 추고 하도록 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜白雲起乾方, 指太微東垣。 黑雲起乾方, 指巳方。</original>
        <translation>밤에 백운이 건방 에서 일어나 태미성 동원을 가리켰으며, 검은 구름이 건방에서 일어나 사방 을 가리켰다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府論: "謝恩正使靈愼君 瀅, 爲人粗劣, 不合專對, 況書狀官蔡獻徵, 以其有老母改差, 則瀅之母, 年踰八十, 而晏然治任, 不爲辭免, 聽聞莫不爲駭, 請改差。" 答曰: "瀅屢經專對, 未見僨事, 不得陳請, 不過不敢言私之意, 請遞之論, 殊涉太過。" 不允。</original>
        <translation>사헌부에서 논핵하기를, "사은 정사 영신군 이형은 사람됨이 거칠고 용렬하여 전대 하기에는 적합하지 못합니다. 더구나 서장관인 채헌징은 그에게 늙은 어미가 있다고 하여 개차하였는데, 이형의 어미는 나이 80세가 넘었는데도 편안하게 길을 떠나려고 행장을 차리면서 사면하지 않으니, 듣고서 놀라워하지 않는 이가 없습니다. 청컨대 개차하소서." 하니, 비답하기를, "이형이 여러 번 전대하는 일을 겪었지만 일을 그르친 것은 보지 못하였다. 진달하고 주청하지 못한 것은 감히 사사로운 뜻을 말하지 못하였는데 지나지 않는다. 체임하기를 청하는 의논은 지나친 데 관계된다." 하고, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 時榮川人李榮遠疏論三陟國陵事。 上令廟堂稟處。 左議政睦來善白曰: "觀其疏則稱以國祖陵寢, 在三陟地云。 而以僧人信敬爲證。" 且言: "有碑石現出還埋之事, 多引證看, 而頃年楊州人李㫼, 以此陳疏, 所引者亦信敬也。 其時令江原監司査問尋覓, 終未免歸虛。 今此榮遠之疏, 亦一般。 招問榮遠, 則渠亦不得親聽, 不過傳聞之說。 而事係重大, 下送榮遠於本道, 使慶尙 江原兩道監司, 査問其應問各人後, 啓稟宜矣。" 上從之。 來善又言: "畿驛凋弊比甚, 道先生往來道內時, 供馬之規, 請自今革罷。" 上許之。 來善又陳: "謝恩正使靈愼君 瀅, 被臺論不可赴燕, 請改差。" 上許之。 命卽日口傳差出, 以臨陽君 桓爲之。 是後, 吏曺啓請還收瀅之資級。 上命仍授。 諫院啓請還收, 上不從。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 이때 영천 사람 이영원이 소를 올려, 삼척에 있는 국조 능침에 대한 일을 논하니, 임금이 묘당으로 하여금 품지하여 처리하게 하였다. 좌의정 목내선이 아뢰기를, "그 상소를 보니, 국조의 능침이 삼척 지방에 있다고 일컬으면서 중 신경을 증인으로 삼았으며, 또 비석이 출현하였는데 도로 묻은 일이 있었다고 말하며 증거를 많이 끌어다가 보였습니다. 그리고 지나간 해에 양주 사람 이제가 이런 일을 상소하면서 끌어댄 사람도 또한 신경이었습니다. 그 당시 강원 감사로 하여금 조사하여 찾아보도록 하였으나, 끝내 거짓말로 돌아가게 됨을 면하지 못하였습니다. 지금 이영원의 상소도 또한 마찬가지입니다. 이영원을 불러다 물어보니, 그도 역시 직접 들을 수 없었고 전해들은 말에 지나지 않았습니다. 그러나 일이 중대한 데 관계되니, 이영원을 본도에 내려 보내고, 경상도강원도 두 도의 감사로 하여금 응당 물어봐야 할 여러 사람에게 조사해 본 뒤에 아뢰도록 하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 목내선이 또 아뢰기를, "경기의 역이 조잔하고 피폐한 것이 근래에 심하니, 도선생 이 도내에 왕래할 때 말을 제공하는 규정은, 청컨대 이제부터 혁파하도록 하소서." 하니, 임금이 허가하였다. 목내선이 또 사은 정사 영신군 이형은 대간의 논핵을 당하였으니, 북경에 가게 할 수 없다고 진달하고, 개차하기를 청하니, 임금이 허가하고, 곧 그 날 구전으로 차출하도록 명하여 임양군 이환을 사은 정사로 삼았다. 이 뒤에 이조에서 이형의 자급을 도로 거두도록 계청하니, 임금이 그대로 주도록 명하였다. 사간원에서 도로 거두도록 계청하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判中樞李觀徵累度乞致仕。 上始許之。 禮曺請依咸陵府院君 李澥例, 月致酒肉, 令藝苑撰進敎書。 允之。</original>
        <translation>판중추부사 이관징이 여러 차례 치사하기를 청하니, 임금이 비로서 허가하였다. 예조에서 함릉 부원군 이해의 전례에 의하여 매월 술과 고기를 보내고, 예원 으로 하여금 교서를 지어서 올리도록 청하니, 이를 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李文興爲執義, 沈最良爲掌令, 丁時潤爲持平, 柳裁爲修撰, 朴涏獻納, 李允明爲副修撰, 鄭善鳴爲掌令, 南至熏爲文學, 任舜元爲弼善, 李觀徵爲致仕奉朝賀。</original>
        <translation>이문흥을 집의로, 심최량을 장령으로, 정시윤을 지평으로, 유재를 수찬으로, 박정을 헌납으로, 이윤명을 부수찬으로, 정선명을 장령으로, 남지훈을 문학으로, 임순원을 필선으로, 이관징을 치사 봉조하로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪重夏爲副修撰, 鄭思孝爲正言, 朴萬鼎爲輔德, 任舜元爲掌令。</original>
        <translation>홍중하를 부수찬으로, 정사효를 정언으로, 박만정을 보덕으로, 임순원을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命崔氏爲淑媛。</original>
        <translation>최씨를 숙원으로 삼도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>朗善君 俁卒, 年五十七。 俁, 仁興君 瑛子也。 工篆隷, 有名於世。 諡孝敏。</original>
        <translation>낭선군 이우가 졸하였는데, 나이 57이였다. 이우는 인흥군 이영의 아들이며, 전서와 예서에 능하여 세상에 명망이 있었다. 시호는 효민이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈得元爲持平。</original>
        <translation>심득원을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11904030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安道 理山地雨雪。 關北及湖西, 癘疫熾發。</original>
        <translation>평안도의 이산 지역에 진눈깨비가 내리고, 관북 및 호서 지방에는 전염병이 극성하게 발생하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈樘爲司書, 南至熏爲弼善。</original>
        <translation>심탱을 사서로, 남지훈을 필선으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講, 仍引見輪對官。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 이어서 윤대관을 인견하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪重鼎爲文學, 李壽仁爲檢閱。</original>
        <translation>홍중정을 문학으로, 이수인을 검열로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李聃命爲副提學, 權重經爲大司諫, 尹悠期爲掌令, 沈最良爲輔德。</original>
        <translation>이담명을 부제학으로, 권중경을 대사간으로, 윤유기를 장령으로, 심최량을 보덕으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>奉朝賀李觀徵入謝。 上命承旨傳諭敎書。 又命宣醞, 特賜御製詩, 以褒寵之。 觀徵在己巳黨人中, 稍有名稱。 至是, 又能奉身休退, 人以此多之。</original>
        <translation>봉조하 이관징이 대궐에 들어가 사례하니, 임금이 승지에게 명하여 교서를 전하며 유시하게 하였다. 그리고 또 선온을 내리도록 명하고, 특별히 어제시를 내려 칭찬하고 총애하였다. 이관징은 기사 환국의 당인 가운데에서 조금 명성이 있었는데, 이때에 이르러 또 몸을 생각해서 벼슬에서 물러나서 쉬려고 하니 사람들이 이 때문에 그를 칭찬하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上將以十三日, 行奠酌禮於永昭殿。 禮曺以出還宮時, 上躬服色, 無明白可據之例, 啓稟。 上命依太廟展謁時例, 出還宮, 用翼善冠袞龍袍, 行禮時, 用冕服。</original>
        <translation>임금이 장차 13일에 영소전에서 전작례를 행하려고 하였는데, 예조에서 출궁 때와 환궁 때의 임금의 복색은 명백하게 근거할 만한 사례가 없다.고 아뢰니 임금이 태묘에 전알할 때의 전례에 의거하여, 출궁 때와 환궁 때에는 익선관에 곤룡포를 착용하며, 예를 행할 때는 면복을 착용하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>初憲府論: "濟州牧使尹鼎和, 帶率無賴軍官, 私聚禁馬, 斥賣都下, 請軍官等摘發科罪, 鼎和從重推考。" 上允之。 執義李文興等, 又以鼎和不能檢束之罪, 不可推考而止, 引避遞差。 掌令任舜元, 發鼎和罷職不敍之啓, 上允之。</original>
        <translation>처음에 사헌부에서 논핵하기를, "제주 목사 윤정화가 무뢰한 군관을 거느리고, 사사로이 금마를 모아서 도하에 싼 값으로 팝니다. 청컨대 군관들을 적발하여 과죄하게 하고, 윤정화는 중죄에 따라 추고하게 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다. 집의 이문흥 등이 또 윤정화가 능히 검찰하여 단속하지 못한 죄는 추고하는 정도에 그치는 것이 불가피하다고 하면서 인피하자, 체차하였다. 장령 임순원이 윤정화를 파직시켜 서용하지 못하게 하자는 계청을 내자, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>內廐馬疫斃, 移置南別宮。</original>
        <translation>내구마가 전염병으로 죽으니, 남별궁으로 옮겨 두게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上幸永昭殿行酌獻禮, 御隆武堂, 引見大臣及從臣, 上曰: "此堂舊名觀聚。 試閱武士時, 爲其地狹, 稍加恢拓, 而改扁隆武, 頃製四首絶句, 二首則揭日新軒, 二首則揭此堂, 諸臣其各和進。" 大臣睦來善等, 和韻以進, 賜紙筆墨, 日暮駕還隆武堂。 御製詩曰: "藩邦偏荷聖明恩, 厚德深仁永不諼。 可耐胡塵昏海內, 欲言往事淚先呑。" 其二曰: "薪膽于今二十年, 壯心未遂若恫纏。 尊周大義何時忘? 快把龍泉定四埏。" 日新軒在隆武堂東南, 有御製記與詩。 其記曰: 今予嗣服十有八年之冬, 命內臣董其事, 撤觀聚之舊閣而移建之, 揭隆武之新號而恢拓之, 爲其試閱之不便也。 越翌年癸酉, 又命有司, 於堂之東南, 別構一小軒, 爲其地勢高峻, 無所障蔽, 有非九重深邃之體也。 功旣成, 不可無華額, 遂以名之曰日新, 蓋取諸盤銘所謂日新又新也。 大抵天下之事, 不日新則必日退。 而況人主一心, 出治之本, 萬化之源, 苟不日新其德而振作之, 則何以建中于民哉? 是以, 成湯, 大聖也。 而仲虺猶以德日新, 萬邦惟懷。 惓惓告戒, 成湯亦以是銘其器以自儆之。 君臣交相警戒, 誠意藹然, 數千載之下, 有足興感而推演厥義, 何莫不然? 今夫學有所未盡, 則思所以日新之。 德有所未修, 則思所以日新之。 聽言之道不恢, 則思所以日新之。 作人之方不古, 則思所以日新之。 懷保之澤未孚, 則思所以日新之。 自强之策未至, 則思所以日新之。 隨事省察, 終始惟一, 而若其日新之本, 必自割斷一箇私字而始。 果能私欲退聽, 靈臺泰然, 則德修罔覺而治效日新, 庶乎其不悖於命名之意焉。 國家無疆之休, 其在斯矣, 其在斯矣 詩曰: ‘朝朝仔細省吾躬, 偏處恒由粗暴中, 欲祛病源何着力? 須將涵養倍加功。’ 其二曰: ‘群彦方欣已彙征, 卽今朝著日淸明。 任賢勿貳垂昭戒, 際遇要孚一箇誠。"</original>
        <translation>임금이 영소전에 거둥하여 작헌례를 행하고, 융무당에 나아가서 대신과 시종신을 인견하였다. 임금이 말하기를, "이 당의 옛날 이름은 관취당인데, 무사들을 시험하고 사열할 때에 그 땅이 좁다고 해서 조금 더 넓히게 하여 편액을 융무당이라고 고쳤다. 근자에 절구 4수를 지어 2수는 일신헌에 걸게 하고, 2수는 이 융무당에다 걸게 하였으니, 여러 신하들은 각각 화답하여 시를 지어 올리도록 하라." 하였다. 대신 목내선 등이 그 운에 화답하여 올리니, 종이와 붓, 먹을 하사하였다. 날이 저물어서야 어가가 융무당에서 돌아왔다. 어제시에 이르기를, "동방 제후의 나라가 치우치게 성명 의 은혜를 입으니 두터운 덕과 깊은 인애는 길이 잊을 수가 없네. 오랑캐가 일으킨 먼지가 세상을 어둡게 함을 견디겠으랴. 지나간 일을 말하려고 하면 눈물을 먼저 삼키네" 하고, 그 두 번째는 이르기를, "원수를 갚고자 고생을 참고 견딘 지 지금까지 20년인데, 강한 뜻을 이루지 못하니 슬픔이 얽힌 듯하네. 중국을 높이는 큰 뜻을 어느 때인들 잊으랴? 흔쾌히 용천검 잡고 세상을 평정하리." 하였다. 일신헌은 융무당의 동남쪽에 있는데, 어제의 기와 시가 있다. 그 기에 이르기를, "지금 내가 왕위를 계승한 지 18년이 되는 겨울에 내신에게 명하여 그 일을 감독하게 하였다. 관취당의 구각을 철거하여 이를 옮겨 세우고 융무당이란 새로운 명호를 걸고 더 넓혔으니, 그것은 무사를 시험하고 사열하는 데에 불편하였기 때문이었다. 다음해인 계유년 에 또 유사에게 명하여 융무당의 동남쪽에다 따로 하나의 조그마하 집을 짓게 하였는데, 그것은 땅의 형세가 높고 험준하여 막히거나 가린 바가 없어서, 구중 궁궐의 깊숙한 체모가 아니었기 때문이다. 공사가 이미 이루어지니, 좋은 편액이 없을 수가 없으므로, 마침내 이를 일신헌이라고 이름지었다. 그것은 대개 탕임금의 반명에 이른바, 날로 새롭게 하고 또 새롭게 한다.는 것을 따온 것이다. 대저 천하의 모든 일은 날마다 새롭게 하지 않으면, 반드시 날마다 퇴보하기 마련인데, 더구나 군주의 일심은 정치를 하는 근본이며 만물을 교화하는 근원이니, 진실로 그 덕을 날로 새롭게 하여 진작시키지 않는다면, 어떻게 백성들에게 표준을 세우겠는가? 이리하여 성탕은 대성인데도 중훼 가 오히려 덕이 날로 새로우면 만방이 사모한다.고 하면서 정성스럽게 경계하기를 고하니, 성탕도 또한 이것을 그 명기에다 새겨서 스스로 경계하였다. 군신이 서로 경계하는 성의가 애연하여 수천 년 이후에도 사람을 흥기시키고 감동시키기에 충분하다. 그런 뜻을 미루어 넓힌다면 무엇이든지 그렇지 않은 것이 없도다. 지금 학문이 다하지 못한 바가 있으면, 날마다 새롭게 할 것을 생각하고, 덕이 수양되지 못한 바가 있으면, 날마다 새롭게 할 것을 생각하고, 말을 받아 들이는 도리가 넓지 못하면 날마다 새롭게 할 것을 생각하고, 인재를 양성하는 방도가 옛스럽지 못하면 날마다 새롭게 할 것을 생각하고, 회유하고 보호하는 은택이 성실하지 못하면, 날마다 새롭게 할 것을 생각하고, 스스로 힘쓰는 계책이 지극하지 못하면 날마다 새롭게 할 것을 생각하는데 일에 따라서 반성하고 살펴, 시작과 끝을 한결같이 하되 날마다 새롭게 하는 근본을 반드시 한 개의 사자를 짤라버리는 것부터 시작하여, 과연 사사로운 욕심을 능히 물리치고 마음을 태연하게 한다면, 덕이 수양되는 것을 깨닫지 못하더라도 다스리는 성과는 날로 새로워져, 거의 이 일신이란 이름을 지은 뜻에 어긋나지 않을 것이다. 국가의 끝없는 경사가 여기에 달려 있을 것이며, 여기에 달려 있을 것이다." 하였다. 그리고 시에 이르기를, "아침마다 자세히 나 자신을 반성하니, 치우치게 처신함은 언제나 거칠고 사나운 중에서 나오게 되네. 병의 근원을 제거하려면 어디에 힘을 써야 할까? 모름지기 학문과 심성을 닦으며 공부를 갑절로 힘써야 하네." 하고, 그 두 번째 이르기를, "뭇 선비가 바야흐로 자기 동류와 함께 나아가기를 즐거워하니, 지금 조정에는 햇빛이 청명하네. 어진 이에게 맡기고 의심하지 말라는 훌륭한 경계를 전하니, 좋은 때를 만나 절실히 요구되는 것은 하나의 정성뿐일세." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以朴萬鼎爲執義, 沈樘、權頀爲持平, 李禎爲司書。</original>
        <translation>박만정을 집의로, 심탱권호를 지평으로, 이정을 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲李玄逸承召到江外。 上命給月廩柴炭, 又命從速入城, 玄逸入來。 上引見, 宣醞慰諭之。</original>
        <translation>대사헌 이현일이 부름을 받고 강외 에 도착하니 임금이 월름 과 시탄 을 지급하도록 명하고, 또 속히 도성에 들어오도록 명하였다. 이현일이 들어오니, 임금이 인견하고 선온으로 그를 위로하여 유시하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講, 大司憲李玄逸袖進小箚, 推言正家修身之義曰: "正宮梱杜請托, 檢姻戚防禍亂, 蓋述朱子及李滉之說也。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>又賡進日新軒 隆武堂御製詩韻。"</original>
        <translation>대사헌 이현일이 소매에서 작은 차자를 꺼내어 바쳤는데, 집안을 바로잡고 자신을 수양하는 뜻을 유추해서 말하기를, "궁곤 을 바로잡아 청탁을 막으며, 인척을 단속하여 화란을 방지하는 것입니다." 하였다. 그것은 대개 주자와 이황의 말을 서술한 것이었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上賜虎皮。</original>
        <translation>또 일신헌과 융무당의 어제 시운을 화답하여 올리니, 임금이 호피를 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李蓍晩爲都承旨, 呂聖擧爲正言, 李文興爲弼善。</original>
        <translation>이시만을 도승지로, 여성거를 정언으로, 이문흥을 필선으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905018_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御朝講, 又御晝講。</original>
        <translation>조강에 나아가고, 또 주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905018_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>敎曰: "自前朝講, 時刻差早。 閤門習講時, 例爲明燭。 而今日時刻太晩, 承旨知悉申飭。"</original>
        <translation>하교하기를, "그전부터 조강의 시각이 조금 일러서 합문에서 습강할 때에는 으레 촛불을 밝혔었는데, 오늘은 시각이 너무 늦었으니, 승지들은 모두 알아서 거듭 경계하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905018_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>朝講時, 命忠州罪囚, 拿致京獄, 嚴鞫處斷。 蓋忠州吏俗甚悍, 牧使尹嘉績、李國憲皆暴死。 國憲子呈狀, 捉囚其可疑者六人。 其後牧使嚴纉, 又遭詬辱之變, 杖殺其人, 仍遞歸。 李玄逸筵白纉治績, 上命仍任。 至是, 又因睦來善言, 有是命。</original>
        <translation>조강 때 충주의 죄수를 경옥에 잡아와서 엄중히 국문하여 처단하도록 명하였는데, 그것은 대개 충주 아전들의 습속이 매우 사나워서, 목사 윤가적과 이국헌이 모두 갑자기 죽었기 때문이다. 이국헌의 아들이 소장을 올려서 그 의심스러운 자 여섯 사람을 가두었는데, 그 뒤에 목사 엄찬이 또 꾸짖어 욕보인 변고를 당하여, 그 사람을 곤장으로 때려 죽이고, 이로 인하여 체임되어 돌아왔었다. 이현일이 경연에서 엄찬의 치적을 아뢰니, 임금이 그대로 유임하도록 명하였는데, 이때에 이르러 또 목내선의 말로 인해서 이러한 명령이 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>仍召見輪對官。</original>
        <translation>이어서 윤대관을 불러 보았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以閔就道爲大司憲, 李禎爲掌令。</original>
        <translation>민취도를 대사헌으로, 이정을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>謝恩使臨陽君 桓、申厚命等, 赴淸國。 上引見宣醞, 頒賜有差。</original>
        <translation>사은사 임양군 이환과 신후명 등이 청나라로 떠나니, 임금이 인견하고 선온을 차등있게 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上再遣承旨, 敦諭領議政權大運。</original>
        <translation>임금이 다시 승지를 보내어 영의정 권대운에게 친절히 타일렀다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11905029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是月, 嶺南大雨雹, 如鵝卵, 折木飛瓦。 湖西雨雹, 如鳩卵。 鍾城牛疫死者二百四十首。 湖南癘疫。</original>
        <translation>이달 영남 지방에는 큰 우박이 내렸는데, 크기가 거위 알 만하였다. 나무가 부러지고 기왓장이 날아갔다. 호서 지방에도 우박이 내렸는데 크기가 비둘기 알 만하였다. 종성에는 소가 전염병으로 죽은 것이 2백 40마리였으며, 호남 지방에는 전염병이 돌았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫李東標從縣道上疏曰: 人臣事君, 分義至嚴, 而亦必以廉隅爲重。 近日臺閣之臣, 不問情病, 一違召牌, 輒以下獄在外之臣, 又不許再疏陳情。 在道呈病, 亦不上聞, 束縛馳驟, 氣象促迫, 決非使臣以禮之道。 殿下每以廉隅太勝爲言, 以臣觀之, 但見廉隅之都喪也。 臺諫之失職久矣。 而殿下所以優容之者, 亦未盡其道。 十臺官固爭而不足, 一大臣片言而有餘, 有訑訑拒人之色, 無翕受敷施之實。 今日言路之杜塞, 豈獨群臣之罪哉? 殿下屢進廷臣而屢黜之矣。 當其柄用之初, 若將加諸膝, 及其擠而斥之, 若將墜諸淵。 易置之際, 誅殺輒行, 國脈安得不病? 人心安得不搖? 而況國君而疑其臣, 懼者必衆, 此讒間之所繇乘其隙也。 內言之出, 外言之入, 不由正道者, 皆細人邪徑之媒也。 人君一爲所中, 其計售矣。 答曰: "所陳未必皆得中, 而大意亦好。" 時睦來善建言。 堂上以下三司之臣, 一牌不進者, 輒下禁府, 故東標之疏, 及之。</original>
        <translation>사간 이동표가 현도를 통하여 상소하기를, "신하가 임금을 섬기는 데 분수와 의리는 지극히 엄격하며, 또한 반드시 염우 를 소중하게 여깁니다. 요즈음 대각의 신하가 사정이나 병 든 것을 묻지 않고, 한 번이라도 소패하는 것을 어기게 되면 갑자기 옥에다 가두게 되며 외방에 있는 신하는 다시 상소를 올려 실정을 진달하는 것도 허용하지 않으며, 도중에서 병든 사실을 정문하여도 임금께 아뢰지도 않으며 자유를 구속하여 빨리 말을 달리므로 기상이 촉박해집니다. 이것은 결단코 신하를 예로서 대우하는 도리가 아닙니다. 전하께서는 늘 염우가 너무 드세다고 말씀하셨으나, 신이 보건대, 다만 염우가 모조리 상실되었다고 보일 뿐입니다. 대간이 직책을 잃은 지 오래 되었는데도, 전하께서 그들을 관대하게 용납하는 것도 또한 그 방도가 미진합니다. 전하께서 열 사람의 대관이 굳이 간쟁하여도 부족하게 여기고 한 사람의 대신이 한 마디 말을 하여도 여유가 있다고 하며 자존심이 많아 남의 말을 거절하는 기색이 있고 남의 말을 모아서 받아들이고 정교를 베푸는 실상이 없으니, 오늘날 언로가 막히는 것이 어찌 유독 군신들만의 죄이겠습니까? 전하께서는 여러 차례 조정의 신하들을 나아오게 하고 여러 차례 물리치셨습니다. 그들에게 정권을 잡게 하는 초기를 당해서는 장차 무릎에 앉힐 듯이 하시고, 그들을 밀어내어 배척할 때에 이르러서는 장차 연못에 떨어뜨릴 듯이 합니다. 정권을 바꿔치울 즈음에는 주살이 번번이 행하여지니, 나라의 명맥이 어찌 병들지 않을 수 있겠으며, 사람들의 마음이 어찌 흔들리지 않을 수 있겠습니까? 더구나 임금이 그 신하를 의심하면 두려워하는 자가 틀림없이 많을 터이니, 이것이 참소와 이간이 일어나 그 틈을 타는 것입니다. 궁중 안의 말이 나오는 것과 외부의 말이 들어가는 것이 정도에서 비롯되지 않는 것은 모두 소인들이 부정한 행위를 하는 매개이며, 군주가 한 번 그 술책에 빠지는 바가 되면 그들의 계책이 행하여지는 것입니다." 하니, 비답하기를, "진달한 바가 반드시 모두 들어 맞지는 않으나 대강의 뜻은 또한 좋다." 하였다. 이때 목내선이 당상관 이하 삼사의 신하 가운데 한번이라도 소패할 적에 나아가지 않은 자는, 문득 의금부에 가두도록 건의하였기 때문에 이동표의 상소에서 이를 언급한 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權珪爲大司憲, 洪墪爲副應敎, 特擢李玄逸爲右參贊, 擢睦林一爲戶曺參判, 以沈最良爲掌令, 丁思愼爲持平, 李浚爲司書, 丁時潤爲副修撰。</original>
        <translation>권규를 대사헌으로, 홍돈을 부응교로 삼고, 이현일을 특별히 발탁하여 우참찬으로, 목임일을 발탁하여 호조 참판으로, 심최량을 장령으로, 정사신을 지평으로, 이준을 사서로, 정시윤을 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 左議政睦來善啓言: "關西監兵營軍卒, 供給立番, 操練營門, 有可憂者, 彼國若或査問, 則無辭可解, 使其軍兵所在邑, 從附近作隊。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 좌의정 목내선이 아뢰기를, "관서 지방의 감영과 병영의 군졸들을 공급하여 번을 들게 하고 영문에 조련 하게 하는 것은 염려스러운 점이 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>而每年春秋, 監營軍則監司或中軍巡視, 兵營軍則兵使或虞候巡視, 以其番糧, 作賞給之資則好矣。"</original>
        <translation>청나라에서 혹시라도 조사하여 물을 것 같으면 해명할 말이 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>右議政閔黯, 及諸臣, 皆以來善言爲是。</original>
        <translation>그러니 군사들로 하여금 소재한 고을에서 가까운 데를 따라 대오를 만들게 하고, 해마다 봄·가을로 감영군의 경우는 감사, 혹은 중군이 순시하며, 병영군의 경우는 병사 혹은 우후가 순시하면서 그 번을 들 때 지급하는 양식으로써 상을 주는 밑천으로 만든다면 좋을 것입니다." 하였다. 우의정 민암과 여러 신하들이 모두 목내선의 말을 옳다고 하니, 임금이 말하기를, "관서 지방의 군사들이 가장 날래고 용맹스럽다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上曰: "西關軍兵, 最爲精銳, 團束之後, 彼中無致詰之擧, 到今實難停罷, 而大臣言如此, 依爲之。"</original>
        <translation>단속한 뒤로는 피중 에서 추궁하거나 책망하는 일이 없으니, 지금에 이르러서 정파하기가 실로 어렵겠지마는, 대신들의 말이 이와 같으니 그대로 하도록 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李周徵爲承旨, 姜銑爲忠淸道觀察使, 鄭思孝爲持平, 李文興爲輔德, 沈得元爲正言。</original>
        <translation>이주징을 승지로, 강선을 충청도 관찰사로, 정사효를 지평으로, 이문흥을 보덕으로, 심득원을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906005_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>光平都正 溟等, 進宣廟 孝廟 顯廟御筆。 上賜馬。 政院引丁卯定式, 啓請今後來呈御筆者, 切勿拆見封入。 上允之。</original>
        <translation>광평 도정 이명 등이 선조효종현종의 어필을 바치니 임금이 말을 내려 주었다. 승정원에서 정묘년 의 정식을 인용하여, 금후로는 어필을 가지고 와서 바치는 사람은 절대로 뜯어보지 말고 봉하여 들이자고 계청하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時慶德宮方有修理之役, 副修撰丁時潤, 自鄕入來, 疏陳民怨曰: "原州境老少人民, 曳出連抱之木, 路傍禾黍, 無不傷損, 問之則答以修理分定也。</original>
        <translation>이때 경덕궁에 한창 수리하는 역사가 있었는데, 부수찬 정시윤이 고향에서 입조하여 상소로써 백성들의 원망을 진술하기를, "원주 지경에 노소의 인민들이 아람드리 나무를 끌어내느라고 길가의 곡식을 손상시키지 않음이 없었으므로, 그것을 물었더니, 경덕궁을 수리하는 데 나누어 배정된 것이라고 대답하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>殿下深居九重, 何以盡燭愁歎之狀哉?"</original>
        <translation>전하께서 구중 궁궐에 깊숙하게 거처하시면서, 백성들이 시름하고 한탄하는 상황을 어떻게 모두 알겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>答曰: "下民怨咨, 寔予之過, 可不體念焉?"</original>
        <translation>비답하기를, "백성들이 원망하고 한탄하는 것은 참으로 나의 과실인데, 깊이 생각하지 않을 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>獻納朴涏上疏言: "后妃嬪御, 各正其位, 各安其分, 絶妬狠忿爭之習然後, 上下睦而家道平矣。 戚畹謹愼退讓, 毋或有干預之事。 宦寺俛首執役, 勿使有交通之漸然後, 內外嶄嶄而宮禁肅淸。" 又曰: "君臣之際, 深信有所不足, 此豈天道相交之道乎? 局面屢換, 人心屢撓, 上無一定之規, 下無持久之志, 臣願克反其道, 以爲和朝廷之本焉。" 又曰: "公道不恢, 諂媚成風, 士大夫不顧名節, 惟圖富貴。 任職者不懋實功, 惟持祿位賢才何由進庸? 闕失誰得指言? 臣願勑勵群工, 痛洗前習。 末言頃年丁時翰之疏。 上規君德, 下及時政, 其間縱有一二過當之言, 此亦草莽讜直之態, 而遽觸天威, 擯棄有年, 近雖收敍牽復, 而禮貌殊薄, 誠意不接, 伏願收召, 禮待如初, 試取其疏, 更加睿覽, 則其中多有忠讜公正之論, 亦乞優納而采施焉。" 上賜優批。 於疏末事, 答以禮待如初, 更覽其疏之說, 其意所在, 實未可曉也。</original>
        <translation>헌납 박정이 상소하기를, "후비와 빈어 가 각기 그 자리를 바르게 하고, 각기 그 직분을 편안하게 여기며, 사납게 질투하거나 화를 내어 다투는 풍습을 근절시킨 다음이라야 상하가 화목하고 가도 가 편안해집니다. 그리고 척완 이 근신하고 남에게 사양하며, 혹시라도 간섭하거나 참여하는 일이 없고, 환시가 머리를 숙이고 시키는 일을 하면서 외부와 교통하는 조짐이 있지 않도록 한 다음이라야 안팎이 엄격해지고 궁중이 깨끗해질 것입니다." 하고, 또 아뢰기를, "임금과 신하 사이에 깊이 신임하는 것이 부족한 바가 있으니, 이것이 어찌 천도가 서로 교통하는 방도이겠습니까? 정치의 국면이 자주 바뀌니, 사람들의 마음이 자주 흔들려, 위로는 일정한 규칙이 없고 아래로는 오랫동안 견디려는 뜻이 없습니다. 신은 원하건대, 그 도리를 잘 돌이켜 조정을 화목하게 하는 근본을 삼으소서." 하고, 또 아뢰기를, "공도가 넓혀지지 않고 아첨하는 풍습을 이루어, 사대부가 명예나 절개를 돌아보지 않고 오직 부귀만을 도모하며, 직임을 맡은 자는 실질적인 공효를 힘쓰지 않고 오직 녹봉과 지위만을 유지하려고 하니, 어질고 재능있는 이가 어떻게 등용이 되겠으며, 전하께서 실수한 것을 누가 지적하여 말할 수가 있겠습니까? 신은 원하건대, 여러 신하들을 경계하고 면려하게 하여 지난날의 풍습을 엄격히 씻어버리도록 하소서." 하고, 그 말미에 말하기를, "지난해 정시한의 상소에서 위로는 군주의 덕을 바로잡고 아래로는 시정을 언급하였는데, 그 사이에 비록 한두 가지 정도에 지나친 말이 있기는 하였으나, 이것 또한 초야 선비의 정직한 태도인데도 갑자기 천위에 저촉되자 물리쳐 버린 지 몇 년이 되었습니다. 요즈음 비록 거두어 서용하고 끌어들여 회복시켰다고 하더라도 예모가 너무나 박하고 성의가 닿지 않습니다. 삼가 원하건대 거두어 불러들여서 예로 대우하기를 처음과 같이 하소서. 시험삼아 그 소를 가져다가 다시 예람 을 하신다면 그 중에 충성스럽고 정직한 공론이 많이 있을 것이니, 또한 후하게 받아들여 채택하고 시행하시기 바랍니다." 하니, 임금이 우비를 내려 주고, 상소의 말미의 일에 대해서는 예절로서 대우하기를 처음과 같이하고, 그 상소를 다시 열람하라.는 말은 그 의도가 어디에 있는지 실로 잘 알지 못하겠다.고 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李玄祚爲大司諫, 朴涏爲吏曺正郞, 權重經爲承旨, 金文夏爲獻納, 洪萬朝爲忠淸觀察使。</original>
        <translation>이현조를 대사간으로, 박정을 이조 정랑으로, 권중경을 승지로, 김문하를 헌납으로, 홍만조를 충청도 관찰사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時淫雨久不霽。 禮曺請以十二日, 行四門禜祭。 政院以稍有開霽之意, 啓請停止。</original>
        <translation>이때 지리한 장마가 오래도록 개지 않으므로, 예조에서 12일에 사대문에서 영제 를 지내자고 청하였는데, 승정원에서 하늘이 점차 개려는 뜻이 있다.고 계청하자, 정지하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>陞權歆爲咸鏡道觀察使, 朴涏爲兼文學。</original>
        <translation>권흠을 승진시켜 함경도 관찰사로, 박정을 겸문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 左議政睦來善, 右議政閔黯, 以雨水之災乞免, 而無他建白之策。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 좌의정 목내선과 우의정 민암이 큰 비와 홍수의 재앙을 이유로 면직되기를 청하였으나, 다른 건백 하는 대책은 없었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>執義朴萬鼎論: "譯官張燦於通衢大道之傍, 大起傑閣, 制度宏侈路傍觀者, 無不爲駭。 請囚禁科罪, 其家舍, 令該府考制毁去。" 允之。 燦, 炫之弟也。</original>
        <translation>집의 박만정이 논핵하기를, "역관 장찬이 사방으로 통하는 큰 길 옆에다 거창한 누각을 지었는데, 제도가 굉장히 사치스러움으로 길옆에서 보는 사람이 놀라워하지 않는 이가 없습니다. 청컨대 가두고 과죄하며, 그 가사는 해부로 하여금 제도를 상고하여 헐어버리도록 하소서." 하니, 윤허하였다. 장찬은 장현의 아우였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政權大運移病六十餘日, 至是出仕。 上引見慰諭。</original>
        <translation>영의정 권대운이 이병 한 지 60여 일이었는데, 이 때에 이르러 출사하자, 임금이 인견하고 위로하여 타일렀다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時各道大雨, 多渰死者, 命擧恤典。</original>
        <translation>이때 각도에서 큰 비가 내려 물에 빠져 죽은 사람이 많았는데, 휼전을 거행하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈樘爲持平, 洪重夏爲副校理。</original>
        <translation>심탱을 지평으로, 훙중하를 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다. 우참찬 이현일이 소매 속에서 작은 차자를 꺼내어 올렸는데, 대개 세 가지 조목이었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>右參贊李玄逸, 袖進小箚, 凡三條。</original>
        <translation>그 대요는 이치를 궁구하고 항상 마음을 바르게 하여 품행을 닦으며, 풍속을 바로잡고 현명하고 재능있는 이를 얻자는 것이었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>其大要, 窮理居敬, 正風俗得賢才, 上優奬之。</original>
        <translation>임금이 후하게 칭찬하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 日前李玄逸筵白, 請倣呂氏鄕約, 增損其制, 頒行諸道。 又請行鄕飮酒禮, 令諸道擇經明行修者, 聞于朝。 至是, 領議政權大運等, 請令禮判及大提學, 與玄逸相議, 稟定節目, 上許之。 後終寢不行。 上因大運言, 命大臣與吏曺相議, 抄出州牧可合人, 以備調用。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 며칠 전에 이현일이 경연에서 아뢰기를, 여씨향약 을 모방하여 그 제도를 보태거나 줄여서 여러 도에 널리 펴서 시행하게 하자.고 청하고, 또 향음주례를 시행하고 여러 도로 하여금 경학에 밝고 행실이 수양된 사람을 뽑아서 조정에 보고하도록 하자.고 청하였는데, 이때에 이르러 영의정 권대운 등이 예조 판서와 대제학으로 하여금 이현일과 서로 의논하게 하여, 절목을 품의하여 결정하도록 하자.고 청하니, 임금이 허락하였으나, 그 뒤에 끝내 정지되고 시행하지 못하였다. 임금이 권대운의 말로 인해서 대신과 이조 판조가 서로 의논하여 주목에서 적합한 사람을 가려 뽑아서 등용하는 데 대비하게 하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>爲都目政, 以金文夏爲吏曺佐郞, 朴涏爲吏曺正郞, 旋陞舍人閔昌道爲大司成, 洪重夏爲獻納, 丁思愼爲副修撰, 沈仲良爲黃海道觀察使, 李浚爲弼善, 洪萬紀爲掌令, 閔興道爲吏曺正郞, 羅晩成爲持平, 李元齡爲輔德, 李相勛爲司書。</original>
        <translation>도목 정사를 하여, 김문하를 이조 좌랑으로, 박정을 이조 정랑으로 삼았다가 곧바로 사인으로 승진시켰으며, 민창도를 대사성으로, 홍중하를 헌납으로, 정사신을 부수찬으로, 심중량을 황해도 관찰사로, 이준을 필선으로, 홍만기를 장령으로 민흥도를 이조 정랑으로, 나만성을 지평으로, 이원령을 보덕으로, 이상훈을 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>都目政, 以姜世龜爲大司諫, 李宇謙爲吏曺佐郞, 閔昌道爲吏曺參議, 李相勛爲正言, 李玄錫爲江原道觀察使, 李萬元陞爲平安道觀察使, 朴涏爲副應敎, 沈最良爲執義, 朴明義爲持平, 朴希閔爲正言, 吳尙文爲副校理, 趙九畹爲司書, 李孝根爲說書。</original>
        <translation>도목 정사를 하여, 강세귀를 대사간으로, 이우겸을 이조 좌랑으로, 민창도를 이조 참의로, 이상훈을 정언으로, 이현석을 강원도 관찰사로, 이만원을 승진시켜 평안도 관찰사로, 박정을 부응교로, 심최량을 집의로, 박명의를 지평으로, 박희민을 정언으로, 오상문을 부교리로, 조구완을 사서로, 이효근을 설서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯木星。</original>
        <translation>달이 목성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以閔興道爲副校理。</original>
        <translation>민흥도를 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11906030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是月咸鏡道 安邊等五邑, 黃海道 黃州等五邑蝗, 命設祭祈禳。 平安道及京畿 抱川又蝗。 忠淸道大水, 漂人家三十七戶。 京城又大水, 沿江居者多渰死, 城堞圮頹者, 不可勝紀。 白川人一胎産一男二女。</original>
        <translation>이달에 함경도 안변 등 다섯 고을과 황해도 황주 등 다섯 고을에 황충이 있었으므로, 제사를 마련하여 기양 하도록 명하였다. 평안도와 경기의 포천에도 또 황충이 일었다. 충청도에는 큰 물이 져서 인가 37호가 떠내려갔으며, 경성에도 또 큰 물이 져서 강가에 살던 자가 많이 빠져 죽었고, 성첩이 무너진 것도 이루 다 기록할 수가 없었다. 배천 사람은 한 태에 아들 하나 딸 둘을 낳았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政睦來善辭單四上。 上降優批, 遣承旨傳諭。</original>
        <translation>좌의정 목내선이 사직하는 단자를 네 차례나 올리니, 임금이 우비를 내려 주고 승지를 보내어 유시를 전하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出胃星上, 入北方。</original>
        <translation>유성이 위성 위에서 나와 북방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 領議政權大運啓言; "近緣諸衙門所請, 輒許鑄錢, 故私鑄狼藉, 多有淆雜之弊。 此後只定一衙門, 專管鑄錢似宜。" 右議政閔黯, 請只令地部, 句管鑄錢。 上命定式。 又因兪夏益言; "命私鑄之罪, 依大明律絞, 而從者減一等。"</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 영의정 권대운이 아뢰기를, "요즈음 여러 아문에서 청할 적마다 번번이 돈을 주조하도록 허가하였습니다. 그러므로 사사로이 주조한 것이 어지럽게 뒤섞여서 난잡한 폐단이 많이 있습니다. 이 뒤로는 다만 한 아문만을 지정하여 돈을 주조하는 일을 전적으로 관장하게 하는 것이 마땅하겠습니다." 하고, 우의정 민암은 지부 로 하여금 돈을 주조하는 일을 맡아서 관리하도록 청하니, 임금이 일정한 법칙을 정하라고 명하였다. 또 유하익의 말로 인하여 돈을 사사로이 주조한 죄는 대명률에 의거하여 교형에 처하되, 종범인 자는 1등을 감하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以丁時潤爲獻納, 洪重鼎爲持平, 朴萬鼎、洪重夏爲校理。</original>
        <translation>정시윤을 헌납으로, 홍중정을 지평으로, 박만정홍중하를 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出文昌星上, 入坤方。</original>
        <translation>유성이 문창성 위에서 나와 곤방 으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出壁星下, 入坤方。</original>
        <translation>유성이 벽성 아래에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府論: "乾止山爲全州鎭山, 眞殿主脈, 禁火禁伐, 已至三百年矣。 向者師命之爲監司也, 誣罔馳啓, 許民耕食, 長養之木, 一時斫伐。 眞殿正脈, 斲傷無餘。 廼者全羅監司狀啓及該曺覆啓, 因宮房折受, 有令本道査覈打量之命, 三百年守護之地, 不可輕許開墾, 則在今實無更査之端。 請寢打量啓聞之命, 按道守土之臣, 怠忽之責, 在所難免。 請戊辰後監司判官, 竝從重推考。" 不允。</original>
        <translation>사헌부에서 논핵하기를, "건지산은 전주의 진산으로서 진전 의 주맥이 되므로, 불 놓는 것을 금지시키고 범채를 금지시킨 지가 이미 3백 년에 이르렀습니다. 지난번 이사명이 감사가 되었을 때 속여서 치계하여, 백성들에게 경작해서 생활하도록 허가하고 길러 놓은 나무를 한꺼번에 베어버려, 진전의 정맥을 남김없이 끊어버리고 손상시켰습니다. 전번에 전라 감사의 장계와 해조의 복계에서 궁방전에서 절수하자고 하였기 때문에 본도로 하여금 조사하여 타량하도록 하라는 명이 있었습니다. 3백 년 동안 지키고 보호해 온 땅을 개간하도록 가볍게 허가할 수가 없으며, 지금에 있어서는 실로 다시 조사할 단서가 없습니다. 청컨대 타량하고 계문하라는 명령을 정지하게 하소서. 한 도를 안찰하고 한 고을을 지키는 신하가 게을러 소홀히 한 책임을 면하기 어렵습니다. 청컨대 무진년 이후의 감사와 판관을 모두 중죄에 따라 추고하게 하소서." 하였으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907008_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>待敎李壽仁, 新薦金泰慶、李相休二人。 右議政閔黯於朝堂, 言其不合。 其姪興道, 又移書於壽仁一家人, 言其不可。 壽仁以此陳疏經出, 就理罷職。 黯等之議, 蓋以不薦李孝根, 罪壽仁。 孝根, 卽掌令寅賓子。 而閔宗道之壻也。 是後黯等筵白, 請差出別兼春秋, 使完新薦。</original>
        <translation>대교 이수인이 김태경이상휴 두 사람을 새로 천거하니, 우의정 민암이 묘당에서 그가 적합하지 않다고 말하였다. 그의 조카 민흥도는 또 이수인의 일가 사람에게 편지를 보내어 그가 불가하다는 것을 말하였다. 이수인이 이것을 상소로 진달하려고 경출 하였다가 의금부에 나아가 심리를 받고 파직되었다. 민암 등의 의논은 대개 이효근을 추천하지 않았다고 하여 이수인을 죄주려고 하였던 것이다. 이효근은 바로 장령 이인빈의 아들이고 민종도의 사위였다. 이 뒤에 민암 등이 경연에서 아뢰고, 특별히 겸춘추 로 차출하도록 청하여 새로 추천한 것을 완결짓게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上特命前福平君 㮒、前陽原君 煥、前義原 君 爀等敍用, 政院啓請還收曰: "三人所坐, 自有三尺之法。 殿下雖以親親之恩, 有此敍用, 法不可終屈。" 上答曰: "今玆特敍, 意非偶然, 勿爲煩論, 憲府亦啓請還收。" 踰月爭論。 上終不允。</original>
        <translation>임금이 전 복평군 이연전 양원군 이환전 의원군 이혁 등을 서용하라고 특별히 명하였다. 승정원에서 도로 거두도록 계청하기를, "세 사람이 연좌된 것은 스스로 삼척의 법이 있습니다. 전하께서 비록 친한 이를 친애하는 은혜로써 이러한 서용이 있었다고 하더라도 법은 끝내 굽힐 수가 없습니다." 하니, 임금이 답하기를, "이번에 특별히 서용한 것은 의도가 우연한 것이 아니다. 번거롭게 논핵하지 말도록 하라." 하였다. 사헌부에서도 도로 거두도록 계청하면서 달포가 지나도록 간쟁하고 논하였으나, 임금이 끝내 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 副提學李聃命, 陳乾止山不可折受之意, 請亟允臺啓。 右議政閔黯亦陳之。 上始允憲府之啓, 命禁其冒耕者, 前後方伯守令, 竝推考, 宮房則改命折受他處。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 부제학 이담명이 건지산을 절수하는 것이 불가하다는 뜻을 진달하고, 대간에서 아뢴 것을 빨리 윤허하라고 청하고, 우의정 민암도 이를 진달하니, 임금이 비로소 사헌부에서 아뢴 것을 윤허하고, 그 함부로 경작하는 자를 금지시키고, 그곳의 전임과 후임인 방백과 수령을 모두 추고하라고 명하였다. 그리고 궁방전은 다른 곳에다 절수하라고 고쳐서 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以吳始復爲左參贊, 李玄逸爲吏曺判書, 權瑎爲大司憲, 李元齡爲執義, 吳尙文爲持平, 李泰龜爲慶尙道觀察使, 沈季良爲應敎, 柳以復爲文學, 尹悠期爲掌令。</original>
        <translation>오시복을 좌참찬으로, 이현일을 이조 판서로, 권해를 대사헌으로, 이원령을 집의로, 오상문을 지평으로, 이태귀를 경상도 관찰사로, 심계량을 응교로, 유이복을 문학으로, 윤유기를 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是月, 關西雨雹如鳥卵。 嶺南雨雹如雞卵, 栖鳥中雹而死, 堆積樹下, 可五六斗, 義城尤甚。</original>
        <translation>이달에 관서 지방에서는 우박이 내렸는데, 크기가 새알 만하였으며, 영남 지방에도 우박이 내렸는데 크기가 계란 만하였으며, 깃들여 있던 새가 우박에 맞아 죽은 것이 나무 아래 무더기로 쌓여서 5, 6말이 될 만했다. 의성이 더욱 심하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈最良爲輔德, 睦林重爲副修撰, 李浚爲司諫, 沈橃爲承旨。</original>
        <translation>심최량을 보덕으로, 목임중을 부수찬으로, 이준을 사간으로, 심벌을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備邊司以平安道江邊左右防禦使節目商確事, 覆啓曰: "古昌城大朔州, 俱在嶺內數十里之地。 彼以鐵騎。 待其氷合, 猝然犯境, 則萬無進拒嶺隘之理。 若不設邑於嶺底咫尺, 則其緩急不可恃。 與其在江邊無異, 此其移邑之難也。 沿江邑堡, 皆是賊路初程, 某處受敵, 不可預料。 今若預定信地而曰, 某邑必守此, 某鎭必據此云, 則不幾於膠柱而鼓瑟乎? 此其預定信地之難也。 雪罕一脈, 逶迤西走, 重崗複嶺, 限以南北, 擇其要害設鎭之處, 稍加措置, 且添軍額, 別爲防守之道, 未爲不可。 江邊邑堡則臨時觀變, 相機進退, 實合事宜。 決不可以退縮之意, 預示邊將, 以啓其不交鋒而先走之心, 此其退守嶺隘之難也。 江邊 義州之北, 旣置六邑二十九鎭堡, 而兵使在內地, 難於遙制。 而所以至今不置防禦者, 無乃邊上鎭邑, 皆與彼地, 只隔一水, 宜無緊歇緩急之別。 若有受制之處, 而使不得各爲戰守, 則必多防礙難便之事故也耶? 且防禦使, 旣爲上司。 而屬邑兵民, 若將爭屬於防營, 則本來數少邊民, 雖使盡屬於本邑本堡, 猝有警急, 猶懼其兵少不濟, 況太半見奪於防營, 變生不虞, 則雖有智勇兼備之人, 將何以措事乎? 此防營設置之難也。 然而設置未久, 旋卽還罷, 則朝令不信, 事同兒戲。 且西邊則旣無行營設置之規, 兵使在遠, 統領無人, 則寇至之初, 雖或各自爲戰, 事緩之後, 誰能節制? 昌、朔兩邑, 姑勿移設嶺內, 昌城、江界防禦使之號, 亦令仍存。 而且以屬邑守令邊將, 差定千把摠, 則旣令各自爲戰, 而又令行千把摠事, 大有妨礙。 軍將將校等任, 皆以本邑武士差定。 其屬邑兵民則使防營不得侵奪, 盡屬於本邑本堡, 務得精銳, 作隊成案, 緩項嶺, 實賊路要衝, 故恃寨鎭之設施, 意有所在。 而第設鎭之處, 生理甚難, 土卒單弱, 勢難防守云。 稍退數里, 移設本鎭, 且城洞屯, 距恃寨最近, 而曾前設堡旋罷, 還屬管餉。 割給此屯, 以添軍額, 以資生理。 牛仇里堡, 在緩項嶺外昌城之間, 亦令屬之恃寨, 臨難報警, 事急, 退與恃寨, 合守緩項, 似爲得宜。" 敎曰: "其所區畫, 似合事宜, 依此擧行。"</original>
        <translation>비변사에서 평안도 압록강 강변의 좌우 방어사 절목을 상의하여 확정한 일을 복계하기를, "옛날의 창성과 대삭주가 모두 고개 안 수십 리의 지역에 있는데 저들이 무장한 기병으로 얼음이 얼기를 기다렸다가 갑자기 국경을 침범한다면, 고개의 험준한 곳으로 나아가서 항거할 리가 만에 하나라도 없습니다. 만약 고개 아래 지척에다 고을을 설치하지 않는다면, 그 위급한 사변에 믿을 데가 없는 것이나 고을이 강변에 있는 것이나 다름이 없으니, 이것이 고을을 옮기기 어려운 점입니다. 강 연안의 고을과 보는 모두 적이 침입해 오는 첫길이니, 어떤 곳이 적의 침입을 받을지는 미리 헤아릴 수가 없습니다. 지금 만약 믿을만한 땅을 미리 정하여 두고서, 아무 고을은 반드시 여기를 지켜야 하며, 아무 진은 반드시 이곳에 웅거하여야 한다.고 한다면, 조금도 융통성이 없는 소견에 가깝지 않겠습니까? 이것이 믿을 만한 땅을 미리 정하기 어려운 점입니다. 설한산의 한 맥이 구불구불 서쪽으로 달리면서 중복된 산들이 남북으로 막혔으니, 그 요해에다 진을 설치할 곳을 가려서, 조금 조치를 더하고 또 군대의 정원을 늘려서 따로 방수하는 방법으로 삼는 것도 불가하지는 않을 것입니다. 강변의 고을이나 보의 경우는 시기에 임하여 사변을 관찰하고 기회를 보아 군사를 진퇴시키는 것이 실로 사의에 적합할 것입니다. 결단코 물려서 땅을 줄이려는 뜻을 변장들에게 미리 보여, 그들이 교전하지도 않고 먼저 도망하려고 하는 마음을 열게 할 수는 없습니다. 이것이 고개의 험준한 곳에다 물려서 지키기가 어려운 점입니다. 강변에 있는 의주의 북쪽에다 이미 여섯 고을과 29개소의 진보를 설치하였으나, 병사가 내지에 있어서 멀리서 지휘하기가 어려울 터인데도, 지금까지 방어사를 두지 않는 까닭은, 변방상의 진과 고을이 모두 저들의 땅과 단지 강 하나를 사이에 두었으므로 마땅히 긴장과 휴식, 느림과 다급한 구별이 없어야 할 것이니, 만약 지휘를 받을 곳을 두어서 그들로 하여금 각기 싸우거나 지키게 할 수가 없게 한다면, 반드시 방애되어 불편한 일이 많을 것이기 때문이 아니겠습니까? 또 방어사가 이미 상사가 되는데, 소속된 고을의 군사와 백성들이 만약 앞으로 방어사의 병영에 다투어 소속되려고 하면, 본래 수효가 적은 변방의 백성을 비록 모두 본읍과 본보에 소속되게 하더라도, 갑자기 급박한 변고가 있게 되면 오히려 그 군사가 적어서 구원하지 못할까봐 두려워할 것인데, 더구나 그 절반을 방어사의 병영에 빼앗기고 변고가 뜻밖에 생긴다면 비록 지략과 용맹을 겸해 갖춘 인물이 있더라도 장차 어떻게 일을 조처할 수가 있겠습니까? 이것이 방어사의 병영을 설치하기가 어려운 점입니다. 그런데 설치하였다가 오래 되지 않아 도로 바로 혁파한다면 조정의 명령이 신용이 없으므로 일이 아이들의 장난과 같아질 것입니다. 또 서쪽 변방에는 이미 행영을 설치하는 규정은 없고, 병사는 멀리 있어서 통솔하고 거느릴 사람이 없게 되면, 도적이 침입하는 처음에 비록 더러 각자가 자진하여 싸움을 한다고 하더라도 일이 늦추어진 뒤에는 누가 능히 지휘할 수가 있겠습니까? 창성과 삭주 두 고을을 우선 고개 안으로 옮겨서 설치하지 말고 창성강계 방어사의 칭호도 또한 그대로 두도록 하소서. 그리고 또 소속된 고을의 수령과 변장을 천파총으로 차정하면, 이미 각기 자진하여 싸움을 하였는데도 또 천파총의 일을 행하게 하는 것은 크게 방애됨이 있습니다. 군장장교 등의 직임은 모두 본읍의 무사로 차정하고, 그 소속된 고을의 군사와 백성은 방어사의 병영에서 침해하여 빼앗을 수가 없도록 하고, 모두 본읍과 본보에 소속되게 하여, 날래고 용맹하기에 힘써서 대오를 만들어 문안을 성책하도록 하소서. 완항령은 실로 적이 침입하는 길의 요충이기 때문에 시채진을 설치한 것은 그 의도한 바가 있는 것입니다. 다만 진을 설치한 곳은 생활하기가 매우 어렵고 토졸들이 단약하여, 형세가 방어하고 수비하기가 어렵다고 하니, 몇 리 밖에 조금 물려서 본진을 옮겨 설치하고, 또 성동둔이 시채진과의 거리가 가장 가까우며 일찍이 보를 설치하였다가 도로 혁파하고 관향 둔전에 되돌려 소속시켰으니, 이 둔전을 떼어 주어서 군액을 늘리게 하여, 살아가는 방도를 마련하게 하소서. 우구리보가 완항령 밖 창성 사이에 있는데, 또한 시채진에 소속되도록 하여, 난리에 임해서는 경보를 알리고, 일이 급박해지면 물려서 시채진과 더불어 완항령을 합동으로 지키게 하는 것이 마땅할 것 같습니다." 하니, 하교하기를, "그 구분하여 획정한 것이 사의에 적합한 듯하니, 이것에 의거하여 거행하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院論: "廼者州郡可合人被抄中, 或有甫出六品未經一縣者, 或有纔赴任所名稱未著者, 或有素乏廉操且蔑治效者, 殊無攷績遷擢之意。</original>
        <translation>사간원에서 논하기를, "지난번에 주군에 적합한 사람으로서 뽑힌 자 가운데에서 혹은 겨우 6품을 벗어나 한 고을을 거치지 않은 사람도 있으며, 혹은 겨우 임지에 부임하여 명망이 드러나지 않은 사람도 있으며, 혹은 본래 청렴한 지조가 부족하고 또 다스리는 성과가 없는 사람도 있으니, 공적을 상고하여 승진시키고 박탈하는 뜻이 너무나 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請令該曺, 就其所薦, 更加精抄, 循次調用。"</original>
        <translation>청컨대 해조로 하여금 추천한 바에 따라 다시 더 정밀하게 뽑아서 차례대로 등용하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>允之。</original>
        <translation>임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時麟坪大君 㴭, 將遷窆。 上命抱川 旺方山二岡, 特爲許給, 以完大事。 臨葬, 又遣承旨致祭。</original>
        <translation>이때 인평 대군 이요의 무덤을 다른 곳으로 옮기려 하였는데, 임금이 포천의 왕방산 두 번째 등성이를 특별히 허락하여 주도록 하여, 큰 일을 마무리 짓도록 명하고, 이장하기에 이르러서는, 또 승지를 보내어 치제하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金兌一爲掌令, 金夢臣爲弼善, 朴明義爲文學, 丁時潤爲副校理, 洪重夏爲獻納。</original>
        <translation>김태일을 장령으로, 김몽신을 필선으로, 박명의를 문학으로, 정시윤을 부교리로, 홍중하를 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 右參贊吳始復言: "繕工監所屬鴨島 蘆草島, 自宮家折受矣。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 우참찬 오시복이 아뢰기를, "선공감에 소속된 압도와 노초도를 궁가에서 절수하였는데, 국가의 소용인 노초는 다른 생산지가 없으므로 참으로 작은 염려가 아닙니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>國用蘆草, 無他出處, 誠非細慮, 宜勿許其折受。"</original>
        <translation>그 절수하는 것을 허락하지 않는 것이 마땅하겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上許之, 宮房則命折受他處。</original>
        <translation>임금이 이를 허가하고, 궁방은 다른 곳에다 절수하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李聃命爲吏曺參判, 柳命堅爲大司成, 權愈爲刑曺判書, 尹以濟爲右參贊, 洪重鼎爲司書, 沈檀爲京畿觀察使。</original>
        <translation>이담명을 이조 참판으로, 유명견을 대사성으로, 권유를 형조 판서로, 윤이제를 우참찬으로, 홍중정을 사서로, 심단을 경기 관찰사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯東井北第二星。</original>
        <translation>달이 동정성 북쪽 제2성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>初上下敎曰: "鄭重萬妻李氏, 負犯非細, 故當初遠配, 蓋不得已。 而大君遷窆, 期日已定, 獨在遐荒, 莫伸至情, 則實有所矜憐者。 合施寬宥之典, 該府問于大臣以啓, 禁府議于大臣。" 權大運以爲: "罪犯甚重, 遠配亦是寬典, 決不可輕加肆赦。" 閔黯以爲: "罪犯旣露, 不可寬貰。 而第伏睹親製祭文, 辭旨藹然, 令人感泣, 臣不敢堅守執法之論。" 睦來善病不獻議。 上命從黯議。 諫院啓請還收, 又論承旨, 於判付之下, 無一言爭論, 請推考。 不允。</original>
        <translation>처음에 임금이 하교하기를, "정중만의 처 이씨는 죄를 범한 것이 작지 않기 때문에 애당초 멀리 유배시켰으니, 이것은 대체로 어쩔 수가 없었던 일이다. 그러나 대군의 묘소를 옮겨서 장례할 기일이 이미 정하여졌는데, 혼자 먼 변방에 있어 부녀 사이의 지정을 펼 수가 없다면, 실로 가엾이 여길 만한 점이 있다. 마땅히 너그럽게 용서하는 은전을 베풀 것이니, 해부에서 대신에게 물어서 아뢰도록 하라." 하였다. 의금부에서 대신에게 의논하니, 권대운은 아뢰기를, "범한 죄가 매우 중하니, 멀리 유배시킨 것도 너그러운 은전이므로, 결단코 경솔하게 석방할 수 없습니다." 하고, 민암은 아뢰기를, "죄를 범한 것이 이미 드러났으니, 너그럽게 용서할 수 없습니다. 다만 삼가 친히 지으신 제문을 보건대, 사연의 뜻이 애연하여 사람으로 하여금 감격하여 눈물을 흘리게 하니, 신이 감히 법의 준수를 굳이 지키자는 의논을 못하겠습니다." 하고, 목내선은 병으로 의논을 올리지 못했는데, 임금이 민암의 의논을 따르도록 명하였다. 사간원에서 도로 거두도록 계청하고, 또 판부가 내렸는데도 한 마디도 논쟁한 것이 없었다고 승지를 논핵하고, 추고하도록 청하였으나 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907025_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당의 관원을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以丁時潤爲獻納, 洪重夏爲校理。</original>
        <translation>정시윤을 헌납으로, 홍중하를 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11907028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司諫姜世龜上疏曰: 比歲飢饉, 民窮財竭。 宮闕繕修, 土木繁興。 刻期督成, 丹艧侈前。 未聞在廷之人, 有鍾離意、張玄素, 使殿下聞過, 此無他, 殿下不樂聞規諫之故也。 國於言路猶人血脈, 血脈壅底不通。 而不病且死者, 未之有也。 伏願殿下, 必以優容逆耳, 受責如流, 爲第一義, 以導諫者。" 答曰: "疏中雖不無爽實之言, 而蓋所論摠是忠愛中流出, 予用嘉尙。"</original>
        <translation>대사헌 강세귀가 상소하기를, "해마다 기근이 들어 백성들이 곤궁하고 재물이 다 없어졌는데, 궁궐을 수선하고 토목의 역사를 번거롭게 일으켜 기한을 정하여 완성하도록 독촉하며, 단확 을 지난번보다 사치스럽게 하지만, 조정에 있는 사람으로 종이의 와 장현소 같은 이가 있어서 전하로 하여금 잘못을 청문하도록 하였다는 말을 듣지 못했습니다. 이것은 다른 것이 아니라, 전하께서 바르게 간하는 것을 즐겁게 들으려고 하지 않기 때문입니다. 나라에서의 언로는 사람에게 있어서 혈맥과 같으니, 혈맥이 막혀서 통하지 않는데도 병이 들거나 죽지 않은 자는 아직 없었습니다. 삼가 원하건대, 전하께서는 반드시 귀에 거슬리는 말을 너그럽게 용납하시고, 책망 받기를 물흐르듯이 하는 것을 제일의 의리로 삼아서, 간하는 사람들을 인도하도록 하소서." 하니, 비답하기를, "상소 내용 중에 비록 사실과 틀리는 말이 없지 않으나, 대체로 논한 바가 모두 임금에게 충성하고 나라를 사랑하는 가운데서 흘러 나온 것이므로, 내가 가상하게 여긴다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上命厚陵展謁時, 領左相俱是大耋之年, 勿爲陪從。 隨駕百官及軍兵, 亦皆從略減數。 而以御營軍留都陵上扈衛軍, 以長湍束伍調用。 隨駕王子大臣及承旨史官玉堂, 特爲給馬, 仍命後勿爲例。 回鑾時, 設科滿月臺, 只取松都人。 而以大提學爲文所試官, 又以重臣, 爲武所試官。 領議政權大運言: "今年節序差晩, 卄八日動駕則路邊各穀, 必多傷害。 差退十餘日似好。" 上曰: "聞此陵行幸, 民皆預知, 故路邊所種, 皆是早穀, 行幸前, 似可畢穫云。 不必退定。" 大運請: "發金川、延安、白川等海西附近邑民丁, 與畿邑一體除道。" 上允之。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들은 인견하였다. 임금의 후릉 에 전알할 때에 영상과 좌상은 모두가 대질 의 나이이니, 배종하지 말게 하고, 대가를 따르는 백관과 군병들도 또한 모두 간략한 예식에 따라 수효를 줄이되, 어영군은 도성에 머물도록 하고, 능상의 호위군은 장단의 속오군을 징발해 쓰도록 하며, 대가를 따르는 왕자·대신 및 승지·사관·옥당의 관원들에게는 특별히 말을 지급하도록 명하고, 인하여 후세에 전례로 삼지 말도록 하고 대궐로 돌아올 때에는 만월대에서 과거를 설치하여 다만 송도 사람만을 뽑도록 하되 대제학을 문과 시험장의 시관으로, 또 중신을 무과 시험장의 시관으로 삼도록 명하였다. 영의정 권대운이 아뢰기를, "금년은 절후의 차례가 조금 늦어 28일에 어가가 대궐 밖으로 나가게 되면, 도로가의 여러 가지 곡식이 상하거나 다치게 되는 것이 반드시 많을 것이니, 10여일쯤 뒤로 조금 물리는 것이 좋을 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "듣건대 이 능에 거둥하는 것을 백성들이 모두 미리 알았기 때문에, 길가에 심은 것은 모두 올 곡식이어서 거둥하기 전에 수확할 수가 있을 듯하다고 하니, 시기를 물려서 정할 필요가 없다." 하였다. 권대운이 금천·연안·배천 등 해서 지방 부근 고을의 민정 등을 징발하여 경기 고을과 일체로 도로를 소제하도록 청하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以吳尙文爲副校理, 李允明爲校理, 洪重鼎爲文學, 沈得元爲持平, 李玄祚爲承旨。</original>
        <translation>오상문을 부교리로, 이윤명을 교리로, 홍중정을 문학으로, 심득원을 지평으로, 이현조를 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>"忠州營將河重圖, 爲迎其娼妾, 送鼓吹於十里程, 大張聲樂, 前導以來。 遠近傳說, 作一笑囮, 請罷職不敍。" 不允。 再啓允之。</original>
        <translation>사간원에서 충주 영장 하중도가 창기 출신의 첩을 맞이하기 위하여 10여 리 길에 고취 를 보내어 크게 풍악을 울리면서 앞에서 인도하여 왔는데, 원근 지방에 소문이 전파되어 한바탕 웃음거리를 만들었다고 논핵하고, 파직하여 서용하지 말기를 청하니, 윤허하지 않다가, 다시 아뢰자 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院啓曰: "昨夕前監察延最績, 冒禁投疏, 語意絶悖, 不可不一經睿覽, 明白處斷。 而第其疏頭辭, 不用式例, 疏末不書職姓, 又不着署, 係是大段違格。 故姑爲還給, 使之卽改以呈。 塗改不過片時事, 而稱以出外改呈, 無端退去, 更無形影。 此人旣是朝官, 與假托儒名者有異。 而譸張閃弄, 乍露頭面, 變幻逃竄, 旋匿蹤迹, 情節尤極叵測。 令有司, 搜得其人, 現出其疏。 自上取覽後, 快賜處分。" 上從之, 命覓入其疏。</original>
        <translation>승정원에서 아뢰기를, "어제 저녁에 전 감찰 연최적이 금령을 범하고 상소를 올렸는데, 말한 내용이 아주 도리에 어긋나므로, 한 차례 예람을 거쳐 명백히 처단하지 않을 수가 없습니다. 다만 그 상소의 서두의 내용이 식례를 쓰지 않았으며, 상소의 말미에 관직과 성을 쓰지 않고, 또 서명을 하지도 않았으니, 이는 대단히 격식에 어긋나는데 관계되었습니다. 그러므로, 우선 되돌려 주어 그로 하여금 즉시 고쳐서 올리도록 하였습니다. 지우고 고치는 일은 잠깐 동안이면 할 수 있는 일인데도 밖에 나가서, 고쳐서 올리겠다고 핑계하고서, 무단히 물러가서는 그 형체나 그림자도 다시 볼 수가 없습니다. 이 사람은 이미 조정의 관원이니, 유자가 이름을 핑계대는 것과는 다름이 있습니다. 그런데 허풍을 떨면서 엿보고 희롱하였으며, 잠깐 머리와 얼굴을 드러내었다가 갑자기 변하여 도망해서 숨기도 하며, 도로 종적을 감춰버리기도 하니, 그 정상을 더욱 헤아릴 수 없습니다. 유사로 하여금 그 사람을 찾아내게 하고, 그 상소를 제출하게 하여, 성상께서 가져다 읽어 보신 뒤에 통쾌하게 처분을 내리소서." 하니, 임금이 그대로 따르고, 그 상소를 찾아다 들이도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令尹悠期、持平羅晩成啓曰: "頃者金日晋、安相器等, 相繼投疏, 意在嫁禍。 而至於李成德之疏, 尤極巧密。 經營布置, 肝肺畢露。 而伏聞昨日前監察延最績, 來呈一疏, 與成德等, 一串貫來。 凶辭悖說, 無所不至。 至以今日臣子不敢道之言, 筆之於書。 不有聖旨, 嘗試惎間之計, 萬萬絶痛, 推入其疏, 一經睿覽, 則奸情慝態, 莫逃於天鑑之下。 若不痛加重究, 以正王法, 則亂賊之輩, 接迹而起。 請拿鞫嚴問。" 又論; "喉司之謂有違格, 泛然還給, 致令奸孽, 閃迹匿形, 請伊日入直承旨罷職。" 上竝允之, 命該府, 卽爲鞫問。</original>
        <translation>장령 윤유기와 지평 나만성이 아뢰기를, "지난번에 김일진과 안상기 등이 서로 잇달아 상소를 올렸는데, 그 뜻은 화를 전가시키는 데 있었습니다. 이성덕의 상소에 이르러서는 더욱 교묘하고 치밀하게 경영하고 포치하여 그 마음 속이 모두 드러났습니다. 그런데 삼가 들으니, 어제 전 감찰 연최적이 와서 한 통의 상소를 올렸는데 이성덕 등과 같이 한 꿰미에 꿰어 온 듯이, 흉악하고 도리에 어긋난 말을 하지 않는 바가 없어, 오늘날 신자로서 감히 말할 수 없는 말까지 글로 쓰는 데 이르렀습니다. 성지가 계시지도 않았는데 방해 이간시키는 계책으로 전하의 마음을 한 번 떠보려 하였으니, 너무나 가슴이 아픕니다. 그 상소를 찾아다 대궐에 들이어서 한 차례 예람을 거치게 한다면, 간특한 정상이 천감 아래에서 도피하지 못할 것입니다. 만약 엄격히 더욱 거듭 구명하여 왕법을 바로 잡지 않는다면, 난적의 무리가 뒤를 이어 일어날 것입니다. 청컨대 잡아다 국문하되 엄히 신문하게 하소서." 하고, 또 논하기를, "승정원에서 격식에 어긋난 것이 있다고 하고 예사롭게 되돌려 주어, 간얼로 하여금 자취를 잠시 보였다가 형적을 감추도록 하였으니, 청컨대 그날 입직한 승지를 파직하소서." 하니, 임금이 모두 윤허하고, 해부에 명하여 즉시 국문하도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院推入延最績疏, 其疏曰: 臣疎才謏聞, 齡纔勝冠, 登嘉禮科, 四載從仕, 冗糜廩祿, 涓埃未報, 免職歸鄕。 俄遭陽九, 大老禍圽。 杜門屛跡, 漆室憂時。 但交淺言深, 古人鐫戒, 然日者得見求言之旨, 丁寧愍惻。 臣不勝感激長歎, 竊效愚忠, 其一曰, 畏天。 蓋天雖高遠, 聽在卑近。 人君動靜, 無自匿焉。 若動行善政, 和氣感乎上, 則休祥臻之, 專務疵政, 乖氣感乎上, 則蓄沴譴之。 哲王挹損, 災變爲祥, 癰君弗欽, 反召禍殃, 是必然之勢也。 近來歲歉連仍, 殿屎苦痛。 公卿侍從, 張虛諱窮。 殿下仁明, 特命設賑散四, 兆庶安集, 感戴奈何? 三元愆度, 六氣錯行, 非常之變, 荐聞於候臺之奏, 可愕之怪, 不絶於秘省之筆。 願殿下, 另飭守宰給災, 川落覆沙處, 亦爲蠲除。 油其萎枯, 醒其燠暍, 幸甚。 在昔成湯, 親禱桑林, 以六事自責。 言未旣, 大雨方數千里, 此乃聖王以實心修實德之明效大驗也。 洵宜艾已正事, 毋敢戲豫, 嚴恭寅畏, 克合乾心然後, 危可使安, 亂可使治, 奚天災之不可弭乎? 其二曰, 禔身, 臣按近思錄治道篇曰, 治天下有本, 身之謂也。 治天下有則, 家之謂也。 本必端則必善, 善則和親, 家難而天下易。 堯典弁之曰, 克明俊德, 以親九族。 九族旣睦, 平章百姓。 舜典繼之曰, 愼徽五典, 五典克從。 納于百揆, 百揆時敍。 皐陶申之曰, 愼厥身修, 惇敍九族, 邇可遠在玆。 人主一身, 萬化之源, 言行樞幾, 民情離合, 故禮治則治; 禮亂則亂。 禮存則存; 禮亡則亡。 然進德修業, 實係於經筵, 而習與正人居, 不能無正。 習與不正人居, 不能無不正。 願殿下, 任賢勿貳, 去邪勿疑, 儒臣朴世采、丁時翰等, 賁然徵起, 責成保傅, 寺人媵嬙, 疎逖不邇, 整肅宮壼, 興讓家國, 能順貫魚之序, 敬遵齊雞之規, 則正倫理篤恩義, 無所往而不獲其當矣。 惟我先王, 置經筵官, 以文行爲太上, 以地望爲亞次, 遴擇正士, 作我耳目, 而今則直取華冑, 冒居邇列, 厥或陪侍細氈, 誤讀閼氏及應製四韻, 有玉色寧容僞, 金盃自任眞之句。 此皆柳栽事也。 栽於講筵讀閼氏音, 以夭閼之閼, 氏族之氏, 次御製詩, 有玉色金盃之句, 語不成說, 人皆傳笑。 故云。 聞者, 指摘渾世駭笑而晏然行公, 歷敭淸選, 忘廉喪恥, 莫此爲甚。 安敢望啓沃之益乎? 趙嗣基嚮進一疏, 猥引文定不幸事, 誣詆先后, 罔有紀極。 敢以庚申, 肆然混擬於乙巳, 誣訂閻ㆍ梁之徒, 釀成己巳之禍。 姑塞口誅, 暫謫渠家尺地, 未久放釋。 力言別敍, 今尙保領, 輿儓攸憤。 矧掛仕籍, 寧不痛惋。 至如朴命昌, 性素兇獰, 勿齒人類, 甘利承喉, 濫戴儒巾, 法造ㆍ訒踵嗣基。 昨年封章, 一字一語, 率皆無倫。 倘具天畀, 庶卽請戮。 喉司之臣, 謀遮影迹, 屢呈隨退不出。 大槪今春陵幸時, 亦欲遂奰志, 襮雖上言, 其實則疏。 利刃蓄鋒, 終茂其惡。 而三司緘口, 眩惑求媚。 李圭復所謂饑烏臺上噤無聲, 非耶? 若乃永昭殿, 臣民母事, 彌歷年所, 曾於移安起居之班, 事當殫誠趨進。 而參者鮮, 不參者夥, 公議沸騰, 間或避嫌, 分義嚴截, 曷敢似是? 先正臣李珥, 闡理學之淵源, 任當世之蓍龜, 章奏之上, 忠鯁懃懇, 砭闕剔蠹, 精切的當, 更撮聖賢之格言, 亶告訓迪之軌範, 名之曰聖學輯要。 其中第三四卷, 瞭帝王表裏之大頭腦, 而尤可謂障川之柱, 指南之輪矣。 願殿下, 追師乎李珥, 考鏡其疏箚與輯要, 天德王道, 恰好着功, 思艱圖易, 慮善以動, 弛張象典, 寬猛劑量, 終始弗貳, 無疆孚休也。 三曰, 昭儉。 夫儉, 德之恭也。 侈, 逸之極也。 儉則心小而爲慮者遠, 侈則心大而爲謀者疎。 況有四方萬物, 奉養於上, 不期侈而侈心自生, 諛侫之臣, 又從而導之, 固已權寵, 剜民膏血, 浮費天財, 縱恣喪德, 我朝先王, 親君子遠小人, 示朴繩家, 綽有餘財, 多黍多稌。 式貢均節, 私蓄之藏, 萬億及秭。 自弘治乙卯, 內蠱外蟊, 川竭谷虛。 厥後國用益縮, 民力滋涸, 目今別無新創華靡之擧。 而一歲之入, 不能支一歲之出, 饑饉賑惠, 宿儲罄禿矣。 又聞一雙金鳧, 泛彼苑沼, 好此不已, 必漸尋丈。 有則改之, 無則加勉。 上規茅茨土階儉約之制, 權輿宮掖, 使士大夫, 囿乎風化, 達乎庶民然後, 民産恒足。 驅而之善矣。 子曰: ‘道千乘之國, 節用而愛人, 使民以時。’ 願殿下, 服膺而體念焉。 四曰, 建中。 蔡沉有言曰: ‘中者。 天下之所同有, 然非君建之, 則民不能以自中’ 蓋君者, 槃也, 築圓而水圓。 君者, 盂也, 盂方而水方。 君者, 源也, 源淸則流淸, 源濁則流濁。 允能懲戒其忿怒, 窒塞其意慾, 所守者至約而能濟衆, 所處者至公而能杜私, 一事一物, 一言一動, 無絲毫過不及之差謬, 則誕敷在寬, 牖迪孔易, 庶寮之屬, 四維之氓, 觀感取則, 疇敢不一於正? 而若玄駒之步, 綺毛之雊, 皷橐於鑪冶中, 發號施令, 百度亨貞, 擧善癉惡, 庶明勵翼。 物各付物, 丕能諴和, 紀綱振而政事修矣。 自古人辟, 莫不思揀賢以輔政, 求忠以貴治。 然僨國敗家, 相接迹比轍, 而於變時雍, 累世不賭者, 其所謂忠者不忠, 賢者不賢也。 誠可以灑濯宰靈, 奉三無私, 勿謂我尊而傲賢慢士, 勿謂我智而翳諫瑱規。 詩之不識不知, 書之無偏無黨, 眞知力行, 一彼此均愛憎, 衆怒而後致刑, 衆悅而後行賞, 瀉其過而恢其度, 信其屈而雪其枉, 知之神而括纖鉅, 酌之宜而隨淺深, 俾群下咸瞷君心, 西南北黨, 一齊調用, 官不及私昵, 爵罔及惡德, 繫于金柅。 烝我譽髦, 審之以明, 選之以精, 進退管其忠, 任職行其志, 明明在朝, 穆穆布列, 則愼乃在位。 一乃心力, 推賢讓能, 協恭和衷, 衆志惟熙, 庶績咸凝矣。 五曰, 容直。 人主處靜居閑, 酬酢融徹者, 不過湊群言之善, 釐一國之民爾。 苟以衆人之目爲目, 則明無不見。 以衆人之耳爲耳, 則聰無不聞。 以衆人之心, 爲心則睿無不思。 做得心胸, 海闊山高, 變化我氣質, 終身無暴怒。 萬機坌集, 決之建瓴, 好惡得中, 賞罰畢協矣。 夫然故, 古之聖后, 居天下之尊, 明足以照, 剛足以決, 勢足以專, 然而出入恒有箴儆之臣, 左右前後, 罔非正淑。 芻蕘之微, 必取腴聽, 若任剛明, 決行不顧, 掩於予聖, 痼於自用, 則惟帟之隔, 猶以爲不逮, 況於遐夐之方乎? 粤昔禹誡舜曰: ‘毋若丹朱傲。’ 周公誡成王曰: ‘無若商王受之迷亂? 昭著經傳, 永垂美譚, 詎不巍歟? 朴泰輔、吳斗寅、李世華等, 忠直澟烈, 彷彿萬仞峩眉, 雪後松栢, 殿下業已洞燭。 而嘉其節赦其罪, 扶植彝常, 激勵士氣。 記曰: ‘內和而家治, 外和而國治, 敎順成俗, 此之謂盛德, 旨哉斯言也。’ 信萬世之忠管矣夫。’ 願殿下, 正心以反諸臣, 浴德以觀其用。 言有所採, 諫有所納, 修以六禮, 節民之性, 明以七敎, 興民之仁, 崇三物而立址, 齊八政而着跟, 止當其分, 克定其志也。 六曰, 敦俗。 蓋國脈之長短, 關捩乎風俗之厚薄。 而若昔劉晏柄用果銳急速集事好利之黨, 相師成風。 今也百隷怠官, 惰窳其職, 曲奔旁趨, 締朋引兌, 闒茸亂臭, 驟升金玉, 龐厚皓首, 沈淪庳微, 不徇常調, 擧生妄心, 昕夕猷爲, 摠是子孫之産業, 臥起營畫, 全在便好之剩物。 倒廩傾囷, 奇羡積著, 服食車馬, 浩麗窮奢。 廣土增民, 富目侈耳。 第宅廣敞, 珍寶璀璨。 酷尙宴好, 蕩戲無度。 强要枵譽, 廢格禁令, 等列不辨, 經緯難明, 僭踰文章, 緣飾溷淆, 庶賤乘轎, 娼妓蒙頭, 僕畜犯科, 闤闠干闌, 饒家任俠, 惡少結契。 携艶聯袂, 歌吹嘔啞。 徒步寒士, 打傷非一, 良可𢥠然。 大抵名器爵祿, 人所共欲。 必皆人各聽天, 下敢躁求, 萬科之後, 武弁最盛, 乘巇抵隙, 金橐暮行。 兵水統營, 跬步圖取, 公私富贖, 羅列浦鎭, 旣得者稛載善事。 未得者深懷怨望, 越厥任水使時, 滿船庀賂, 厚遺權門, 得隴望蜀, 久而未果, 遞歸中路, 仍拜兵使, 除朝赴任。 甚者方伯殿最, 御史彈劾, 莫察政績, 看勢有無, 眞僞互糅, 朴鼠同櫝。 孤根之人, 幾何久任? 而或夤緣子姪, 周旋上考, 往復書札, 奄落人手, 事竟彰著, 勿辯乃司。 臣恐習慣狃汚, 盡爲乘欛私人也。 假如離群自修, 憑恃善治, 終無軒輊之腆資, 則諉之物論, 兩司峭擊, 嗜其利賕, 忍而不能捨。 牿其廉隅, 洿而不能砥。 以至於京鄕獄訟, 瀆貨無厭, 始而遁說, 中而骫法, 終而枉罪。 諫官含默, 顧藉不發, 誇榮疾馳, 籠街喝塗, 則樵童牧叟, 一握爲笑。 謠之於巷, 議之於閭, 若夫文武大小, 設科之初, 人言某人子弟, 應參高額。 而出榜後, 間嘗覷了, 則符合億揣, 不啻龜卜, 庭謁春塘, 每每出表。 洛中章甫, 乾沒科臼, 五七成句, 駢儷是主。 鈢心程式, 極意鑽硏, 呈工於販名, 無益於實用。 東人類會, 尤資裳抄, 精 選鱗次, 堆案盈箱, 勞筋負入, 披閱綻緝, 僅倣貌樣, 能占甲乙, 知不免爲蛙蛭之玩, 駑蟇之失耳。 遠地窮儒, 手胝經書, 口沫子史, 泥於僻陋, 仰觀揭示, 不遇所長, 落莫還歸, 空老蓬艾。 總之論, 策者文之基也。 賦者詞之榦也。 表者詞之華也。 伏望殿下, 輪回點出, 竝行不偏, 則才之能否, 繇是而品藻。 文之巧拙, 緣此而錘稱矣。 傳曰: ‘諸侯好利則大夫鄙, 大夫鄙則庶人盜。’ 是開利孔而爲罪梯也。 且聞唐 陸贄, 諫德宗曰: ‘聖人之立敎也, 賤貨而尊讓, 遠利而尙廉。’ 諸侯不言多少, 懼賄之生人心而開禍端, 爲人上者, 可不監玆? 臣故名臣靖厚公 延嗣宗之餘裔也。 恐貽忝厥之誚, 刳陳肝膈之要, 叨以膚淺之見, 妄觸雷霆之威。 宜殿下矜憐而寬貰之。 臣之所懼者, 噂沓背憎, 張弧寢盛, 貽臣之言, 作一貨信, 論臣以深文, 加臣以危法也。" 上覽疏, 卽下備忘記曰: "噫! 前頒示中外之敎, 不啻嚴明。 而前監察延最績, 乃敢不有禁令, 挺身投疏, 造意凶慘, 遣辭陰險, 一字一句, 無非嫁禍惎亂之手段, 已極痛心。 而其中修以六禮等語, 尤爲絶悖, 有非人臣之所忍發口者。 至於永昭殿移安之時, 進參諸臣甚解之說, 用意慘毒, 殆甚蛇虺。 論其情狀, 萬萬痛惋。 如此亂賊, 不可不明正典刑, 以嚴懲惡, 依前備忘, 卽爲設鞫, 嚴加鉤問。" 又下備忘記曰: "延最績疏中, 有丁時翰賁然徵起, 責成保傅之語。 其心所在, 不難知也。 頃年時翰一疏, 旣資邪論之嚆矢。 日間朴涏之疏末, 反覆稱揚, 無所不至, 使凶人有此藉重, 良可痛心。 進善丁時翰永削仕版。" 政院啓請還收曰: "時翰之疏, 雖有欠當之語, 其心之斷斷無他, 通朝之所共知。 兇人之以此爲嚆矢, 豈其意之所及哉? 山林遺逸之士, 恩敍旣久, 禮待如初。 而今因一兇人之疏, 遽有是命。 其在大聖人處分, 實爲未安。" 上不許。 政院再請還收, 答以爾等之論至此, 勉從焉。</original>
        <translation>승정원에서 연최적의 상소를 찾아다 대궐에 들이었는데, 그 상소에 이르기를, "신이 소활한 재주와 보잘것없는 문견으로 나이 겨우 승관 에 가례과에 올라, 4년 동안 벼슬살이 하면서 늠록만 쓸데없이 허비하고 조금도 보답하지 못하다가 면직되어 고향으로 돌아왔습니다. 얼마 있다가 재앙을 만나 대로 가 화를 당하였으므로 문을 닫고 자취를 감춘 채 어두운 방에서 시사를 염려하고 있습니다. 다만 사귄 지 얼마되지 아니하는데, 자기 속을 털어 이야기하는 것은 옛날 사람이 경계를 하였습니다. 그러나 요즈음 구언하는 전지가 정녕하고 가엾게 여기심을 보고서 신은 감격하여 대단히 탄식함을 금할 수 없어 가만히 우충 을 바치려 합니다. 그 첫째는 하늘을 두려워 하라.는 것입니다. 대체로 하늘이 비록 높고 멀기는 하지만, 듣는 것은 낮고 가깝습니다. 군주의 동정은 스스로 숨길 수가 없으니 만약 움직임에 선정을 행하여 화목한 기운이 위에 감응되면 아름다운 상서가 이르게 되고, 하정 을 오로지 힘써 어긋나는 기운이 위에 감응되면, 재앙으로 책망을 합니다. 그래서 현명한 임금은 자만심을 억제하여 재앙이 변해서 상서가 되게 하고 나쁜 임금은 공경하지 않아서 도리어 재앙을 불러 들이게 되는데, 이것은 필연적인 형세입니다. 요사이 해마다 흉년이 잇달아서 백성들이 신음하고 괴로와 하는데, 공경과 시종은 허세만 부리면서 궁곤을 숨깁니다. 전하께서 인애하고 명철하셔서 진휼을 베풀어 사방에다 흩어 주도록 하셨으므로, 많은 백성들이 안집하고 감격하여 떠받드는데 어찌해서 삼원이 법칙을 어기고 육기가 어긋나게 돌아 비상한 변고가 후대 의 아룀에서 거듭 알려지고, 놀랄만한 변괴가 비성 의 기록에 끊어지지 않습니까? 원하건대, 전하께서는 수령들에게 별도로 경계하셔서 재해를 입은 전지에 세금을 면제하여 주되, 하천으로 떨어져 나가거나 모래에 파묻힌 곳도 면제시켜 주어, 시들고 메마른 자를 피어나게 하고 답답하고 병든 자를 깨어 나도록 하시면, 매우 다행스럽겠습니다. 옛날 성탕이 친히 상림에서 비오기를 빌 적에 육사 로써 자신을 책망하니, 말이 채 끝나기도 전에 큰 비가 사방 수천 리에 내렸다고 하였습니다. 이것은 바로 성왕이 성실한 마음으로 성실한 덕을 닦은 분명한 효과이며 큰 증험인 것입니다. 진실로 자신을 다스리고 일을 바로잡아, 감히 놀거나 즐기지 말아야 할 것이며, 공경하고 두려워하면서 천심에 잘 부합되게 한 다음이라야 위태한 것을 편안하게 할 수 있으며, 어지러운 것을 다스리게 할 수 있는데, 어찌 하늘의 재앙을 그치게 할 수 없겠습니까? 그 둘째는 자신을 복되게 하라는 것입니다. 신이 근사록의 치도편을 살펴보니, 이르기를, 천하를 다스리는 데는 근본이 있으니, 자신을 이르는 것이고, 천하를 다스리는 데 법칙이 있으니, 집안을 이르는 것이다. 근본이 반드시 바르게 되면 법칙이 반드시 착하게 되니, 착하게 되면 집안이 화목하고 친하게 된다. 집안을 다스리기는 어렵지만 천하를 다스리기는 쉽다.고 하였으며, 서경 요전의 첫머리에 이르기를, 큰 덕을 잘 밝혀서 구족을 화친하게 하고, 구족이 이미 화목하니, 백성을 공평하고 밝게 다스렸다.고 하였으며, 순전에서 계속하여 이르기를, 오전 을 백성들에게 잘 지키게 하였더니, 백성들이 오전을 잘 따랐으며, 모든 관직을 맡겼더니 모든 관직이 질서가 잡혔다.고 하였으며, 고요모가 그것을 거듭 이르기를, 삼가 자신의 몸을 닦아 구족을 화목하게 하며, 가까운 데서부터 먼 곳까지 모두 잘 다스릴 수 있는 길이 바로 여기 있다.고 하였습니다. 군주의 한 몸은 모든 교화의 근원이므로 말과 행동이 매우 중요하여, 백성들의 마음이 이합집산 하기 때문에, 예가 다스려지면 국가가 잘 다스려지고, 예가 문란해지면 국가도 문란해지며, 예가 존재하면 국가도 존재하고, 예가 없어지면 국가도 없어지는 것입니다. 그러나 덕에 힘쓰고 업을 닦는 것은 실제로 경연에 달려 있으니, 덕업을 익히는데 올바른 사람과 같이 있으면 올바름이 없을 수 없고, 익히는데 올바르지 못한 사람과 같이 있으면 올바르지 못함이 없을 수 없습니다. 원하건대, 전하께서는 현명한 이를 의심하지 말고 임용하시고, 간사한 사람을 의심하지 말고 제거하소서. 유신 박세채정시한 등을 분연히 불러다가 세자를 교도하는 책임을 맡기시고, 환관과 궁녀들은 소원하게 대하고 가까이 하지 마소서. 궁중을 정숙하게 하고 가국에 사양하는 기풍을 일으키고 관어 의 차례를 잘 따르게 하고, 제계 의 규범을 공경히 따르도록 한다면 윤리가 바로잡혀지고 은의가 두터워져서 가는 곳마다 적당함을 얻지 못함이 없을 것입니다. 우리 선왕께서 경연관을 배치하시면서 문학과 덕행을 가장 으뜸으로 삼고, 지체와 명망을 그 다음으로 삼아, 올바른 인사를 가려 뽑아서 자신의 이목으로 삼으셨습니다. 그런데 지금에는 곧바로 화주 를 데려다 외람되게 가까이 모시는 반열에 두기도 하며, 더러는 세전 을 모시기도 하는데, 연지를 잘못 읽는 것과 임금의 명령에 의하여 사운 을 응제 하면서 옥의 빛깔이 어찌 거짓을 용납하리오, 금 술잔이 저절로 진짜이네하는 글귀가 있었는데, 듣는 사람들이 지적하고 온 세상이 놀라서 비웃는데도 편안히 여기면서 공무를 집행하고 청선 을 역임하였으니, 염치를 잊어 버리고 상실한 것이 이보다 더 심할 수 없는데, 어찌 감히 계옥 하는 이익을 바랄 수 있겠습니까? 조사기가 지난번에 한 통의 소를 올리면서 외람되게 문정 왕후의 불행했던 일을 인용하여, 선후를 터무니없이 헐뜯은 것이 끝이 없었으며, 감히 경신년의 일로써 멋대로 을사 사화에다 혼동하여 비교하며 군주를 무함 정정한 염양의 무리 들이 기사 환국의 화를 만들었다가 우선 구주 를 막으려 잠깐 동안 저의 집과 가까운 거리에 귀양갔다가 얼마되지 않아 석방되고 별도로 서용하도록 극력 말을 하니, 지금까지 목숨을 보전한 것도 하인들이 분개하게 여기는 바인데, 더구나 벼슬아치의 장부에 얹히게 되는 것을 어찌 매우 한탄하지 않겠습니까? 그리고 박명창과 같은 사람은 성질이 본래 흉악하여 사람 무리에 낄 수 없었는데 승후 를 달갑게 여기고서 외람되이 유건을 쓰고는 정조윤인을 본받고 조사기를 계승하여 작년에 봉장을 하였는데, 한 글자 한 마디가 모두 차례가 없으므로 혹시 하늘이 내려준 양심을 갖추었다면 즉시 주륙하도록 청했을 것인데, 후사 의 신하가 그림자와 자취를 가리려고 도모하여 여러 번 올렸으나, 그때마다 물리치고 대개를 내놓지 않았습니다. 그리고 금년 봄 능행 때에도 핍박하는 뜻을 이루려고 겉으로는 비록 상언이라고 하였지만, 실제로는 소였으며 날카롭게 감추었던 칼날로 마침내 악독함을 마구 휘둘렀지만 삼사에서는 입을 다문 채 현혹되어 잘 보이려고 구하였으니, 이규복이 이른바 주린 까마귀가 대 위에서 잠자코 울지 않는다고 한 것이 이것이 아니겠습니까? 그리고 영소전 을 신민들이 국모로 섬긴 지 몇 년이 지났는데, 일찍이 기거를 이안하는 반열은 사리로 보아 정성을 다해서 추창하여 나아가는 것이 당연한데도 참석한 사람은 드물고 참석하지 않은 사람이 많았으므로 공의가 들끓고 더러는 피혐을 하였으니, 분수와 의리가 엄격히 구분되는데 어찌 감히 이럴 수가 있습니까? 그리고 선정신 이이는 이학 의 연원을 천명하고, 당세의 시귀 를 맡아 임금에게 글을 올릴 적이면 충성된 마음을 다하였으며, 빠뜨려진 것을 다스리고 좀이 쓴 것을 긁어 내는데 있어서 자세하게 적절하고 적당하며, 다시 성현의 격언을 뽑아 모으고, 오로지 가르쳐 인도하는 궤범을 찾아 성학집요라고 이름을 붙였습니다. 그 가운데 제3, 4권은 제왕이 지녀야 할 표리의 가장 중요한 부분을 명료하게 한 것이니, 더욱 하천을 막는 기둥이며 남쪽을 가리키는 수레라고 이를 만합니다. 원하건대, 전하께서는 이이를 소급하여 스승으로 삼으시고 그의 소차와 집요를 상고하여 거울로 삼으소서. 천덕과 왕도에 알맞게 공부에 힘써서 어려움을 생각하며 쉬운 것을 도모하고 훌륭해지기를 생각하여 행동으로 하여 법도를 늦추었다 줄였다 하는 것을 법전대로 하고, 너그럽게 하고 사납게 하는 것을 적당하게 하여 처음과 끝이 변하지 않는다면 성실하고 아름다움이 끝이 없을 것입니다. 그 셋째는 검소한 것을 밝히는 것입니다. 대체로 검소한 것은 덕을 삼가하는 것이며, 사치한 것은 안락하게 지내는 것의 극치입니다. 그래서 검소하면 마음은 작게 가지지만 생각하는 것을 멀리하고, 사치하면 마음은 크게 가지면서 도모하는 것은 허술하게 됩니다. 더구나 사방의 모든 물건이 성상을 봉양하게 되니 사치하기를 기약하지 않아도 사치하는 마음이 저절로 생기게 되며, 아첨하는 신하가 또 따라서 인도하여 자기의 권세와 총애를 굳히고 백성들의 피땀흘린 이익을 착취하여 다 소중한 재물을 쓸데없이 허비하며 방자하게 덕을 상실하게 됩니다. 우리 조정의 선왕께서는 군자를 가까이 하고 소인을 멀리하며, 소박한 것을 보이고 집안을 다스려 느긋하게 남아도는 재물이 있었으며, 기장도 많고 벼도 많았으나 규정의 공물은 골고루 절도가 있어 사사로이 저축하여 간직한 것도 만과 억을 넘어 천억에 이르렀습니다. 그런데 홍치 을묘년 부터 안팎으로 좀이 쓸어 냇물이 마르듯 골짜기가 비듯하였는데, 그 뒤로 국가의 용도가 더욱 줄어들고 백성들의 재력이 더욱 말라 지금에는 새로 화려하게 창건하는 거사가 따로 없는데도 한 해의 수입이 한 해의 지출을 지탱할 수 없어 기근을 진휼하는 데에 예전의 저축도 모두 없어져 버렸습니다. 또 들으니 한 쌍의 금오리가 궁중의 연못에 떠다닌다 하니 이런 것을 좋아하기를 그만두지 않으면 틀림없이 점차로 커지게 될 것입니다. 그러니 그런 경우가 있으면 고치고 없으면 더욱 힘을 써서 위로는 옛날 요임금이 띠집에다 흙계단을 사용한 검소하고 간략하게 하는 제도를 법으로 삼아, 궁액에서부터 시작하여 사대부로 하여금 풍속과 교화에 얽매이게 하여 뭇 백성에게 미치게 한 연후라야 백성들의 재산이 언제나 풍족해져 몰아다 착한 곳으로 가게 할 수 있을 것입니다. 공자가 말하기를, 천승의 나라를 다스리되 씀씀이를 존절하게 하고 백성을 아끼며 백성을 부리되 때를 맞추어 해야 한다.고 하였습니다. 원하건대, 전하께서는 잘 지키시어 잊지 말고 깊이 생각하소서. 그 넷째는 중도를 세우는 것입니다. 채침 이 말하기를 중도라는 것은 천하 사람이 함께 소유한 것이기는 하나 군주가 세우지 않으면 백성들이 스스로 알맞게 할 수 없다.고 하였습니다. 군주는 쟁반과 같으니 쟁반이 둥글면 물도 둥글게 담기며, 군주는 주발과 같으니 주발이 모가 나면 물도 모나게 담기며, 군주는 근원과 같으니 근원이 맑으면 흐르는 물줄기도 맑으며 근원이 흐리면 흐르는 물줄기도 흐려집니다. 진실로 분노를 잘 징계하고 의욕을 잘 막는다면 지키는 것은 지극히 간략하되 여러 사람을 성취시킬 수 있으며, 조처하는 것은 지극히 공정하되 사사로움을 막을 수 있을 것입니다. 그래서 한 가지 일이나 한 가지 물건 한 가지 말이나 한 가지 행동이 조금도 지나치거나 미치지 못하는 어긋남이 없다면 크게 베풀려는 것은 너그럽게 하는 데 달려 있어 깨우치고 인도하는 것이 매우 쉬울 것이니, 서료 의 관속과 사방의 백성들이 눈으로 보고 감동하여 취하여 본받는다면 누가 감히 올바른 데로 돌아가지 않겠습니까? 그래서 현구 의 걸음과 기모 의 울음소리도 풀무 속에서 녹아나듯 명령을 내려 모든 법도가 형통하고 안정되어, 훌륭한 이를 천거하고 악한 자를 징계하여, 뭇 현명한 이들이 힘써 돕게 되면 만물은 각기 만물에 맡기게 되고 크게 화합할 수 있어 기강은 진작되고 정사는 정돈될 것입니다. 옛날부터 군주는 어진 사람을 가려서 정사를 보필하게 하고 충성스러운 사람을 구해 정치를 빛나게 하려고 생각하지 않은 이가 없었습니다. 그러나 나라를 넘어뜨리고 집안을 무너뜨린 것이 서로 뒤를 잇달아 일어났는데도 백성들이 선도를 행하면서 서로 화목하고 천하가 이상적으로 다스려지는 것을 여러 세대 동안 보지 못한 것은 그 이른바 충성스럽다는 사람이 충성스럽지 않으며 어질다는 사람이 어질지 않아서입니다. 그러니 진실로 주재하는 마음을 깨끗이 하고 삼무사 를 받들어 내가 높다고 하여 어진이나 선비들에게 거만하게 굴지 마시고 내가 지혜롭다고 하여 간하고 경계하는 것을 가리우거나 막지 마시고 시경의 깨닫지도 못하고 알지도 못하게라는 것과 서경의 편벽됨도 없고 치우침도 없이라는 것을 참되게 알고 힘써 행하여 피차에 한결같이 하고, 사랑하고 미워하는 것을 고르게 하여 여러 사람들이 노여워한 뒤에 형벌하고 여러 사람들이 즐거워 한 뒤에 포상을 행하여 그 잘못을 쏟아내고 그 도량을 넓히며, 그 굴한 것을 펴고 그 억울한 것을 씻게 하며, 알기를 신명처럼 하되 작고 큰 것을 구명하고 참작하기를 적합하게 하되 얕고 깊음을 따라 뭇 아래 사람으로 하여금 모두 군주의 마음을 보도록 하소서. 그리고 서당남당북당을 일제히 선발 임용하되 벼슬은 사사로이 친한데 미치지 않게 하고 작위는 나쁜 사람에게 미치지 않도록 하여 금니 에 매고, 명망이 있는 인사들을 진출시켜 살피기를 명철하게 하고, 선택하기를 정밀하게 하여 나아가고 물러남에 그 충성을 주관하게 하며, 직책을 맡김에는 그 뜻을 행하게 하소서. 그리하여 밝게 살핌이 조정에 있고 화목함이 반열에 펼쳐지면 직위에 있음을 신중히 하고 마음과 힘을 한결같이 하여 덕망이 있는 이에게 미뤄 주고 재능이 있는 이에게 양보해서 서로 공경하고 합심하면 여러 사람의 뜻이 기뻐하고 모든 공적이 전부 이루어 질 것입니다. 그 다섯째는 정직한 것을 용납하는 것입니다. 군주가 고요한 데 처하여 한가하게 기거하면서 수작하고 통하는 것은 뭇 언론의 좋은 것을 모우고 한 나라 백성을 다스리는데 지나지 않습니다. 그러니 여러 사람이 보는 눈을 나의 눈으로 삼으면 밝음이 보이지 않는 것이 없으며, 여러 사람이 듣는 귀를 나의 귀로 삼으면 총명함이 들리지 않는 것이 없으며, 여러 사람의 마음을 나의 마음으로 삼으면 지혜로움이 생각되지 않는 것이 없어 마음이 바다 같이 넓어지고 산같이 높아지게 되어 나의 기질을 변화시켜 종신토록 갑자기 노여워 함이 없을 것입니다. 그래서 만기가 모여 들어도 결단하기를 옥상에서 물동이의 물을 쏟듯이 쉽사리 처리하되 좋아하고 미워함이 적중함을 얻게 될 것이며, 포상하고 처벌하는 것이 모두 알맞게 될 것입니다. 그렇기 때문에 옛날의 훌륭한 제왕은 천하의 높은 지위에 있으면서 밝음은 비추어 인도하기에 충분하며, 강직함은 결단하기에 충분하며, 권세는 혼자 처리하기에 충분하였습니다. 그런데도 드나듬에 언제나 경계하는 신하가 있어 좌우와 전후가 올바르고 착하지 않는 이가 없으며 추요 과 보잘것없는 말이라도 반드시 아름답게 받아들였습니다. 만약 강명을 자임하여 결단하여 시행하면서 돌아다 보지 않으며, 내가 훌륭하다고 여기면서 잘난체 하고 남의 말을 듣지 않고 자기 생각대로 하는 것이 고질화 된다면 장막이 가려진 데에도 오히려 미치지 못할 것인데 더구나 멀고 먼 지방이겠습니까? 옛날 우임금이 순임금에게 경계하기를, 단주 처럼 오만하지 마소서. 하였으며, 주공이 성왕에게 경계하기를, 상왕 수 처럼 사리에 어두우며 어지럽게 마소서. 하였는데, 그것이 경전에 명백히 나타나 영원히 아름다운 이야기로 전해지고 있으니 어찌 뛰어난 일이 아니겠습니까? 박태보오두인이세화 등은 충성스럽고 정직한 위풍이 늠름하여 만 길이나 되는 아미산과 눈이 내린 뒤의 소나무와 잣나무를 방불케 하는 것은 전하께서 이미 환하게 아시고, 그들의 절조를 칭찬하고 그들의 죄를 용서하시어 이륜을 붙들어 세우도록 하셨으며 선비들의 기풍을 격려하셨습니다. 예기에 이르기를, 내치가 화목해지면 집안이 다스려지고 외치가 화목해지면 나라가 다스려져 교화는 순조로와지고 풍속은 이루어지게 되는데 이것을 융성한 덕이라고 말한다.고 하였습니다. 아름답도다. 이 말이여! 진실로 만세토록 충성된 기록일 것입니다. 원하건대, 전하께서는 마음을 바로잡아 여러 신하들에게 돌이켜 생각하도록 하시고 덕에 젖게 하여 그 효용을 관찰하게 하소서. 그리하여 말하는 것은 채택하고 간하는 것은 받아 들여, 육례 를 가다듬어 백성들의 성품을 존절하게 하며, 칠교 를 밝혀 백성들의 어진 마음을 흥기하게 하고, 삼물 을 숭상하여 터전을 세우며, 팔정 을 다스려 근본을 세우고 그 분수에 알맞게 하며 그뜻을 안정되게 하소서. 그 여섯째는 풍속을 돈독하게 하는 것입니다. 대체로 국가 명맥의 길고 짧음은 풍속의 후하고 박한데 관계되니 옛날 유안 이 정권을 잡게 되자, 과단하고 예리하여 급속하게 일을 성취시키니 이를 좋아하는 무리들이 서로 본받아 풍속을 이룬 것과 같습니다. 지금에는 모든 관속들이 사무를 태만히 하고 그 직분을 게을리하여 부정한 방법으로 청탁하고 무리를 지어 끌어서 모여들게 되니, 용렬하고 나이 어린 사람이 갑자기 금대나 옥대를 두르는 높은 지위에 오르는가 하면 나이 많아 머리털이 허옇게 센 사람은 낮고 미미한 지위에 오랫동안 있게 되니, 정상적인 임용을 따르지 않습니다. 그러므로 모두가 망령된 마음을 일으켜 아침 저녁으로 꾀하는 것은 전부 자손들의 산업 을 위한 것이며, 앉거나 눕거나 경영하고 계획하는 것은 모두 편리하고 좋아하는 물건이 남아돌도록 하는데 마음을 두어 곳간의 곡식을 다 털어서 진기한 물품을 저축하여 두고서, 복식과 거마를 아주 화려하게 한껏 사치스럽게 하고, 토지를 넓히고 부리는 사람을 늘려서 보는 것을 풍성하게 하며 듣는 것을 사치하게 하여 거처하는 집은 넓직하고 진귀한 보물은 빛이 나며, 잔치를 차려 놓고 서로 어울리기를 매우 숭상하여 방탕한 노름이 법도가 없고 헛된 명예를 강요하며 금령을 폐기하여 시행하지 않으며, 등열 을 분변하지 않고 경위도 밝히기 어려우며, 분수에 지나치게 문채를 나타내어 외관을 꾸밈이 서로 뒤섞여져서 서얼과 천인이 교자를 타며 창녀와 기생이 머리를 감싸고 노복들이 법을 범하면서 저자에다 간난 을 만들고, 부유한 집안에서는 호협한 기개로 불량한 젊은이들과 계를 결성하여 미녀를 데리고 행동을 같이하며 노래를 부르기도 하고 떠들기도 하면서 걸어다니는 가난한 선비들을 구타하여 다치게 한 적이 한 번만이 아니었으니 진실로 두려워할 일입니다. 대저 명기와 작록은 사람들이 함께 하고 싶어하는 것이지만 반드시 모두들 각기 하늘에 맡기고 감히 조급하게 구해서는 안됩니다. 만과 뒤에 무변 이 가장 성하여 기회를 보다가 뇌물이 어둠을 틈타 행해지며 병사수사통제사를 반걸음에 취하려고 도모하여 공사의 풍부한 속전을 포진에다 나열하는데, 이미 얻은 자는 뇌물을 가득히 싣고 가서 잘 섬기지마는 얻지 못한 자는 원망을 깊이 갖게 됩니다. 그러다가 그 수사를 맡게 될 때에 이르면 배에 가득히 뇌물을 갖추어 두툼하게 권문에다 보내고 한없는 욕심을 채우려 하는데, 오래 되어도 얻지 못하다가 체임되어 돌아오는 중도에 그대로 병사에 임명되어 조정에 나아가 임금에게 하직하는 일을 생략하게 하고 부임하도록 합니다. 그리고 심한 자는 방백의 전최 와 어사의 탄핵도 정치의 업적은 살피지 않고, 세력이 있고 없는 것만 보게 되어 진실과 허위가 서로 뒤섞이고 쓸모없는 말린 쥐고기와 쓸모있는 구슬을 같은 궤에다 넣어 둔 것과 같으니, 근본이 외로운 사람이 구임하는 자가 얼마이겠습니까? 간혹 자질을 인연하여 상고 에 두도록 주선하느라 편지를 주고받다가 문득 남의 손에 들어가 일이 마침내 드러나지만 다스리는 관사에서 분변하지 말도록 하니, 신은 아마도 습관이 더러운 데 익숙해져서 모두 칼자루를 잡은 사인이 되는 듯합니다. 가령 같은 무리에서 떠나 스스로 수양하면서 훌륭한 정치를 의지하고 믿다가 끝내 올라가거나 내려가는 뚜렷한 자료가 없게 되면, 물론을 핑계대고 양사에서 엄하게 공격하지만, 그 이로운 뇌물을 즐겨하여 참고서 버릴 수 없으며, 그 지키는 절개에 얽매어서 더러워도 바로 잡을 수 없어 경향의 옥송이 재물에 더럽혀져 만족함이 없는 데 이르렀습니다. 그래서 처음에는 빠져나가려고 말을 꾸며대다가 중간에는 나라의 법을 굽히다가 마침내는 죄가 억울하게 되지만, 간관이 잠자코 입을 다물고 이리저리 돌아보면서 발설하지 않으니, 영광을 으시대고 빨리 달리면서 거리를 메우고 갈도 하지만 나무하는 아이와 소먹이는 늙은이가 한바탕 비웃으면서 거리에서 소문을 내며 마을에서 비평을 합니다. 그리고 문과나 무과의 크고 작은 과거를 베풀 초기에 사람들이 아무개의 자제가 틀림없이 많은 돈으로 합격자 명단에 끼일 것이라고 말을 하는데, 합격자 명단이 나온 뒤에 틈을 내어 엿보니 억측으로 헤아리던 것이 들어맞기가 거북점처럼 맞을 뿐만이 아닙니다. 그리고 정시알성시춘당대시에 언제나 표문을 출제하는데, 서울 안의 선비들이 과구 에서 요행히 이익을 얻게 되고 다섯 귀절이나 일곱 귀절의 글귀를 만드는데 변려문을 주로 합니다. 일정한 격식에 마음을 집중시키고 문장을 만드는 일에 정신을 다 써서, 이름을 파는 데 공교함을 바쳐도 실지로 활용하는 데는 보탬이 없습니다. 우리 나라 사람들은 같은 부류끼리 모으게 되매 더욱 상시 베껴 쓰는데 힘입게 되었습니다. 즐비한 물고기 가운데 청어를 가려내듯 무더기 초안이 상자에 가득할 정도이며 수고롭게 지고 들어가 펼쳐 보고 잘못된 부분을 보충하여 겨우 모양의 흉내라도 내게 되면 갑을을 차지할 수 있으니, 개구리와 거머리의 장난과 미련한 두꺼비의 실수가 됨을 면하지 못한다는 것을 알게 됩니다. 먼 지방의 가난한 선비가 손에는 경서가 못박히고 입에는 자사 가 거품이 되도록 공부하였지만 견문이 좁고 비루한 데 막히어 게시한 것을 우러러 보지만, 자신의 잘하는 분야와는 맞지 않아 쓸쓸하게 고향으로 되돌아가 부질없이 초야에서 늙게 됩니다. 그것을 총괄하면 논과 책은 산문의 기본이며 부는 시문의 근간이며, 표는 시문의 꽃입니다. 삼가 바라건대, 전하께서는 돌려 가면서 아울러 시행하고 치우치지 않게 하신다면 재능이 유능한가 않는가를 이것으로 말미암아 평가할 수 있으며 문장의 공교롭고 졸렬한 것도 이것을 인연하여 저울질할 수 있을 것입니다. 전에 이르기를, 제후가 이를 좋아하면 대부가 비루해지고, 대부가 비루하면 서인이 도둑질한다.고 하였습니다. 이것은 이의 구멍을 열고 죄의 사닥다리를 만드는 것입니다. 그리고 또 듣건대 당나라 육지가 덕종에게 간하기를, 성인이 교화를 제정 수립할 적에 재물을 천하게 여기고 겸양을 높이게 하였으며 이익을 멀리하고 청렴을 숭상하게 하였습니다. 그리고 제후가 많고 적은 것은 말하지 않고 뇌물이 사람의 마음에서 생겨 화의 단서를 열까 두렵습니다.고 하였으니, 백성들 위에 군림하는 이가 이것을 거울로 삼지 않을 수 있겠습니까? 신은 고 명신 정후공 연사종의 후손입니다. 선조를 욕되게 하는 나무람을 끼치게 될까 두려워하여 마음 속의 중요한 것을 터놓고 진달하며 외람되게 얕은 식견으로 뇌정 같은 위엄을 함부로 저촉하게 되었으니, 마땅히 전하께서는 어여삐 여기시어 너그럽게 용서하소서. 신이 두려워하는 것은 만나서는 추켜올려 이야기하고 돌아서서는 미워하며, 활을 당겨 침해함이 점점 성하여져서 신의 말을 한 가지 재화의 신표를 만들어 신을 엄한 법령으로 논죄하며 신에게 위험한 법을 시행하는 것입니다." 하였다. 임금이 소를 보고 즉시 비망기를 내리기를, "아! 앞서 중앙과 지방에 반포하여 유시한 전교가 엄중하고 분명한 것일 뿐만이 아닌데, 전 감찰 연최적이 감히 금영을 인식하지 않고 앞장서서 소를 올리고 지금까지 없었던 일을 새로 생각해 내는 것이 흉악하고 참혹하며 사연을 만드는 것이 음험하여 한 글자 한 귀절도 화를 전가시키거나, 해치고 어지럽히는 수단이 아닌 것이 없으니, 이미 극도로 마음이 아픈데 그 가운데 육례로서 가다듬는다는 등의 말은 더욱 아주 사리에 어긋나 신하로서는 차마 입밖에 낼 수 없는 것이 있으며, 영소전을 이안할 때 나아가 참여한 여러 신하가 매우 적었다고 하는 데 이르러서는 마음씀이 참혹하고 악독하기가 뱀과 살모사보다 심하니, 그 정상을 논하면 대단히 가슴아프고 한탄스럽다. 이와 같은 난적은 전형을 분명하게 바로잡아 악한 일을 엄중히 징계하지 않을 수 없다. 지난번의 비망기에 의거하여 즉시 국청을 설치하여 엄중하게 실정을 캐내고 신문하도록 하라." 하였다. 또 비망기를 내리기를 "연최적의 소 가운데 정시한을 광채가 나게 불러다 기용하여 세자를 보호하고 가르치는 분야를 책임지우게 하라는 말은 그 마음이 있는 바를 알기가 어렵지 않다. 근년에 정시한이 한 차례 올린 소는 이미 간사한 의논의 시발에 이바지했으며, 가까운 며칠 사이 박정의 소 끝부분에도 되풀이하여 찬양하면서 이르지 않는 바가 없어 흉악한 사람으로 하여금 여기에다 중요하게 핑계대도록 하니, 참으로 상심할 만하다. 진선 정시한을 사판에서 영구히 삭제하도록 하라." 하였다. 승정원에서 도로 거두기를 계청하기를, "정시한의 소에 비록 적당치 못한 말이 있을지라도 그의 마음은 성실하여 딴 마음이 없는 것은 온 조정이 모두 아는 바입니다. 흉악한 사람들이 이것을 일의 발단으로 삼았다고 하니 어찌 그의 뜻이 미치는 바이겠습니까? 산림에서 은둔하는 선비들을 은혜로 서용한 것이 이미 오래이며 예로 대우하기를 처음과 같이 하셨는데, 지금 한 흉악한 사람의 소로 인하여 갑자기 이 명령을 내리시니, 그것은 대성인의 처분에 있어서 실로 미안합니다." 하였으나, 임금이 허락하지 않았다. 승정원에서 다시 도로 거두도록 청하자, 그대들의 의논이 이 지경에 이르렀으므로 억지로 따른다.고 대답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政睦來善引病呈辭, 至累日, 至是始出仕。 上命引見。 來善言: "因一凶疏, 至設鞫獄, 事體重大。 使禁府治之可也。 領相之意, 亦與臣言同矣。" 承旨金夢陽曰: "自前亦有非逆獄而設鞫之時, 設鞫嚴問, 未爲不可。" 上從夢陽言, 命設鞫。 夢陽又言: "近來凶疏之類, 聚會謀議之說, 傳播搢紳, 此疏必有指嗾之人, 問目中添入爲宜。" 上從之。 別兼春秋沈季良, 顧夢陽曰: "最績疏中貫魚之義, 可解釋以達。" 夢陽卽引周易剝卦爻辭以白之, 且曰: "其所引用, 尤極凶悖。" 上曰: "不特此也。 其他措語, 無不絶悖, 誠可痛駭。" 是日, 最績受一次刑。</original>
        <translation>좌의정 목내선이 병을 핑계대어 사직원을 제출한 지 여러 날에 이르렀는데, 이때에 와서 처음으로 출사하였다. 임금이 인견하도록 명하자, 목내선이 아뢰기를, "한 흉악한 사람의 소로 인하여 국옥 을 설치하는데 이르렀으니, 일의 체모가 중대하므로 의금부로 하여금 다스리게 하는 것이 가하겠습니다. 영의정의 의사도 신의 말과 같았습니다." 하니, 승지 김몽양이 아뢰기를, "전부터 역모에 관한 옥사가 아닌데도 국청을 설치한 때가 있었으니, 국청을 설치하여 엄중하게 추문하는 것은 불가하지 않습니다." 하니, 임금이 김몽양의 말에 따라 국청을 설치하도록 명하였다. 김몽양이 또 아뢰기를, "요즈음 흉악한 소의 부류가 모여서 모의한다는 말이 진신 들 사이에 전파되고 있습니다. 이 소도 반드시 지시 사주하는 사람이 있을 것입니다. 신문하는 조목 가운데 첨가하여 넣는 것이 적합하겠습니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 별겸춘추 심계량이 김몽양을 돌아보며 말하기를, "연최적의 소 가운데 물고기를 꿴다는 뜻은 해석하여 진달하는 것이 좋겠오." 하자, 김몽양이 즉시 주역 박괘의 효사를 인용하여 아뢰고 또 말하기를, "그가 인용한 것도 아주 극도로 흉악하고 사리에 어긋납니다." 하니, 임금이 말하기를, "다만 이것만이 아니다. 그 밖의 말의 배치도 아주 사리에 어긋나지 않은 것이 없으니, 참으로 가슴 아프고 놀라워할 만하다." 하였다. 이 날 연최적이 한 차례의 형신을 받았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯心大星。 火星入東井星。</original>
        <translation>달이 심성의 궤도를 범하고, 화성이 동정성의 궤도에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈仲良、李元齡爲承旨, 沈樘爲持平, 丁時潤爲修撰, 趙湜爲黃海道觀察使, 金聲久爲江原道觀察使, 李東標爲執義, 沈最良爲獻納。</original>
        <translation>심중량이원령을 승지로, 심탱을 지평으로, 정시윤을 수찬으로, 조식을 황해도 관찰사로, 김성구를 강원도 관찰사로, 이동표를 집의로, 심최량을 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908007_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安觀察使李萬元辭陛。 上引見勉諭而遣之。</original>
        <translation>평안도 관찰사 이만원이 사폐 하자, 임금이 인견하고 힘쓰도록 유시하여 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>延最績三日內, 受七次刑, 不服。 鞫廳言: "徑斃可慮, 請明日加刑。" 從之。</original>
        <translation>연최적이 3일 동안 일곱 차례의 형신을 받았으나 자복하지 않으므로 국청에서 앞질러 죽을까 염려된다고 말하고 내일 형신을 가하도록 청하자 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令尹悠期、持平羅晩成啓曰: "延最績初頭推問之際, 袖往疏草於李秀儁家, 有張姓人在坐。 秀儁索出而見之, 以爲大事將出, 不可爲之云。 再推, 又言秀儁, 塞我初仕之路, 與我有嫌, 豈有所相議乎? 縷縷發明, 其爲情態, 殊極綢繆矣。 秀儁之名, 旣緊出於渠口, 而特以其未盡吐實之故, 鞫廳不得請拿, 請李秀儁邊遠定配。" 上允之。 已而, 悠期等, 又以措語有欠詳悉, 引避。 持平沈樘處置遞差。 是後, 權大運等筵白, 請自鞫廳, 拿囚秀儁, 以觀結末。 上從之。</original>
        <translation>장령 윤유기와 지평 나만성이 아뢰기를, "연최적이 애초에 추문할 즈음에는, 소의 초고를 소매 속에 넣어 이수준의 집에 갔었는데, 장성을 가진 사람이 자리에 있었으며, 이수준을 찾아내어 보고 말하기를, 일이 장차 일어날 것이므로 그렇게 할 수 없다.고 하였다. 하였으며, 두 번째 추문에는 또 말하기를, 이수준은 내가 처음 벼슬하려는 길을 막았으므로 나와는 혐의가 있는데, 어찌 서로 의논할 것이 있겠는가? 하면서, 상세히 발명을 하니 그 정상과 태도가 너무나 극도로 얽어댑니다. 이수준의 이름이 이미 저의 입에서 급히 나왔지마는 다만 그가 사실대로 다 말하지 않는 것 때문에 국청에서 잡아오도록 청할 수 없습니다. 청컨대 이수준을 먼 변방에서 정배토록 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다. 얼마 있다가 윤유기 등이 또 말을 배치함에 있어서 자세하게 하는 데 결점이 있다는 것으로 인피하자, 지평 심탱이 처치하여 체임하게 하였다. 이 뒤에 권대운 등이 경연에서 아뢰기를, "국청에서 이수준을 잡아다 가두어 결말을 보자고 청합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>濟州人民大小痘怪疾死者, 一千九百五十命, 行祈禳。</original>
        <translation>제주의 주민들이 대두소두의 괴상한 병으로 죽은 자가 1천 9백 50명이었으므로 기양 을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>因禮曺啓辭, 命開城府設科時, 儒生試所, 定於太平館。 回鑾後, 殿坐南門樓科次, 仍放榜於樓前。 是後, 備局又以南門樓狹窄, 御坐外, 侍衛入侍近臣及武科, 竝設皆苟簡, 請設御坐於滿月臺, 文武科竝設臺上。 從之。</original>
        <translation>예조의 계사로 인하여 개성부에서 과거를 베풀 때 유생들의 시소를 태평관에다 정하고, 어가를 돌린 뒤에는 남문루에 전좌하여 과거의 등급을 정하고 누 앞에서 방방하도록 명하였다. 이 뒤에 비국에서 또 남문루는 좁아서 어좌 외에 시위입시 근신 및 무과를 아울러 마련하는 것은 모두 예절을 소홀하게 하는 것이라고 하여 어좌를 만월대에 설치하고 문과무과는 만월대 위에서 모두 베풀도록 청하자, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上詣文廟行酌獻禮, 殿坐明倫堂, 試儒生, 出御下輦臺試武士, 賜文科李寅炳等七人及第。</original>
        <translation>임금이 문묘에 나아가 작헌례로 행하고, 명륜당에 전좌하여 유생들을 시험하고, 하련대 에 나가서 무사들을 시험하고, 문과의 이인병 등 일곱 사람에게 급제를 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪萬紀爲掌令, 金世欽爲持平。</original>
        <translation>홍만기를 장령으로, 김세흠을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>鞫廳罪人延最績物故。</original>
        <translation>국청의 죄인 연최적이 물고 되었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>鞫廳言: "最績卵育於李秀彦兄弟, 情義親昵。</original>
        <translation>국청에서 아뢰기를, "연최적이 이수언의 형제에게 양육되었으므로 정의가 친하고 가깝습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>秀儁旣爲所緊援, 而初發其端而終不盡吐。</original>
        <translation>이수준이 이미 요긴하게 후원을 하였지만 처음에는 그 단서를 발설하였다가 끝내는 모두 사실을 말하지 않고 죄인이 앞질러 죽어버려 다시 캐내어 신문할 곳이 없게 되었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>罪人徑斃, 更無鉤問之地。</original>
        <translation>이수준이 얼굴을 감추고 가르치며 유도한 형상은 환하게 드러나 가릴 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>秀儁潛形敎誘之狀, 昭不可掩, 請極邊定配。"</original>
        <translation>청컨대 아주 먼 변방에다 정배하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>從之。</original>
        <translation>그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙九畹爲持平, 朴泰恒爲司書。</original>
        <translation>조구원을 지평으로, 박태항을 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司諫姜世龜上疏曰: 園陵展謁, 禮固有之。 然乘船惟危則叩頭而爭之, 遠征未宜則斷鞅而諫之, 忠臣事君, 義當如此。 齊ㆍ厚兩陵, 去京師二百里, 往來之間, 宜經多日。 臣民之憂, 曷有窮已? 若其民力疲於奔命, 禾稼傷於蹂踐, 固不足恤, 而亦不可不念也。 邦本日蹙而上不聞, 朝綱日頹而下不言, 誠不知稅駕之地也。 仍及股肱耳目, 莫有力爭之非。" 又言: "松京, 地近都下, 爲擧子者, 有科輒赴, 尙何別樣慰悅之有哉? 臣愚以爲, 罷之宜矣。 行幸, 百官自持飯, 乃令甲也。 不知自何時濫觴, 有米布衙門, 大備盤果, 酒肉狼藉, 不啻若流, 飫及隷儓, 此亦朝廷無紀律之致也。" 疏入。 上下敎曰: "祗謁園陵, 情禮之所不可已者。 必欲費辭阻搪, 至於侵斥耳目之臣, 惹起鬧端, 其心所在, 誠未可知也。 予縱無知識, 獨不如一迂拙之書生乎? 曾在丁卯年, 長陵行幸, 定於三日之內, 而道路別無未及修治之事。 蓋西路異於他道, 使行絡繹, 道路平坦故也。 自松都以南, 爲慮民事, 使之收穫後修治矣。 予志堅定, 不啻金石。 雖有百世龜, 莫能動予一髮。 而第我國素好議論, 今日世龜之此擧, 未必不出於嘗試之計也。 決不可墮其術中, 姑先遞差。" 又下敎於公卿曰: "展謁之禮, 累年經營, 今纔定行, 而浮議橫生, 必欲沮遏。 果如世龜之言, 使予莫伸情禮, 則將抱無涯之恨。 願公卿, 哀予矜恕焉。" 政院啓請還收遞差之命。 又言: "哀予矜恕四字, 非人臣所敢聞者, 請刪改。" 上不許。 政院再請之, 上始命刪改哀予矜恕四字, 以勿撓於浮議而恕諒焉, 改下。 遞差還收之請, 終不許。 兩司皆以不言被斥引避。 玉堂處置請出, 末又請反汗世龜遞職之命。 上允其處置。 而世龜事則答以假飾虛說, 沮遏情禮者, 終涉不 韙也。 領議政權大運, 與左右相聯名陳箚引咎, 又論世龜不可深罪之意。 上賜例批。</original>
        <translation>대사간 강세귀가 상소하기를, "원릉에 전알 하는 것은 예문에 있습니다. 그러나 배를 타는 것이 위태로우면 머리를 조아리고 간쟁하며, 멀리 가는 것이 적합하지 않으면 말의 가슴걸이를 끊으면서 간하였으니, 충성스런 신하가 임금을 섬김에 있어서는 의리가 이와 같이 하는 것이 당연합니다. 제릉 과 후릉 두 능은 서울과의 거리가 2백 리나 됩니다. 그래서 오가는 즈음에 당연히 여러 날을 거쳐야 하는데, 신민들의 근심이 어찌 다함이 있겠습니까? 백성들의 노력이 명령에 의하여 분주하게 돌아다니는 데서 피폐해지고, 농작물이 짓밟는 데서 손상되는 것과 같은 것은 진실로 근심할 것이 못된다고 하더라도 또한 염려하지 않을 수 없습니다. 나라의 근본이 날로 무너지는데도 위에 알려지지 않고, 조정의 기강이 날로 무너지는데도 아래서 말하지 않으니, 진실로 수레의 멍에를 풀고 쉴 곳을 모르겠습니다." 하고, 인해서 고굉과 이목 의 구실을 하는 신하들이 극력 간하는 것이 없다는 잘못을 언급하고 또 아뢰기를, "개성은 위치가 도성과 가까와 과거를 보는 선비들이 과거가 있을 적마다 번번이 응시하는데, 오히려 무엇 때문에 별도로 위로하고 즐겁게 하는 행사를 두십니까? 어리석은 신의 생각으로는 없애는 것이 적합하겠습니다. 그리고 행행 에는 백관들이 스스로 밥을 가지고 가는 것이 곧 법으로 정해져 있습니다. 어느 때부터 시작이 되었는지도 모르겠지만 미포 아문을 두어 소반과 과일을 크게 준비하고 술과 고기가 여기 저기 흩어진 것이 물이 흐르듯이 많을 뿐만 아니라 실컷 먹는 것이 종들에게까지 미치니, 이것도 조정에 기율이 없어서 이루어진 것입니다." 하였다. 소가 들어가니, 임금이 하교하기를, "원릉을 공경히 전알하는 것은 인정과 예의에 그만둘 수 없는 것이다. 그런데 반드시 말을 허비해 가면서 막으려고 하여 심지어 이목의 신하를 침해하여 배척하고 시끄러운 단서를 야기시키니, 그 마음에 있는 바를 진실로 알 수 없다. 내가 비록 지식은 없지만 유독 한 사람의 오활하고 옹졸한 서생만 못하겠는가? 지나간 정묘년 장릉 에 행차할 때는 3일 안에 결정했는데도 도로를 미처 수리하지 못한 일이 별로 없었다. 대체로 서로는 다른 도와는 달라서 사신의 행차가 끊임이 없는 것은 도로가 평탄하기 때문이었다. 송도에서부터 남쪽은 민사를 염려하여 그들로 하여금 수확한 뒤에 수리하도록 하였다. 나의 뜻이 굳게 결정되기가 금석과 같을 뿐만 아니다. 비록 1백 명의 강세귀가 있다고 하더라도 나의 머리털 한 가닥을 움직일 수 없을 것이다. 다만 우리 나라는 본래 의논하기를 좋아하니 오늘날 강세귀의 이 일도 나의 속마음을 떠보려는 계책에서 나오지 않았다고 기필하지는 못할 것이다. 그러나 결단코 술책 가운데로 떨어질 수는 없다. 우선 체차하도록 하라." 하고, 또 공경에게 하교하기를, "전알하는 예를 여러 해 동안 경영하다가 이제 겨우 시행하려고 결정하였는데 근거없는 의논이 함부로 발생하여 기필코 막으려고 하니, 과연 강세귀의 말과 같이 나로 하여금 인정과 예의를 펴지 못하게 한다면, 앞으로 끝없는 원한을 품게 될 것이다. 원하건대, 공경들은 나를 애처롭게 여겨 용서하도록 하라." 하였다. 승정원에서 체차하라는 명령을 도로 거두도록 계청하고 또 말하기를, "나를 애처롭게 여겨 용서하라는 네 글자는 신하로서는 감히 들을 바가 아니니, 청컨대 삭제하고 고치소서." 하였으나, 임금이 허락하지 않았다. 승정원에서 다시 그것을 청하자, 임금이 비로소 애여긍서 네 글자를 삭제하고, 근거없는 의논에 흔들리지 말고 용서하고 양해하라는 것으로써 고쳐서 내리도록 명하고, 체차하는 것을 도로 거두라는 청을 끝내 허가하지 않았다. 양사에서 모두 말을 하지 않아 배척을 당했다는 것으로 인피하고 옥당에서 처치하도록 물러나기를 청하고, 끝부분에 또 강세귀의 직임을 바꾸라는 명을 도로 거두도록 청하니, 임금이 그 처치하는 것은 윤허하고 강세귀의 일은 근거없는 말을 거짓으로 꾸며 인정과 예의를 막는 것은 끝까지 옳지 못한데 관계된다는 것으로 답하였다. 영의정 권대운이 좌우와 같이 서로 연명하여 차자를 진달하면서 인구 하였으며, 또 강세귀는 엄하게 죄줄 수 없다는 뜻을 논하자, 임금이 전례대로 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府論: "姜世龜特遞之命, 有乖優容之道, 亦非恕察之意, 請還收。" 不允。</original>
        <translation>사헌부에서 강세귀를 특별히 체임하라는 명을 너그럽게 용납하는 도리에 어긋나며 또한 용서하고 보살피는 뜻이 아니라고 논하고 도로 거두도록 청하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安道幕嶺後山, 爲暴雨所崩, 人畜壓死者數十, 軍器堙沒者過半。</original>
        <translation>평안도의 막령 뒷산이 갑자기 많이 쏟아지는 비에 무너져 사람과 가축이 깔려 죽은 것이 수십이었으며, 군기가 파묻힌 것이 절반이나 되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時秋雨成霖, 久不霽。 禮曺啓請, 行四門禜祭。 從之。</original>
        <translation>이때 가을비가 장마를 이루어 오래도록 개지 않자, 예조에서 사대문에 영제 를 행하도록 계청하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李國華爲掌令, 沈季良爲司諫, 洪重夏爲獻納, 丁思愼爲持平, 金汝鍵爲正言。</original>
        <translation>이국화를 장령으로, 심계량을 사간으로, 홍중하를 헌납으로, 정사신을 지평으로, 김여건을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曺判書李玄逸上辭疏, 附陳姜世龜疏, 得諍臣體, 不可摧折之意。 上賜優批, 而姜世龜事則以終未知穩當, 爲答。</original>
        <translation>이조 판서 이현일이 사직하는 소를 올리고 덧붙여 강세귀의 소는 쟁신의 체모를 얻은 것이므로 꺾을 수 없다는 뜻을 진달하자, 임금이 후한 대답을 내렸는데, 강세귀의 일은 끝내 온당한 것인가를 모르겠다는 것으로 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯昴星下南方。</original>
        <translation>달이 묘성의 궤도를 범하고 남방으로 내려갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李湜爲江原道觀察使, 沈季良爲舍人, 李文興爲輔德, 李浚爲副修撰, 朴泰尙爲黃海道觀察使, 睦林重爲司諫, 柳以復爲正言。</original>
        <translation>이식을 강원도 관찰사로, 심계량을 사인으로, 이문흥을 보덕으로, 이준을 부수찬으로, 박태상을 황해도 관찰사로, 목임중을 사간으로, 유이복을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 左議政睦來善, 引故相臣李浚慶言, 請還收姜世龜特遞之命。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 좌의정 목내선이 고 상신 이준경의 말을 끌어 강세귀를 특별히 체임하라는 명을 도로 거두도록 청하고, 영의정 권대운과 우의정 민암도 잇달아 그것을 전달하자, 임금이 한참 있다가 말하기를, "내가 강세귀의 사람 됨됨이를 안다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>領議政權大運, 右議政閔黯, 亦繼陳之。</original>
        <translation>이것은 오활한 선비가 거칠고 어설퍼서 이루어진 데 지나지 않으니, 한결같이 굳게 유지하려는 것은 적당하지 않다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上良久曰: "予知世龜之爲人, 此不過迂儒疎闊之致, 不宜一向堅持, 還收可也。"</original>
        <translation>도로 거두는 것이 가하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安道 義州十六邑大水, 民家漂沒六百餘戶, 渰死者數百人, 命擧恤典。</original>
        <translation>평안도 의주의 16개 고을에 큰 물이 져서 민가 6백여 호가 떠내려가거나 잠겼으며, 빠져 죽은 사람이 수백 명이 되었으므로 구휼하는 은전을 거행하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上將謁豐德 厚陵, 曉頭駕發, 夕宿坡州行宮。 諸承旨請對入侍言, 政院玉堂藥房諸各司皆出之。 扈衛布帳之外, 坡州牧使不識事體甚矣, 請推考。 上命牧使呂翼齊決棍。 又因承旨言, 命致祭於高麗 太祖墓及鄭夢周ㆍ徐敬德書院。</original>
        <translation>임금이 장차 풍덕의 후릉을 전알하려고 새벽에 어가가 출발하여 저녁에 파주의 행궁에 유숙하였다. 여러 승지가 청대하고 입시하여 아뢰기를, "승정원옥당약방 여러 각사를 모두 호위하는 포장 밖으로 나가도록 하였으니, 파주 목사가 일의 체모를 모르는 것이 심합니다. 청컨대 추고하게 하소서." 하니, 임금이 목사 여익제에게 곤장을 집행하도록 명하였다. 그리고 또 승지의 말로 인하여 고려 태조의 묘와 정몽주서경덕의 서원에 치제하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上發坡州, 晝停長湍, 行到松都 銅峴近處。 上命先詣滿月臺。 領府事金德遠, 右議政閔黯, 路中請對言: "先詣滿月臺, 事出倉卒, 臺上排設, 勢未及爲之, 人君擧動, 不宜若是急遽。" 上曰: "纔送司鑰, 使之排設, 何必中止乎?" 大司憲權瑎、掌令金兌一、司諫睦林重、正言柳以復、校理李允明、副修撰李浚等, 又請對爭之, 上終不聽。 駕詣滿月臺, 御帳殿, 引見陪從大臣, 命差出松都試才時文試官七員, 武試官五員。 大提學其日夕命招, 使之書題書入。 上與諸臣, 論松都形勢, 頗與京城同。 德遠曰: "此是荒墟, 而礎砌宛然。 唐 太宗見洛陽宮闕, 戒隋之奢侈。 殿下亦宜見此而懲毖矣。" 黯與李蓍晩, 各有陳戒之言。 上曰: "所經道路, 不可無各別施惠之道。" 黯曰: "旣已劃給常平惠廳米一千石矣。" 上命量宜添給, 命招本府留守申厚載, 問本府施惠之道。 厚載請減束伍軍一年所納米。 黯以爲: "此非遍及一境之惠, 宜除糴穀之耗。" 上令從容相議於廟堂, 更稟於再明。 已而, 又下敎曰: "南門樓在闤闠之中, 便於曉諭。 回鑾時, 殿坐南門樓, 聚會父老, 諭以軫恤蠲減之意, 事甚便當。 大臣豫爲講究稟定, 父老亦令一齊聚會於南門樓前, 以爲親諭之地, 兩司請對。" 權瑎曰: "人君動靜, 皆有法度, 今此擧動, 未免馳驟, 甚非鳴和鑾淸節奏之義。" 上曰: "徐行則駕轎不安, 勢自至於疾驅矣。" 瑎又以興亡莫不由於德否德之說, 陳戒, 上優答之。 瑎又曰: "呂翼齊所失, 非犯軍法, 決棍恐太過。 我國仁厚立法, 士大夫之被棍, 所罕有也。" 上曰: "凡用罰, 從所坐之輕重, 豈有下賤可以決棍, 而士夫不得決棍之理乎? 先朝時, 趙嘉錫亦決棍, 有何不可乎? 臺諫以決棍爲過, 可謂不識事體。" 瑎以嚴敎, 引嫌請遞。 上曰依啓。 諸臣皆以憲臣特遞, 爲不當, 相繼陳白。 上命還收特遞之命, 以勿辭傳批。 上又命麗太祖墓致祭時, 特遣承旨, 又因禮曺啓稟, 祭物特用犧牲及脯, 是日駕宿松都。</original>
        <translation>임금이 파주를 출발하여 장단에서 잠시 머물러 낮 수라를 들고, 길을 가다가 송도의 동현 근처에 이르러 임금이 먼저 만월대로 나아가도록 명하자, 영부사 김덕원과 우의정 민암이 길 가운데서 청대하여 아뢰기를, "먼저 만월대로 나아가는 것은 일이 창졸 간에 나온 것이므로 대 위의 배설하는 것을 형세로 보아 미처 하지 못했을 터이니, 군주의 거동을 이와 같이 갑작스럽게 하는 것은 적합하지 않습니다." 하니, 임금이 말하기를, "사약을 잠깐 보내어 그로 하여금 배설하게 하면 될 터인데 하필이면 중지시켜야겠는가?" 하였다. 대사헌 권해, 장령 김태일, 사간 목임중, 정언 유이복, 교리 이윤명, 부수찬 이준 등이 또 청대하여 그것을 간하였으나, 임금이 끝내 들어주지 않고 어가가 만월대로 나아갔다. 장전에 나가서 모시고 수종했던 대신들을 인견하고 송도에서 시재할 때 문과 시관 7원과 무과 시관 5원을 차출하도록 명하였다. 그리고 대제학을 그날 저녁에 명초하여 그로 하여금 글 제목을 써서 들이도록 하면서 임금이 여러 신하들과 송도의 형세가 자못 경성과 같다고 논하자, 김덕원이 아뢰기를, "이곳은 황폐한 폐허인데도 주춧돌과 섬돌이 완연합니다. 당나라 태종이 낙양의 궁궐을 보고 수나라의 사치함을 경계하였습니다. 전하께서도 당연히 이곳을 보시고 앞일을 징계하여 뒷일을 삼가하셔야 할 것입니다." 하였다. 민암과 이시만도 각기 경계하는 말이 있었다. 임금이 말하기를, "지나온 도로에는 각별히 은혜를 베풀어야 할 방법이 없을 수 없다." 하자, 민암이 아뢰기를, "이미 상평청과 선혜청의 쌀 1천 석을 나누어 주도록 하였습니다." 하니, 임금이 적당히 헤아려서 보태어 지급하도록 명하였다. 그리고 본부의 유수 신후재를 명초하여 본부에 은혜를 베풀 방법을 하문하니, 신후재가 속오군이 1년 동안 바쳐야 할 쌀을 덜어 주도록 청하자, 민암이 이것은 한 지역에 두루 미치는 은혜가 아니므로 적곡의 소모된 것을 면제하여 주는 것이 적당하다고 말하니, 임금이 조용히 묘당에 상의하여 모레 다시 품지하도록 하였다. 그 뒤 얼마 안되어 또 전교를 내리기를, "남문루가 저자 가운데 있어 알아 듣게 타이르기가 편리하다. 그러니 어가를 돌릴 때에 남문루에 전좌하고 부로들을 모아 불쌍히 여기고 조세를 감해 주는 뜻을 타이르는데 일이 매우 편리하고 적당하니, 대신들은 미리 강구하고 품정하도록 하며 부로들도 일제히 남문루 앞에 모이게 하여 친히 타이르는 곳을 만들도록 하라." 하였다. 양사에서 청대하였는데, 권해가 아뢰기를, "군주의 동정은 모두 법도가 있습니다. 이번의 거동은 달음박질하는 것을 면하지 못하였으니, 너무나 수레의 방울을 울리며 곡조를 맑게 하는 뜻이 아닙니다." 하니, 임금이 말하기를, "천천히 가면 가교가 편치 못하여 형세가 저절로 빨리 달리게 되는데 이른 것이다." 하였다. 권해가 또 나라가 흥하고 망하는 것은 덕이 있거나 덕이 없는데 말미암지 않는 것이 없다는 말을 경계로 진달하자, 임금이 후하게 답하였다. 권해가 또 아뢰기를, "여익제가 실수한 것은 군법을 범한 것이 아니니, 곤장을 집행하는 것은 아마도 너무 지나친 듯합니다. 우리 나라는 어질고 후덕한 바탕에다 법을 제정했으므로 사대부가 곤장을 당한 것은 드물게 있는 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "대체로 형벌을 적용하는 것은 좌죄된 바의 경중에 따르는 것인데, 어찌 하천이라고 하여 곤장을 집행할 수 있으며, 사대부라고 하여 곤장을 집행할 수 없는 이치가 있겠는가? 선조 때 조가석에게도 곤장을 집행하였는데 무슨 불가함이 있겠는가? 대간이 곤장을 집행하는 것을 지나치다고 하니 일의 체모를 모른다고 말할 만하다." 하였다. 권해가 엄중한 전교 때문에 인혐하고 체임하기를 청하자, 임금이 말하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다. 여러 신하들이 모두 헌신을 특별히 체임하는 것은 부당하다는 것을 서로 잇달아 진달하고 아뢰자, 임금이 특별히 체임하라는 명을 도로 거두도록 명하고, 사직하지 말라는 것으로 비답을 전하였다. 임금이 또 고려 태조의 묘에 치제할 때에 특별히 승지를 파견하도록 명하였다. 그리고 또 예조에서 계품한 것으로 인하여 제물은 특별히 희생과 포를 쓰도록 하였다. 이날 어가가 송도에 유숙하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上歷謁齊陵, 到厚陵行酌獻禮, 夕宿豐德行宮。</original>
        <translation>임금이 제릉을 두루 전알하고, 후릉에 도착하여 작헌례를 행하고 저녁에는 풍덕의 행궁에서 유숙하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11908030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政閔黯、朗原君 偘請對。 黯曰: "松都舊糴逋欠, 殆過一千二百石。 今若蕩減, 則小民均蒙惠澤。 且本府例收銀錢於民戶, 取利支勑。 而近來勑行連績, 未免貸用於京衙門, 積年未償者, 殆過萬餘金, 蕩減是大惠也。" 上許以南樓殿坐時, 親諭父老。 偘曰: "松都南門外楸洞, 有聖祖潛邸舊基。 登極後, 太宗仍御之, 所謂敬德宮是也。 俗傳一日, 白龍降于庭, 語在龍飛御天歌及輿地勝覽。 且崇仁門內, 有聖祖別墅, 聖祖常與李豆蘭等, 擊毬馳馬之地也。 太宗奉安, 聖祖睟容, 號曰穆淸殿, 而壬辰爲兵火所焚。 敬德宮則繚以垣墻, 且立下馬碑。 而穆淸殿舊址則旣無垣墻, 因成廢蕪, 此誠欠事。 今宜看審守護, 撰文竪碑, 以爲永久流傳之地。" 上令留守, 看審守護。 且令主文之臣, 撰文竪碑。 偘又言: "益安大君 芳毅墓, 在豐德。 驪興府院君 閔霽墓, 在齊陵近處, 宜命賜祭。" 上命一體致祭。</original>
        <translation>우의정 민암과 낭원군 이간이 청대하였다. 민암이 아뢰기를, "송도의 구적 을 포흠한 것이 자못 1천 2백 석이 넘습니다. 지금 만약 죄다 감하여 준다면 미천한 백성들이 골고루 혜택을 입을 것입니다. 그리고 또 본부에서 으레 민호에게서 은전을 거두어 이자를 가져다 칙사를 지공했는데, 요즘에 와서 칙사의 행차가 잇달아 와서 경아문에 빌려다 쓰는 형편을 면하지 못하였습니다. 그래서 여러 해 동안 갚지 못한 것이 거의 1만여 금이 넘으니, 그것을 죄다 감하여 준다면 이것은 대단한 은혜입니다." 하니, 임금이 남문루에 전좌할 때 친히 부로들에게 유시할 것을 허락하였다. 낭원군 이간이 아뢰기를, "송도의 남문 밖 추동에 성조 의 잠저 때의 옛터가 있는데, 왕위에 오른 뒤에는 태종께서 그대로 거처하셨으니 이른바 경덕궁이 이곳입니다. 세속에 전하기를, 어느날 흰 용이 뜰에 내렸다.고 하였는데, 그 말이 용비어천가 및 여지승람에 기재되어 있습니다. 그리고 또 숭인문 안에 성조의 별장이 있는데, 성조께서 상시 이두란 등과 격구하며 말을 달리던 곳이었습니다. 그래서 태종이 성조의 수용을 봉안하고 목청전이라고 이름을 지었는데, 임진년 에 병화로 타버리게 되었으며, 경덕궁은 담장이 둘려 있고 또 하마비가 서 있지만 목청전의 옛터에는 이미 담장이 없고 인해서 황폐함을 이루었으니, 이는 참으로 결점이 있는 일입니다. 지금 당연히 자세하게 살펴보고 수호하도록 하며, 글을 짓고 비를 세워 영원토록 전해 내려가는 곳을 만드소서." 하니, 임금이 유수로 하여금 자세하게 살펴서 수호하게 하고, 또 글을 주관하는 신하로 하여금 글을 지어 비를 세우도록 하였다. 간이 또 아뢰기를, "익안 대군 이방의의 묘는 풍덕에 있고 여흥 부원군 민제의 묘는 제릉 근처에 있으니, 사제를 명하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 임금이 일체로 치제하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上發厚陵, 還到松都, 歷入穆淸殿舊墟, 駐駕周覽, 御南門樓, 招父老立樓下, 命承旨慰諭。 仍命蠲滌本府舊糴穀未捧者及出債各衙門支勑而當責於民間者, 米豆租一千二百餘石, 銀錢九千兩, 大小米三千石, 綿布三十同, 鍮鐵千斤。 父老等, 陳本府獨當勑需, 而中江開市, 亦獨爲策應之難及束伍納米之弊。 又請長湍 松西面, 豐德 德豐面, 金川故郡, 給屬本府。 上以相議變通之意, 曉諭之。</original>
        <translation>임금이 후릉을 출발하여 송도로 되돌아 목청전 옛터에 들어가 어가를 멈추고 두루 둘러 보았으며, 남문루에 나가서 부로들을 불러다 남문루 아래에 서도록 하고 승지에게 명하여 위로하고 유시하게 하였다. 인해서 본부의 구적곡을 바치지 못한 것과 칙사를 지공하기 위하여 각 아문에 빚을 낸 것으로 민간에서 떠맡아야 할 쌀콩벼 1천 2백여 석과 은전 9천 냥, 대미 소미 3천 석, 면포 30동, 유철 1천 근을 감면하여 주도록 명하였다. 부로들이 본부에서 칙사의 영접접대전송에 소요되는 물자를 홀로 감당하면서 중강개시로는 또한 접응하기 어려움과 속오군이 쌀을 바치는 폐단을 진달하고, 또 장단의 송서면과 풍덕의 덕풍면과 금천고군을 본부에 지급하여 소속하게 하도록 청하자, 임금이 상의하여 변통하게 하는 뜻을 그들에게 깨닫도록 유시하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上又詣滿月臺策士, 取許溥等三人, 御南門樓試射, 取武士皆賜第。</original>
        <translation>임금이 또 만월대에 나아가 선비들에게 과거를 보여 허부 등 세 사람을 뽑고, 남문루에 나가서 활쏘기를 시험하여 무사를 뽑아 모두 급제를 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909001_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下敎曰: "再昨聞領府事所達, 中廟時, 展謁齊陵, 到松都, 謁聖於本府成均館, 仍有儒生等米布題給之事。</original>
        <translation>임금이 전교를 내리기를, "그저께 영부사가 진달한 것을 들으니, 중종 때에 제릉을 전알하고 송도에 도착하여 본부의 성균관에 알성하고, 인해서 유생들에게 쌀과 베를 제급하도록 한 일이 있었다고 하였다. 지금 비록 알성은 할 수 없으나 쌀과 베는 중종조의 전례에 의거하여 제급하도록 하라." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>今雖不得謁聖, 而米布則依中廟朝例題給, 仍以綿布一百匹分給。"</original>
        <translation>인해서 면포 1백 필을 나누어 주게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909001_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以閔就道爲大司憲, 權愭爲大司諫。</original>
        <translation>민취도를 대사헌으로, 권기를 대사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上發松都, 向京師。</original>
        <translation>임금이 송도를 출발하여 서울로 향하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上敎曰: "仁嬪父母墳, 在開城府。 生母墳, 在楊州。 玉山府院君墳墓, 在所過之地, 竝遣官致祭。"</original>
        <translation>임금이 전교하기를, "인빈 부모의 분묘가 개성부에 있으며, 생모의 분묘도 양주에 있고, 옥산 부원군의 분묘도 지나가는 지역에 있으니, 모두 관원을 보내어 치제하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909002_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上到臨津, 初欲以馬裝過浮橋, 因藥房啓請, 改命以人轎作行。</original>
        <translation>임금이 임진강에 도착하였다. 처음에는 말에다 행장을 갖추어 부교를 건너려고 하였는데, 약방의 계청으로 인하여 사람이 메는 가마로 건너도록 고쳐서 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上發坡州還宮, 到晝停所, 兵曺判書睦昌明, 以隨駕軍兵試才事稟白。 上命以別試才爲之。 而侍衛將士, 一體試才。</original>
        <translation>임금이 파주를 출발하여 궁궐로 돌아 오면서 주정소에 도착하자, 병조 판서 목창명이 어가를 따르는 군병에게 시재하는 일을 아뢰니, 임금이 별도로 시재하게 하되 시위하는 장사도 일체로 시재하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府論: "回鑾時, 問安中使, 縱酒橫恣, 擧措駭異, 請摘發科罪。" 允之。</original>
        <translation>사헌부에서 어가를 돌릴 때에 문안하는 중사 가 멋대로 술을 마시고 거만하게 굴어 행동이 놀랍고 괴이하였다고 논하고, 적발하여 죄를 과하도록 청하자, 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平丁思愼上疏言: "諸臣奏對, 少拂聖意, 輒加摧折, 昨日遞諫長 姜世龜。 今日遞憲長 權瑎 殿下之待臺閣 , 其亦薄矣。 仍請痛加警省, 戒頻復之厲, 廓包容之量。" 上賜優批。</original>
        <translation>지평 정사신이 상소하여 아뢰기를, "여러 신하들이 주대 할 적에 조금이라도 성상의 뜻에 거슬리면 번번이 기세를 꺾어 버리십니다. 그래서 어제는 대사간 을 체임하셨고, 오늘은 대사헌 을 체임시키셨으니, 전하께서 대각을 대우하심이 역시 야박합니다." 하고, 인해서 더욱 엄하게 경계하고 반성하며 자주 반복하는 노여움을 경계하고 포용하는 아량을 넓히도록 청하자, 임금이 후하게 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以姜世龜爲承旨, 沈季良爲司諫, 趙九畹爲正言, 金夢陽爲黃海道觀察使, 贈贊成閔馨男諡莊貞。 吏曺判書鄭經世改諡文莊。 領議政盧守愼改諡文簡。</original>
        <translation>강세귀를 승지로, 심계량을 사간으로, 조구원을 정언으로, 김몽양을 황해도 관찰사로 삼게 하고, 증 찬성 민형남의 시호를 장정이라고 하고, 이조 판서 정경세는 시호를 문장이라고 고치고, 영의정 노수신의 시호를 문간이라고 고쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>初備局堂上李萬元筵白: "畿邑守令, 俸祿太薄, 策應浩多, 創設除役之規, 結數些少之邑則太半入於除役, 而猶以爲不足。 又有烟戶除役之規, 不可不令廟堂, 商議防塞。" 上從之。 至是, 備局覆奏曰: "結負除役, 一切革罷, 則畿邑事勢, 亦有難支之患。 令本道嚴明査出, 除役濫觴元結多縮之邑, 量罷其除役。 至於烟戶除役, 則尤是法外之事, 一切禁斷, 以除民弊。" 從之。</original>
        <translation>처음에 비국의 당상관인 이만원이 경연에서 아뢰기를, "경기 고을의 수령은 봉록이 너무 적은데다 접응하는 것은 매우 많은데 구실을 면제하는 규정을 처음 마련할 적에 결수 가 적은 고을의 경우는 절반이나 구실을 면제하는 데에 들어가게 되며, 그것도 부족하다고 여겨 또 연호 에 구실을 면제하는 규정을 두었으니, 묘당으로 하여금 헤아리고 의논하여 막지 않을 수 없습니다." 하니, 임금이 그대로 따랐는데, 이 때에 이르러 비국에서 복주하기를, "결부와 구실을 면제해 주는 것을 일제히 혁파한다면 경기 고을의 사세가 또한 지탱하기 어려운 근심이 있을 것입니다. 본도로 하여금 엄격하고 분명하게 조사해 내도록 하여 구실을 면제한 것이 지나친 것과 원래의 결수가 많이 줄어든 고을은 헤아려서 그 구실을 면제하는 것을 혁파하도록 하고, 연호에다 구실을 면제하여 주는 데 이르러서는 더욱 법 밖의 일이니, 일체 금단하도록 해서 백성들의 폐단을 제거하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上, 下御製詩三首于政院, 命依世祖朝故事, 令右議政閔黯, 爲記鏤板, 揭于松都 南門樓。 其一, 去年重遇龍飛歲, 今日欣瞻聖祖宮。 奚但羹墻追慕倍? 緬懷洪烈意無窮。 其二, 繁華氣像漠然衰, 千載宮餘麥秀基。 欲識古今興喪處, 須將伊訓玩心思。 其三, 緩步登臨百尺樓, 我心非是喜觀游。 今辰闤闠咨詢地, 更願覃恩普九州。 是後, 以第一首詩, 石刻置穆淸殿舊墟。</original>
        <translation>임금이 어제시 3수를 승정원에 내리면서 세조조의 고사에 의거하여 우의정 민암으로 하여금 기문을 짓고 목판에 새겨 송도의 남문루에다 걸도록 명하였다. 그 첫째에는, "지난해에는 태조께서 왕위에 오른 해를 거듭 만났고, 오늘에는 성조의 궁궐을 즐거이 바라보게 되었네. 어찌 경모하고 추념하는 것이 갑절뿐이랴? 큰 공렬을 회상하니 내 마음 한이 없네." 이라 하고, 그 둘째에는, "번화했던 기상들을 아득하게 쇠진해져서 천 년을 누렸던 궁궐은 황폐하여 보리 자란 터가 되었네. 고금의 흥하고 망한 곳을 알려고 하거든, 모름지기 이훈 을 가져다 마음에 익히고 생각해야 하느니." 라고 하고, 그 셋째에는, "천천히 걸어서 백척 누각에 올라서 내려다 보니, 내 마음은 분명 구경을 좋아하는 것이 아니었네. 지금 저자에서 병폐를 묻는 처지에 있으니 다시금 은혜가 온 나라에 두루 미치기를 바라네." 라고 하였다. 이 뒤에 제일 첫째 수의 시는 돌에다 새겨 목청전의 옛 터에다 두었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以朴涏爲副應敎, 洪萬紀爲文學, 丁時潤爲校理, 李寅賓爲掌令, 兪夏益爲大司憲, 李相勛爲持平, 睦林重爲副修撰, 閔就道爲都承旨, 李瑞雨爲黃海道觀察使, 李壽徵爲開城留守, 李東標爲應敎, 丁思愼爲修撰。</original>
        <translation>박정을 부응교로, 홍만기를 문학으로, 정시윤을 교리로, 이인빈을 장령으로, 유하익을 대사헌으로, 이상훈을 지평으로, 목임중을 부수찬으로, 민취도를 도승지로, 이서우를 황해도 관찰사로, 이수징을 개성 유수로, 이동표를 응교로, 정사신을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>設行九日節製, 命居首儒生李廷揆賜第。</original>
        <translation>9월 9일 절제를 마련하여 시행하였는데, 수석을 차지한 유생 이정규에게 급제를 내리도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909009_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜召對玉堂官, 命宣醞, 上曰: "今日乃重陽也。 佳辰賦詩, 亦一好事, 命韻授諸臣, 各製五七言絶句。" 時大提學權愈, 以節製考試事, 在禁中。 上命招入, 同爲製進。 仍賜紙筆墨, 各有差。</original>
        <translation>밤에 옥당의 관원을 소대하여 선온을 내리도록 명하고, 임금이 말하기를, "오늘이 바로 중양절이니 아름다운 때에 시를 짓는 것도 하나의 좋은 일이다." 하고, 운을 여러 신하들에게 주어 각각 오언이나 칠언의 절구를 짓도록 명하였다. 이때 대제학 권유가 절제를 고시하는 일로써 대궐 안에 있었는데, 임금이 불러 들이도록 하여 함께 지어서 올리도록 명하고 인해서 종이와 붓과 먹을 각각 차등있게 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講, 諸臣盛言姜世龜淸簡之節。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上曰: "予亦知其疎簡淸白, 豈遽爲棄絶乎?"</original>
        <translation>여러 신하들이 강세귀의 청렴하고 간이 한 지조를 대단하게 말하자, 임금이 말하기를, "나도 또한 그의 까다롭지 않고 청렴 결백한 것을 알고 있으니 어찌 갑자기 버리거나 끊을 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出壁星下, 入南方。</original>
        <translation>유성이 벽성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪萬紀爲掌令。</original>
        <translation>홍만기를 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈橃爲黃海道觀察使, 睦林重爲修撰, 李柱天爲檢閱。</original>
        <translation>심벌을 황해도 관찰사로, 목임중을 수찬으로, 이주천을 검열로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 上之自豐德駕還也, 留都百官, 多自祗迎班中。 不爲隨駕, 直自落後者, 諫院啓請推考。 至是, 領議政權大運曰: "祗迎時百官落後者, 不可不更立科條嚴加警責。" 上命以奪告身定式。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 풍덕에서 임금의 행차가 돌아올 때에, 도성에 머물고 있던 백관들이 많이들 반열 가운데서 공경히 맞이하면서 어가를 수행하지 않고 곧바로 뒤에 처진 자가 있었으므로, 사간원에서 추고하도록 계청하였었다. 이때에 이르러 영의정 권대운이 아뢰기를, "어가를 공경히 맞이할 때 백관으로 뒤쳐진 자는 다시 과조를 제정하여 엄중하게 경계하고 책망을 가하지 않을 수 없습니다." 하니, 임금이 고신을 빼앗는 것으로 규정을 정하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講, 領府事金德遠曰: "畿甸賦役偏重, 松都之民, 旣已受惠。 而各邑獨未蒙惠, 似有酌處之道。" 上曰: "此予意也。 遂下備忘記曰: "親臨滿月臺之日, 軫恤畿民, 有所下詢。 仍就前日所分給千石之中, 使之參酌加給矣。 今番行幸, 道里頗遠, 與近陵之回鑾於一日之內者有異。 動一道之民, 奔走供億, 而朝家之所施者甚鮮, 不能遍及。 於予心, 終有所歉然, 不可不別樣施惠, 其令廟堂, 商量稟處。"</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 영부사 김덕원이 아뢰기를, "기전 의 부역은 치우치게 무겁습니다. 송도의 백성에게는 이미 혜택을 받게 하셨는데, 각 고을만은 홀로 은혜를 받지 못하였으니 참작하여 처리하는 방법이 있어야 할 것 같습니다." 하니, 임금이 말하기를, "이것이 나의 뜻이었다." 하고, 드디어 비망기를 내리기를, "만월대에 친히 갔던 날에 경기의 백성들을 불쌍하게 여기고 하문한 일이 있었다. 그래서 바로 지난날 나누어 준 1천 석 가운데서 그것을 참작하여 더 지급하도록 했었다. 이번 행행에는 길의 이수가 매우 멀어 가까운 능의 하루만에 어가를 돌리는 것과는 달랐다. 그래서 한 도의 백성들을 동원하여 분주하게 지공하도록 하였으면서 조가에서 베푸는 것이 매우 적어 두루 미치게 할 수 없으니, 내 마음에 끝까지 부족하게 여기는 바가 있어 별도로 은혜를 베풀지 않을 수 없었다. 그것을 묘당으로 하여금 헤아려서 품지하여 처리하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以吳尙文爲正言, 金兌一爲文學。</original>
        <translation>오상문을 정언으로, 김태일을 문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以柳命堅爲大司憲, 李東標爲執義, 尹悠期、李相勛爲掌令, 柳以復爲持平, 睦林重爲司諫, 李寅賓爲獻納, 李浚爲副修撰。</original>
        <translation>유명건을 대사헌으로, 이동표를 집의로, 윤유기이상훈을 장령으로, 유이복을 지평으로, 목임중을 사간으로, 이인빈을 헌납으로, 이준을 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時禁中有修理之役, 上於筵中, 諭承旨李元齡曰: "自前大內修理時, 大造殿則畢役於當日, 例也。 今則再三申飭, 終不擧行。 戶曺堂上及次知中使, 從重推考, 當該郞廳拿問定罪。 連命史官, 速出傳敎, 夜又下敎, 峻責監修諸臣, 且命終夜畢役。 政院以復聚旣散之市民, 徹宵喧鬧於至嚴之地, 爲不當。 啓請停止。" 上不聽。</original>
        <translation>이때 대궐 안에 수리하는 역사가 있었는데, 임금이 경연의 자리에서 승지 이원령에게 유시하기를, "전부터 대내에서 수리할 때에는 대조전 의 경우는 당일에 역사를 마치는 것이 전례이다. 그런데 지금은 두 번 세 번 거듭 경계시켰는데도 끝내 거행하지 않으니, 호조의 당상관 및 차지중사 를 중한 형률에 따라 추고하고, 해당 낭청은 잡아다 신문하여 죄를 정하도록 하라." 하였다. 그리고 잇달아 사관에게 명하여 전교를 빨리 내리도록 하고, 밤에 또 전교를 내려 수리를 감독한 여러 신하들을 엄중하게 책망하였으며, 또 밤을 세우더라도 역사를 끝내라고 명하였다. 승정원에서, 이미 해산시켜 버린 시민들을 다시 모아 밤이 새도록 매우 엄중한 곳에서 시끄럽게 떠드는 것은 적당하지 않다고 하면서 정지하도록 계청하였으나, 임금이 들어주지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909016_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>咸鏡道 利城、端川、甲山、鏡城等地, 雷動地震, 命行解怪祭。</original>
        <translation>함경도의 이성단천갑산경성 등의 지역에 천둥과 지진이 있었으므로, 해괴제를 행하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909016_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淮陽府使朴萬鼎上民弊疏, 請罷本邑板歸面淑媛房折受。 上從之。</original>
        <translation>회양 부사 박만정이 백성에게 폐단이 되는 내용을 담은 소를 올려 본 고을 판귀면에서 숙원방이 절수한 것을 혁파하도록 청하자, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>分遣暗行御史李允明、金夢臣、李宇謙等, 廉察諸道。</original>
        <translation>암행 어사 이윤명김몽신이우겸 등을 나누어 파견하여 여러 도를 검찰하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>雨雹。</original>
        <translation>우박이 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黃海觀察使沈橃辭朝, 引見勉諭而遣之。</original>
        <translation>황해도 관찰사 심벌이 부임하기 앞서 하직 인사를 올리니, 인견하고 힘쓰도록 유시하여 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府論啓: "請罷前日從駕諸臣徑還者, 知敦寧李之翼、同敦寧權說、副護軍崔錫鼎、行司直李沃、副護軍金龜萬、慶尙觀察使李泰龜、江原觀察使李湜等職。" 答曰依啓。 李泰龜、李湜, 朝家旣已區別處分, 勿煩。 蓋日前權大運筵白定式時, 以外官無陪從到闕之事陳達, 故上敎如是。</original>
        <translation>사헌부에서 논계하여 지난날 어가를 따르던 여러 신하 중에서 앞질러 돌아온 지돈녕부사 이지익, 동지돈녕부사 권열, 부호군 최석정, 행 사직 이옥, 부호군 김귀만, 경상도 관찰사 이태귀, 강원도 관찰사 이식 등의 직임을 파면하도록 청하니, 비답하기를, "아뢴 대로 하라. 이태귀와 이식은 조가에서 이미 구별하여 처분하였으니, 번거롭게 하지 말도록 하라." 하였다. 그것은 대체로 며칠 전에 권대운이 경연에서 아뢰어 규정을 정할 때에 지방의 관원은 임금을 배종하여 대궐까지 오는 일이 없도록 하는 것으로써 진달하였기 때문에 임금의 전교가 이와 같았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出天倉星下, 入坤方。</original>
        <translation>유성이 천창성 아래에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御朝講。</original>
        <translation>조강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909020_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李蓍晩爲慶尙道觀察使, 李玄祚爲江原道觀察使。</original>
        <translation>이시만을 경상도 관찰사로, 이현조를 강원도 관찰사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入東井星。</original>
        <translation>달이 동정성의 궤도에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出婁星下, 入巽方。</original>
        <translation>유성이 누성 아래에서 나와 손방 으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出北斗星下, 入乾方。</original>
        <translation>유성이 북두성 아래에서 나와 건방 으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909024_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權愈爲大司憲, 李必茂爲掌令, 呂聖擧爲持平, 金邦杰爲大司成, 沈季良爲副校理, 金世欽爲副修撰, 洪萬紀爲文學, 李義徵爲刑曺判書, 羅晩成爲持平。</original>
        <translation>권유를 대사헌으로, 이필무를 장령으로, 여성거를 지평으로, 김방걸을 대사성으로, 심계량을 부교리로, 김세흠을 부수찬으로, 홍만기를 문학으로, 이의징을 형조 판서로, 나만성을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出奎星下, 入南方。</original>
        <translation>유성이 규성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講, 修撰李浚曰: "近來慶德宮修理多過侈, 南門外士人家, 有花卉而掖庭人持入云。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>此非尙儉之漸也。"</original>
        <translation>수찬 이준이 아뢰기를, "요사이 창덕궁을 수리하면서 지나치게 사치하는 것이 많으며, 남대문 밖 사인의 집안에 있는 화훼 를 대궐 안에 있는 사람이 가져갔다고 하니, 이것은 검소한 것을 숭상하는 조짐이 아닙니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上曰: "此事流傳爽實, 而進戒之意, 可不體念焉?"</original>
        <translation>임금이 말하기를, "이 일은 전해진 것이 사실과는 틀리지마는 경계를 올리는 뜻을 깊이 생각하지 않을 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政睦來善請對, 進袖中箚記, 其第一條: "請依先正臣趙光祖所言, 令世子侍御座側, 常聞古今理亂政事得失。" 其一條: "請減畿內需米三千餘石, 以施實惠。" 上是其言。</original>
        <translation>좌의정 목내선이 청대하고 소매 속의 차기를 올렸는데, 그 제1조에서는 선정신 조광조가 말한 바에 의거하여 세자로 하여금 어좌 곁에서 모시게 하여 상시 고금의 다스려진 것과 어지러워진 것 그리고 정사의 장점과 단점을 듣게 할 것을 청하였고, 2조에서는 경기의 수미 3천여 석을 감해주어 실질적인 혜택을 베풀 것을 청하였는데, 임금이 그 말을 옳게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李允修爲承旨, 沈季良爲應敎, 柳裁爲修撰, 李相勛爲司書, 李瑞雨爲慶尙道觀察使。</original>
        <translation>이윤수를 승지로, 심계량을 응교로, 유재를 수찬으로, 이상훈을 사서로, 이서우를 경상도 관찰사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>王世子侍坐, 從睦來善之言也。</original>
        <translation>왕세자가 어좌에 모시고 앉았으니 목내선의 말을 따른 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講, 講訖, 引見江原觀察使李玄祚, 勉諭而遣之。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 강독을 마치자, 강원도 관찰사 이현조를 인견하고 힘쓰도록 유시하여 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11909029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>下敎曰: "予聞欲保良民, 莫如先嚴贓法。 雖以宋祖之寬厚立國, 獨於贓吏, 無所貸。 而我國贓法, 最爲不嚴, 前後守宰之犯贓就理者, 或因赦倖逭, 或行査白脫, 無一人依法抵罪者。 噫! 烹阿之鼎, 不設於庭。 而貪汚之吏, 日事橫斂, 民安得不困乎? 自今以後, 必須嚴立贓法, 毋有撓屈, 是亦保民之一道也。 其令王府稟旨擧行。"</original>
        <translation>전교를 내리기를, "내가 듣건대 선량한 백성을 보호하려 한다면 먼저 장법을 엄격하게 하는 것만 같은 것이 없다고 하였다. 비록 송나라 태조가 관대하고 후덕한 것으로 나라를 세웠지만 유독 장죄를 범한 관리에 대해서는 용서하는 바가 없었다. 그런데 우리 나라의 장법은 가장 엄격하지 않아 전후의 수령으로서 장죄를 범하여 의금부에 나아가 심리를 받은 자가 더러는 사면으로 인하여 요행히 도망하기도 하고, 더러는 조사를 행하여 아무런 죄도 없음이 밝혀지기도 하여 한 사람도 법에 의거하여 죄의 경중에 따라 적용되는 자가 없었다. 아! 아 대부 를 삶아 죽였던 솥을 뜯어다 설치하지 않음으로써 탐욕스럽고 더러운 관리들이 날마다 부정으로 재물 모으기를 일삼으니, 백성들이 어떻게 곤궁해지지 않을 수 있겠는가? 지금부터 이 뒤로는 반드시 장법을 엄격하게 제정하여 흔들리거나 굴하는 일이 있지 않도록 하는 것이 이 또한 백성을 보호하는 한 가지 방법이다. 그것을 왕부 로 하여금 품지하여 거행하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以吳始復爲戶曺判書, 李浚爲副校理, 柳命天爲判尹, 李國華爲掌令。</original>
        <translation>오시복을 호조 판서로, 이준을 부교리로, 유명천을 판윤으로, 이국화를 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910001_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命招曾抄湖堂人權重經、閔昌道等, 出御題試箋一首, 卽齊朝群臣賀封即墨大夫烹阿大夫事也。</original>
        <translation>일찍이 뽑았던 호당 의 사람 권중경과 민창도 등을 명초하여 어제를 내어 전 1수를 시험보였는데, 바로 제나라 조정의 여러 신하들이 즉묵 대부를 봉하고, 아 대부를 삶아 죽이는 일을 하례하는 것이었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>仍命大提學科次, 各賜虎豹皮。</original>
        <translation>인해서 대제학에게 급제한 순위를 정하도록 명하고 각각 호피와 표피를 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 上以通津 文殊山 江都要害之地, 議築城守之。 領議政權大運等, 合辭贊之。 上命訓鍊大將李義徵, 往視形勢。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 임금이 통진과 문수산과 강도 를 요새지라고 하여 성을 쌓아 지키도록 의논하자, 영의정 권대운 등이 합사하여 이 일을 찬성하였다. 임금이 훈련 대장 이의징에게 가서 지형을 살펴보도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜火星犯鬼宿西北。</original>
        <translation>밤에 화성이 귀수의 서북쪽 궤도를 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金汝鍵爲持平。</original>
        <translation>김여건을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>火星入鬼宿西北。</original>
        <translation>화성이 귀수의 서북쪽 궤도로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>王子生, 卽淑媛 崔氏出也。</original>
        <translation>왕자가 탄생하였는데, 숙원 최씨가 낳았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以申厚載爲都承旨。</original>
        <translation>신후재를 도승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>開城府儒生張震綱等上疏, 請重建穆淸殿 敬德宮, 以復先王之舊。 上答以, 事涉重大, 不可輕議。</original>
        <translation>개성부의 유생 장진강 등이 상소하여 목청전과 경덕궁을 중건해서 선왕의 옛것을 회복하도록 청하니, 임금이 일이 중대한데 관계되어 가볍게 의논할 수 없다는 것으로 비답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910008_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜火星入鬼宿, 犯積尸星。</original>
        <translation>밤에 화성이 귀수의 궤도에 들어가고 적시성의 궤도를 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910008_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>訓鍊大將李義徵看審文殊山而還, 請對入侍, 進山圖, 指陳其不可不築之狀曰: "此處若無設備, 而脫有緩急, 則是無江都也。 且奏德津甲串等處亦宜竝築狀。" 上曰: "築城之議已久, 而不能決。 今見此圖, 可以斷然行之矣。" 義徵又陳江都新城之壯麗, 監董將士之勤勞。 上命施賞。</original>
        <translation>훈련 대장 이의징이 문수산을 자세히 살펴보고 돌아와 청대하고 입시하여 산도를 올리면서 그곳에 성을 쌓지 않을 수 없는 형상을 지적하면서 진달하기를, "이곳에 만약 설비한 것이 없으면서 혹시라도 위급한 일이 있게 되면 이는 강도가 없어지는 것입니다." 하고, 또 덕진과 갑곶이 등처에도 아울러 성을 쌓는 것이 적합하다는 형상을 아뢰자, 임금이 말하기를, "성을 쌓는 의논은 이미 오래 되었으면서도 결단할 수 없었는데, 이제 이 도면을 보니 판단성 있게 시행할 만하다." 하였다. 이의징이 또 강도 신성의 웅장하고 화려함과 감독한 장사들의 애를 쓰고 부지런히 하는 것을 진달하자, 임금이 포상을 베풀도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以閔就道爲刑曺參判, 吳尙文爲副修撰, 朴涏爲舍人, 柳以復爲正言。</original>
        <translation>민취도를 형조 참판으로, 오상문을 부수찬으로, 박정을 사인으로, 유이복을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 吏曺判書李玄逸, 請以德行文學才局爲目, 令二品以上, 各薦三人, 上從之。 大臣諸臣盛陳文殊山築城方略。 承旨姜世龜曰: "築城本非急務, 年年土石, 民力已竭, 財殫怨興, 築城有何益乎?" 柳命天請: "於燕行, 率去馬醫, 求善馬。" 世龜曰: "濟州亦産良馬, 何必胡馬? 且唐貨雜種, 將爲貿來云。 此亦遠物之無益者, 願體漢文却馬服練之德。" 玄逸贊其言。 上曰: "大意好矣。 上因右議政閔黯及玄逸言, 昌嬪祀典, 勿令擧行。 而每年忌祭時, 米五石, 令宣惠廳定式輸送。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 이조 판서 이현일이 덕행문장재국으로써 명목을 삼아 2품 이상의 관원으로 하여금 각각 세 사람을 천거하도록 하기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다. 대신과 여러 신하들이 문수산에 성을 쌓는 방책을 대단하게 진달하자, 승지 강세귀가 아뢰기를, "성을 쌓는 것을 본래 시급한 시무가 아니며 해마다 토역과 석역으로 백성들의 힘이 이미 다하여 재물이 떨어지고 원망이 일어나는데, 성을 쌓는 것이 무슨 보탬이 되겠습니까?" 하고, 유명천은 연경에 갈 적에 마의를 데리고 가서 좋은 말을 구해 오기를 청하니, 강세귀가 아뢰기를, "제주에서도 품질이 좋은 말이 생산되는데 하필이면 호마이겠습니까? 그리고 또 당화 잡종을 장차 바꾸어 온다고 하는데, 이것도 먼 지방의 물건으로 보탬이 없는 것입니다. 원하건대 한나라 문제가 먼 곳에서 바친 천리마를 물리치고 검소한 옷을 입은 덕을 본받으소서." 하니, 이현일이 그 말에 찬성하였다. 임금이 말하기를, "대체적인 의미는 훌륭하다." 하였다. 임금이 우의정 민암 및 이현일의 말을 인해서 창빈을 제사지내는 전례는 거행하지 말도록 하되, 해마다 기제 때에는 쌀 5석을 선혜청으로 하여금 수송하게 하는 것을 법으로 정하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以湖堂無行公人, 命大提學權愈, 抄湖堂可合人。 是後, 愈議與用事者不諧, 累月不得抄。</original>
        <translation>임금이 호당에 공무를 집행하는 사람이 없다고 하여 대제학 권유에게 호당에 적합할 만한 사람을 뽑도록 명하였다. 이 뒤에 권유가 권세를 부리는 사람과 의논하였으나 의견이 맞지 않아서 여러 달 동안 뽑을 수 없었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910013_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以睦林重爲輔德, 李浚爲司諫, 吳尙友爲持平, 權瑎爲藝文提學, 沈季良陞承旨, 金汝鍵爲修撰。</original>
        <translation>목임중을 보덕으로, 이준을 사간으로, 오상우를 지평으로, 권해를 예문관 제학으로 삼고, 심계량을 승지로 승진시키고, 김여건을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權瑎爲副提學, 金兌一爲獻納, 洪重夏爲副校理, 李雲徵爲承旨, 柳命賢陞拜判義禁。</original>
        <translation>권해를 부제학으로, 김태일을 헌납으로, 홍중하를 부교리로, 이운징을 승지로, 유명현을 판의금부사로 승진시켜 임명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曺正郞鄭齊泰, 連除騎曺, 不爲出肅。 上, 下敎嚴責, 以爲渠敢以今日朝廷, 有若昏亂者然。 矢不立朝, 甘心死黨, 情狀萬萬痛惋, 削職徙邊, 永作邊氓。</original>
        <translation>병조 정랑 정제태가 연달아 기조 에 임명되었으나 임금에게 숙배하지 않으므로, 임금이 전교를 내려 엄중하게 책망하면서, "제가 감히 오늘날의 조정을 혼미하고 문란한 것같이 여기고, 조정에 벼슬하지 않기로 맹세하며 당을 위해서 죽기를 달갑게 여기니, 정상이 너무나 원망스럽다. 관직을 삭탈하고 변방으로 옮겨서 영원히 변방의 백성이 되게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入東井星。</original>
        <translation>달이 동정성의 궤도에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910019_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金夢陽爲大司諫, 睦林重爲司諫, 丁時潤爲獻納, 金昌錫、李相勛爲正言。</original>
        <translation>김몽양을 대사간으로, 목임중을 사간으로, 정시윤을 헌납으로, 김창석이상훈을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910019_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>忠淸道 稷山等六邑, 牛疫熾蔓, 死者無算, 農人至以馬駕耟耕田, 道臣以聞。</original>
        <translation>충청도의 직산 등 여섯 고을에 소 전염병이 성하게 퍼져서 죽은 것이 헤아릴 수 없으며, 농민들이 말에다 멍에를 지워 전지를 경작하는데 이르렀다고 도신이 아뢰었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>金星犯南斗第五星。</original>
        <translation>금성이 남두 제5성의 궤도를 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>親行死囚初覆。</original>
        <translation>사형수의 초복을 친히 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>電。</original>
        <translation>번개가 쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判中樞府事沈梓卒, 年七十。</original>
        <translation>판중추부사 심재가 졸하였는데, 나이 70이였다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>梓, 故相喜壽曾孫也。 爲人反覆多詐, 旣不見忤於其黨, 又能善媚於士類, 朝局屢變, 位遇不替。</original>
        <translation>심재는 고 상신 심희수의 증손인데, 사람됨이 반복하여 속임수가 많아서 이미 그 무리들에게 미워함을 당하지 않았고, 또 사류에게 잘 아첨하여 조정의 정국이 여러 번 바뀌었는데도 지위와 대우가 쇠하지 않았었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入軒轅右角星。</original>
        <translation>달이 헌원성의 우측 각성의 궤도에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以安如石爲承旨, 金兌一爲輔德, 趙珌爲司書, 李浚爲校理, 李必茂爲掌令。</original>
        <translation>안여석을 승지로, 김태일을 보덕으로, 조필을 사서로, 이준을 교리로, 이필무를 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命諸承旨持公事, 入侍裁決。</original>
        <translation>여러 승지에게 공사를 가지고 입시하여 재결을 받도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以柳命賢爲弘文提學, 李東標爲應敎, 金兌一爲執義。</original>
        <translation>유명현을 홍문관 제학으로, 이동표를 응교로, 김태일을 집의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是日。</original>
        <translation>천둥이 있고 우박이 내렸다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>八路皆大雷。</original>
        <translation>이날에 팔도에 모두 천둥이 크게 쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院玉堂及左議政睦來善, 右議政閔黯 時領議政權大運呈告引入。 吏判李玄逸等, 以雷變請對, 共陳弭災之策。 承旨姜世龜, 又請勿貿胡馬唐貨, 又言當春城役之不急。 上曰: "大意固好, 而保障大事, 不得不爲耳。" 罷對後, 上又下求言之敎曰: "不穀忝位, 十有九年, 而才淺德薄, 施措乖舛, 自速皇天之癉怒, 水旱風霜之災, 可怕可愕之變, 式月斯生, 殆無虛歲。 廼者大雷電之變, 遽發於純陰閉藏之節, 燁燁虩虩, 有甚盛夏。 詩人所謂不寧不令者, 不幸近之, 未知何樣禍機, 伏於冥冥, 而仁天之譴告, 若是丁寧耶? 冬雷之異, 曾或有之, 而豈如今日之驚心者乎? 此決非尋常流行之災, 苟究致此, 罔不由於人事之失於下。 則厥咎誰執? 亶在否德, 若何以弭災? 若何以扶顚? 一倍危懍罔知攸措也。 承旨代予草敎, 宜自政府, 廣求切直之言, 上自寡躬闕遺, 下至生民利病, 極言竭論, 毋有所隱。 言雖不中, 予不之罪也。 噫! 咨爾大小臣僚, 自乃祖乃父, 世篤忠貞, 盡瘁王室, 遭玆岌嶪之秋, 憂時愛君之忱, 想必有倍於平日, 須各體予至懷, 割斷已私, 精白一心, 奉法率職, 小答天譴, 弘濟時艱。" 承旨請以上敎。 直爲頒示。 再啓從之。</original>
        <translation>승정원과 옥당 및 좌의정 목내선, 우의정 민암, 이조 판서 이현일 등이 천둥의 변고로 청대하여 함께 재앙을 그치게 하는 계책을 진달하였으며, 승지 강세귀는 또 호마와 당화를 무역하지 말도록 청하고, 또 봄을 맞이하여 성을 쌓는 역사가 시급하지 않다는 것을 말하니, 임금이 말하기를, "대략의 의도는 진실로 훌륭하다. 그렇지만 보를 쌓아 나라를 방어하는 것은 큰 일이므로 하지 않을 수 없는 일이다." 하였다. 청대가 파한 뒤에 임금이 또 구언하는 전교를 내리기를, "과인이 왕위를 욕되게 한 지 10년하고도 9년인데 재주와 덕이 얕고 시행과 조치가 어긋나 스스로 황천의 노여움을 초래하여 홍수와 가뭄 그리고 바람과 서리의 재해와 겁낼 만하고 놀랄 만한 변고가 달마다 발생하여 거의 없는 해가 없었다. 지난번에 크게 천둥이 있고 번개가 친 변고가 갑자기 순전한 음기가 닫히고 감추는 계절에 발하여 번쩍번쩍하며 두려운 기세가 한여름보다 심하니, 시인이 이른바 평온하지 않고 아름답지 않는 것이 불행하게도 가까워져서 어떤 모양의 재화 기틀이 명명 한 가운데 숨어 있는가는 모르겠지만, 인천의 견책을 알리는 것이 이렇게도 친절하겠는가? 겨울철에 천둥이 일어나는 이변은 예전에도 간혹 있기는 하였으나 어찌 오늘날처럼 마음을 놀라게 하였겠는가? 이것은 결단코 심상하게 유행하는 재해가 아니다. 진실로 이렇게 된 것을 캐어보면 인사가 아래에서 실수한 데 말미암지 않은 것이 없으니 그 허물을 누가 맡겠는가? 오로지 부덕한 나에게 달려 있는데 어떻게 해야 재앙을 그치게 하며 어떻게 해야 넘어지는 것을 붙잡을 수 있겠는가? 갑절이나 대단히 두려워서 몸둘 바를 모르겠다. 승지가 나를 대신하여 교서를 기초하였으니, 마땅히 의정부에서부터 절실하고 정직한 말을 널리 구하되, 위로는 과궁 이 빠뜨렸거나 잃어버린 것부터 아래로는 생민들에게 이로운 것과 병폐가 되는 것에 이르기까지 남김없이 말하고 전부 의논하여 숨기는 바를 두지 말도록 하라. 말이 비록 적중하지 않더라도 내가 죄주지 않겠다. 아! 그대 대소의 신료들은 그대들의 선조와 아버지 때부터 대대로 충성스럽고 정직함을 돈독하게 하여 왕실에 대하여 몸이 파리하도록 마음과 힘을 다하였는데, 이렇게 위태로운 때를 당하여 시세를 근심하고 임금을 사랑하는 정성이 반드시 평일보다 갑절이나 더할 것이니, 모름지기 각각 나의 지극한 심정을 본받아 자기의 사정을 끊어버리고 순수한 마음으로 법을 받들고 직분을 행하며, 조금이라도 하늘의 견책에 보답하여 널리 시세의 어려움을 구제하도록 하라." 하였다. 승지가 임금의 전교를 바로 반포하여 보이도록 청했는데, 두 번 아뢰고서야 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11910029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以雷震之異, 引見大臣禁府刑曺堂上, 諸臣議讞疏決, 放輕罪百餘人。</original>
        <translation>임금이 천둥과 지진의 이변으로 대신과 의금부형조의 당상관을 인견하였다. 여러 신하들과 죄인을 평의하여 관대하게 처벌하도록 의논하여 가벼운 죄를 범한 1백여 인을 석방하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院論: "遠配罪人鄭重萬, 罪犯甚重, 投諸遐裔, 未過數歲, 其妻蒙宥。 雖出議親之典, 物情之不快, 今猶未已, 其夫罪名, 不當以其妻之先放, 有所輕重, 請還收減等之命。" 不允。</original>
        <translation>사간원에서 논하기를, "멀리 유배된 죄인 정중만은 범한 죄가 매우 중대하여 먼 지방에다 귀양보냈었는데, 몇 해를 지나지 않아 그의 처가 용서를 받았으니, 그것이 비록 의친 의 은전에서 나온 것이기는 하지만 많은 사람들의 마음이 불쾌하게 여기는 것은 지금도 오히려 그치지 않았습니다. 그 지아비의 죄명은 그의 아내가 먼저 석방되었다고 하여 가볍게 하거나 무겁게 하는 것을 부당합니다. 청컨대 형벌의 표준을 경감하라는 명을 도로 거두도록 하소서." 하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上親臨講, 宗臣二十三人加資賜馬有差。</original>
        <translation>임금이 친히 법강에 나가서 종신 23인에게 자급을 올려 주고 말을 차등 있게 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李寅賓爲掌令, 權愈爲左參贊, 權瑎爲大司憲, 權重經爲大司諫, 李浚爲司諫, 趙九畹爲正言。</original>
        <translation>이인빈을 장령으로, 권유을 좌참찬으로, 권해를 대사헌으로, 권중경을 대사간으로, 이준을 사간으로, 조구원을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出軫星下, 入南方。</original>
        <translation>유성이 진성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911006_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>陞李東標爲承旨, 以金世欽爲校理。</original>
        <translation>이동표를 승진시켜 승지로 삼고, 김세흠을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行三覆罪人, 論死者八人, 減死者一人。</original>
        <translation>죄인의 삼복을 다루었는데, 사형으로 논죄된 것이 8인이고 사형을 감한 것이 1인이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李國芳爲承旨, 朴涏爲副應敎, 金元燮爲大司諫, 朴泰恒爲弼善, 睦林一爲都承旨, 特陞申厚載爲判尹, 特陞閔就道爲刑曺判書。</original>
        <translation>이국방을 승지로, 박정을 부응교로, 김원섭을 대사간으로, 박태항을 필선으로, 목임일을 도승지로, 신후재를 특별히 승진시켜 판윤으로 삼고, 민취도를 특별히 승진시켜 형조 판서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前此平安監司李萬元, 以江界等地, 有犯越人被捉行査事啓聞。 至是, 諸臣請: "嚴囚犯越人等, 詳知彼國消息而後處之。" 上許之。 命移囚營下, 因禮曺判書柳命賢言, 贈李壽慶當品文職。 李德周、丁昌燾亞卿職。 蓋命賢, 以壽慶等庚壬年間冤死事, 請褒贈之。 壽慶在凶黨中, 尤邪毒。 乙卯首論宋時烈遠竄。 命賢等, 必欲推奬之, 有是請。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 이보다 앞서 평안 감사 이만원이 강계 등지의 금법을 어기고 까닭없이 국경을 넘어간 사람을 잡아다 조사한 일을 계문하였었는데, 이때에 이르러 여러 신하들이 금법을 어기고 까닭없이 국경을 넘어간 사람들을 엄격하게 가두고 피국의 소식을 상세하게 안 뒤에 그들을 조처하도록 청하자, 임금이 허가하고 감영으로 옮겨서 가두도록 명하였다. 그리고 예조 판서 유명현의 말로 인해서 이수경의 당품 문관직과 이덕주·정창도의 아경직을 추증하였는데, 이것은 대개 유명현이 이수경 등이 경신년 ·임술년 사이에 원통하게 죽었다는 일을 가지고 포장하여 추증하도록 청했던 것이다. 이수경은 흉당 가운데서도 더욱 간사하고 악독하여 을묘년 에 송시열을 멀리 귀양보내도록 앞장서서 논하였는데, 유명현 등이 기필코 그들을 추천하여 칭찬하려고 하며 이런 청을 한 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜月犯昴星, 流星出婁星下, 入坤方。</original>
        <translation>밤에 달이 묘성의 궤도를 범하고, 유성이 누성 아래에서 나와 곤방 으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命諸承旨持公事, 入侍裁決。</original>
        <translation>여러 승지들에게 공사를 가지고 입시하여 재결을 받도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>接慰官洪重夏辭陛, 左議政睦來善。 右議政閔黯, 與重夏同爲請對。 重夏言: "倭人所謂竹島, 卽我國鬱陵島。 今以爲不關而棄之則已, 不然則不可不預爲明辨。 且彼若以人民入接, 則豈非他日之憂乎?" 來善、黯俱以爲: "倭人之徙入民戶, 旣不能的知, 此是三百年空棄之地。 因此生釁失好, 亦非計也。" 上從黯等言。 蓋蔚山漁人, 自海邊漂至鬱陵島, 島上三峰接天, 中有數十戶人家遺址。 草木則多竹葦。 禽獸則多烏鳶猫狸, 爲倭人所執去。 自其島至伯耆洲, 七晝夜, 時倭請以犯境之罪, 罪漁人。 太宗朝, 宰臣申叔舟, 浮海入審鬱陵島, 記其形止而來。 今漁人所言, 與其記言相符。 議者皆以爲, 此明是鬱陵島。 而廟堂乃以爲等棄之地。 而不欲辨爭, 其計誤矣。</original>
        <translation>접위관 홍중하가 하직 인사를 하고, 좌의정 목내선, 우의정 민암이 홍중하와 함께 청대하였다. 홍중하가 아뢰기를, "왜인이 이른바 죽도는 바로 우리 나라의 울릉도입니다. 지금 상관하지 않는다고 해서 내버린다면 그만이겠지만, 그렇지 않다면 미리 명확히 판변하지 않을 수 없습니다. 그리고 또 만약 저들의 인민이 들어가서 살게 한다면 어찌 뒷날의 걱정꺼리가 아니겠습니까?" 하고, 목내선민암은 아뢰기를, "왜인들이 민호를 옮겨서 들어간 사실은 이미 확실하게 알 수는 없으나, 이것은 3백 년 동안 비워서 내려둔 땅인데, 이것으로 인하여 흔단을 일으키고 우호를 상실하는 것은 또한 좋은 계책이 아닙니다." 하니, 임금이 민암 등의 말을 따랐다. 대체로 울산의 고기잡이 하는 사람이 해변에서 표류하여 울릉도에 이르렀는데, 섬 위에는 세 봉우리가, 하늘에 닿아 있고 섬 가운데는 수십 호되는 인가의 허물어진 터가 있었으며, 초목으로는 대나무와 갈대가 많았고 날짐승과 길짐승으로는 까마귀소리개고양이너구리살쾡이가 많았는데, 왜인들이 잡아가는 바가 되었으며, 그 섬으로부터 백기주까지는 7주야가 걸린다. 이때 왜가 국경을 침범한 죄로 고기잡는 사람을 처벌하기를 청하였다. 태종조의 재신 신숙주가 배를 타고 울릉도에 들어가 살펴보고 그곳의 형지를 기록하여 왔었는데, 지금 고기잡이 하는 사람이 말한 바가 그 기록에서 말하는 것과 서로 부합이 되므로 의논하는 자들이 모두 이것은 분명 울릉도라고 여겼지만, 묘당에서는 버려둔 땅과 같이 여기고 분변하여 다투려고 하지 않았으니, 그 계책이 잘못되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>李寅賓爲司諫。 李國華爲掌令。 李相勛爲文學。</original>
        <translation>유명견을 대사헌으로, 이인빈을 사간으로, 이국화를 장령으로, 이상훈을 문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李允文爲正言, 崔恒齊爲輔德。</original>
        <translation>이윤문을 정언으로, 최항제를 보덕으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣。 上因閔就道言, 命特減濟州貢鰒一千貼。 吏曺判書李玄逸, 請行鄕約法及選士法, 上許之。 是後議不一, 不果行。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 임금이 민취도의 말로 인하여 제주에서 바치는 전복 1천 첩을 특별히 감해 주도록 명하였다. 이조 판서 이현일이 향약법과 선사법을 시행하도록 청하니, 임금이 이를 허가하였는데, 이 뒤에 의논이 귀일되지 않아서 마침내 시행되지 못하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李相勛爲掌令。</original>
        <translation>이상훈을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>頒柑泮宮試策諸生, 命被選人李礥、申弼賢、安瑞羽、朴繗、姜楧, 竝賜及第。</original>
        <translation>감귤을 반궁 에 나누어 주고 책문을 여러 유생들에게 시험하여 여기에 뽑힌 이현신필현안서우박인강영에게 모두 급제를 내리도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李浚爲司諫, 沈樘爲文學。</original>
        <translation>이준을 사간으로, 심탱을 문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有崔秦雄等上變書。 上命招諸大臣禁府堂上, 會議賓廳, 諸臣啓請所告諸人, 一倂拿來, 設鞫嚴問。 上敎以變書虛疎, 多人一時拿來, 必致騷擾。 金義信等數人及所謂李壽一ㆍ鄭晩益ㆍ朴彭齡等, 爲先拿來, 以觀獄情而處之。 鞫廳再啓: "以爲虛實間, 一倂拿問似宜。" 上從之。</original>
        <translation>최태웅 등이 고변 한 글을 올렸는데, 임금이 여러 대신과 의금부의 당상관을 명초하여 빈청에 모여 의논하게 하자, 여러 신하들이 고발된 여러 사람을 한꺼번에 잡아와서 국청을 설치하고 엄중하게 문초하기를 계청하였다. 임금이 고변한 글이 허술한데 많은 사람을 한꺼번에 잡아오면 틀림없이 소요를 초래할 것이니, 김의신 등 몇 사람과 이른바 이수일·정만익·박팽령 등을 우선 잡아와서 옥사의 정상을 관찰하여 처리하라는 것으로 전교하였다. 국청에서 다시 거짓이든 사실이든 간에 한꺼번에 잡아다 문초하는 것이 적합할 듯하다고 아뢰니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11911030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>鞫廳大臣以下請對。 上謂諸臣曰: "泰雄變書, 初已知虛疎, 而及見所供, 明是喪性人。 宜有酌處之道, 諸臣對之, 皆如上敎。 上命依頃年李震相例, 絶島定配。 在囚諸人, 卽爲放釋。 未及拿來者, 追還其都事。 是後, 憲府論啓: "請還收泰雄減死之命, 依律處斷。" 不允。 未幾, 泰雄死獄中, 蓋泰雄供辭: "以爲渠與朴彭齡, 同宿於鄭晩益家, 夜間有千兵萬馬之聲, 將欲殺渠, 故乘屋大呼云云。" 其說之虛謊雜亂, 皆類此云。</original>
        <translation>국청의 대신 이하의 관원들이 청대하였다. 임금이 여러 신하에게 이르기를, "최태웅이 고변한 글은 처음에 이미 허술하다는 것을 알았는데, 공초한 것을 보게 되니 명백히 본성을 상실한 사람이었으므로, 마땅히 참작하여 처리하는 방법이 있어야 할 것이다." 하니, 여러 신하들이 대답하기를 모두 임금의 전교처럼 하였다. 그리고 임금이 근년의 이진상 예에 의거하여 절도로 정배하고, 갇혀 있는 여러 사람은 즉시 석방하도록 하며, 미처 잡아오지 않은 사람은 그 도사를 뒤쫓아 가서 되돌아오게 하라고 명하였다. 이 뒤에 사헌부에서 논계하여 최태웅에 대한 사형을 감하게 한 명은 도로 거두고 형률에 의거하여 처단하도록 청하였으나, 윤허하지 않았다. 얼마되지 않아 최태웅이 옥중에서 죽었다. 대개 최태웅의 공사에, 제가 박팽령과 더불어 정만익의 집에서 함께 유숙하였는데, 밤중에 천병 만마의 소리가 들리고 장차 저를 죽이려고 하기 때문에 지붕에 올라가 크게 부르짖었다.고 하였으니, 그 말의 허황되고 뒤섞여 어지러움이 모두 이와 같았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李禎爲獻納。</original>
        <translation>이정을 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出胃星下。 入南方。</original>
        <translation>유성이 위성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 右議政閔黯, 陳洛西令 秀胤冤死於壬戌獄, 請贈職。 上命變品贈職。 時上方講大學衍義, 深歎眞德秀之爲人。 日昨特下備忘及御製, 盛稱德秀之道學文章, 以未躋文廟之享, 爲欠典。 是日又下詢諸臣, 仍特命時任原任大臣及二品以上三司, 會議廟堂。 是後政院考見禮曺謄錄, 則德秀已爲從享於西廡, 故命停會議。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 우의정 민암이 낙서령 수윤이 임술년 옥사에 원통하게 죽었다고 진달하고 증직하도록 청하자. 임금이 품계를 고쳐서 증직하도록 명하였다. 이 때 임금이 한창 대학연의를 강독하였는데, 진덕수의 사람 됨됨이에 매우 감탄하였다. 일전에 특별히 비망기와 어제를 내려 진덕수의 도학과 문장을 대단히 칭찬하고 문묘의 종향에 오르지 못한 것을 결함이 있는 전례로 여겼는데, 이날 또 여러 신하들에게 하문하고 인해서 시임원인 대신과 및 2품 이상의 관원과 삼사에게 묘당에서 모여 의논하도록 특별히 명하였다. 이 뒤에 승정원에서 예조의 등록을 상고하여 보니, 진덕수가 이미 문묘의 서무에 종향되었기 때문에 모여서 의논하는 것을 정지하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權珪爲大司憲, 李允修爲大司諫, 李浚爲執義, 金兌一爲司諫, 崔敬中爲掌令, 李翼年爲持平, 權重經爲大司成。</original>
        <translation>권규를 대사헌으로, 이윤수를 대사간으로 이준을 집의로, 김태일을 사간으로, 최경중을 장령으로, 이익년을 지평으로, 권중경을 대사성으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪世重爲檢閱。</original>
        <translation>유세중을 검열로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>全羅道 益山等地, 慶尙道 豐基地, 雷動。</original>
        <translation>전라도의 익산 등지와 경상도 풍기 지방에 천둥이 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>新生王子卒。 禮曺引仁祖己巳年, 二歲大君卒逝時, 竝勿擧行禮葬之例稟啓。 命勿擧行。</original>
        <translation>새로 태어난 왕자가 졸하였다. 예조에서 인조기사년 두 살의 대군이 졸서하였을 때에 예장을 모두 거행하지 말라는 전례를 품계하니, 거행하지 말도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>陞洪萬朝爲江華留守, 以吳尙文爲持平。</original>
        <translation>홍만조를 승진시켜 강화 유수로, 오상문을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以嚴緝爲大司諫, 張瑱爲掌令, 李濟民爲校理, 丁時潤爲副修撰, 李允修爲承旨, 金澍爲忠淸道觀察使。</original>
        <translation>엄집을 대사간으로, 장진을 장령으로, 이제민을 교리로, 정시윤을 부수찬으로, 이윤수를 승지로, 김주를 충청도 관찰사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月暈廻火星。</original>
        <translation>달무리가 졌는데, 화성에 둘렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以嚴緝爲承旨, 李相勛爲掌令, 金邦杰爲大司諫。</original>
        <translation>엄집을 승지로, 이상훈을 장령으로, 김방걸을 대사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前左議政趙師錫, 卒於謫所, 年六十二。 師錫立朝, 浮沈苟容, 言議無可稱。 及陰結杭輩, 圖拜相職, 尤爲淸議所鄙, 末後坤位之傾, 厲階實肇於師錫。 師錫心不自安, 陰欲有所斡旋, 以贖前愆, 爲兇黨所覺, 構罪遠竄固城, 憂鬱成疾而卒。 後諡忠憲。</original>
        <translation>전 좌의정 조사석이 귀양간 곳에서 졸하였는데 나이가 62였다. 조사석은 조정에 벼슬하면서 시속을 따라 비굴하게 남의 비위를 맞추었으므로, 언어와 의논이 일컬을 만한 것이 없었으며, 동평군 이항의 무리와 몰래 결탁하여 정승의 지위에 임명되기를 도모하기까지 했으므로, 더욱 청의가 비루하게 여기는 바가 되었었다. 뒤에 왕비의 지위가 뒤집힌 것도 화단이 실제로 조사석에게서 비롯되었으므로, 조사석이 마음에 스스로 편안하게 여기지 못하여 몰래 알선하여 지난번의 잘못을 속죄하려고 하다가 흉당들에게 발각당하여 죄를 얽어 고성으로 멀리 귀양가게 되었는데, 근심하고 답답하게 여기는 것이 병이 되어 졸하였다. 뒤에 충헌이라고 시호를 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李濟民爲司諫, 吳尙友、沈樘爲正言, 閔章道爲文學, 章道兇悖, 其黨亦不取之。 朴涏、李東標爲銓郞時, 不許淸選, 涏、東標旣離銓曺, 始通文職。</original>
        <translation>이제민을 사간으로, 오상우심탱을 정언으로, 민장도를 문학으로 삼았다. 민장도는 흉악하고 사리에 어긋나는 행동을 하였으므로 그 무리들도 뽑아 쓰지 않았었다. 박정과 이동표가 전랑이 되었을 때에는 청요직의 선발을 허용하지 않았는데, 박정과 이동표가 이미 전조에서 떠나자, 그제서야 문관직에 통하게 되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣, 右議政閔黯曰: "北道御史李宇謙, 往三水, 捉囚採蔘者三十餘人, 則一境民人, 沒數逃避。 故不得已還爲放釋, 始皆還入齊訴, 以爲此地人民命脈, 只繫採蔘。 得則生, 不得則死, 國家雖如是禁斷, 而他無生路。 明年又將往採, 如不欲弛禁, 則三甲一境, 必盡爲空閑云。 實無善處之策矣。" 睦來善等諸臣言: "一切禁斷, 其勢固難, 而亦不可因而置之, 稍弛其禁爲宜。" 上命商議善處。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 우의정 민암이 아뢰기를, "북도 어사 이우겸이 삼수에 가서 인삼을 캐는 자 30여 인을 잡아다 가두어 한 지경의 백성들이 전부 도망하여 피하므로 어쩔 수 없이 도로 석방하니 그제야 모두 되돌아와 일제히 호소했다 합니다. 이곳 백성들의 명맥은 단지 인삼을 캐는 데 달려 있어 인삼을 캐게 되면 살아가고 캐지 못하면 죽게 되는 것이므로, 국가에서 비록 이와 같이 금단하더라도 달리 생활할 방도가 없습니다. 그래서 명년에도 또 가서 캐려고 할 것이니, 만약 금하는 법을 늦추려고 하지 않는다면 삼수와 갑산 한 지경은 반드시 모두 텅빈 땅이 될 것이라고 하였으니, 실로 잘 처리할 계책이 없습니다." 하고, 목내선 등 여러 신하들은 아뢰기를, "일체로 금단하는 것은 그 행세로 보아 진실로 어려운데도 또한 그대로 방치할 수도 없으니, 그 금단하는 법을 조금 늦추어 주는 것이 적합하겠습니다." 하니, 임금이 헤아려 의논하여 잘 처리하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_11912027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>條陳三條弊瘼。 其一, 庚午逋欠之徵督。 其二, 各司木品之刁蹬刁蹬 。 其三, 各司吏胥之徵賂。 嵩逸, 卽玄逸之弟也。 上令廟堂稟處。 備局覆奏, 不許, 逋欠之蕩滌下二條則依施。 肅宗顯義光倫睿聖英烈章文憲武敬明元孝大王實錄卷之二十五終</original>
        <translation>의령 현감 이숭일이 구언하는 전지에 응하여 상소하면서 세 가지 조목의 병폐를 조목별로 진달하였는데, 그 첫째는 경오년 의 포흠 을 징수하도록 독촉하는 것이며, 둘째는 각사 목품 을 조등 하는 것이며, 셋째는 각 관사의 아전들이 뇌물을 거두는 것이었다. 이승일은 바로 이현일의 아우이다. 임금이 묘당으로 하여금 품지하여 처리하게 하였는데, 비국에서 복주하자, 포흠을 면제하여 주는 것은 허가하지 않고 아래 두 조목은 그대로 시행하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
</corpus>