<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
    <article id="ksa_10008018_001">
        <translation>현종 대왕 15년 갑인 8월 기유 18일 현종 대왕의 병세가 매우 위독하였다. 영의정 허적좌의정 김수항우의정 정지화와 승지, 사관이 빠른 걸음으로 침실에 들어왔는데, 해시에 임금이 승하하였다.</translation>
        <original>顯宗大王疾大漸, 領議政許積、左議政金壽恒、右議政鄭知和, 承旨、史官趨入臥內, 亥時, 上昇遐。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008019_001">
        <translation>대상 이 대비전 국상 3년 안에 발생한 이유로써 왕세자가 제사상은 흰 것을 사용하고 전물은 소찬을 사용하는 것이 적당한가 아니한가를 물으니, 예조에서 말하기를, "예문을 상고하건대, 제상 탁자를 흰 것을 사용하는 것은 증거로 삼을 만한 것이 없지만, 초상에는 흰 것을 사용하는 것이 마땅합니다. 오례의에 국상의 초상에는 소찬을 사용하다가 우제에 이르러서는 육찬을 겸해 사용하도록 했는데, 더구나 이번 대행왕 의 상은 인선 왕후 3년상 안의 우제 전에 있으니, 마땅히 소찬을 사용해야 할 것입니다." 하니, 중궁이 교지를 내리기를, "우제 전의 제전은 마땅히 소찬을 사용해야 할 것이지만, 대행왕이 생존해 계실 때 백관들의 정청으로 인하여 이미 상선 을 회복하여, 내소에서 제수를 올릴 적에 상선으로써 드렸으니, 이런 뜻을 외부에 고지하지 않을 수가 없다." 하였다.</translation>
        <original>以大喪出於大妃殿國恤三年內, 王世子問床卓用白, 奠物用素當否, 禮曹言: "考禮文, 床卓用素無可據, 而初喪用白爲宜。 五禮儀, 國恤初喪用素饌, 至虞祭兼用肉饌, 況此大行之喪, 在仁宣王后三年內, 虞祭前當用素饌。" 中宮敎曰: "虞祭前祭奠, 當用素饌, 而大行臨御時, 因百僚廷請, 已復常膳。 自內所供祭需, 以常膳進之, 此意不可不告知于外耳。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008019_002">
        <translation>구례에 따라 영의정 허적이 원상 이 되었는데, 허적이 좌상우상과 더불어 함께 원상이 되어 같이 의논하기를 청하니, 세자가 그대로 따랐다.</translation>
        <original>以舊例, 領議政許積爲院相, 積請與左右相, 共爲院相同議, 世子從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008019_003">
        <translation>중궁이 교지를 내리기를, "지난해 능을 옮길 때 조비한 의대 제구와 인선 왕후 국상 때 의대의 비용이 매우 많았으므로, 대행 대왕께서 매양 백성의 재물을 손상시킨다고 근심하셨으니, 초상 때 소용되는 의대 제구는 마땅히 궐내에서 준비해 쓰도록 하고, 해당 관청으로 진배하지 말도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>中宮下敎曰: "上年遷陵時, 措備衣襨諸具及仁宣王后國恤時, 衣襨之費甚鉅, 大行大王每以傷民爲念矣。 初喪所用衣襨諸具, 當自內備用, 其令該曹, 勿爲進排。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008019_004">
        <translation>예조에서 말하기를, "오례의 습구조 수관의 주에 곧 복건이다.라고 했는데, 선정신 김집은 말하기를, 복건을 곤룡포 위에 쓴다면 관복이 서로 맞지 않을 것이다.고 했습니다. 기축년 기해년 의 국상 때에도 모두 익선관을 사용했으니, 지금도 또한 이에 의거하여 상방에다 분부하소서. 성복 전에는 경사전 산릉의 조석 상식과 주다례는 모두 우선 정지하게 하고, 보면 의 복식을 줄이는 것은 기해년에 이미 행한 전례에 의거하여 염습할 때에 사용하고, 주다례는 기축년기해년의 전례에 의거하여 거행하도록 하소서." 하니, 모두 옳게 여겼다.</translation>
        <original>禮曹言: "五禮儀襲具條, 首冠注云: ‘卽幅巾也。’ 先正臣金集以爲: ‘幅巾加諸龍袍之上, 則不相稱。’ 己丑、己亥國恤時, 用翼善冠, 今亦依此分付尙方。 成服前, 敬思殿 卽仁宣王后魂殿 、山陵朝夕上食, 晝茶禮, 竝姑停止。 黼殺依己亥已行之例, 用於襲時, 晝茶禮依己丑、己亥例擧行。" 竝可之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008019_005">
        <translation>염습할 때 삼공 , 예조 판서승지사관이 입시하였다.</translation>
        <original>襲時, 三公、禮曹判書、承旨、史官入侍。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008019_006">
        <translation>김수항을 총호사로, 장선징이익상오시수를 빈전 도감 당상으로, 민유중민희홍처대를 국장 도감 당상으로, 이정영민정중이원정을 산릉 도감 당상으로, 이정영을 명정 서사관으로, 복창군 이정을 재궁 상자 서사관으로, 영창군 이침을 수릉관으로, 복선군 이남을 대전관으로 삼았다.</translation>
        <original>以金壽恒爲摠護使, 張善澂、李翊相、吳始壽爲殯殿都監堂上, 閔維重、閔熙、洪處大爲國葬都監堂上, 李正英、閔鼎重、李元禎爲山陵都監堂上, 李正英爲銘旌書寫官, 福昌君 楨爲梓宮上字書寫官, 瀛昌君 沈爲守陵官, 福善君 柟爲代奠官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008020_001">
        <translation>의장은 처음에 소색으로 의정했는데, 승지 김석주가 말하기를, "국가의 예의는 다른 점이 있으니, 길색 을 사용하기를 청합니다. 최복은 별탁에 두고서 비상일이란 뜻을 표시해야 할 것입니다." 하였다. 원상이 또 말하기를, "발인할 때 제상 탁자는 마땅히 길색을 사용해야 하므로, 초상에서 발인 때에 이르기까지는 다르게 할 수 없으니, 순전히 길색을 사용해야 할 것입니다." 하였다. 삼사에서는 예절에 맞지 않는다고 하면서 다시 의논해야 한다고 하니, 원상이 이에 영침의 금침은 소색을 사용하고, 그 나머지는 길색을 사용하기를 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>儀仗, 初以素色議定矣。 承旨金錫冑言: "國家禮儀有異, 請用吉。 衰服置別卓, 以表非常日之意。" 院相又言: "發引時床卓, 當用吉, 自初喪至發引, 不可異同, 宜純用吉色。" 三司以爲不合於禮, 更議, 院相乃請靈寢衾枕用素, 其餘用吉, 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008020_002">
        <translation>예조에서 사위하는 절목을 들어와 주달하니, 왕세자가 하령하기를, "부왕께서 승하하신 망극한 중에 또 이런 말을 듣게 되니, 오장이 타는 듯하여 스스로 안정할 수가 없으므로, 이 절목은 도로 내려 보낸다." 하였다.</translation>
        <original>禮曹以嗣位節目入達, 王世子下令曰: "天崩罔極之中, 又聞此言, 五內如焚, 不能自定。 此節目還下。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008020_003">
        <translation>소렴할 때 예조 판서 장선징이 먼저 들어와서 소렴 제구를 정비한 후에 대신 이하가 들어와 참관하기를 염습할 때와 같이 하였다.</translation>
        <original>小斂時, 禮曹判書張善澂先入, 小斂諸具整備後, 大臣以下入參, 如襲時。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008020_004">
        <translation>왕세자가 하령하기를, "소렴전 중에 유밀과의 밖을 둘러싼 기둥 위에 담배진이 낭자하므로 진설할 수 없으니, 도로 내어 주라." 하였다. 원상이 이를 맡은 내섬시 관원을 잡아다 추문하고, 본시 제조 및 빈전 도감의 당상관낭관을 추고하기를 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>王世子下令曰: "小斂奠中, 蜜果外圍柱上, 南草液狼藉, 不可陳設, 還爲出給。" 院相請當該內贍官拿推, 本寺提調及殯殿都監堂郞推考, 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008021_001">
        <translation>왕세자가 또 사위하는 절목을 도로 내려 주면서 말하기를, "애통 망극한 중에 이 말을 연달아 듣게 되니, 심장이 찢어지는 듯하여 어찌할 바를 알지 못하겠다." 하니, 원상이 승지 등과 더불어 주달하기를, "차례를 계승하는 군주가 반드시 성복하는 날에 왕위를 계승하는 것은 예로부터 제왕의 변경할 수 없는 상전이니, 진실로 천위 는 잠시도 비워 둘 수 없는 것이기 때문입니다. 결단코 한갓 망극한 정리에 따라서 당연히 행할 예절을 따르지 않을 수는 없습니다." 하였다. 답하기를, "사위의 행사가 성복하는 날에 있으니, 자식된 정리로써 어찌 차마 할 수 있겠는가? 결단코 행할 수 없으니, 예관으로 하여금 다시 의정하도록 하라." 하였다. 원상이 사위하는 절목을 도로 들여보내는 뜻으로 다시 주달하니, 답하기를, "예절은 비록 중대한 점이 있으나, 정리는 폐지할 수가 없다. 경 등은 어찌 나의 망극한 정리를 생각하지 않고, 다만 억제하라는 말로써 이 행사를 무리하게 청할 수 있는가? 마땅히 전일의 명령에 따라서 예관으로 하여금 다시 의논하도록 하라." 하였다. 삼사에서 다시 주달하기를, "빨리 유사의 청을 따라서 군신들의 소망에 부응하기를 청합니다." 하니, 답하기를, "나의 망극한 정회를 이미 원상에게 유시하였다. 매양 이 말을 들을 때마다 오장이 찢어지는 듯한데, 경 등은 어찌 이를 헤아리지 못하는가?" 하였다.</translation>
        <original>王世子又還下嗣位節目曰: "哀痛罔極之中, 連聞此言, 心腸摧裂, 罔知所以爲之矣。" 院相與承旨等達曰: "繼序之君, 必於成服日嗣位, 自古帝王不易之常典, 誠以天位不可暫曠也。 決不宜徒循罔極之情, 不遵應行之禮。" 答曰: "嗣位之擧, 在於成服之日, 人子情理, 豈忍爲之? 決不可行。 令禮官更爲議定。" 院相以嗣位節目還入之意復達, 答曰: "禮雖有重, 情不可廢。 卿等何以不思孤罔極之情理, 徒以勉抑之說, 强請此擧乎? 宜遵前令, 令禮官更議。" 三司再達請亟從有司之請, 以副群下之望, 答曰: "孤之罔極情懷, 已諭於院相矣。 每聞此言, 五內如剖, 卿等何不諒乎?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008021_002">
        <translation>왕세자가 하령하기를, "듣건대, 송 영부사가 들어온다고 하니, 비록 망극한 중이지마는 마음을 위로해 줄 것이 진실로 많겠다. 궁관이 나아가서 존문 하도록 하라." 하니, 필선 안후가 주달하기를, "신이 가서 영부사 송시열에게 유시하니, 그가 말하기를, 놀란 나머지에 혼미하고 병이 또한 죽을 지경에 이르렀으므로, 대답할 바를 알지 못하겠다. 하였습니다." 하였다. 원상이 주달하기를, "영부사 송시열이 이미 서울에 올라왔고, 원임 대신 중에 덕망이 있는 사람이면 같이 원상이 되는 것은 전례가 있으니, 지금도 또한 이 예에 의거하여 하는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 답하기를, "그대로 하라." 하였다. 원상으로 달하한 뜻을 사관이 가서 영부사 송시열에게 유시하니, 대답하기를, "범죄를 한 것이 지극히 중하여 서울 가까운 곳에서 대죄한 지가 이미 한 달이 되었습니다. 선침이 아직 식지도 않았는데, 어찌 차마 갑자기 무죄로 자처하면서 임금 계신 곳에 드나들 수가 있겠습니까?" 하였다.</translation>
        <original>王世子下令曰: "聞宋領府事入來云, 雖罔極中, 慰懷良多。 宮官進去存問。" 弼善安垕達曰: "臣往諭于領府事宋時烈, 則以爲: ‘崩隕昏迷, 病且垂死, 不知攸對矣。’" 院相達曰: "領府事宋時烈旣已上來。 原任大臣中有德望之人, 則同爲院相, 有前例。 今亦依此爲之何如?" 答曰: "依爲之。" 以院相達下之意, 史官往諭于領府事宋時烈, 則對以 "負犯至重, 待罪近圻者, 已一月矣。 仙寢未冷, 何忍遽以無罪自處, 出入於宸極之下乎?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008021_003">
        <translation>예조에서 주달하기를, "종묘와 각처의 능은, 졸곡 전에는 비록 제향을 폐한다하더라도, 삭망의 분향은 전례에 의거하여 거행하기를 청합니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>禮曹達曰: "宗廟、各陵, 卒哭前雖廢祭享, 而朔望焚香, 則請依例擧行。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008021_004">
        <translation>삼공이 백관을 거느리고서 사위하기를 진청하니, 왕세자가 답하기를, "경 등의 청이 비록 간절하지만, 결단코 정리를 참고서 이 일을 할 수는 없다. 경 등이 어찌 이런 정리를 헤아리지 못하는가?" 하였다.</translation>
        <original>三公率百官, 陳請嗣位。 王世子答曰: "卿等之請雖懇, 決不可忍情而爲之。 卿等何以不諒乎?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008022_001">
        <translation>대렴을 의식대로 행하였다.</translation>
        <original>行大斂如儀。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008022_002">
        <translation>대신이 백관들을 거느리고서 일찍이 대위 를 정하여 조야의 소망에 위로하기를 청하니, 답하기를, "결단코 힘써 억제하여 따를 수 없으니, 번거롭게 하지 말라." 하였다. 대신이 또 말로써 전하여 대왕 대비와 중궁전에 아뢰기를, "성복하는 날에 사위하는 것은 제왕이 공통으로 행하는 전례입니다. 우리 조정의 역대 임금께서도 또한 그렇게 하지 않은 분이 없었는데, 왕세자께서 망극한 정리를 참지 못하여 아직도 힘써 따르려는 뜻이 없으니, 내전에서 권유하는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 대답하기를, "마땅히 따르지 않을 수 없다는 뜻으로 개유하겠다." 하였다.</translation>
        <original>大臣率百官, 請早定大位, 以慰朝野之望, 答曰: "決不可勉抑而從之, 勿煩。" 大臣又口傳啓于大王大妃、中宮殿曰: "成服日嗣位, 帝王通行之典也。 我朝列聖, 亦莫不然。 而王世子不忍罔極之情, 尙無勉從之意, 自內勸諭何如?" 答曰: "當以不可不從之意, 開諭矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008022_003">
        <translation>삼사가 유사의 청을 빨리 따를 것을 재차 청하니, 답하기를, "번거롭게 하지 말라." 하였다. 대신이 백관들을 거느리고서 또 주달하니, 답하기를, "정리를 참고서 따르고 싶지는 않으나, 위로는 자전의 말씀을 받들고 아래로는 군신의 마음에 따라, 하늘이 무너지는 듯한 망극한 심정을 억지로 눌러서 공경의 청에 부응하게 되니, 살을 베는 듯한 아픔을 견딜 수가 없다." 하였다.</translation>
        <original>三司又再請亟從有司之請, 答曰: "勿煩。" 大臣率百官又達, 答曰: "不欲忍情而從之, 上奉慈敎, 俯循群情, 强抑崩天罔極之懷, 以副公卿之請, 不忍如割之痛矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008022_004">
        <translation>예조에서 주달하기를, "등록을 가져와서 상고해 보건대, 저군 이 사위한다는 뜻으로써 길일을 가려서 사직영녕전종묘에 고하였습니다. 지금도 또한 전례에 의거하여 오는 24일에 사유를 고하고, 경사전에도 똑같이 거행한다는 뜻을 감히 주달합니다." 하고, 또 주달하기를, "재궁 에 여러 번 옻칠을 하는 뜻을, 처음 옻칠했을 때의 고유문에 아울러 넣었으니, 대전관으로 하여금 조전으로 인하여 미리 고하도록 하는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 답하기를, "주달에 따라 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>禮曹達曰: "取考謄錄, 則以儲君嗣位之意, 涓吉告于社稷、永寧殿、宗廟。 今亦依例, 以今二十四日告由, 而敬思殿一體擧行之意, 敢達。" 又達曰: "梓宮累次加漆之意, 竝入於初次加漆告由之文, 令代奠官, 因朝奠預告何如?" 答曰: "依達。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008023_001">
        <translation>왕세자가 인정문에서 즉위하였다. 왕비를 높여서 왕대비로 삼고, 빈 김씨를 왕비로 삼았으며 교서를 반포하여 대사하였다. 그 교서의 글은 아래와 같다. "왕은 이와 같이 말한다. 하늘이 우리 가문에 재앙을 내리어 갑자기 큰 슬픔 을 만났으므로, 소자 가 그 명령을 새로 받게 되니, 군신의 심정에 힘써 따라서 이에 신장 을 펴게되어 더욱 기가 꺾이고 마음이 허물어지는 듯하다. 국조에서 왕통을 전함은 당우 와 융성을 견줄 만하였다. 종은 덕으로서, 조는 공으로서, 성현이 6대 7대나 일어났으며, 문모 와 무열 로서 자손에게 억만년을 물려 주셨다. 삼가 생각하건대, 대행 대왕께서는 진실로 잘 계술 하셨다. 효우는 마음을 따라 절로 일어났고 풍화는 사방에 미쳤으며, 청명 은 자신에 있었고 기욕은 물러나게 되었다. 하늘의 노함을 공경하여 한결같이 지성으로 대하니, 성실에 감응하는 것이 메아리가 응하듯 하였고, 백성의 빈궁을 진휼함이 거의 빈 해가 없었으니, 도탄에 헤매던 사람이 모두 살게 되었으며, 영왕 이 이루지 못한 공을 장차 넓히려 하였고, 우리 조선의 위대할 수 있는 업을 크게 세우려 하셨다. 효심은 한이 없으되, 비통은 겨우 경렴 에 맺혀졌고, 몽령 이 징조가 없으니 유명이 갑자기 옥궤 에서 공언되었다. 병환이 나서 열흘이 되었는데도 약은 효과가 나지 않았으며, 내 몸이 대신 죽으려는 성심이 간절했는데도 신이 굽어 살피지 않았었다. 종천 까지 이르는 거창한 일을 당했으니 큰 소리로 부르짖어도 미칠 수가 없었으며, 엄한 훈계를 받들 시일이 없게 되었으니 보잘것 없는 작은 내 몸이 어디에 의지하겠는가? 더구나 이 대위 를 갑자기 계승하게 되니, 나로 하여금 지정을 억제하게 한다. 그러나 종묘사직의 큰 책임은 실로 후인에게 있으므로, 부형백관들이 같은 말을 하니 중인의 소망을 막기가 어려웠다. 자성 의 자상한 유시를 우러러 본받아 성주의 예전 법도를 따랐다. 이에 본년 8월 23일 갑인에 인정문에서 즉위하여 왕비를 높여서 왕대비로 삼고, 빈 김씨를 왕비로 삼는다. 욕의 를 대하매 슬퍼서 부르짖게 되고, 중기 를 주관하매 두려워서 마음이 편안하지 못하다. 부왕의 자리에 앉아 부왕의 예절을 행하니 사모함이 갱장 에 더욱 돈독하게 되고, 중대하고 어려운 책임을 맡게 되니 두려움은 실로 연곡 보다 깊었다. 역대 임금의 큰 사업을 계승했으니, 어찌하면 하늘의 착한 명령을 맞이할 수 있겠으며, 선왕의 끼친 백성을 다스리게 되니, 어찌하면 우리 나라를 어루만져 편안하게 할 수 있겠는가? 다만 혹시 부왕의 사업을 무너뜨릴까를 두려워할 뿐인데, 어찌 숙소 의 조심을 조금이라도 늦추는 것을 감내하겠는가? 마침내 큰 칭호 를 공포하여, 모든 품계에게 두루 미치게 한다. 본월 23일 어둑새벽 이전부터 잡범으로서 사죄 이하는 모두 용서해 주고, 관직에 있는 사람은 각기 한 자급을 올리되 자궁 한 자는 대가 한다. 아! 공을 도모하여 일을 마쳐서 시종 쇠퇴하지 않기를 원하고, 과오를 고치고 흠을 씻어버려 생육에까지 모두 용서되기를 바란다. 이런 까닭으로 이에 교시하니 마땅히 죄다 알고 있을 것이다." 이날 성복을 마치고 왕세자가 관면과 길복을 갖추고, 규를 쥐고 여차 로부터 걸어가면서 곡하였다. 내시 2인이 좌우에 끼고 보호하여 선정전 동쪽 뜰에 나아가 빈전을 향하여 사배례를 행하고, 섬돌에 올라가 전내의 향안 앞으로 들어가서 향을 피우고는 내려와 그전 자리로 돌아와서 또 네 번 절하고 동쪽 행랑의 막차로 들어갔다. 조금 후에 왕세자가 선정문으로부터 걸어 나와서 연영문을 따라 가서 숙장문을 나와서 인정문에 이르니, 승지와 사관이 따라 나갔다. 왕세자가 서쪽을 향하여 어좌 앞에 서서 차마 자리에 오르지 못하고 소리를 내어 슬피 울기를 그치지 아니하였다. 승지와 예조 판서가 서로 잇달아 임금의 자리에 오르기를 권하였다. 삼공이 도승지와 더불어 나아가 왕세자를 부축하면서 번갈아 극진히 말하였다. 왕세자가 눈물을 흘리면서 슬피우니, 이 날 뜰에 있던 백관과 군병으로서 목소리를 내지 못할 정도로 울부짖지 않는 사람이 없었다. 왕세자가 어좌에 오르니, 백관들이 사배하고 의식대로 산호하였다. 예를 마치자, 사왕이 인정문으로부터 인정전에 올라가 인화문으로 들어와서 여차로 돌아왔는데, 우는 것이 끊어지지 않았으며 소리가 밖에까지 들렸다.</translation>
        <original>王世子卽位於仁政門。 尊王妃爲王大妃, 以嬪金氏爲王妃。 頒敎, 大赦。 其敎文曰: 王若曰, 皇天降割我家, 奄罹大戚, 小子新服厥命, 勉循群情, 玆敷腎腸, 益增摧隕。 粤若國朝垂統, 庶幾唐、虞比隆, 宗德祖功, 邁聖賢六七之作, 文謨武烈, 貽子孫億萬斯年。 恭惟大行大王, 允矣, 善繼善述。 孝友因心而風化旁達; 淸明在躬而嗜欲退聽。 敬天怒, 一以至誠, 孚應如響; 振民窮, 殆無虛歲, 焦枯咸濡, 將恢寧王未集之勳, 丕建吾東可大之業。 孝思罔極, 痛纔結於鏡奩; 夢齡無徵, 命忽揚於玉几。 遘疾旬浹, 而藥罔奏效; 代某誠切, 而神不降監。 抱巨創於終天, 叫叩莫逮。 奉嚴訓之無日, 眇末何依? 況玆大位之遽承, 俾也至情之可抑。 然宗廟社稷之丕責, 寔在後人, 而父兄百官之同辭, 難遏衆望。 仰體慈聖之諄諭, 式遵成周之舊章。 乃本年八月二十三日甲寅, 卽位于仁政門, 尊王妃爲王大妃, 以嬪金氏爲王妃。 對縟儀而悲號, 主重器而怵惕。 踐位行禮, 慕彌篤於羹墻; 遺大投艱, 懼實深於淵谷。 纉列聖之洪緖, 若何以迓續天休; 臨先王之受民, 若何以撫綏邦域? 惟恐或隳於堂構, 曷堪少弭於夙宵? 肆大號之播脩, 俾群品而遍曁。 自本月二十三日昧爽以前, 雜犯死罪以下, 咸宥除之。 在官者各加一資, 資窮者代加。 於戲! 圖功卒事, 願不替於始終; 滌垢蕩瑕, 冀竝宥於生育。 故玆敎示, 想宜知悉。 大提學金萬基製進。 是日成服訖, 王世子具冠冕吉服, 執圭, 自廬次步出, 且行且哭, 內侍二人, 夾護左右。 詣宣政殿東庭, 向殯殿行四拜禮, 升階入殿內香案前, 焚香降復位, 又四拜, 入東廊幕次。 少頃, 王世子由宣政門步出, 從延英門行, 出肅章門, 至仁政門, 承旨史官隨行。 王世子西向立, 御座前, 不忍上, 號哭不已。 承旨、禮曹判書, 相繼勸進, 三公與都承旨, 進扶王世子, 而交口極陳, 王世子涕泣哀號, 是日在庭者百僚軍兵, 莫不號哭失聲。 王世子升御座, 百官四拜, 山呼如儀。 禮畢, 嗣王由仁政門, 升仁政殿, 入仁和門, 還廬次, 號哭不絶, 聲聞于外。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008023_002">
        <translation>승정원에서 구례대로 원상이 직무를 끝내고 나갈 것을 청하니, 답하기를, "그대로 입직하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>政院以舊例, 請院相罷黜, 答曰: "仍爲入直。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008023_003">
        <translation>성균관 유생 이심 등이 상소하기를, "영부사 송시열이 숙덕 유종으로서 병든 몸으로 가마를 타고 달려와서 곡하고는 물러가서 도성 밖에 엎드려 있는데, 종적 이 편안하기가 어려워서 장차 물러가 돌아가려고 합니다, 현자의 나아옴과 물러감은 비록 구차스럽게 할 수 없지만, 또한 군주의 정성스런 예절이 어떠한가에 매여 있으니, 정성스런 예절을 다하여 그로 하여금 처음 정사를 보필하게 하기를 바랍니다." 하였다. 이 날 아침에 관직이 있는 대신이 성복할 때 밖에 있는 것이 미안하다고 하여 사관으로 하여금 송시열에게 타일러 들어오도록 했으나, 송시열이 부고를 조금 더디게 들었고 성복의 일수가 차지 않았으며, 또 차마 갑자기 여러 신하들과 같이 들어와 곡하는 반열에 참가할 수 없다.고 대답하고 들어오지 않았기 때문에 이심 등의 상소가 이와 같았는데, 임금이 알았다고 답하였다.</translation>
        <original>館儒李𧀯等上疏曰: 領府事宋時烈以宿德儒宗, 舁疾奔哭, 退伏城外, 而蹤跡難安, 將欲退歸。 賢者進退, 雖不可苟, 亦係人主誠禮之如何, 乞盡誠禮, 使之毗輔初政。 是日朝, 以有職大臣, 在外成服之未安, 令史官, 諭時烈入來。 時烈以聞訃差遲, 成服日數未滿, 且不忍遽同諸臣, 入參哭班爲對而不入, 故𧀯等疏如此。 上答以知道。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008023_004">
        <translation>양사에서 내의가 능히 정성을 다하여 보호하지 못한 죄를 논핵하여 잡아다 국문하여 정죄하기를 청하니, 그대로 따라서 이동형 등 4인을 유배시켰다.</translation>
        <original>兩司論內醫不能竭誠保護之罪, 請拿鞫定罪, 從之。 配李東馨等四人。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008023_005">
        <translation>사헌부와 사간원에서 전일에 아뢴, 전 영의정 김수흥을 중도 부처 하라는 명령과 전 장령 이광적과 전 지평 유지발을 문외 출송하라는 명령과 전 대사간 남이성을 절도 원찬하라는 명령을 환수 시키는 일은 모두 정지시켰다.</translation>
        <original>府院前啓, 前領議政金壽興中道付處之命, 前掌令李光迪, 前持平柳之發門外黜送之命, 前大司諫南二星絶島遠竄之命還收事, 竝停之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008023_006">
        <translation>원상에 전교하여 기해년의 전례에 의거하여 윤번으로 입직하도록 하였다.</translation>
        <original>敎院相, 依己亥例, 輪回入直。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008023_007">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "그전부터 국상의 3년 안에는 삼명절 에 진하와 진전은 거행하지 않았으며, 각전 탄일에도 백관들이 다만 표리만 바쳤으니, 지금도 마땅히 이에 의거하여 거행하기를 바랍니다." 하니, 그대로 윤허하였다.</translation>
        <original>禮曹啓言: "自前國恤三年內, 三名日陳賀進箋, 不爲擧行, 而各殿誕日, 百官只進表裏, 今宜依此擧行。" 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008024_001">
        <translation>영의정 허적 등이 의논하여 대행 대왕에게 순문 숙무 경인 창효 대왕 이란 시호와 현종 이란 묘호를 올리고, 전호는 효경이라 하고, 능호는 숭릉이라 하였다.</translation>
        <original>,殿號曰孝敬, 陵號曰崇陵。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008024_002">
        <translation>허적 등이 정부 당상, 육조의 참판 이상, 관각 당상과 어압 에 대해 의논하여 수용선 3자로 망을 갖추어 들여보내니, 수망의 수자를 쓰도록 명하였다.</translation>
        <original>許積等與政府堂上、六曹參判以上、館閣堂上, 相議御押, 守容宣三字備望以入, 命以首望守字用之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008024_003">
        <translation>청평위 심익현을 고부 청시 승습 겸 사은 정사로 삼고, 민시중을 부사로 삼았다.</translation>
        <original>以靑平尉 沈益顯爲告訃請謚承襲兼謝恩正使, 閔蓍重副之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008024_004">
        <translation>임금이 가주서 이윤을 보내어 영부사 송시열을 타일러 그로 하여금 서울에 들어오도록 했는데, 송시열이 오늘 새벽에 성복하고서 이미 시골로 되돌아갔으므로, 이윤이 뒤따라 가서 타이르는 말을 전하였다.</translation>
        <original>上遣假注書李綸, 諭領府事宋時烈, 使之入來。 時烈今曉成服, 已復鄕路, 綸追及傳諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008025_001">
        <translation>전교하기를, "혼전은 창경궁 안의 환경전으로 하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>傳曰: "魂殿以昌慶宮 歡慶殿爲之。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008025_002">
        <translation>삼공이 예조에서 아뢴 것으로 헌의하기를, "국상의 졸곡 전에는 종묘의 대소 향사를 모두 정지시킨다는 글이 오례의에 기재되어 있으니, 경사전산릉삭망절제도 마땅히 모두 정지해야 할 것입니다." 하니, 의논에 의거해 시행하도록 명하였다.</translation>
        <original>三公以禮曹啓議曰: "國恤卒哭前, 宗廟大小享祀竝停之文, 載於五禮儀, 則敬思殿、山陵朔望節祭, 亦當一體停止矣。" 命依議施行。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008025_003">
        <translation>원상이 입대하기를 청하니, 임금이 여차에서 인견하였다. 임금이 상복을 입고 앉아서 통곡하기를 그치지 않으므로, 여러 신하들이 슬픔을 절제하기를 계청하니, 임금이 한참 지난 후에 울음을 그쳤다. 대신이 서로 잇달아 경계하는 말을 진술하니, 임금이 말하기를, "내가 나이가 어려서 아는 것이 없으므로, 지금에 와서 믿는 것은 다만 경 등의 바르게 보필하는 힘뿐이다." 하였다.</translation>
        <original>院相請對, 上引見於廬次。 上衰服而坐, 痛哭不已, 諸臣啓請節哀, 上良久止哭。 大臣相繼陳誡, 上曰: "予年幼無所知, 卽今所恃者, 惟卿等匡輔之力耳。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008025_004">
        <translation>하교하기를, "재궁에 옻칠을 할 때 백관들이 모여서 울고 있으니, 비단 늙고 병든 재신들이 몸에 손상을 초래할 근심이 있을 뿐 아니라, 각사가 폐좌 하게 되니, 또한 매우 염려스러운 일이다. 지금부터 후에는 모여서 울지 못하게 하라." 하였다. 원상이 아뢰기를, "구례를 모두 폐지할 수는 없으니, 다만 2품 이상의 관원과 육조양사의 장관으로 하여금 입참하도록 하는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>下敎曰: "梓宮加漆時百官會哭, 非但老病宰臣有致傷之患, 各司廢坐, 亦甚可慮。 今後則勿令會哭。" 院相啓曰: "舊例不可全廢, 只令二品以上、六曹、兩司長官入參似當。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008025_005">
        <translation>장단 등지에 우박이 내렸는데 크기가 새알만 하였다. 개성부에는 폭풍이 불고 크게 천둥과 번개가 쳤으며, 비와 우박이 번갈아 내렸다. 이 해에 기내는 곡식이 잘 익지 않았는데, 산군이 더욱 심했다.</translation>
        <original>長湍等地雨雹, 大如鳥卵。 開城府暴風, 大雷電, 雨雹交下。 是歲, 畿甸失稔, 山郡尤甚。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008027_001">
        <translation>팔도의 승군 2천 6백 50인을 징발하여 각자 1개월의 식량을 가지고서 산릉에 부역하도록 명하였다.</translation>
        <original>敎發八道僧軍二千六百五十人, 自齎一月糧, 赴役于山陵。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008027_002">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "이번의 복제는, 전함 3품 이하의 관원은 백의백대백립 차림으로써 대궐 문 밖에서 성복을 하되 복직한 후에는 기해년 의 전례에 따라 백모백단령숙마대 차림으로써 행공 하게 하는 것이 어떻겠습니까?" 하니, "그대로 하라." 고 답하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "今此服制, 前銜三品以下, 以白衣白帶白笠成服於闕門外, 而復職之後, 依己亥例, 以白帽自團領熟麻帶行公何如?" 答曰: "依。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008028_001">
        <translation>천둥과 번개가 쳤다.</translation>
        <original>雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008028_002">
        <translation>이때 양사의 관직에 결원이 많았는데, 명하여 공제 후에는 개정 하게 하되, 많은 관직을 오랫동안 비워둘 수는 없으므로 임시 변통으로 구전으로 차출하도록 하여, 이익상을 대사간으로, 이헌을 사간으로, 김만중을 헌납으로, 이우정을 정언으로, 민시중을 대사헌으로, 이하진을 집의로, 조이병을 장령으로, 조종저와 윤지완을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>時, 兩司多官有闕, 命公除後開政, 而多官不可久曠, 變通口傳差出。 以李翊相爲大司諫, 李藼爲司諫, 金萬重爲獻納, 李宇鼎爲正言, 閔蓍重爲大司憲, 李夏鎭爲執義, 趙爾炳爲掌令, 趙宗著、尹趾完爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008028_003">
        <translation>총호사가 각 아문과 각영의 미포와 은자를 거두어 모군의 부역 대가로 줄 것을 청하니 허락하였다.</translation>
        <original>摠護使啓請取來各衙門、各營米布銀子, 以爲募軍赴役之地, 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008029_001">
        <translation>우박이 내렸다.</translation>
        <original>雹。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008030_001">
        <translation>대왕 대비전과 왕대비전에서 언서로써 약방에 교지를 내려, 대전께서 권도를 따르기를 빨리 권하라는 뜻을 유시하니, 약방 제조 허적이 입대하기를 청하고, 좌의정 김수항우의정 정지화도 또한 입시하였다. 허적 등이 되풀이하면서 힘써 청하니, 임금이 통곡하면서 말하기를, "내가 능히 밥을 먹고 있는데, 경 등은 무엇 때문에 이런 말을 하는가?" 하였다. 허적 등이 물러가서 또 권도를 따르기를 계청하니, 답하기를, "내가 어린 나이로 슬퍼서 부르짖고 가슴을 치면서 망극한 나머지 경 등의 청대로 인하여 갑자기 생각 밖의 차마 듣지 못할 말을 듣게 되니, 오장이 찢어지는 듯하여 다만 스스로 목이 메어 울 뿐이다. 내가 없던 병이 더 생기게 되었으니, 경 등은 다시는 이러한 무익한 말을 하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>大王大妃、王大妃殿以諺書下敎于藥房, 諭以亟勸大殿從權之意。 藥房都提調許積請對, 左議政金壽恒、右議政鄭知和亦入侍。 積等反復力請, 上痛哭曰: "予能進食, 卿等何爲出此言?" 退又啓請從權, 答曰: "予以沖年, 哀號攀擗, 罔極之餘, 因卿等之請對, 遽聞慮外不忍聞之說, 五內如裂, 只自嗚咽。 添予所無之疾, 卿等更勿爲如此無益之言。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10008030_002">
        <translation>승정원에서 권도를 따르기를 계청하니, 답하기를, "이미 약방의 비답에 타일렀다." 하였다.</translation>
        <original>政院啓請從權, 答曰: "已諭於藥房之批矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009001_001">
        <translation>임금이 친히 빈전에서 삭전을 거행하였다.</translation>
        <original>上親行朔奠于殯殿。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009001_002">
        <translation>대신이 2품 이상을 거느리고 빈청에 모여 권도에 따르기를 계청하되 세 차례나 아뢰고, 약방에서 또 계청하고, 양사에서 합사하여 재차 아뢰고, 홍문관에서 두 번 차자를 올렸으나, 모두 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>大臣率二品以上, 會于賓廳, 啓請從權, 至三啓。 藥房又啓請, 兩司合辭再啓, 弘文館再箚, 竝不允。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009001_003">
        <translation>하교하기를, "사위한 후에 진하하는 방물의 물선은, 두 분 자전 외에는 봉진하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>下敎曰: "嗣位後, 陳賀方物物膳, 兩慈殿外, 勿爲封進。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009001_004">
        <translation>원상이 아뢰기를, "졸곡 전에는 과시 의 시사를 모두 정폐합니다. 그러나 훈련 별대는 3년에 한 번 체번하니, 비록 상례대로 행할 수는 없더라도, 포성이 들리지 않는 곳에서 연습하게 하고, 어영군 및 정초군도 일체로 같이함이 어떻겠습니까?" 하니, 전교하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
        <original>院相啓曰: "卒哭前課試試射, 一皆停廢, 而訓鍊別隊則三年一遞番矣。 雖不得依常例爲之, 而砲聲不聞處, 使之練習, 御營軍及精抄軍, 一體爲之何如?" 傳曰: "依。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009002_001">
        <translation>대신이 백관을 거느리고 권도를 따를 것을 정청 하니, 답하기를, "몸에 병이 없고 먹는 것을 줄이지도 않았는데도, 제경이 이렇게 청하니, 곧장 땅을 뚫고 들어가 듣지 않고자 한다." 하였다. 양사가 복합 하고, 홍문관이 차자를 올려 정청하는 것이 바야흐로 그치지 않았는데, 대왕 대비전에서 언서로써 약방에 하교하기를, "겨우 권유하여 이제 비로소 윤종하게 되었다." 하니, 백관이 명을 듣고서, 기뻐하고 다행으로 여기면서 물러나왔다.</translation>
        <original>大臣率百官, 廷請從權, 答曰: "身無疾恙, 食無所減。 諸卿之請, 又出於此, 直欲鑽地以入, 而無聞也。" 兩司伏閤, 弘文館陳箚廷請, 方未已, 大王大妃殿以諺書下敎于藥房曰: "僅得勸諭, 今纔允從矣。" 百官聞命, 欣幸而出。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009002_002">
        <translation>영부사 송시열이 수원에 있으면서 상소하여 능지를 찬술하라는 명을 사양하니, 답하기를, "고가 어린 나이로, 하늘에 죄를 지어 이 망극한 슬픔을 당하니, 스스로 통곡할 따름이다. 이제 경의 상소를 보고 내가 매우 놀랐다. 경은 선조의 권우를 생각하여 속히 올라와서 지어 올리라." 하였다.</translation>
        <original>領府事宋時烈在水原, 上疏辭撰誌之命, 答曰: "孤以沖年, 獲罪于天, 遭此罔極之痛, 只自慟哭。 今觀卿疏, 予甚愕然。 卿念先朝之眷遇, 從速上來製進。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009004_001">
        <translation>밤에 서울 안팎이 갑자기 경동하여, 호가 온다고도 하고 왜가 온다고도 하며, 집집마다 짐을 지고 나서고, 사녀가 붙들어 안고 나오는 경우가 있기까지 하였는데, 이튿날 아침이 되어서야 비로소 진정되었다. 뜬소문은 해서의 장련 등지에서 비롯되었는데, 그 전언에 ‘왜선이 이미 해안에 정박하여 해서의 여러 고을이 여리를 텅 비우고 산골짝에 도망하여 숨은 것이 며칠 되었다.’ 하였으므로, 안으로 경성에서부터 밖으로 삼남에 이르기까지 진동하지 않음이 없었다.</translation>
        <original>京城內外, 猝然驚動。 或云胡來, 或云倭來, 家家荷擔而立, 士女至有扶抱而出者, 至翌朝始定。 訛言始起於海西長連等地, 傳言倭船已泊於海岸。 海西列邑閭里一空, 奔匿山谷者數日。 內自京城, 外至三南, 無不震動。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009007_001">
        <translation>원상 및 간산 하는 여러 당상을 여차에서 인견하였다. 임금이 오래도록 통곡하였으므로, 허적이 곡을 그치기를 간곡히 청하자 곡을 그쳤다. 산릉 도감 제조 민정중이 아뢰기를, "계하한 산이 모두 몇 곳인데, 신 등이 본 것 중 국용에 합당한 것 다섯 군데를 가려, 모양을 그려서 올립니다." 하고, 제신이 각각 그 본 것을 진달하니, 임금이 아뢰기를, "나의 생각으로는 건원릉 안의 혈이 좋을 듯하다." 하니, 허적이 아뢰기를, "쉽게 단정할 수 없으니, 재심한 후에 정하여야 합니다." 하였다.</translation>
        <original>引見院相及看山諸堂上于廬次。 上痛哭移時, 許積懇請止哭, 上乃止。 山陵都監提調閔鼎重曰: "啓下之山凡十處, 臣等所見可合國用者, 擇其五處, 圖形以上矣。" 諸臣各以所見陳達, 上曰: "予意則健元陵內穴似好。" 積曰: "不可容易斷定, 再審後可定也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009008_001">
        <translation>송시열이 다시 상소하기를, "지난날에 여러 신하들이 득죄한 것은 그 근원이 신에게서 나왔으므로 선왕께서 여러 신하를 죄줌에 있어, 신의 죄상이 여러 번 전교에 나왔지만, 특히 그 성명을 들지 않았을 뿐입니다. 이제 신이, 선왕께서 다시 근치하지 않으셨다 하여 스스로 죄가 없다고 한다면, 또한 선왕을 저버리되 기탄이 없는 것이 아니겠습니까? 이번 이 큰 은전에 있어서도 죄를 입은 신하는 출의에 오르지 못했는데, 신에게만 죄주지 않을 뿐 아니라 도리어 거두어 부르고 일을 맡기는 은총이 있었으니, 이는 신이 다만 마음에 차마 하지 못함이 있을 뿐만 아니라, 의리에도 감히 받들지 못할 것이 있습니다." 하니, 답하기를, "안심하고 대죄하지 말 것이며, 속히 올라와서 지극한 바람에 부응하라." 하였다.</translation>
        <original>領府事宋時烈再疏曰: 曩日諸臣之得罪, 其原出於臣, 故先王之罪諸臣也, 臣之罪狀, 屢出於傳敎, 而特不擧其姓名而已。 今臣謂先王不復根治, 而便自謂無罪, 是不亦負先王, 而無忌憚乎? 今玆大霈, 被罪諸臣皆未係出議, 而獨於臣不惟不罪, 乃反有收召任使之恩, 此臣不但心有所不忍, 義亦有不敢承者也。 答曰: "安心勿待罪, 從速上來, 以副至望。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009008_002">
        <translation>원상이 청대하여 아뢰기를, "대행 대왕의 행록을 왕대비전에서 언서로 내리셨습니다. 대제학 김만기와 우승지 김석주는 모두 문인이니, 신 등이 이 두 사람과 더불어 의논하여 번역해내는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "좋다." 하였다. 허적이 아뢰기를, "이번의 두 차례 사신은 종실과 부마로 차출하였습니다. 인평 대군이 사신으로 갈 때는 효종 대왕께서 특별히 중사를 가려 호행하게 하였으며, 대행 대왕께서도 종실과 부마가 사신갈 때는 그 규례를 폐하지 않으셨습니다. 그러나 지금은 국가의 저축이 고갈되어 쇄마 1필의 조발도 어려우니, 이제 이 두 사행은 중사를 보내지 마소서." 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다. 허적이 또 사행에 있어서, 의관 1인을 줄이고 사신의 노자 및 대동하는 역관을 줄일 것을 임금께 아뢰니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>院相請對啓曰: "大行大王行錄, 自王大妃殿以諺書書下矣。 大提學金萬基、右承旨金錫冑皆文人也。 臣等與此二人, 同議翻出何如?" 上曰: "可。" 許積曰: "今番二度使臣以宗室、駙馬差出矣。 麟坪大君之爲使臣也, 孝宗大王特送中使護行。 其後大行大王於宗室、駙馬之行, 不廢其規。 而卽今國儲蕩竭, 刷馬一匹之調發亦難。 今此二行, 請勿送中使。" 上可之。 積又以使行醫官減一人, 使臣盤纏及所帶譯官減省事白上, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009008_003">
        <translation>청나라 사신이 홍제원에 이르니, 영의정 허적이 가서 만나보고 돌아와 임금께 아뢰기를, "국휼의 초상에, 칙사를 궐정에서 맞이하고, 음악을 쓰는 것은 미안하므로, 진열만 하고 쓰지 않을 뜻을 칙사에게 말하자, 칙서는 소중한 것이므로 음악을 쓰지 않을 수 없다고 하였습니다. 여차가 궐정에서 멀리 떨어져 있지 않으니, 칙사를 맞이하여 음악을 쓸 때에 혹시 이어하실 곳이 있으면 잠시 피하시는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "이때에 음악을 쓰는 것은 진실로 차마 하지 못할 것이지만, 그가 이미 정악할 것을 허락하지 않는다면, 내가 어찌 잠시 피할 곳이 없겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>淸使到弘濟院。 領議政許積往見, 還白於上曰: "國恤初喪迎勑闕庭, 用樂未安, 陳而不作之意, 言于勑使, 則所重在, 不可不動樂云。 廬次距闕庭不遠, 迎勑動樂時, 或有移御之所, 則姑爲少避何如?" 上曰: "此時動樂, 誠有所不忍, 而渠旣不許停樂, 則予豈無暫避之所乎?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009010_001">
        <translation>약방에서 자전께 아뢰기를, "주상께서 하루에 곡읍하심이 여덟 차례나 되니, 유충한 나이로 손상되는 것이 반드시 많습니다. 청컨대 내전에서 특별히 절감을 권면하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>藥房啓于慈殿曰: "自上一日哭泣, 至於八度, 幼沖之年所傷必多。 請自內特爲勉諭節減。" 答曰: "當依爲之。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009012_001">
        <translation>번개가 쳤다.</translation>
        <original>電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009012_002">
        <translation>총호사 이하 간산하는 모든 당상을 인견하였다. 임금이 이르기를, "내 생각으로는 건원릉 안의 혈을 쓰고자 하였는데, 자전의 뜻도 이와 같다." 하였다. 총호사 김수항이 아뢰기를, "신은 본디 풍수에 어두우므로 사대부 중 밝게 아는 자와 여러 지사로 하여금 여러 산의 차례를 정하게 하였더니, 건원릉 안을 뛰어난 것으로 여기는 자가 많았습니다. 인산의 결정은 사체가 매우 중하니, 마땅히 여러 대신과 다시 의논하여 정하겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "좋다." 하였다.</translation>
        <original>引見摠護使以下看山諸堂上。 上曰: "予意欲用健元陵內, 而慈殿意亦如此矣。" 摠護使金壽恒曰: "臣素昧風水, 使士大夫曉解者及諸地師, 等第諸山, 則以健元陵內爲優者多。 因山之定, 事體甚重, 當與諸大臣, 更爲議定矣。" 上曰: "可。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009012_003">
        <translation>평안도가 크게 가문 뒤에 다시 회양 의 재해가 있고 겸하여 서리와 우박의 재해가 겹쳐져서 전야가 쑥밭이 되었으므로, 안주 사람이 들에 나가 이를 보고 돌아와 가인에게 이르기를, "명년 봄에 굶어 죽느니보다는 차라리 오늘 자진하는 것이 낫겠다." 하고, 나가서 목매어 죽었는데, 가인이 시체를 뽕나무 밑에서 찾았다.</translation>
        <original>平安道大旱之後, 復有懷襄之災, 兼之以霜雹, 田野蕭然。 安州人出野見之, 歸語家人曰: "與其餓死於明春, 寧自盡於今日。" 出而縊, 家人得屍於桑樹下。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009013_001">
        <translation>영릉을 봉심하는 대신 및 총호사 이하의 모든 당상을 인견하였다. 김수항이 이르기를, "중론은 건원릉 안으로 귀일되었습니다. 이상진만이 전미한 땅을 구하려고 합니다." 하니, 허적이 아뢰기를, "전미한 땅을 어찌 쉽게 얻을 수 있겠습니까? 우선 건원릉 안으로 정하고 또한 다른 산을 구하는 것이 좋겠습니다." 하였다. 김수항이 아뢰기를, "이미 역사를 시작하였는데, 달리 구한다면 이것은 건원릉 안을 부족하게 여기는 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "자성의 뜻이 이미 건원릉 안에 있고, 나의 뜻도 또한 이와 같으니, 달리 간산하지 않는 것이 좋겠다. 후일에 쌍릉을 만들 제도를 미리 알지 않아서는 안된다. 대왕의 능은 정혈을 쓰되, 쌍릉의 척수가 부족하면 보토할 수 있다." 하였다.</translation>
        <original>引見寧陵奉審大臣及摠護使以下諸堂上。 金壽恒曰: "衆論歸一於健元陵內, 而但李尙眞欲得全美之地矣。" 許積曰: "全美之地, 其可易得乎? 姑定健元陵內, 而亦求他山好矣。" 壽恒曰: "旣始役而他求, 則是以健元陵內爲未足也。" 上曰: "慈聖之意, 旣在於健元陵內, 予意亦如此, 勿看他山可也。 後日雙陵之制, 不可不預知。 大王陵用正穴, 而雙陵尺數不足, 則可以補土矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009014_001">
        <translation>홍문관에서 상차하기를, "전하께서 유충한 나이로 사위하사 어렵고도 큰 책임이 몸에 있으니, 어떻게 하여 선왕이 부탁하신 중책에 부응하며, 신인이 갈망하는 마음에 보답하시겠습니까? 마땅히 이른 아침부터 늦은 밤까지 게을리하지 말고 혹시 조금이라도 소홀히 하지 말아서 위로 천심에 맞고 아래로 백성의 뜻을 얻으며, 대소의 장소와 중외의 주복에 이르기까지, 그때마다 즉시 처분하지 않음이 없어서 조금도 지체됨이 없게 한다면, 일에 막힘이 없어서 정치가 반드시 거양될 것입니다. 공제가 이미 지났으니, 원상은 관례로 마땅히 파출하여야 하나, 지금의 시세로는 상례에 구애받아서는 안됩니다. 대신에게 명하여 빈청에 윤직하게 하여, 일이 크고 작음을 논할 것 없이 전하께서 의심나는 것이 있으면 인견하기도 하고 강순 하기도 하며, 대신이 소회가 있으면 청대하기도 하고 진주하기도 하여, 정신을 한데 모아서 윗사람과 아랫사람이 서로 믿는다면 보익됨이 반드시 많을 것입니다. 또 모든 승지에게 명하시어 공사를 가지고 입시하게 하여 친히 재단하시면, 성상께서 묻고자하는 것이 있을 때 직접 물으실 수 있고, 아랫사람이 진술하고자 하는 것이 있을 때 직접 주달할 수 있으니, 반드시 성총을 도와서 교회하고 훈고하는 방도에 얻는 것이 있을 것입니다." 하니, 답하기를, "고가 유충한 나이로, 하늘에 죄를 얻어 하늘이 무너지는 슬픔을 만났으니, 밤낮으로 통곡할 따름이다. 이제 차사를 보니 모두 교회하는 지극한 말이었다. 좌우에 두고 관람하고 채택하여 시행하겠다." 하였다.</translation>
        <original>弘文館上箚曰: 殿下沖年嗣位, 艱大在身若何, 而副先王付托之重, 答神人顒望之心耶? 正宜夙夜匪懈, 毋或少忽, 上格天心, 下得民情, 而至於大小章疏、中外奏覆, 亦莫不隨卽處分, 毋使少稽, 則事無滯而政必擧矣。 公除旣過, 院相以例當罷, 而今之時勢, 不可以常例拘也。 命大臣輪直賓廳, 事無大小, 殿下有所疑, 則或引見、或降詢; 大臣有所懷, 則或請對, 或陳奏, 聚會精神, 上下交孚, 則補益必多。 又命諸承旨持公事入侍, 而親加裁斷, 上所欲問, 得以面詢; 下所願陳, 亦得面奏, 則必開益聖聰, 而其於胥敎誨、胥訓誥之道, 庶乎得之矣。 答曰: "孤以沖年, 獲罪於天, 奄遭崩天之痛, 夙夜慟哭而已。 今觀箚辭, 無非敎誨之至言, 置諸左右而觀覽採施焉。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009014_002">
        <translation>승정원에서 아뢰기를, "오늘이 공제의 날이니, 원상은 마땅히 파출하여야 하고, 본원도 마땅히 윤직하여야 합니다." 하니, 답하기를, "원상이 윤번으로 입직하라." 하였다.</translation>
        <original>政院啓曰: "今日是公除之日, 院相當爲罷黜, 而本院亦當輪直矣。" 答曰: "院相輪回入直。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009014_003">
        <translation>영돈녕부사 1원을 가설하여 국구 김만기로 하였다.</translation>
        <original>加設領敦寧一員, 以國舅金萬基爲之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009014_004">
        <translation>영부사 송시열이 강 건너에 와서 진소하여 견벌을 청하니, 답하기를, "경이 질병을 돌보지 않고 강 건너에 이르렀으니, 고는 매우 기쁘고 다행스럽다. 경은 속히 들어와서 지극한 바람에 부응하라." 하였다.</translation>
        <original>領府事宋時烈進來江外, 陳疏請譴, 答曰: "卿不顧疾病, 已到江外, 孤甚欣幸。 卿其從速入來, 以副至望。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009014_005">
        <translation>금천 부정 지가 상소하기를, "종사의 대계는 산릉을 극진히 가리는 데 있습니다. 주자가 말하기를, 조상의 영역 안에서 자주 토공을 일으켜 경동시키면 후회가 생길까 두렵다. 하였으니, 바라건대, 제신에게 하문하셔서 가장 길하고 지극히 합당한 땅을 가리어 국가의 억만년 무강한 복으로 삼으소서." 하니, 답하기를, "이미 능을 정하였으니 번거롭게 하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>錦川副正 榰上疏曰: 宗社大計, 在於極擇山陵。 朱子曰: "祖塋之內, 數興土功, 以致驚動, 恐或後悔。" 伏願下詢諸臣, 擇卜最吉極合之地, 以爲國家億萬年無疆之福。 答曰: "旣已定陵, 勿爲煩瀆。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009015_001">
        <translation>원상을 인견하였다. 임금이 말하기를, "자전께서 민력이 고갈된 것을 염려하셔서, 영릉에 묻힌 석물을 새 능에 씀으로써 민폐를 덜고자 하시니, 경 등의 뜻은 어떠한가?" 하니, 모두 아뢰기를, 성교가 백성을 진념하시는 데서 나왔으니, 누가 감격하지 않겠습니까? 구릉의 석물을 신릉에 쓴들 무슨 미안할 것이 있겠습니까?" 하였다. 임금이 말하기를, "가서 석물을 봉심하겠다." 하였다. 허적이 아뢰기를, "옥당의 차자에서 논한 승지가 공사를 가지고 입시하는 일은, 대행 대왕의 초정에도 이 일을 행하였으니, 이제 입시케 하는 것은 매우 좋습니다. 또 승지의 망이 많아서 성상께서 당장 그 인물을 알기 어려우니, 이조로 하여금 극진히 가려서 삼망을 갖추어 들이게 하심이 어떻겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다. 임금이 말하기를, "내가 유충한 나이라, 사리가 어떤지 알지 못하여 망발하는 일이 있을까 두려우니, 원상이 이를 알아서 행하면 다행이겠다." 하니, 허적이 말하기를, "근일의 처분에 그릇된 일이 없으니, 일마다 이와 같다면 이보다도 큰 다행은 없을 것입니다. 만일 어긋남이 있다면 신 등이 감히 앙달하지 않겠습니까?" 하였다. 김수항이 아뢰기를, "원상이 윤회로 입직하라는 명이 있었는데, 원상은 곧 초상 때의 직임이니, 여전히 그 이름을 띠는 것이 미안할 듯합니다. 또 승정원에 직숙하는 것은 미편하니, 혹 다른 곳에 머문다면 사의에 맞을 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "대신이 빈청에 윤번으로 임직하라." 하였다.</translation>
        <original>引見院相。 上曰: "慈聖爲慮民力之蕩竭, 寧陵石物之埋置者, 欲用於新陵, 以除民弊, 卿等之意何如?" 僉曰: "聖敎出於軫民, 孰不感激? 舊陵石物, 用之新陵, 有何未安?" 上曰: "出往奉審石物。" 許積曰: "玉堂之箚, 論承旨持公事入侍事。 大行初政, 亦行是事, 今使之入侍甚好。 且承旨望多, 自上姑難知其人物, 使吏曹極擇, 備三望以入何如?" 上曰: "依爲之。" 上曰: "予以沖年, 未知事理之如何, 恐有妄發之事, 院相知之而行則幸矣。" 積曰: "近日處分, 無差誤之事。 每事如此, 幸孰大焉? 如有差失, 臣等敢不仰達?" 金壽恒曰: "有院相輪回入直之命, 而院相乃初喪之任也。 仍帶其號, 恐未安。 且直宿政院, 爲未便, 或留於他處, 則似合事宜。" 上曰: "大臣輪回入直於賓廳。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009017_001">
        <translation>명하여, 산릉에 영악전을 짓지 말고, 잠시 재궁을 정자각에 봉안하게 하였으니, 역사가 커서 백성을 수고롭게 하기 때문이었다.</translation>
        <original>命勿造山陵靈幄殿, 暫奉梓宮于丁字閣, 蓋以役鉅勞民也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009017_002">
        <translation>정치화를 올려 영중추부사를 삼고, 송시열을 판중추부사로 내렸다.</translation>
        <original>敍鄭致和爲領中樞, 宋時烈降判樞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009017_003">
        <translation>영의정 허적이 임금께 여쭈어 대행 대왕의 시장 및 행장을 이조 참의 이단하로 하여금 지어 올리게 하였으니, 이때에 대제학이 아직 차정되지 않고, 이단하가 문명이 있었기 때문에 이 명이 있었던 것이다.</translation>
        <original>領議政許積白上, 大行大王諡狀及行狀, 令吏曹參議李端夏撰進。 時, 大提學未差, 端夏有文名, 故有是命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009017_004">
        <translation>황해도평안도원양도 함경도에 우박이 내렸는데, 크기가 비둘기 알만 하여서 곡식을 해쳤다.</translation>
        <original>黃海、平安、原襄、咸鏡等道雨雹, 大如鳩卵, 害穀。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009018_001">
        <translation>병조에서 이번 20일에 행하는 금군 도시 , 점열 융기 및 궁성과 도성의 순심을 국휼 때문에 구례에 의거하여 아뢰어 정지하였다.</translation>
        <original>兵曹, 今二十日禁軍都試、點閱戎器及宮都城巡審, 以國恤, 依舊例啓停。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009018_002">
        <translation>산릉의 정자각의 상량문은, 김수항이 문체가 가송의 악장에 가깝다고 말하였기 때문에 쓰지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>山陵丁字閣上樑文, 因金壽恒言, 文體近於歌頌樂章, 命勿用。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009018_003">
        <translation>국구 김만기를 호위 대장으로 삼았다.</translation>
        <original>以國舅金萬基爲扈衛大將。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009019_001">
        <translation>약방에서 왕대비와 임금에게 권도를 따르라고 여러 번 청하였으나, 끝내 따르지 않았다.</translation>
        <original>藥房累請王大妃及上從權, 終不從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009019_002">
        <translation>조세환을 장령으로, 권유를 지평으로, 장선징을 좌참찬으로, 권대운을 예조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>以趙世煥爲掌令, 權愈爲持平, 張善澂爲左參贊, 權大運爲禮曹判書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009019_003">
        <translation>선조 때에 예조 판서 조형, 참판 김익경, 참의 홍주국이, 인선 왕비의 초상을 당하여 기년복으로 정해서 올렸는데, 그 안에 중서의 초상에는 대공을 입는다 는 뜻이 들어 있어서 몽롱하게 마련하였다 하여, 모두 옥에 내려 다스리게 하였다가, 이때에 임금이 도배하라고 명하였다.</translation>
        <original>先朝時, 以禮曹判書趙珩、參判金益炅、參議洪柱國, 當仁宣王妃初喪時, 以朞服定入, 而內懷衆庶大功之意, 朦朧磨鍊, 竝下理。 至是, 上命皆徒配。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009019_004">
        <translation>영남에 폭풍이 불고 찬비가 내렸으며, 호남의 여덟 고을이 조상으로 곡식을 손상하였다.</translation>
        <original>嶺南暴風冷雨, 湖南八邑早霜, 損稼。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009020_001">
        <translation>이무를 사간으로, 김만중을 응교로, 오정위를 형조 판서로, 김석주를 수어사로 삼았다. 선조 말년에 수어사를 의망하여 들였는데, 미처 낙점하지 못하였었다. 이에 이르러 임금이 대신에게 가망 하도록 명하여, 김석주가 승지로 발탁 제수되었으니, 이는 선조의 유지가 있었기 때문이라고 하였다.</translation>
        <original>以李堥爲司諫, 金萬重爲應敎, 吳挺緯爲刑曹判書, 金錫冑爲守禦使。 先朝末年, 守禦使擬望以入, 而未及落點, 至是, 上命大臣加望, 錫冑以承旨擢拜, 蓋有先朝遺旨云。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009020_002">
        <translation>호조 판서 민유중이, 개성부는 올해에 곡식이 여물지 않고 또 청나라 사신을 세 번 겪었으므로, 속오미 5두를 감해 줄 것을 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>戶曹判書閔維重以開城府今年失稔, 且三經淸使, 請減束伍米五斗, 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009020_003">
        <translation>대사헌 민시중과 지평 신완이 상차하였는데, 대략, "전하께서 오늘날 배우고 배우지 않음은 치란이 매이는 바이고, 한 마음이 바르고 바르지 않음은 흥망이 판가름 나는 바입니다. 대신을 공경하되 신중히 가려서 위임하고, 유현을 높이되 예절과 성의를 다하매, 잠언의 경계를 듣기 좋아하고 아첨하는 소인을 물리치며, 공도를 넓히고 요행을 억제하며, 민력을 사랑하여 기르고 곤궁한 사람을 버리지 말며, 인서를 행하여 형벌을 덜며, 절검을 숭상하여 사치한 풍습을 고치며, 대체를 보존하여 번거로운 형식을 생략하며, 궁금을 엄히 하여 사사로운 청탁을 막으며 사기를 진작하여 청아의 교화 를 일으키며, 융정 을 닦아서 음우 에 대비하여야 하니, 이것이 실로 오늘날의 급무입니다." 하니, 답하기를, "나라를 근심하는 정성과 가르쳐 깨우는 뜻이 글 위에 넘치니, 마음에 두려워하지 않겠는가?" 하였다.</translation>
        <original>大司憲閔蓍重、持平申琓上箚, 略曰: 殿下今日之學與不學, 治亂所係; 一心之正與不正, 興喪攸判。 敬大臣而愼簡委任; 崇儒賢而盡禮致誠。 樂聞箴警, 斥遠讒侫; 恢張公道, 裁抑僥倖; 愛養民力, 不廢困窮。 體仁恕而省刑罰; 昭節儉而革侈風。 存大體而略繁文; 嚴宮禁而杜私逕。 振士氣以倡菁莪之化; 詰戎政以豫陰雨之備。 凡此實今日之急務也。 答曰: "憂國之誠, 敎誨之意, 溢於辭表。 可不惕念?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009021_001">
        <translation>달이 동정성 위의 첫째 별을 엄식하였다.</translation>
        <original>月掩食東井上第一星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009021_002">
        <translation>민정중을 좌참찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以閔鼎重爲左參贊。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009023_001">
        <translation>약방에서 청대하고, 정치화도 또한 입시하였다. 허적이 말하기를, "산릉의 장명등을 접속하여 쓰라는 분부가 계셨는데, 전하께서 민력을 진념하심이 이에 이르렀으니 이 마음을 확충하신다면 나라를 다스리신 것이 반을 넘은 것입니다." 하였다.</translation>
        <original>藥房請對, 鄭致和亦入侍。 許積曰: "山陵長明燈, 有接續以用之敎。 殿下之軫念民力至此, 擴充此心, 則治國, 思過半矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009024_001">
        <translation>달이 헌원성 우각의 별을 범하였다.</translation>
        <original>月犯軒轅右角星。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009024_002">
        <translation>남구만을 이조 참판으로, 윤지선을 이조 정랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以南九萬爲吏曹參判, 尹趾善爲吏曹正郞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009024_003">
        <translation>형방 승지를 보내어 전옥의 죄가 가벼운 죄수 23인을 놓아주게 하였다.</translation>
        <original>遣刑房承旨, 放典獄輕囚二十三人。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009024_004">
        <translation>전일의 사간원의 계사를 가지고, 제도 각읍의 순영에 모속된 장인은 정역을 태정 하여 아약의 대신으로 보충하였다.</translation>
        <original>以前日司諫院啓辭, 諸道各邑冒屬巡營匠人, 汰定正役, 以補兒弱之代。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009024_005">
        <translation>광성 부원군 김만기가 상소하여 겸대하고 있는 문형경연춘추관주사 진휼청선혜청 등의 직임을 사양하니, 임금이 그 상소를 비국에 내려, 경연과 주사 외에는 모두 체차를 허락하였다.</translation>
        <original>光城府院君 金萬基上疏, 辭兼帶文衡、經筵、春秋、籌司、賑恤、宣惠廳等任。 上下其疏于備局, 經筵、籌司外, 竝許遞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009024_006">
        <translation>장령 조세환이 상소하기를, "옛날에 이윤이 태갑에게 고하기를, 그 덕을 새롭게 하소서. 하고, 소공이 성왕에게 고하기를, 빨리 덕을 삼가시어 백성을 화하게 하소서. 하였으며, 주자가 송나라 효종에게 고하기를, 천하의 큰 근본을 세우는 것은 백성의 힘을 연후에야 근본을 바르게 하고 근원을 맑게 하여 밝은 정치로 나라를 보전할 수 있습니다. 엎드려 바라건대, 노성한 인물을 맞아 등용하고 유일을 찾아 구하여서 날로 성학을 강명한다면, 반드시 성궁을 바른 길로 인도하고 성총을 개발할 수 있을 것입니다." 하고, 또 말하기를, "오늘날 백성을 병들게 하는 정치로서 세초 와 조적 보다 더한 것이 없으니, 진실로 이때에 있어 덕음을 환발 하사 연례로 행하는 세초에서 도고 의 충정을 일체 정파하시고, 서서히 풍년을 기다려서 임자년 이전부터 내려오는 포흠을 모두 깨끗이 면제하신다면, 거꾸로 매달리는 듯한 위급함을 풀 수 있습니다." 하고, 또 내수사의 폐단을 진술하여 내수사가 받아들인 것으로 인징 족징 백골 징포 를 대신하기를 청하였다. 임금이 비국으로 하여금 복주케 하니, 내수사의 일에 대해 아뢰기를, "때로 남는 것을 내어 민역에 보충한다면 빛이 있고 사가 없는 정치가 될것이니, 청컨대, 성상께서 재량하여 처리하소서. 제도의 왕년의 도고의 허액을 충정하는 것은 모두 정지하고, 신해년 이전의 징수할 곳이 없는 신역은 금년을 한하여 탕감하며, 신구의 조적은 재해를 입은 경중을 헤아려 등급을 나누어 수봉하게 하소서." 하였다.</translation>
        <original>掌令趙世煥上疏曰: 昔者伊尹告太甲曰: "惟新厥德。" 召公告成王曰: "疾敬德諴小民。" 朱子告宋 孝宗曰: "立天下之大本曰, 愛養民力。" 其揆一也, 而必須親賢講學, 遜志時敏, 然後端本澄源, 制治保邦。 伏望延登耉成, 搜訪遺逸, 日與講明, 則必能導迪聖躬, 開發聖聰。 又曰: 今日病民之政, 未有過於歲抄與糶糴。 誠於此際, 渙發德音, 年例歲抄、逃故充定, 一切停罷, 徐待豊年, 壬子以前流來逋欠, 悉令蕩滌, 則可解倒懸之急。 又陳內司之弊, 請以內司所納, 代隣族、白骨之徵。 上令備局覆奏, 內司事則以爲: "時出羡餘, 以補民役, 有光無私之政, 請上裁處。 諸道往年逃故虛額充定, 竝停止, 辛亥以上指徵無處之身役, 限今年蕩減, 新舊糴穀, 量度被災之輕重, 分等收捧。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009025_001">
        <translation>정언 이우정이 아뢰기를, "태복시 에서 말을 사들이는 것은 으레 성절사의 사행 때에 있는데, 한 필의 값이 열 집의 재산을 넘으니, 먼 곳의 물건을 귀히 여겨 재용을 소비하는 것은 실로 성조의 아름다운 일이 아닙니다. 청컨대 정파하게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>正言李宇鼎啓曰: "太僕貿馬, 例在節使之行, 而一匹之價, 逾於十家之産。 貴遠物而費財用, 實非聖朝之美事, 請令停罷。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009025_002">
        <translation>진주의 유학 곽세건이 상소하기를, "대행 대왕께서 능히 공복의 그릇됨을 바로 잡으시고 적서를 변별하심으로써 바야흐로 다른 뜻을 고집하는 제신을 다스리셨는데, 불행하게도 세상을 떠나시어 왕법을 다 밝히지 못하셨으므로, 이제 바로 우리 전하께서 선왕의 뜻에 따라 달효를 독실히 할 때입니다. 신이 엎드려 보건대, 새로운 교화가 청명하여 중외가 흡족하게 여깁니다. 그런데 아직 사람의 뜻을 크게 만족시키지 못하는 것이 있으니, 판부사 송시열로 하여금 지문을 지어 올리게 한 것이 이것입니다. 왜냐하면 지난날 미혹을 고집하는 의논은 현저하게 공복을 바른 것이라 하여 감히 성교를 역한 것이기 때문입니다. 기해년 서자 기복 을 조술할 적에 서자의 설은 실로 송시열에게서 창도된 것입니다. 사론에 붙은 김수흥도 오히려 편배 되었는데, 사론을 창도한 송시열이 어찌 헌장에서 빠진단 말입니까? 먼저 지엽을 다스리고 뒤에 근저를 다스리는 것이 법을 집행하는 상규이니, 처음에 송시열을 잘못 용서하여 함부로 큰 죄를 사한 것은 아닙니다. 일단 공복의 잘못을 바로 잡았으면 예법을 무너뜨리고 통서를 어지럽힌 죄를 송시열은 스스로 변명할 수 없습니다. 그렇다면 송시열은 효묘의 죄인이고, 선왕의 죄인이니, 왕법을 시행하여 흔들리지 않는 것이 전하의 책무입니다. 어찌 두 조정의 죄인으로 하여금 외람되게 동관 을 쥐게 하여 선왕의 성덕을 더럽히게 하겠습니까? 엎드려 원하건대, 송시열에게 지문을 지어 올리게 한 명을 속히 거두시고, 유신 중에 나이 많고 예법에 익숙하며 문학에 노련한 자를 가려 큰 공렬을 찬술하게 하고 없어지지 않도록 새겨서 길이 후세에 남기도록 하소서." 하였는데, 아마도 허목과 윤휴를 가리킨 듯하다.</translation>
        <original>晋州幼學郭世楗上疏曰: 大行大王克正功服之謬, 辨別嫡庶, 方治執貳之諸臣, 不幸降割, 王法未究, 此正我殿下聿遵先志, 用篤達孝之日也。 臣伏覩, 新化淸明, 中外洽然, 而猶有大不滿人意者, 使判府事宋時烈製進誌文是也。 何則, 頃日執迷之論, 顯以功服爲正, 敢拒聖敎者。 祖述己亥之庶子朞服, 而庶子之說, 實倡於時烈。 附邪論之金壽興, 猶被編配, 倡邪論之宋時烈, 豈漏憲章乎? 先治枝葉, 後乃根柢, 按法常規, 初非曲饒時烈, 肆赦大眚也。 一正功服之失, 而壞禮亂統之罪, 時烈自不得辭矣。 然則時烈者, 孝廟之罪人也, 先王之罪人也。 擧王法而不撓, 是殿下責也。 豈可使兩朝罪人, 濫握彤管, 以溷先王之盛德乎? 伏願亟寢宋時烈製進誌文之命, 擇於儒臣之年高禮熟老於文學者, 俾纂鴻烈, 刻之不朽, 以垂無窮。 蓋指許穆、尹鑴也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009025_003">
        <translation>승정원에서 아뢰기를, "신 등이 일찍이 들으니, 곽세건이 송시열을 논척하는 상소를 지어서 선조 때 올리려다가 뜻을 이루지 못하자, 경저에 지체하여 머무르면서 기회를 엿보았다고 합니다. 이제 곽세건이 홀연히 와서 상소하였는데, 상소의 말이 지극히 패악하여 차마 바로 볼 수 없는 것이 있습니다. 신 김석주는 대행조에서 복제의 일로 순문하시던 날 직접 성유를 받들었습니다. 기해년에 대신 등이 복제를 강정한 것은 실로 시왕의 공령을 따랐기 때문에, 송시열 등 여러 사람은 당초 수의할 때 또한 대신의 의논은 따랐던 것입니다. 경자년 이후에 오로지 송시열을 책한 후로 송시열의 사람들이 비로소 고례을 인용하여 송사의 한 꼬투리로 삼았는데, 이는 본디 조가에서 채용할 일이 아님을 내가 자세히 아는 바다.라는 말로 분부하셨습니다. 이제 곽세건이 이 말썽의 칼자루를 얻고 이 기회에 편승하여, 심지어 먼저 지엽을 다스리고 뒤에 근저에 미치는 것이 법을 진행하는 상규라고 말하기까지 함으로써 반드시 삼조에서 예우하던 재야의 늙은 신하를 마침내 불측한 곳에 빠뜨리려 하니, 그 마음이 진실로 극히 놀랍고도 참혹합니다. 성감 아래에서 정상은 숨기기 어렵기에 구구한 소회를 진달하지 않을 수 없습니다." 하니, 답하기를, "알았다." 하고, 곽세건의 상소에도 또한 알았다.는 말로 답하였다. 곽세건은 곧 영남의 흉악한 자로서, 남의 사주를 받아 일을 시험하여 그 말이 극히 패악하였는데, 승정원의 계달이 김석주에게서 나오자 사람들이 모두 쾌하게 여겼으나, 이때에 임금은 이미 마음에 들어온 바가 있어서 종시 엄히 물리치지 않았다.</translation>
        <original>政院啓曰: "臣等曾聞, 郭世楗者搆疏論斥宋時烈, 擬上於先朝而未果, 遲留京邸, 偵伺顧望云。 今世楗忽來投疏, 辭意絶悖, 有不忍正視。 臣錫冑於大行朝服制事詢問之日, 親承聖諭以己亥大臣等之講定服制也。 實從時王功令, 故宋時烈諸人, 當初收議, 亦從大臣之論矣。 及庚子以後專責時烈之後, 時烈諸人, 始引古禮, 爲一訟端, 而此則元非朝家採用之事, 予之所詳知也爲敎。 今世楗得此欛柄, 乘此𡼏㠊, 至以先治枝葉, 後及根柢, 按法常規爲言, 必欲使三朝禮遇白首在野之臣, 終陷不測之地, 其心誠極駭慘。 聖鑑之下, 情狀難逃, 而區區所懷, 不敢不達。" 答曰: "知道。" 郭世楗疏, 亦答以知道。 世楗卽嶺南凶人, 受嗾嘗試, 其言絶悖。 政院之啓, 出於金錫冑, 人皆快之, 而時, 上已有所入, 終不嚴斥。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009026_001">
        <translation>유성이 누성 밑에서 나왔다.</translation>
        <original>流星出婁星下。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009026_002">
        <translation>대사헌 민시중과 지평 신완이 곽세건을 엄히 국문하여 단죄하기를 계청하니, 답하기를, "이 계사를 보건대, 이 무슨 말인가? 이제 유생의 상소는 쓰고 안 쓰는 데 있을 뿐이며, 일이 선조에서 이미 드러난 것이니, 윤허하지 않는다." 하였다.</translation>
        <original>大司憲閔蓍重、持平申琓, 啓請郭世楗嚴鞫勘斷, 答曰: "觀此啓辭, 是何言也? 今者儒生之疏, 在於用與不用而已。 事在先朝已現之事, 不允。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009026_003">
        <translation>사간 이무가 또 곽세건을 국문하여 정죄하기를 계청하니, 답하기를, "내가 어린 나이로 이 반호의 망극한 슬픔을 당하여, 대소 신료가 동인 협공 하여 함께 국사를 구제하기를 날마다 바랐는데, 일개 유생의 상소로 서로 분요를 일으키니, 내가 매우 탄식하고 애석해 한다." 하였다.</translation>
        <original>司諫李堥又啓請世楗鞫問定罪, 答曰: "予以沖年, 遭此攀號罔極之慟, 大小臣僚, 同寅協恭, 共濟國事, 予日望之。 因一儒疏, 互相起鬧, 予甚歎惜也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009026_004">
        <translation>좌의정 김수항이 상소하기를, "엎드려 곽세건의 소사를 보건대, 놀랍고 두려워서 떨림을 견디지 못하겠습니다. 신이 7월의 빈청의 논의 에 줄곧 동참하였습니다. 잘못을 저지른 것에 대해서 논한다면 이치상 홀로 남과 다를 수 없는 것입니다. 이제 곽세건이, 성교를 거역하고 사론에 붙은 죄로 신의 형 김수흥을 지적하여 배척하였으니, 신의 형의 죄가 곧 신의 죄입니다. 어찌 죄를 추문받고 안받는 것이 다름이 있겠습니까? 대행 대왕의 당일의 분부는 경자년 이후의 갑과 을의 다툼을 쓸데없는 빈 말로 돌리고, 빈청에서 의계한 것을 끌어낸 것이 제신의 죄안으로 삼기에 마땅치 않은 것이라고 하셨으니, 성의의 소재가 분명할 뿐만 아닌데도, 곽세건은 오로지 송시열을 공격하여 반드시 헤아릴 수 없는 곳에 빠뜨리고자 하며, 이에 대행 대왕의 성교에서 벗어나 안법의 차제의 설을 창도하여서 마침내 삼조에서 예우한 유현으로 하여금 몰락하여 돌아가게 하려고 듭니다. 신이 만약 죄의 근저를 송시열에게 돌리고 지엽을 자처하며 정승의 자리를 함부로 차지하였다면, 이 곽세건의 말은, 신이 제 몸을 이롭게 하는 자료로 삼은 것이라고 하기에 알맞습니다. 신이 비록 지극히 어리석으나 어찌 차마 이 짓을 하겠습니까?" 하니, 답하기를, "유생이 진술한 것은 혐의로 삼기에 족하지 않다. 안심하고 사직하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>左議政金壽恒上疏曰: 伏見郭世楗疏辭, 不勝驚怕震駴。 臣於七月賓廳之議, 終始同參, 論其負犯, 理無獨殊。 今世楗以拒聖敎, 附邪論之罪, 指斥臣兄壽興, 臣兄之罪, 卽臣之罪也。 寧可以罪之勘與未勘, 有所異同乎? 大行大王當日之敎, 槪以庚子以後甲乙之爭, 歸之不用之空言, 以賓廳議啓之援引, 非宜爲諸臣之罪案, 聖意所在, 不啻較然。 而世楗專攻宋時烈, 必欲擠之不測之地。 乃於大行聖敎之外, 倡爲按法次第之說, 終使三朝禮遇之儒賢, 顚頓而歸。 臣若以罪之根柢歸之時烈, 以枝葉自處, 冒據具瞻之位, 則是世楗之言, 適足爲臣利身之資。 臣雖至汙, 豈忍爲此? 答曰: "儒生所陳, 不足爲嫌。 安心勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009026_005">
        <translation>우의정 정지화가 정사하니, 임금이 승지를 보내 돈유하였다.</translation>
        <original>右議政鄭知和呈辭, 上遣承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009027_001">
        <translation>조이병을 장령으로, 이유를 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙爾炳爲掌令, 李濡爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009027_002">
        <translation>임금이 영의정 허적영중추부사 정치화좌의정 김수항도승지 김석주를 인견하였다. 제신이 산릉의 일을 진달하였다. 뒤에 허적이 곽세건의 일을 진달하기를, "기해년의 복제는 기년으로 정하였습니다. 그 후 예론이 분분하게 일어나 송시열은 효묘가 장자가 아니다.라고 하고, 혹자는 승통하였으면 곧 적장이 된다. 하여, 피차 서로 다투었는데, 국가에서 모두 버리고 쓰지 않았습니다. 소신의 의견은, 승통하였으면 마땅히 삼년복을 입어야 한다는 것으로 선조에서 이것을 가지고 다투었는데 지금도 변치 않았습니다. 이번 대공복으로 마련한 것도 또한 그르게 여기는데, 신은 감히 반드시 옳다고 하지 못합니다. 예는 마치 취송하는 것과도 같아서 각각 생각하는 바를 고집할 뿐이지, 효종 대왕을 폄박하는 것은 아니니, 어찌 이 같은 신자가 있겠습니까? 불량한 사람이 선왕을 깎아내리는 말을 하였기 때문입니다. 지난번에 도신징이 대공을 그르다고 상소하였을 때에 제신이 그 소견을 진달하였다가 거듭 천위를 저촉하여 죄를 입었는데, 이것도 선왕을 폄박한 것은 아닙니다. 이제 곽세건이 송시열을 공척하여서 이를 예론에 가탁하였으니, 심술이 그른 것입니다. 선왕의 뜻을 엿보아 헤아릴 수 없음에도 그가 감히 차제를 만들어 논죄하며 방자하게 상소하였는데, 말이 매우 흉참하였습니다. 그러므로 신은 성상께서 상소를 도로 내주실 줄 알았는데, 알았다.는 말로 비답을 내리실 줄은 헤아리지 못하였습니다. 곽세건은 구함에 뜻이 있었고, 대간은 엄히 국문할 것으로 논계하였으니, 새로운 덕화의 아름다운 정사가 아닌 듯합니다. 유벌을 시행하심이 사체에 마땅할 것 같습니다. 이때를 당하여 마땅히 한마음으로 보도할 것을 염두에 두어 성상께서 잘못된 거조가 있으면 이를 고하고, 백성을 이롭게 할 일이 있으면 이를 아뢰어서, 한결같이 무사하기를 힘써서 매양 김수항과 더불어 서로 힘쓰는데, 이제 한 괴이한 인사가 나왔으니 불행함이 심합니다." 하고, 김수항이 아뢰기를, "신은 마땅히 선조에서 죄를 입어야 했는데, 성상의 도량이 너그럽게 포용하시어 다행스럽게도 견벌을 면하였으므로, 지금까지도 인혐하여 감히 하지 못하는 것이 있고, 또한 차마 하지 못하는 것이 있었습니다. 오직 일심으로 나라를 위하여 조금이라도 몸을 바쳐 은혜를 갚으려는 생각에 매양 허적과 더불어 힘쓰고 있었습니다. 그런데 이제 사람의 말이 저와 같으니, 신이 이러한 시기를 핑계대고 중임을 함부로 차지하는 것은 진실로 그릇된 생각인 것입니다. 하물며 이 뒤를 이어서 일어날 자가 곽세건 한 사람에 그치지 않을 것이니, 어찌 감히 일이 선조에 있었다 하여 마음이 편안하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "내가 어린 나이로, 바라는 바는 오직 경 등이 한 마음으로 보도하는 데 있는 데, 한 장의 유소로 인하여 사헌부와 사간원이 서로 이어 분노를 일으키니, 재궁이 빈전에 있어 선침이 아직 식지도 않은 때에 어찌 이다지도 시끄럽게 다투는가? 생각이 이에 미치지 못한단 말인가?" 하였다. 허적이 아뢰기를, "성상께서 처음에 만약 곽세건을 물리치는 분부를 내리셨다면, 대간의 말도 나오지 않았을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "유소는 쓰면 쓰고 안 쓰면 안 쓰는 것이다. 어찌 국문하는 일이 있단 말인가?" 하였다. 허적이 아뢰기를, "엄히 국문하라는 의논은 진실로 옳지 않습니다. 그러나 제신이 이로부터 마음이 편안치 못하며, 송시열은 필마로 수원으로 돌아갔으나, 경상이 아름답지 못합니다. 전하께서 처음 정치하시는 데는 청명하기가 명경 지수와 같아야 하니, 만약 일호라도 의심이 있다면 이는 크게 근심할 만한 것입니다." 하고, 김석주는 아뢰기를, "윤선도의 손자가 전일에 상소한 적이 있었는데, 신이 그 때에 대행왕께 아뢰어 물리치고 받들어 올리지 않았으니, 그것을 틈타 보복할 뜻이 있었기 때문입니다. 이제 곽세건의 마음씀도 또한 이와 같습니다." 하고, 정치화는 아뢰기를, "곽세건이 일에 가탁하여 탐색해 보는 것인데 조어가 흉참하니, 마땅히 명백하고 엄하게 배척하여야 합니다. 그런데 이제 쓰면 쓰고, 안 쓰면 안 쓴다.는 말로 분부하실 뿐이라면, 곽세건 같은 자가 반드시 계속해서 일어날 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "경 등이 동인 협공하여 한마음으로 보도한다면, 하늘에 계신 선왕의 영혼이 또한 반드시 기뻐하시겠지만, 한 유소를 인하여 당론을 일으키고자 한다면 또 어찌 위에서 기뻐하시겠는가?" 하였다. 허적이 아뢰기를, "엿보고 탐색해 보는 풍조를 자라나게 해서는 안 됩니다. 곽세건은 죄준다면 대간의 의논은 저절로 그쳐질 것입니다." 하고, 김석주는 말하기를, "오늘은 세 대신이 입시하였고, 당론에 편사하는 자가 아니니, 성상께서는 살피소서." 하니, 임금이 말하기를, "그를 죄주라." 하였다. 김석주가 아뢰기를, "이 사람은 유벌로 다스려서는 안됩니다." 하고, 허적이 아뢰기를, "일찍이 선조에서도 유세철에게 벌을 내리고자 하였는데, 신이 유벌을 베풀기를 청하였더니, 선왕께서 곧 이를 허락하셨습니다. 지금도 참작하여 논죄함이 좋겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "정거 하라." 하였다. 김석주가 아뢰기를, "곽세건이 죄를 받은 것이 가벼우니, 이 무리가 반드시 뒤를 이어 일어나, 조저 가 이로부터 더욱 편치 않을 것입니다. 이 뒤로 곽세건의 상소같은 것은 본원에서 그 상소의 뜻을 아뢰어서 알려드린 연후에 물리치고 봉입하지 않음이 어떻겠습니까?" 하니, 임금이 옳게 여겼다. 김수항이 아뢰기를, "송시열이 강가에 와 있어서 지문을 짓고자 합니다. 이제 지문의 일이 진실로 지극히 낭패입니다." 하고, 허적이 아뢰기를, "지문의 일이 진실로 급합니다. 송시열이 곽세건의 상소 때문에 지어 올리지 않아서는 안됩니다." 하니, 임금이 말하기를, "사관을 보내어 전유하라." 하였다. 허적이 아울러 위유하기를 청하였다. 김수항과 김석주가 또 빈청에서 의례에 찹석한 제신이 인혐하여 진소하는 것도 또한 봉입하지 말게 하여 각각 공직케 할 것을 청하였다. 이 날 허적이 오히려 공의를 두려워하여 겉으로는 곽세건을 배척하면서도 유벌의 의논을 창도하여서 임금의 뜻에 영합했으므로, 제신이 비록 힘써 다투었지만 뜻을 얻지 못하였다. 일부의 사람은 더욱 기탄함이 없어서 세상 일을 어찌할 수 없었다.</translation>
        <original>上引見領議政許積、領中樞鄭致和、左議政金壽恒、都承旨金錫冑。 諸臣陳山陵事後, 積陳郭世楗事曰: "己亥服制, 定以朞制。 其後論禮之說紛紜而起, 宋時烈則以孝廟爲非長子, 或者曰: ‘承統乃爲嫡長。’ 彼此相爭, 而國家皆棄不用。 小臣意見則承統則當爲三年, 臣於先朝, 以是爭之, 今不可變。 今番大功之磨鍊, 亦以爲非, 而臣不敢必以爲是也。 禮如聚訟, 各執所見而已, 非貶薄孝宗大王也, 豈有如此之臣子乎? 不逞之人, 因有薄先王之言矣。 向者都愼徵上非大功之疏, 諸臣陳其所見, 重觸天威而被罪, 此亦非貶薄先王也。 今世楗攻斥時烈, 而假托論禮, 心術非矣。 先王之意不可窺測, 而渠敢以爲次第論罪, 肆然投疏, 語多凶慘。 臣意謂自上當還出給, 而不料至以知道爲批也。 世楗有意構陷, 而臺諫以嚴鞫論啓, 則恐非新化之美政, 施以儒罰, 事體似當。 當此之時, 宜以一心輔導爲心, 上或有過擧, 則告之, 如有利民之事, 則奏之, 一以無事爲務, 每與金壽恒相勖, 今有一怪士, 不幸甚矣。" 壽恒曰: "臣當被罪於先朝, 而聖度寬容, 幸免被譴。 到今引嫌, 有所不敢, 亦有所不忍。 唯以一心爲國, 少圖報效之意, 每與許積相勉矣。 今者人言如彼, 臣之諉以此時而冒據重任, 誠錯料也。 況此後繼起者, 必不止世楗一人, 何敢以事在先朝, 而晏然於心乎?" 上曰: "予以沖年, 所望惟在卿等一心輔導矣。 因一儒疏, 憲府、諫院, 相繼起鬧, 當梓宮在殯, 仙寢未冷之時, 何如是紛挐, 而不爲念及於此耶?" 積曰: "自上初若有斥世楗之敎, 則臺諫之言亦不出矣。" 上曰: "儒疏用則用, 不用則不用, 有何鞫問之事乎?" 積曰: "嚴鞫之論, 誠爲不可。 而諸臣自此不安, 時烈匹馬歸水原, 景象不佳矣。 殿下始初淸明, 當如明鏡止水, 若有一毫疑心, 則大可憂也。" 金錫冑曰: "尹善道之孫前日上疏, 臣於其時, 稟大行王, 退却不捧, 以其有乘隙報復之意也。 今世楗設心, 亦若是矣。" 鄭致和曰: "世楗假託探試, 措語凶慘, 當明白痛斥。 今以用則用, 不用則不用爲敎而已, 則如世楗者, 必將繼起矣。" 上曰: "卿等同寅協恭, 一意輔導, 則先王在天之靈, 亦必怡悅。 而因一儒疏, 欲作黨論, 則先王在天之靈, 亦豈肯怡悅於上耶?" 積曰: "窺伺探試之風, 不可長也。 罪世楗則臺諫之論自止矣。" 錫冑曰: "今日三大臣入侍, 非偏私黨論者也。 願上察之。" 上曰: "罪之。" 錫冑曰: "此人不可以儒罰治之也。" 積曰: "曾在先朝, 亦欲施刑於柳世哲, 而臣請施儒罰, 先王卽許之。 今亦參酌論罪可也。" 上曰: "停擧。" 錫冑曰: "世楗受罪旣輕, 此輩必接迹而起, 朝著自此將益不靖。 此後如世楗之疏, 本院啓知其疏意, 然後退却不捧何如?" 上可之。 壽恒曰: "宋時烈來在江上, 欲製誌文矣。 卽今誌文事, 誠極狼狽。" 積曰: "誌文事誠急。 時烈不可因一世楗之疏, 不爲製進也。" 上曰: "遣史官傳諭。" 積請竝慰諭壽恒。 錫冑又請賓廳議禮諸臣引嫌陳疏, 亦勿捧入, 各令供職。 是日, 積猶畏公議, 陽斥世楗, 而倡爲儒罰之論, 以合上意, 諸臣雖力爭而不得。 一番人益無忌憚, 而時事不可爲矣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009028_001">
        <translation>대사헌 민시중, 지평 신완이 곽세건을 국문하기를 청한 계달에 답하기를, "어제 인접하면서 이미 참작 처리하였다. 장황한 말이 어찌 이에 이른단 말인가? 곧 정지하고 번거롭게 굴지 말라." 하였다.</translation>
        <original>答大司憲閔蓍重、持平申琓請鞫世楗之啓曰: "昨日引接, 旣已酌處, 張皇說話, 何乃至此哉? 亟停勿煩。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009028_002">
        <translation>사간 이무장령 조세환대사헌 민시중지평 신완장령 조이병지평 이희룡이 모두 곽세건을 엄히 국문하라고 계청한 것 때문에 대신에게 비난을 받고 인피하여 물러나 물론을 기다렸다. 대사간 윤심이 아뢰기를, "곽세건의 상소는 어의가 위험하니, 깊이 미워하시고 통열히 끊으시어 사예 의 땅으로 물리치심이 마땅합니다. 나국하는 데 이르러서는 부당함을 면하지 못하니, 모두 체차하소서." 하고, 이어 정언 이우정과 함께 아뢰기를, "대행 대왕께서 문득 군신을 버리시니 끌어당기며 부르짖어도 미치지 못하고, 은혜 갚기를 꾀하나 길이 없습니다. 험악한 감정의 막힘을 열어 없애고 구투를 버려서, 마음을 합치고 덕을 같이하여 새로운 덕화를 돕는 것이 바로 오늘날 신료의 함께 힘쓸 바입니다. 그런데도 이제 곽세건이 감히 다시 상소하여 먼저 삼조에서 예우한 신하를 공격하여 모략으로 경알의 계책을 이루고자 합니다. 말 밖의 뜻을 만들어내어 선왕의 유의라고 일컬어 형혹 의 바탕을 삼고, 왕법을 다 밝히지 못하였다., 나중에 근저에 미친다. 하는 말에 이르러서는 화란을 얽어 만들 마음을 곧장 드러냈으니, 그 정상이 괴악하여 차마 바로 볼 수 없는 것이 있습니다. 다행스럽게도 성명이 위에 계심을 힘입어 이를 물리치고 쓰지 않으심으로 호오를 보이셨으나, 정거의 벌은 악을 징계하는 것이 아니니, 이른바 깊이 미워하여 통절해서 사예의 땅으로 물리쳐야 한다는 것은 바로 이 무리들을 이르는 것입니다. 청컨대 곽세건에게 속히 원찬을 명하소서." 하였으나, 임금이 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>司諫李堥、掌令趙世煥、大司憲閔蓍重、持平申琓、掌令趙爾炳、持平李喜龍, 皆以世楗嚴鞫之請, 見非大臣引避, 退待物論。 大司諫尹深啓曰: "世楗之疏, 語意危險, 深惡痛絶, 逬諸四裔宜矣。 至於拿鞫, 未免失當, 請竝遞差。" 仍與正言李宇鼎啓曰: "大行大王奄棄群臣, 攀號莫逮, 圖報無路。 擺除崖阻, 捐棄舊套, 協心同德, 以補新化者, 乃今日臣僚之所共相勉。 而今世楗敢復投疏, 首攻三朝禮遇之臣, 欲售其傾軋之計, 做出言外之旨, 謂之先王遺意, 以爲熒惑之地。 至於王法未究, 後及根柢等語, 直肆其搆禍之心, 其情狀怪惡, 有不忍正視。 幸賴聖明在上, 斥而不用, 以示好惡, 而停擧之罰, 非所以懲惡。 所謂深惡痛絶, 逬諸四裔云者, 正謂此輩也。 請郭世楗亟命遠竄。" 上不允。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10009029_001">
        <translation>조사기의 아들 조감이 상소하였는데, 대상 의 초상에 염습한 의금이 내전의 사장에서 나왔으므로, 국군의 치상하는 예법에 크게 어긋난다고 하였다. 또 영릉의 석물을 산릉에 옮겨 쓰는 것 및 영악전을 설치하지 않은 것을 아비가 먹다남은 음식으로 아들을 제사하지 않는 것에 비유하였다. 또 작년에 천릉한 뒤에, 장강목 마목 등을 모두 간직하여 두었다가 이제 또 쓰려는 것에 대하여 먼저 흉사에 썼던 것을 쓰는 것은 예가 아니라고 하였다. 또 근기 지역의 사대부의 분산 과 농토는 감히 손을 대지 못하여, 으레 국릉의 형국안에서 조금 나은 곳을 찬양하며 반드시 쓸 땅이라고 하는 것을, 나라를 위하여 마음을 다하는 도리가 아니라고 하였다. 또 간관이 상차하여 산릉 앞에서 경연을 열기를 청한 것을 성문의 죄인이 되는 것이라고 하였다. 또 지난날 빈청에서 의례에 참석한 신하에 대해서는 이미 죄가 있는데도 뻔뻔한 얼굴로 행공하여 염치를 돌보지 않으니, 족히 책할 것 없다고 하였다. 제신을 공척하는 말이 매우 괴악하였으므로, 허적이 임금께 아뢰기를, "이 사람이 달리 의견을 내는 것이 괴이합니다." 하고, 이어 소어의 그릇됨을 논변하고, 또 말하기를, "그 상소의 첫머리에, 포의신이라고 썼는데, 포의신으로 쓰는 것은 윤휴의 일이니, 이것이 바로 이른바 효빈 입니다. 또 그 상소 안에 천하 때문에 어버이에게 검소하게 하지 않는다.는 말 밑에, 임금을 등에 업고 바다에 잠긴다.는 말이 있으니, 이는 천만 괴이한 말입니다." 하였다. 승지 김석주이합은 조목조목 논변하여 배척하였고, 민종도와 이당규는 애매한 말로 대답하며 다만 금후로는 이 같은 소를 봉입하지 말기를 청하였을 뿐이다. 임금이 끝내 조감의 상소에 비답이 없었는데, 곽세건의 뒤에 조감이 또 이어 일어났으므로, 사람들이 모두 위태롭게 여기고 두려워하였다.</translation>
        <original>趙嗣基之子瑊上疏, 以大喪初喪襲斂衣衾, 皆自內出私藏, 謂之大非國君治喪之禮。 又以寧陵石物, 移用山陵及不設靈幄殿, 比之於父餕不祭其子。 又以昨年遷陵後, 長杠木馬木之類, 率皆藏置, 今將又用, 謂之預凶事非禮。 又以近畿之地, 士大夫墳山農土, 則莫敢下手, 例於國陵形局內, 贊其差勝處, 以爲必用之地, 此非爲國盡心之道。 又以諫官上箚, 請開經筵於山陵前, 爲聖門罪人。 又以曩日賓廳議禮之臣, 旣曰有罪, 而抗顔行公, 冒沒廉隅, 不足多責。 侵攻諸臣, 語多怪惡。 許積白上曰: "此人別生意見怪矣。" 仍辨論疏語之非, 且曰: "其疏首以布衣臣書之, 書以布衣臣者, 尹鑴事也。 此正所謂效顰也。 又其疏中, 不以天下儉其親之下, 有負帝深海之語, 此則千萬怪異之言也。" 承旨金錫冑、李柙亦逐條辨斥。 閔宗道、李堂揆游辭以對, 只請今後勿捧如此疏。 上遂於瑊疏, 無批答, 而世楗之後, 瑊又繼起, 人皆危懼。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010002_001">
        <translation>병조 좌랑 조종저가 고금의 나이 어린 제왕에게 권학하는 말을 채집하여 책자를 편성해 올리니, 우악한 내용으로 답하고 마장을 내려 상주었다.</translation>
        <original>兵曹佐郞趙宗著, 採古今沖年帝王勸學之語, 編成冊子以進, 優答, 賜馬裝以賞之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010002_002">
        <translation>이헌을 사간으로, 강백년을 대사헌으로, 유송제와 신석번을 장령으로, 권개와 이수언을 지평으로, 강석창을 수찬으로, 남익훈을 검열로 삼았다.</translation>
        <original>以李藼爲司諫, 姜栢年爲大司憲, 柳松齊、申碩蕃爲掌令, 權瑎、李秀彦爲持平, 姜碩昌爲修撰, 南益熏爲檢閱。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010002_003">
        <translation>관학 유생 한성우 등 1백 80인 이상이 소하여, 곽세건을 논척하고 송시열의 원통함을 신원하여 변론하니, 임금이 이튿날 하비하기를, "의례 한 조항은 선조에서 이미 정하여 행한 것이다. 다시 어찌 말썽을 일으키겠는가? 내가 차마 듣지 못하겠다." 하였다.</translation>
        <original>館學儒生韓聖佑等一百八十人上疏, 論斥世楗, 伸辨宋時烈之冤。 上明日下批曰: "議禮一款, 先朝旣已定行矣。 更何起鬧耶? 予不忍聞也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010003_001">
        <translation>임금이 영의정 허적, 좌의정 김수항을 인견하였다. 임금이 말하기를, "오늘 관학 유생의 상소를 보니, 선왕이 정한 인선 대비의 복제를 옳지 않다고 하였는데, 그 말이 근거가 없다. 내가 벌주고자 하는데 어떠한가?" 하니, 허적이 아뢰기를, "자고로 의례가의 논설은 갈래가 많습니다. 이제 이 유생 등의 의견이 바로 그런 것이고, 또 치욕이 스승에게 미치므로 많은 선비가 일제히 분격하여 이 소변이 있는 것이니, 어찌 죄줄 수 있겠습니까? 만약 벌을 준다면 관학이 비게 되어 반드시 분뇨를 초래할 것이니, 매우 아름다운 일이 아닙니다. 또 이 복제 조항은 서로 쟁변하는 것이니, 성상께서는 다만 마땅히 그 시비를 밝히실 뿐입니다. 만약 시비를 정하고자 한다면 좋지 않으니, 그대로 두는 것만 같지 못합니다." 하니, 임금이 머리를 끄덕였다. 허적이 또 아뢰기를, "곽세건이 하는 짓이 괴악한데, 민시중이 그릇 곽세건을 흉인 곽유도의 손자라고 하였으므로, 곽세건이 또 상소하여 민시중의 조선 형제를 꾸짖어 욕하자 정원에서 그 상소를 물리쳤습니다. 그런데 곽세건은 실제로 곽유도의 손자가 아니었으므로, 민시중이 이 때문에 인피하여 체직되었습니다. 곽세건이 곽유도의 손자가 아님이 이미 발명되었는데, 어찌 감히 대관을 능욕함이 이 지경에 이른단 말입니까? 이는 모두 나라에 기강이 없는 소치입니다. 더구나 대간이 바야흐로 제 죄를 청하고 있는데, 감히 뻔뻔스레 예궐하여 상소를 올렸고, 병조에서는 허락하여 문에 들어오게 하였으니, 살피지 못함이 매우 심합니다. 추고하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>上引見領議政許積、左議政金壽恒。 上曰: "今日見館學儒生之疏, 以先王所定仁宣大妃服制爲非是。 其言無據, 予欲施罰, 何如?" 積曰: "自古議禮之家, 論說多岐。 今此儒生等意見適然, 且以辱及其師, 多士齊憤, 有此疏辨, 豈可罪乎? 若施罰, 則館學空虛, 必致紛鬧, 甚非美事。 且此服制一款, 互相爭辨, 自上只宜明其是非, 而若欲定其是非則不好, 莫如置之。" 上唯唯。 積又曰: "郭世楗所爲怪惡, 而閔蓍重誤以爲兇人有道之孫。 世楗又上疏, 詬辱蓍重祖先兄弟, 政院退却其疏。 而大抵世楗實非有道之孫, 蓍重以此引避見遞, 則渠非有道之孫, 旣已發明, 何敢凌辱臺官至此也? 此無非國無紀綱之致。 況臺諫方請渠罪, 而乃敢偃然詣闕呈疏, 兵曹許令入門, 殊甚不察。 請推考。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010003_002">
        <translation>대행 대황의 시호를 청나라에 청하였는데, 소헌 덕을 밝혀서 공이 있음을 소, 총명하여 지혜가 밝음을 헌이라 한다. , 경헌 이른 아침부터 밤늦게까지 삼가고 경계함을 경, 선을 행하여 규범이 될 만한 것을 헌이라 한다. , 헌숙 헌은 위의 풀이와 같고, 몸을 바르게 해서 아랫사람을 거느리는 것을 숙이라 한다. 의 삼망으로 비의하여 보냈으니, 허적과 김수항 등이 정한 것이다.</translation>
        <original>請大行大王謚於淸國, 以昭獻 明德有功曰昭, 聰明睿智曰獻。 敬憲 夙夜儆戒曰敬, 行善可紀曰憲。 獻肅 獻上同, 正己攝下曰肅。 三望, 備擬以送。 許積、金壽恒等所定也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010003_003">
        <translation>홍주 고을에서 배에 실은 세미 5백여 석이 모두 떠내려가자, 경기 감사가 장계를 올려, 감관과 색리를 가두고 이를 징수할 것을 청하자, 임금이 고의로 잃은 것이 아님을 들어 놓아보내게 하려고 하였다. 허적이 아뢰기를, "만약 완전히 놓아주는 길을 연다면 후폐를 막기 어려울 것이니, 마땅히 본 고을로 하여금 보방하여 징수하게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>洪州官所載稅米五百餘石, 盡爲漂失。 京畿監司狀請囚禁監官、色吏徵捧之, 上以非故敗, 欲令放送, 許積曰: "若開全釋之路, 後弊難防。 宜令本官, 保放徵捧。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010004_001">
        <translation>사헌부에서 곽세건의 원찬을 계청하고, 1절을 첨입하여 아뢰기를, "더구나 정거하라는 명이 내린 후로 대의가 바야흐로 커지는 때에 또 감히 언연히 건복 으로 다시 대궐 뜰에 들어와 두 번째로 스스로 변명하는 상소를 올렸으니, 그 국법을 무시하여 방자 무엄함이 더욱 극히 가증스럽습니다." 하고, 사간원에서 또 잇달아 아뢰었으나, 모두 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>司憲府啓請郭世楗遠竄, 而添入一節曰: "況且停擧命下之後, 臺議方張之日, 又敢偃然巾服, 復入闕庭, 再投自明之疏, 其不有國法, 放肆無嚴, 尤極可惡。" 云。 司諫院亦連啓, 竝不允。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010004_002">
        <translation>일찍이 경술년 에 사간원에서 각 아문 군관의 정액을 재정할 것을 청하였는데, 이때에 이르러 비변사에서 한결같이 그때에 정한 액수에 따라 별단에 의하여 그대로 보존하고, 그 나머지는 가을을 기다려 태거할 것을 청하였다. 영돈녕부사 김우명이 바야흐로 호위 대장의 직무를 띠고 있었는데, 상차하기를, "이제 만약 백 사람 천 사람에게 수포한다면, 백 사람 천 사람에게 인심을 잃게 될 것이니, 큰 실책입니다." 하였다. 비변사에서, 이에 각 아문으로 하여금 그 대솔에 합당한 자를 가려서 정액에 맞추고, 나머지는 모두 태거하기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>曾在庚戌, 司諫院請各衙門軍官釐正定額。 至是, 備邊司請一從其時所定額數, 依別單仍存, 其餘則待秋汰去。 領敦寧金佑明方帶扈衛大將, 上箚以爲: 今若爲百千之收布, 失百千之人心, 大是失計。 備邊司乃請令各衙門, 先擇其可合帶率者, 以準定額, 餘皆汰去, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010005_001">
        <translation>재궁에 칠하는 것을 기해년 의 국휼 때의 예에 의하여 30도로 한정하였는데, 이 날에 이르러 마쳤다.</translation>
        <original>梓宮加漆, 依己亥年國恤時例, 限以三十度, 至是日而畢。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010005_002">
        <translation>지평 이수언이 상소하기를, "송시열이 뭇 소인에게 미움을 받아 세상 사람에게 공격의 표적이 된 지 이미 10여 년 입니다. 의례 한 조항이 오늘날 편안치 못하게 된 큰 관건이 되어, 먼저는 도신징, 뒤에는 곽세건과 조감의 상소에서, 혹은 복제 혹은 지문 혹은 장제의 일을 가지고, 머리를 감추고 얼굴을 바꾸어 쉬고 공격함을 번갈아 하는데, 송시열이 몸에 사림의 중망을 받고 있으므로 미움을 받음이 특히 심합니다. 그러므로 곽세건이 공격하자 더욱 힘써 대간이 곽세건을 국문하라고 청한 것은, 그 음흉함을 깊이 미워하여 속이고 숨기는 종적을 적발하고자 하는 데서 나온 것인데, 전하께서는 다만 정거하라는 벌만 베푸시어, 마치 곽세건의 말에 허물이 적은 것처럼 하셨습니다. 이와 같이 하면서 송시열로 하여금 명을 받들어 글을 지어 올리게 하고자 한다면, 그 사람을 들어오게 하고자 하면서 문을 닫는 것과 같지 않겠습니까? 마땅히 사람을 모함하는 곽세건의 죄를 바로잡아 북쪽 변방으로 내치시고, 다음에는 송시열에게 밝은 유지를 내리시어 쾌히 개석 해 주소서." 하니, 답하기를, "의례 한 조항은 선조에서 이미 이정한 것인데, 오늘날 편안치 못하게 된 큰 관건으로 제기하는 것은 무슨 심정인가? 내가 매우 놀랍게 여긴다." 하였다.</translation>
        <original>持平李秀彦上疏曰: 宋時烈之慍于群小, 爲世鑽的者, 已十餘年。 議禮一款, 爲近日不靖之一大關捩, 前之都愼徵, 後之世楗與趙瑊之疏, 或以服制, 或以誌文, 或以葬祭之事, 藏頭換面, 休兵迭出, 而時烈身負士林重望, 見忤特甚, 故世楗之攻之也, 尤力臺諫之請鞫世楗, 蓋出於深惡其陰凶, 欲發詭秘之跡。 而殿下只施停擧之罰, 有若世楗語言薄過者然, 如是而欲使時烈承命撰進文字者, 不幾於欲其入而閉之門乎? 宜正世楗陷人之罪, 投畀有北, 次降明諭于時烈, 快賜開釋。 答曰: "議禮一款, 先朝旣已釐正。 至於以近日不靖之一大關捩提起, 是何心腸? 予甚痛駭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010005_003">
        <translation>교리 신후재권유, 수찬 강석창이 청대하니, 영의정 허적좌의정 김수항도 또한 명하여 인견하였다. 임금이 말하기를, "옥당은 무슨 일로 청대하는가?" 하니, 신후재가 아뢰기를, "이런 때에 비록 경연을 열 수는 없으나, 마땅히 자주 인접을 하시어 경학을 강론하셔야 합니다." 하고, 또 아뢰기를, "곽세건이 송시열의 의례를 침범하여 배척한 외에 터무니없이 날조하는 것이 끝이 없으므로, 송시열이 성 밖에 이르렀다가는 창황히 물러갔습니다. 단지 유벌을 시행하는 것만으로는 허물을 징계하기에 부족합니다. 성상께서 마땅히 호오를 분명히 보이셔야 합니다." 하였으며, 권유가 아뢰기를, "곽세건의 상소가 패란하고 위험하여 삼조에서 예우한 신하로 하여금 낭패하여 서울을 떠나게 하였으니, 조정의 신하로서 통한해 하지 않는 이가 없습니다. 마땅히 죄를 더 주어 엄하게 배척하셔야 합니다." 하였다. 이때에 양사가 곽세건의 죄를 논하여 여러 날이 되었어도 옥당은 홀로 말 한 마디 없었다. 물의가 이를 떠들썩하게 비난하니, 신후재와 권유가 강석창에게 이끌리어 어쩔 수 없이 청대한 것인데, 먼저 다른 일을 말함으로써 청대가 오로지 곽세건의 일 때문이 아님을 밝히고, 송시열을 구해하는 것도 또한 그다지 힘쓰지 않았으니, 그 반복하여 성실치 않음이 이와 같았다. 강석창이 송시열의 원통함과 곽세건의 죄를 극언하는데 말이 지나치고 목이 메었다. 임금이 말하기를, "정거 또한 지나친 것이지만 대신이 강청했기 때문에 마지못하여 따른 것이다. 어찌 원찬할 수 있으랴? 곽세건의 일은 이처럼 준엄하게 논하면서 이수언의 상소 같은 것은 어찌 죄를 청하지 않는단 말인가?" 하였다. 허적이 아뢰기를, "곽세건의 상소가 다만 예를 논했을 뿐 아니라, 어의가 흉참하였기 때문에 죄를 청하여 벌을 시행한 것인데, 이제 정거 또한 지나친 것이다.라고 분부하심은 매우 호오 시비의 도리를 잃은 것입니다. 이수언의 상소는 그 대개를 들으면 예를 논한 일이 없는 것 같은데, 알지 못하겠습니다만, 전하께서는 무엇 때문에 이 분부가 있는 것입니까?" 하고, 김수항은 말하기를, "그 상소 안에 편안하지 못하게 되었다.는 글자는 곽세건의 무리를 지적하여 발언한 것 같습니다. 어찌 감히 선조에서 이미 정해 놓으신 예를 편안하지 못하다고 한 것이겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "그와 같은 상소는 앞으로 봉입하지 말라." 하였는데, 허적김수항 및 여러 신하가 모두 대간이 일을 논한 상소를 퇴각하는 것은 부당하다고 굳게 다투자 중지했다. 김수항이 아뢰기를, "지금의 사체와 정리로서는 경연을 여는 것이 부당하나, 자주 유신을 불러 소회를 진달케 하면 좋겠습니다. 옛사람이 말하기를, 글을 읽지 않았어도 이 사람이요, 글을 읽었어도 이 사람이다. 하였으니, 글을 읽어도 행하지 못한다면 무슨 보탬이 있겠습니까? 날마다 일을 행하는 사이에, 가볍게 흘려버리지 않고 이치를 자세히 살핀다면 이것도 또한 배우는 것이니, 어찌 반드시 외고 읽는 말단에서만 구하겠습니까? 옛날에는 3년간 양암 의 예법이 있었으나, 후세에는 만기를 수응하지 않을 수 없었습니다. 만일 희노와 사기를 말하는 데 있어서, 존양 성찰하여 조금이라도 과오가 없다면 어찌 아름답지 않겠습니까?" 하였다.</translation>
        <original>校理申厚載ㆍ權愈、修撰姜碩昌請對, 領議政許積、左議政金壽恒亦命引見。 上曰: "玉堂以何事請對耶?" 厚載曰: "此時雖不可開筵, 宜數賜引接, 講論經學。" 又曰: "郭世楗侵斥宋時烈議禮之外, 搆捏罔極, 時烈旣到城外, 蒼黃退去。 只施儒罰, 不足懲罪, 自上宜明示好惡。" 愈曰: "世楗之疏, 悖亂危險, 使三朝禮遇之臣, 狼狽去國, 朝臣莫不痛恨。 宜加罪而痛斥之。" 是時, 兩司論世楗罪有日, 而玉堂獨無一言, 物議譁然非之。 厚載、愈被碩昌之牽率, 不得已請對, 而先言他事, 以明請對之非專爲世楗事, 救解時烈, 亦不甚力, 其反覆不誠如此。 碩昌極言時烈之冤、世楗之罪, 辭溢氣噎。 上曰: "停擧亦過, 而以大臣强請, 故勉從, 豈可遠竄乎? 世楗之事, 則如是峻論, 如李秀彦之疏, 何不請罪耶?" 許積曰: "世楗之疏, 不但論禮, 語意凶慘, 故請罪施罰矣。 今以停擧亦過爲敎, 殊失好惡是非之道。 且秀彦之疏, 聞其大槪, 則似無論禮之事。 不審殿下何以有此敎也?" 壽恒曰: "其疏中不靖二字, 似指世楗輩而發, 豈敢以先朝已定之禮爲不靖乎?" 上曰: "如此之疏, 後勿捧入。" 積、壽恒及諸臣, 皆以臺諫言事之疏, 不當退却, 固爭而止之。 壽恒曰: "此時事體情理, 不當開筵, 而數召儒臣, 俾陳所懷, 則好矣。 古人曰: ‘未讀猶是人, 旣讀猶是人。’ 讀書而不能行, 抑何益哉? 日用事爲之間, 不爲放過曲當於理, 是亦爲學, 何必求於誦讀之末? 古有三年諒闇之禮, 後世則不得不酬應萬機, 倘於喜怒辭氣之發, 操存省察, 無或過誤, 則豈不美哉?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010005_004">
        <translation>이보다도 앞서 유생 권대시황연이석복김강유세철 등이 선정을 모욕하고 어진 이를 무함한 죄로 유벌을 입었는데, 임금이 곽세건의 상소가 원한을 쌓은 데서 나왔기 때문이라고 하여 이들을 모두 풀어주라고 명하였다. 허적이 아뢰기를, "당론이 생긴 뒤로부터 공정한 시비가 없어진 지 오래입니다. 강한 힘으로 약한 자를 제어함이 이미 고질적인 폐단을 이루어서 여태까지 정거의 벌이 반드시 모두 공론에서 나오지 못하였으며, 부황 삭적 에 이르러서는 곧 유생이 하는 것이니, 조가에서 간여할 수 있는 것이 아닙니다." 하고, 김수항은 아뢰기를, "부황 삭적은 유생에게 있고, 정거는 사관 에 있으니, 일이 비록 근거가 없으나, 어찌 조가에서 간여할 것이겠습니까?" 하니, 임금이 마침내 허적의 말에 따라서 다만 정거만을 풀어 주었다.</translation>
        <original>先是, 儒生權大時、黃壖、李碩馥、金鋼、柳世哲等, 以醜正誣賢被儒罰。 上以郭世楗之疏, 出於積怨, 幷命解之。 積曰: "自有黨論以來, 無公是非久矣。 以强制弱, 已成痼弊。 向來停擧之罰, 未必盡出於公論, 而至於付黃削籍, 則乃儒生所爲, 非朝家所可干預。" 金壽恒曰: "付黃削籍在儒生, 停擧在四館, 事雖無據, 何預於朝家?" 上卒從積言, 只解停擧。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010006_001">
        <translation>가주서 신학이 지문의 일로 송시열에게 전유하니, 송시열이 서계를 신학에게 주어 회주하기를, "영인이 신의 죄를 극언하고 또 근기를 방황함을 가지고 크게 질책하므로, 신은 감히 잠시도 머물지 못하고 곧 물러나 돌아와 짚자리를 깔고 엎드려 명을 기다립니다. 또 지문을 짓는 일은, 영인이 분명히 천거한 사람이 있습니다. 오늘 참으로 그 사람을 얻었으니, 더욱 무엇 때문에 이를 대신 짓겠습니까?" 하였다. 임금이 김만기를 예차 하여 지어 올리게 하였다. 이튿날 김수항이 아뢰기를, "김만기도 또한 의례에 동참하였던 사람이니, 이미 송시열이 지을 수 없다고 한다면 김만기가 어찌 감히 이를 대신하겠습니까?" 하고, 이어 이단하와 김석주에게 짓게 할 것을 청하니, 임금이 김석주에게 명하여 짓게 하였다.</translation>
        <original>假注書申㶅以誌文事, 傳諭于宋時烈, 時烈以書啓付㶅回奏曰: "嶺人極言臣罪, 而又以翺翔近畿爲一大何, 臣不敢少淹, 旋卽退歸, 席藁俟命。 又惟誌文之製, 嶺人明有所尉薦。 今日眞得其人矣, 尤何以代斲哉?" 上令預差金萬基製進。 翌日金壽恒言: "萬基亦同參議禮之人, 旣以宋時烈爲不可製, 則萬基何敢代之乎?" 仍請以李端夏、金錫冑製之, 上命錫冑製之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010006_002">
        <translation>조세환을 집의로 삼았다.</translation>
        <original>以趙世煥爲執義。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010006_003">
        <translation>예조 정랑 김광진이 상소하여, 송시열이 무함을 입고, 곽세건이 재앙을 심는 형상을 말하니, 답하기를, "너의 상소를 보건대 조정이 편안해야 한다고 책망하면서도 너도 또한 그 사이에서 분요하니, 내가 심히 미워한다." 하였다.</translation>
        <original>禮曹正郞金光瑨上疏言, 時烈被誣, 世楗嫁禍之狀, 答曰: "覽爾疏辭, 責望於朝廷之寧靖, 而爾亦紛擾於其間, 予甚痛惡也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010006_004">
        <translation>이보다 앞서 사헌부에서 의관과 역관의 무리에게 정경아경경조의 벼슬을 증직한 것을 해조로 하여금 모두 찾아내어 그 직첩을 회수하고 그 비를 쳐서 쓰러뜨리게 하며, 이제부터는 이 무리의 증직은 육조경조금오 총관의 직임을 허락하지 말도록 계청하였는데, 이때에는 이조에서 아뢰기를, "의관 이동형이 지중추부사에 임명되어 그 아비는 판윤, 그 할아비는 우윤에 증직되었으니, 모두 환수하여 서추 의 직책으로 개수하고, 설관 의 아비에게 육경을 증직하고 궁비를 세운 것을 한성부로 하여금 찾아내어 처치하게 하소서." 하니, 임금이 이를 윤허하였다. 그러나 오래지 않아서 그 폐단이 전과 같았다.</translation>
        <original>先是, 司憲府啓請醫譯之流, 贈以正亞卿、京兆者, 令該曹一倂査出, 收回其職, 擊踣其碑, 自今以後, 此類贈職, 勿許六曹、京兆、金吾、摠管之任。 至是, 吏曹啓曰: "醫官李東馨除拜知中樞, 其父贈判尹, 其祖贈右尹, 竝還收, 以西樞職改授。 舌官之贈其父六卿, 立穹碑者, 請令漢城府査出處置。" 上允之。 然未久, 其弊如舊。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010007_001">
        <translation>수찬 강석창이 상소하여 송시열과 곽세건의 일을 논한 것이 누누이 수백언이었는데, 이르기를, "신이 일찍이 기억하건대, 무신년 겨울, 송시열과 송준길 두 신하가 진견하였을 때에, 의례의 일로써 죄를 짓고 인구하니, 선왕께서 명하시기를, 경 등이 이것으로서 인구한다면 나 또한 마음에 불안하다. 하셨는데, 천안을 우러러뵈니 창연한 빛이 오래도록 감돌았으므로, 지금에 이르기까지도 돌이켜 생각하면 깨닫지 못하는 사이에 목이 멥니다. 이런 때에 임금과 신하의 정의가 애연히 부합됨이 이와 같았는데, 선왕께서 과연 죄를 소급해서 형벌을 쓰실 뜻이 있으셨겠습니까?" 하였다. 상소가 들어가니, 임금이 명하여 들려주고, 또 비망기를 내려, 이수언강석창김광진은 모두 파직하고 서용하지 말라고 하였다. 승정원에서 환수할 것을 계청하니, 엄한 내용으로 비답을 내려 따르지 않았다. 또 분부하기를, "금후로 소장을 바치는 사람으로서, 의례에 대해 일컫고 선왕에 대해 말하는 자는 마땅히 역률로 논할 것이니, 승정원은 그리 알라." 하였다. 허적이 바야흐로 원상이 되어, 전교를 도로 바치며 말하기를, "요즈음 탑전에서 이같은 상소는 봉입하지 말라는 하교가 계셨을 때에, 신이 후폐가 있을 것을 염려하여 중지하기를 힘써 청하였는데, 이제 이 역률 두 글자는 더욱 극히 미안합니다. 비록 중률로 논한다 하여도 어찌 감히 범하는 자가 있겠습니까?" 하고, 이어 중사에게 부탁하기를, "비망기 안의 역자를 지우고 중 자로 고칠 뜻으로 모름지기 즉시 품달하라." 하였다. 얼마 아니되어 중사가 비망기를 가지고 와서 내리는데, 역률 두 글자를 일죄고 고쳤다. 허적이 또 봉환하고 말하기를, "일죄는 역률과 다름없으니, 논죄로써 하교하신다면 승정원이 스스로 마땅히 봉행할 것입니다. 이는 참으로 잘못된 거사이므로, 노신이 말하지 않는다면 실로 죄가 있는 것이기에 이에 감히 다시 진달합니다." 하자, 곧 중률로 고쳐 내렸다. 허적의 뜻은, 잠시 조금 여지를 두었다가 가벼운 것에서부터 무거운 데로 들어가게 하고자 한 것이었으니, 훗날 소위를 본다면 폐간이 모두 드러난다.</translation>
        <original>修撰姜碩昌上疏, 論宋時烈、郭世楗事, 縷縷數百言, 有曰: 臣嘗記戊申冬, 宋時烈、宋浚吉兩臣進見時, 以議禮事負罪引咎, 則先王命之曰: ‘卿等以此引咎, 予亦不安于心。’ 仰瞻天顔, 愴然久之。 至今追惟, 不覺嗚咽。 當此之時, 上下情意, 藹然相符若是, 而先王果有追咎用律之意乎? 疏入, 上命還出給。 又下備忘記: "李秀彦、姜碩昌、金光瑨竝罷職不敍。" 政院啓請還收, 嚴批不從。 又敎曰: "今後投章之人, 泛稱議禮, 語涉先王者, 當論以逆律, 政院知悉。" 許積方爲院相, 奉還傳敎曰: "頃日, 榻前有如此疏章勿捧之敎, 臣慮有後弊, 力請還寢。 今此逆律二字, 尤極未安。 雖論以重律, 豈有敢犯者乎?" 仍囑付中使曰: "備忘中逆字, 以重字抹改之意, 須卽稟達。" 俄而中使將下備忘, 逆律二字, 改以一罪。 積又奉還曰: "一罪與逆律無異。 以論罪爲敎, 則政院自當奉行。 此實過擧, 老臣不言, 實有罪焉。 玆敢更達。" 乃以重律改下。 蓋積意姑欲稍存餘地, 由輕入重也。 觀於末後所爲, 肝肺畢露矣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010008_001">
        <translation>민정중을 대사헌으로, 조이병을 장령으로, 임홍망을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以閔鼎重爲大司憲, 趙爾炳爲掌令, 任弘望爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010008_002">
        <translation>응교 김만중, 부응교 최후상, 교리 신후재권유, 수찬 윤가적 등이 상차하여, 이수언 등을 파직하고 서용하지 말라는 명을 환수하기를 청하였다. 차자가 권유의 손에서 나왔는데 뜻이 패합 에 있었으니, 구제하려는 것 같지만 실지는 억제하는 것이었다. 임금이 답하기를, "이수언강석창의 무리는 동인 협공의 의리를 생각하지 않고 감히 이미 정하여진 의례로 조정을 현란시켰으므로, 그 죄가 용서할 수 없지만 잠시 벌을 가볍게 시행한 것이다." 하였다.</translation>
        <original>應敎金萬重、副應敎崔後尙、校理申厚載ㆍ權愈、修撰尹嘉績等上箚, 請還收李秀彦等罷職不敍之命。 箚出愈手, 而意在捭闔, 似救實抑。 上答曰: "秀彦、碩昌輩, 不思寅協之義, 敢以已定議禮, 眩亂朝廷, 其罪罔赦, 而姑施薄罰矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010008_003">
        <translation>정언 이우정이, 대신과 연신이 곽세건의 상소를 인하여, 이와 같은 상소는 먼저 주된 뜻을 아뢰고 물리쳐야 한다.고 청한 것을 가지고 언로를 방해함이 있다 하여 논계하고자 하였으나, 대사간 윤심이 따르지 않았다. 이우정은 인피하기를, "우환을 막아서 진정하는 것은 비록 매우 좋은 뜻이나, 목이 멘다 하여 먹는 것을 폐함은 후폐에 관계가 있습니다. 하물며 한나라 때의 부봉 의 비방과 당나라 때의 선백의 혐의도 모두 돌이켜 생각하지 않음이겠습니까?" 고 하였고, 윤심은 인피하기를, "평상시의 예로 논한다면 폐단이 있다고 말할 수 있으나, 오늘날 진정의 방도로써 말한다면 그렇게 하지 않을 수 없습니다. 이제 만약 갑자기 논박하여 이를 버린다면 화단을 빚어내기 좋아하는 사람이 분연히 섞여 나와서 다투어 경알의 계책을 시험할 것이니, 훗날 폐단은 생기지 않을는지 모르나 목전의 해가 먼저 이를 것입니다." 하니, 홍문관이 처치하여 윤심을 출사시키고, 이우정을 체차하였다.</translation>
        <original>正言李宇鼎以大臣筵臣因世楗疏請, 如此之疏, 先啓主意而退却, 謂之有妨言路, 欲爲論啓, 大司諫尹深不從。 宇鼎引避曰: "防患鎭靜, 雖甚好意, 因噎廢食, 有關後弊。 況漢時副封之譏、唐朝先白之嫌, 都不顧念?" 云。 深引避曰: "以平常論之, 則可謂有弊, 以今日鎭靜之道言之, 則有不得不爾者。 今若遽先駁去, 則樂禍之人紛然雜進, 競試傾軋之計, 日後之弊未生, 目前之害先至。" 云。 弘文館處置, 出深而遞宇鼎。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010008_004">
        <translation>함경도 갑산진의 동보 권관을 운파에 새로 설치한 보로 옮기고 만호로 승직시켰으며, 동인보를 감평보와 옛 운총보의 두 보 사이로 옮기고, 또 어면보를 후주에 옮기고 만호 이상식을 첨사로 승직시켰으니, 관찰사 남구만의 청에 따른 것이다.</translation>
        <original>咸鏡道 甲山鎭 東堡權管移入雲坡新設之堡, 陞爲萬戶。 移置同仁堡於甘坪、古雲寵兩堡之間。 又以魚面堡移置於厚州, 而萬戶李尙植陞爲僉使。 從觀察使南九萬之請也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010008_005">
        <translation>허적이, 인선 왕후의 복제로써, 공주의 기년 후의 복색을 예관으로 하여금 의정케 하기를 청하니, 예조에서 아뢰기를, "오례의에 대왕의 상에, 왕세자빈은 참최 3년이고, 내상에는 자최 3년이며, 친녀복은 왕세자와 같되, 내상에는 기년이다. 하였습니다. 공주가 인선 왕후를 위해 입는 복이 다하기 전에 이미 대행 대왕의 3년복을 입었으니, 인선 왕후의 복을 비록 기월 후에 벗는다 하더라도 참최의 복은 아직 있으니, 공주의 복색은 따로 의정할 일이 없을 듯합니다." 하니, 임금이 이를 옳게 여겼다.</translation>
        <original>許積以仁宣王后服制, 公主朞年後服色, 請令禮官議定。 禮曹啓曰: "五禮儀: ‘大王喪, 王世子嬪斬衰三年, 內喪則齊衰三年, 親女服, 與王世子同, 而內喪則朞年。’ 云。 公主之爲仁宣王后服未盡之前, 已服大行大王三年之制, 仁宣之服, 雖除於朞月之後, 斬衰之服尙在, 則公主服色, 似無別爲議定之事矣。" 上可之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010009_001">
        <translation>집의 조세환이 상소하여 곽세건을 논하고 또 진계하는 말이 있었으나, 살피지 않았다.</translation>
        <original>執義趙世煥上疏論世楗, 且有陳戒語, 不省。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010010_001">
        <translation>김만중을 사간으로, 신완을 정언으로, 정유악을 승지로 삼고, 이조 참의 이단하를 품계를 뛰어넘어 대제학으로, 이익상을 이조 참의로 삼았다.</translation>
        <original>以金萬重爲司諫, 申琓爲正言, 鄭維岳爲承旨, 吏曹參議李端夏超階拜大提學, 李翊相爲吏曹參議。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010010_002">
        <translation>집의 조세환과 장령 조이명이, 일찍이 곽세건의 엄국의 계청에 참여함으로써, 이제 원찬의 계청에 구차하게 동조할 수 없다 하여 인피하여 모두 체직되었다.</translation>
        <original>執義趙世煥、掌令趙爾炳以曾參世楗嚴鞫之啓, 今於遠竄之啓, 不可苟同, 引避竝遞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010010_003">
        <translation>임금이 승정원에 묻기를, "이제 이 애책문에, 평일의 행적이 갖추 실려 있는데, 복제를 개정한 한 조항은 어찌하여 거론하지 않았는가?" 하니, 승정원에서 아뢰기를, "제술관 이은상에게 물었더니, 애책문의 문체가 행장과 달라 오로지 비애를 위주로 하므로, 전부터 애책문 안에 행적을 서술한 것이 상략 다과가 같지 않다. 그러므로 이 한 조항을 미처 실어 기록하지 못하였다.고 하였습니다." 하였다. 임금이 명하여 첨입케 하니, 이은상이 이에 원문 가운데, 두 문구를 첨입하였다. 임금이 말하기를, "이 일은 마땅히 수미가 있어야 하니, 어찌 한 귀절에 그칠 것인가? 다시 첨입하라." 하니, 이은상이 이에 기년복과 대공복의 제도를 정할 때 신단 으로 결의하여 시종 유감이 없고 의례와 절문이 마땅함을 얻었다.로 고쳐 써 넣었다.</translation>
        <original>上問于政院曰: "今此哀冊文, 備載平日行蹟, 而服制釐正一款, 何不擧論耶?" 政院啓曰: "問于製述官李殷相, 則哀冊文體與行狀有異, 專以悲哀爲主, 自前哀冊文中, 序述行蹟, 有詳略、多寡之不同。 故此一款, 未及載錄矣。" 上命使添入。 殷相乃於原文中, 添入兩句。 上曰: "此事宜有首尾, 而何止一句耶? 更爲添入。" 殷相乃以朞功定制, 宸斷決疑, 始終無憾, 儀文得宜, 改入。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010010_004">
        <translation>이보다 앞서, 남이성이 간장 으로서 일을 말하였다가 진도로 귀양가고, 김수흥은 빈청에서 의례한 일로 춘천으로 귀양갔는데, 사위할 적에 반사하였으나, 남이성은 그대로 유배되었고, 김수흥은 사면되었다.</translation>
        <original>先是, 南二星以諫長, 言事謫珍島, 金壽興以賓廳議禮, 謫春川。 至是嗣位頒赦, 二星仍配, 壽興蒙宥。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010011_001">
        <translation>유성이 천봉성 아래에서 나와서 곤방으로 들어갔다. 강화부에서 치계하기를, "유성이 남방에서 나왔는데, 크기는 말만 하였고, 불같은 빛깔이 땅 위를 환히 비추었습니다. 북방으로 날아가 떨어질 때, 소리는 마치 대포 소리 같기도 하고, 또 군사 훈련시에 돌아가며 포를 놓는 소리 같기도 하였으며, 또 천둥하고 지진하는 것도 같았습니다." 하였다. 임금이 허적 등에게 이르기를, "강화부의 변고는 극히 놀랍다." 하니, 허적 등이, "항상 경계하고 두려워하는 마음을 가져서 하늘을 공경하고 백성을 사랑하는 것으로 근본을 삼으소서." 하였다.</translation>
        <original>流星出天棓星下, 入坤方。 江華府馳啓: "流星出南方, 大如斗、色如火, 照耀地上, 飛走北方。 墮落之際, 聲如大砲, 又如習操時輪放之聲, 又若天動地震。" 云。 上謂許積等曰: "江華之變, 極可驚愕。" 積等請常存警懼之心, 以敬天愛民爲本。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010012_001">
        <translation>최후상을 집의로, 안후를 장령으로, 김만중을 응교로, 홍만종을 사간으로, 나이준을 부교리로, 임상원을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以崔後尙爲執義, 安垕爲掌令, 金萬重爲應敎, 洪萬鍾爲司諫, 羅以俊爲副校理, 任相元爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010012_002">
        <translation>안주의 유민 임오금이 그 아내에게 이르기를, "먹을 곡식이 없으니 사는 것이 죽는 것만 못하다." 하고 드디어 스스로 목매어 죽으니, 도신 이 이를 임금께 보고하였다. 이 해에 양서 에 더욱 혹심한 흉년이 들고, 안주숙천 등 몇 고을은 거의 적지가 되어, 죽는 자가 서로 잇달았는데도, 수령이 숨기고 아뢰지 않았다. 임금이 비망기을 내리기를, "고가 어린 나이로, 문득 하늘이 무너지는 슬픔을 만나 밤낮으로 슬피 울 뿐이다. 임금은 백성을 하늘로 삼고, 백성은 먹는 것을 하늘로 삼는데, 팔로 가 흉년이 들어 대명 이 멈추려 하고, 백성이 기한을 괴로와하며 스스로 목매어 죽기까지 하였으니, 고는 더욱 당황하고 놀라 근심 걱정을 견디지 못하여 먹고 쉬는 것이 편치 않다. 각도의 감사와 병사로 하여금 나의 지극한 뜻을 체념하게 하여, 우리 적자로 하여금 죽어서 구렁을 메우는 근심을 면할 수 있게 하는 것이 고가 지극히 바라는 바다. 이 뜻으로 승지가 내 대신 글을 지어 즉시 분부하라." 하였다. 승정원에서 아뢰기를, "인심을 감동시키는 것으로 위대하신 왕의 말씀만한 것이 없습니다. 관례에 따라 대신 짓게 하는 것은 도리어 문구로 돌아갈 뿐이니, 청컨대 비망기로서 직접 고하여 알리소서." 하니, 이 말에 따랐다.</translation>
        <original>安州流民林吾金謂其妻曰: "無穀可食, 生不如死。" 遂自縊而死, 道臣以聞。 是歲, 兩西尤甚凶歉, 安肅等數邑, 幾於赤地。 死者相繼, 而守令匿不以聞。 上下備忘記曰: "孤以沖年, 奄遭天崩之慟, 日夜痛泣而已。 君以民爲天, 民以食爲天, 而八路失稔, 大命近止。 民苦飢寒, 至於自縊而死, 孤尤不勝驚惶憂懼, 食息靡寧。 其令各道監兵使, 體予至意, 使我赤子, 得免塡壑之患, 孤之至望也。 以此意, 承旨代草, 趁卽分付。" 政院啓曰: "感動人心, 莫如大哉之王言。 循例代草, 反歸文具, 請以備忘直爲播告。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010012_003">
        <translation>각 고을에 명하여, 군병과 노비의 신역으로 포를 징수하는 유에 대해, 신해년 이전에 거둘 것 중에서 미수된 것은 다소를 물론하고 모두 견감하며, 갑인조로서 재해를 입은 고을에서 2필이나 3필을 바쳐야 하는 자는 모두 1필을 감하고, 1필을 바쳐야 하는 자는 반필을 감하며, 군보미 12두를 바쳐야 하는 자는 2두를 감하며, 정미년 부터 신해년까지의 조곡을 포흠하고서 유망하거나 절호된 자에게는 모두 제감하게 하였다. 선혜청이 관할하는 제각사의 물종은 을묘년 9월까지를 한도로 하여 계속 감하며, 전세와 대동미는 선혜청으로 하여금 1년의 지용을 계산하여서 마땅한 만큼만 헤아려 감손시켰으며, 경기는 흉년이 더욱 심한 데다 역역이 갑절이나 무겁기 때문에 특별히 연례로 진상하는 호표피를 감하고, 또 군병의 세초를 정지하였다. 허적이, 사복의 처음에, 이 덕음이 있게 되면 실혜가 없지 않을 것이라고 여겨서 묘당의 제신과 조진할 것을 강구하여 임금께 아뢰어서 행한 것이다. 임금이 이조 판서 홍처량에게 이르기를, "이같은 일을 봉행하는 것은 감사와 수령에게 달렸으니, 반드시 사람을 가려서 차임해 보내야 합니다. 사신을 보내어 염문할 것이니, 만약 다스리지 못하는 사람이 있으면 전관의 장이 그 책임을 면키 어려울 것이다." 하니, 홍처량이 황축하여 감히 대답하지 못하였다.</translation>
        <original>命各邑軍兵、奴婢有身役徵布之類, 辛亥以上未收者, 勿論多少, 竝蠲之。 甲寅條被災邑應納二疋、三疋者, 幷減一疋, 一疋者減半疋, 軍保米應納十二斗者減二斗, 自丁未至辛亥糶穀逋欠, 在流亡絶戶者, 幷令除減。 宣惠廳所管諸各司物種, 限乙卯九月仍減, 田稅大同, 令宣惠廳計一年支用, 量宜減損, 以京畿失稔尤甚, 力役倍重, 特減年例上進虎豹皮, 且停軍兵歲抄。 許積以嗣服之初, 有此德音, 不可無實惠, 故與廟堂諸臣, 講究條陳, 稟於上而行之。 上謂吏曹判書洪處亮曰: "如此之事, 奉行在於監司、守令, 必須擇差。 後當發使廉問, 若有不治之人, 則銓官之長, 難免其責。" 處亮惶縮不敢對。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010013_001">
        <translation>좌의정 김수항이 상소하기를, "송시열이 지문을 짓는 일에 대해 이미 성명을 정지하였으니, 곽세건의 말이 맞지 않은 것이 아닙니다. 당초에 그릇 정한 과실은 오로지 신에게 있습니다. 더구나 근일에 소장의 말이 선왕에게 미친 자는 모두 물리치고 죄준다. 하시고, 이어 중률로 논한다는 분부가 계셨으니, 신 같이 선조에 중죄를 범한 자는 이제 아직 다 밝히지 못한 법을 추안하여 계술하는 아름다운 일을 빛내야만 합니다. 비록 하늘 같으신 인덕을 힘입어 금목 의 주륙에 나아가지 않았으나, 뼈가 이미 식고 마음이 이미 죽었습니다. 설령 신이 수치를 참고 염치를 무릅쓰며 반열에 나아간다 하여도, 제 몸을 능히 살피지 못할 것인데, 더구나 나라에 도움됨이 있기를 바라겠습니까?" 하고, 이어 체직시켜 주기를 빌었다. 이때에 김수항이 비록 애써 조정에 있지만, 종적이 외롭고 위태로와서 반드시 물러가려고 하였으나, 임금이 우악한 내용으로 비답을 내리며 허락하지 않았다.</translation>
        <original>左議政金壽恒上疏曰: 宋時烈撰誌之役, 旣寢成命, 則世楗之言, 不爲不中, 當初誤定之失, 專在於臣。 況近日疏章之語涉先王者, 擧皆斥而罪之, 繼有論以重律之敎, 如臣身負重犯於先朝者, 今宜追按未究之法, 以彰繼述之美。 雖賴天之仁, 不卽金木之誅, 然其骨已寒而心已死矣。 設令臣包羞耐恥, 冒沒就列, 其身之不能閱, 況望有裨於國乎? 仍乞遞職。 時, 壽恒雖黽勉在朝, 而蹤跡孤危, 必欲求退, 而上優批不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010013_002">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "대행 대왕의 예척 이 인선 왕후의 소상 전에 있었으니, 주상께서는 마땅히 대복의 예가 있어야 합니다. 오례의에는 의거할 만한 예가 없는데 어떤 사람은 졸곡 날에 수복하여야 한다 하며, 어떤 사람은 소상 날에 수복하여야 한다 하는데, 두 가지 설에 좇을 바를 알지 못하겠습니다. 홍문관으로 하여금 예전을 상고하여 강정하게 하소서." 하니, 홍문관에서 아뢰기를, "적손이 승중하여 수복하는 기한은 고례에 뚜렷하게 나타난 곳이 없고, 오직 의례경전통해와 송나라의 복제령에 이것이 있습니다. 선정신 김장생은, 조상을 당하여 아직 장사지내지 못해서 또 부상을 당한 적손이 추복하는 예를 논한 것을 인하여 의례경전통해 안의 중요한 말을 뽑아 증빙하였는데, 그 말에 적자가 상을 마치지 못하여 죽고 적손이 승중하였을 때에, 소상 전에 죽었으면 소상 때 수복하고, 소상 후에 죽었으면 심상을 입어 모두 3년을 통산하여 제복한다. 하였습니다. 선정신 이황은 어떤 사람의 물음에 답하기를, 처음 죽은 후에는 모든 예절을 아비가 다 행한 것인데, 다만 상을 마치지 못하고 죽었을 뿐이므로, 그 아들은 단지 아비를 대신하여 그 마치지 못한 예를 행할 뿐이다. 그 성복의 예절은 삭망 혹은 조전에만 대상하는 뜻으로 두 빈소에 고하고, 이어서 수복하고 전례를 행하는 것이 마땅할 듯하다. 하였습니다. 이 두 가지 설이 바로 오늘의 일과 서로 비슷하나 변복의 예절은 일이 매우 중대하니, 예조에서 또 대신에게 의논하기를 청하였는데, 대신 등이 모두, "이황이 논한 대로 하여야 합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이제 졸곡 후인 12월 30일의 납향 대제 때에 대복하기로 정하고, 미리 경사전 과 효경전 에 고하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "大行大王禮陟, 在於仁宣王后小祥之前, 自上當有代服之禮, 而五禮儀旣無可據之例。 或以爲當於卒哭日受服, 或以爲當於小祥日受服, 二說莫適所從。 請令弘文館, 考禮講定。" 弘文館啓曰: "嫡孫承重受服之期, 古禮無著見處, 唯儀禮經傳通解、宋朝服制令有之。 先正臣金長生因論祖喪未葬, 又遭父喪, 嫡孫追服之禮, 而撮通解中要語以證之, 其言曰: ‘嫡子未終喪而亡, 嫡孫承重亡在小祥前者, 則於小祥受服; 在小祥後者, 則申心喪, 幷通三年而除。’ 先正臣李滉答或人之問, 則以爲: ‘始死後, 諸禮父皆行之, 但未畢喪而死耳, 故其子只當代父, 而行其未畢之禮而已。 其成服之節, 但於朔望或朝奠, 告于兩殯所以代喪之意, 仍受而服之, 乃行奠似爲當也。’ 此兩款說, 正與今日事相類, 而變服之節, 事係重大, 請更令禮官, 稟旨擧行。" 禮曹又請議于大臣, 大臣等皆以爲: "當依李滉所論。" 上從之。 於是, 以卒哭後十二月三十日臘享大祭時, 代服爲定, 預告于敬思殿、孝敬殿。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010014_001">
        <translation>윤형성을 사간으로 권기를 지평으로, 조종저를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹衡聖爲司諫, 權愭爲持平, 趙宗著爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010015_001">
        <translation>이보다 앞서, 고 교관 민업에게 민세익이라는 아들이 하나 있어 미친병을 앓았는데, 민업이 죽자, 호상하는 여러 손이 민세익이 폐질이 있기 때문에 집상을 감당할 수 없다 하여 민세익의 아들 민신으로 하여금 민세익을 대신하여 승중복을 입게 하였으니, 이는 송시열의 의논을 따른 것이었다. 송시열이 일찍이 주자 상복차안의 적자는 마땅히 부후 가 되어야 하나, 능히 습위, 집상하지 못한다면 적손이 통서를 이어 이를 대신하여 집상하는 것이 의리의 당연한 것이다.라고 한 글을 옳다고 여겨, 사서에 통행하려고 그 동지들과 문답하고 변론할 때 이를 의심하여 행하기 어렵다고 여기는 이가 많았는데, 송시열만은 반드시 행할 수 있는 것이라고 하였다. 민가의 상사에 송시열의 문인 고회가, 송시열이 이것을 의논한 적이 있다 하여 민정중과 박세채에게 묻고 드디어 결정하여 행하였는데, 이때에 시비가 물끓듯 일어났으므로 민가에서 다시 송시열에게 물으니, 송시열이 이것은 과연 주자의 밝은 가르침이라 다시 의심할 것 없으나, 시비가 이와 같으니 예부에 품하여 제도를 정하면 더욱 완비될 듯하다.고 답하였다. 민가에서 그 말대로 예조에 올렸는데, 이때의 예조 판서 정지화는 일이 상례와 다르기 때문에 감히 계달하지 못하고 그 글을 돌려주었더니, 송시열이 다른 사람에게 글을 보내어 정지화가 예를 알지 못한다고 책하였다. 민업의 상사가 끝날 때에 집에서, 신주의 방제 와 세대의 체천 등의 절목을 송시열에게 물으니, 송시열은 우선 삼월 부묘 의 예를 쓰고 훗날을 기다리리고 답하였다. 이 예가 있고서부터 송시열을 미워하는 자가 떠들썩하게 이를 공격하였고, 아울러 박세채와 김석주가 지은 글을 가지고 그릇됨을 논변하기까지 하였다. 국구 김우명은 본디 송시열에게 유감이 있었으므로, 청대하여 진달하니, 대행왕이 해조에 명하여 사계하게 하였는데, 민업의 아우 민숭은 민세익의 폐질의 실상 및 송시열에게 문의하여 민신으로 하여금 대복하게 한 일을 낱낱이 공초하였다. 대행왕이 판부하기를, "부자는 사람의 대륜이니 하나라도 어긋남이 있다면 사람이 어찌 사람이 될 수 있겠는가? 민세익이 만약 전혀 상성 한 사람이 아닌데 그 아들이 조상을 대복하였다면, 비록 조객들의 지휘에 핍박받았다 하더라도 민신이 어찌 그 죄를 면할 수 있겠는가?" 하고, 또 사계할 때 민세익에게 묻지 않은 것은 또한 매우 모호한 것이라고 하며 다시 핵실하게 하였다. 이 일이 계축년 12월에 있었는데, 천연하여 결단하지 못하다가, 이때에 이르러 해조에서 민세익을 추문하니, 말이 차례가 없고 행동거지가 놀라와 미친 사람이 틀림없었다. 그러므로 일을 예조에 내려 대신에게 의논하게 하였다. 영의정 허적이 주자의 설을 극언하여 의논하기를, "천자제후의 복을 숭고한 것이니, 이것에 의거하여 논증하는 것은 참람한 것입니다. 부모의 상은 비록 귀천의 차이가 없지만, 그 변례 안의 의문도수 같은 것은, 천자제후의 예는 자연히 사서와는 다르지 않을 수 없으니, 어찌 한결같이 지위를 계승하고 통서를 이어받아서 인민과 사직을 가진 천자제후의 예를 모방하여 집에 행할 수 있겠습니까? 주문공가례는 곧 고금을 참작하고 정리와 절문을 참고하여 책으로 만들어서 후학을 가르치는 것이고, 국조의 제도와 또한 백왕의 예를 모아 일대의 전적을 이루어서 나라 사람에게 법식이 되게 한 것입니다. 우리 나라 3백 년 동안에 상성한 사람이 많지 않은 것이 아니라, 아직 자식이 아비를 대신하여 할아비의 복을 입은 자가 있다고는 듣지 못하였으니, 어찌 예율과 국제는 감히 어기지 못할 것이다.고 해서가 아니었겠습니까? 민신이 이미 예를 아는 자에게 물었다.고 했다면, 어찌하여 마땅히 예부에 품하여야 한다는 말은 쓰지 않고 제마음대로 아비의 복을 대신하여 스스로 패륜의 죄에 빠지는 것입니까?" 하고, 정지화는 상례의 옳고 그름은 말하지 않고, 다만 말하기를, "민신이 당초 복상할 때에, 문장 및 호상하는 여러 사람이 모두 예를 아는 사람에게 물어서 상을 대신하게 하도록 권하였으니, 과연 그의 공초와 같다면 일의 옳고 그름은 논할 것 없이 민신은 마땅히 죄가 없어야 할 듯합니다." 하고, 김수항은 의논하기를, "이번에 민신이 아비를 대신하여 복상한 것은 주자의 상복차의 의논을 근거로 삼은 것이니, 옳지 않게 여기는 자는 말하기를, 이것은 단지 국군의 승통을 위하여 말한 것이니, 사서가 모방하여 행할 수 있는 것이 아니다. 합니다. 시험삼아 주지의 원차를 취하여 보니, 3년상에 자소 를 입고 죽을 먹는 것은 천자로부터 서인에 이르기까지 귀천의 다름이 없다.하고, 이어 말하기를, 적자는 마땅히 부후가 되어 대종의 중임을 계승하여야 하나, 습위하여 집상하지 못한다면, 적손이 이를 대신하여 집상하는 것이 의리에 당연한 것이다. 하여, 천자제후와 사서를 구별하는 말이 없었습니다. 또 서주고후 에 이르기를, 상복소기 의 위조후조의 소에 인용한 정지 에 제후의 아버지가 폐질이 있어 국정도 맡기지 못하고 상사도 맡기지 못함에 대한 질문에 대해 정현이 천자와 제후의 복제는 모두 참최로 한다.고 답한 글에서, 바야흐로 아버지가 있으면서 할아버지에게서 나라를 계승하는 복제가 있는 것이 보이는데, 이전에는 이 문자를 넣을 때에 빙거할 만한 문자가 없어서 대략 예율로 이를 말하였으니, 또한 아비가 있으면 승중이 부당하다고 의심한 것인데, 이때에는 명백한 징험이 없었으므로 다만 예율인정대의로만 말한 것이다. 돌아와서 상고해 보고 비로소 이 주장이 의심할 것 없음을 알았다. 하였습니다. 주자가 이 차자를 올린 것이, 송나라 효종의 상사에 승중복을 논한 것이며, 그때 사람 중에 혹 아버지가 있으면 승중이 부당하다고 의심한 까닭에, 주자가 범연하게 예율로 대답하였습니다. 그러나 적손이 조부에게서 나라를 계승하는 명확한 증거를 얻지 못하여 이를 단정하지 못하다가, 정현의 주설을 찾아낸 뒤에야 그 의논이 당시의 일과 암암리에 서로 맞은 것을 기뻐하여 비로소 단정하여 증안으로 삼았습니다. 오늘날 말하는 자가 드디어 영종의 일을 근거로 잡고 원차에서 논한 것과 함께 오로지 국군이 통서를 계승할 경우의 복제만 지적한 것이라고 하였습니다. 그러나 이른바 예율인정대의 등의 말로 본다면, 그것이 상하를 통틀어 함께 의논한 것임을 알 수 있으니, 반드시 국군만을 지적하여 말하였다고 할 수는 없습니다. 또 이른바 천자로부터 서인에 이른다.는 것을, 만약 다만 부모상을 주로 하여 말한 것이라고 한다면, 차자 안의 주의는 적손의 승중에 있으니, 또 어찌 반드시 친상을 아울러 들어서 이렇게 혼동시키는 말을 한단 말입니까? 신의 천견을 가지고는 진실로 감히 알지 못하겠습니다. 의례의 상복도안에, 아비가 폐질이 있으면 적손이 조후 가 된다.는 글이 다만 천자제후방기복도에는 실려 있고, 본종복도에는 실려 있지 않습니다. 그러므로 말하는 자가 이것으로 사서에 통행할 수 없는 증거로 삼는데, 이 말이 그럴듯하나 또한 그렇지 않은 것이 있습니다. 적자가 먼저 죽으면 적손이 승중하는 복도 다만 천자제후복도에 실려 있을 뿐이니, 그렇다면 적자인 아비가 먼저 죽은 뒤에 아들된 자가 본종복도에 빠졌다 하여 할아비의 복을 참최로 입지 않을 수 있단 말입니까? 이 두 가지가 다만 천자제후복도에 실려있는 것은 같은데, 하나는 상하에 통행되고, 하나는 다만 같은데, 천자제후에만 행해지며 사서에는 행해지지 않는다는 것은, 또한 신이 감히 알 수 있는 것이 아닙니다. 또 명나라 사람 당순지의 말에 예경에 증조후가 된다.는 말도 있고 고조후가 된다.는 말도 있는 것은 부조증조가 혹시 폐질이 있거나 먼저 죽은 자가 있는 경우를 말한다. 증조후가 되면 증조를 위하여 참최하고, 고조후가 되면 고조를 위하여 참최한다. 하였으니, 승중의 제도를 논하고자 한다면, 다만 부와 조가 증조보다 먼저 죽은 것만을 끌어대어 말해도 족한데, 반드시 폐질자를 한데 아울러 말한 것으로 보아서 옛사람은 승중의 복제는 폐질자와 먼저 죽은 자에게 구별이 없음을 볼 수 있습니다. 이것을 비록 정주의 의논과 한결같이 볼 수는 없으나, 당순지도 또한 일대의 명유로서 그 말이 반드시 근거가 있는 것이니, 이것이 또한 하나의 적실한 증거임을 알 수 있습니다. 그러나 예는 의변에 매인 것이고 일은 늘 있는 것이 아닙니다. 민가에서 당초에 복상의 제도와 체천의 절목을 예를 아는 이에게 물었으며, 또한 예조에 품정하여 우선 훗날을 기다릴 것으로 말하였으니, 그 시종 신중하게 하여 오로지 예를 다른 사람에게 허락하지 않는 뜻을 볼 수 있습니다. 조가에서 만약 선유의 의논이 비록 이와 같으나, 국전의 글이 의거할 만한 것이 없어서 오늘날에 준행하기 어려운 것이 있다고 한다면, 또한 안될 것이 없습니다. 지금 주자의 의논을 가지고 반드시 그렇지 않을 것이라고 단정하며 패륜으로 그 죄를 삼는다면, 신은 그것이 마땅한 것인지 알지 못하겠습니다. 또 선조에서 다시 핵실하라고 명한 것은 반드시 그 상성 여부를 분명히 핵실하여 처분하려 하신 것인데, 민세익이 상성한 실상을 이미 해조가 계달한 데서 알았으니, 오직 성상께서 작량하시어 밝게 처분하시는 데 달렸을 뿐입니다." 하고, 정지화는 의논하기를, "민신의 아비를 대신하여 복상한 변례는 실로 주자가 상복차에서 논한 것에 의거한 것인데, 견해를 각가 달리하여 시비가 분운합니다. 신은 주자가 마침 영종조를 만나 차자로 논한 것이 혹시 국군을 가리켜 그렇게 한 것이 아닐까 하고 마음속으로 항상 가만히 이를 의심하였습니다. 이제 하순하신 뒤에 원차를 취해 상고하여 글 뜻을 상세히 살펴보니 진실로 그렇지 않은 바가 있었습니다. 차자 안에 맨 먼저 3년상에, 자소를 입고 죽을 먹는 것은 천자로부터 서인에 이르기까지 귀천의 다름이 없다.는 말로 입론하고, 이에 예경 칙령의 아들이 아버지를 위하여 또 적손이 승중하면 조부를 위하여 모두 3년 동안 참최한다.는 말에 미쳐, 적자는 마땅히 부후가 되어 대종의 중임을 계승하여야 하나 습위하며 복상하지 못한다면, 적손이 통서를 계승하여 이를 대신하며 집상하는 것이 의리에 당면한 것이다. 하였습니다. 이른바 천자로부터 사서에 이르기까지 귀천의 다름이 없다.는 말에서, 사서에 통행되는 뜻을 볼 수 있으니, 오로지 국군만을 가리켜 말한 것은 아닙니다. 그 서주고후의 소기 위조후조 밑에 있는 정지의 문답 같은 것은, 주자가 그 증험을 얻어서 차자 안에서 논한 바가 예율에 어긋나지 않음을 밝혔던 것일 뿐입니다. 이 밖에는 달리 참고하여 의거할 만한 것이 없으니, 신이 어찌 감히 억지로 해명하겠습니까. 다만 천견으로 말한다면, 비록 주자의 정론이 이와 같다 하나, 몇 연대를 지내면서 아직 옛사람 중에 이 예를 행한 자가 있다는 말을 듣지 못하였으니, 오늘날 갑자기 행하여 사람들로 하여금 의혹을 일으키게 함은 마땅치 않으며, 그 차론의 대의가 국군만을 가리키는 것은 아닐 듯합니다. 민신에게 죄가 있다는 조항에 이르러서는, 신이 감히 의논에 참여하지 못할 혐의가 있습니다. 당초에 예를 아는 사람이 비록 주자가 논한 것으로 참여하지 못할 혐의가 또한 반드시 행해야 한다고 단정적으로 말한 것이 아니라, 예조에 정장하며 입계하도록 권하여 그 집을 지휘하였으므로, 민가에서 그 말에 의하여 정장하였습니다. 그렇다면 해조에서 마땅히 하정을 도달해 주어 가부를 품정하게 해야 하는데도, 신이 몽연히 물리쳐서 민신으로 하여금 제 마음대로 복상한 죄에 빠지게 하였으니, 결국 민신을 그르친 자는 신입니다. 신은 진실로 부끄럽고 두려워서 종시 감히 혐의를 무릅쓰고 헌의하지 못하겠습니다." 하였다. 이에 예조에서 제신의 헌의로 입계하고, 임금의 재가를 청하였으나, 며칠이 되도록 내리지 않았다. 이에 빈청에서 여러 재상을 인견할 때에 임금이 말하기를, "내가 나이 어려서 능히 예를 알지 못한다. 이제 이 민신의 일은, 선조에서 이미 윤기가 없는 것이라 하였으니, 그 근거가 없음을 알 수 있다. 그 아비가 생존하였는데 조객이 어찌 그 아들에게 대복을 권할 수 있으며, 조객이 비록 권한다 하더라도 그 아들이 또 어찌 그 살아있는 아비를 죽은 것으로 만들어서 조상을 대복할 수 있단 말인가? 이는 실로 윤기의 대변이니, 민신 및 복상을 권한 문장과 조객을 모두 정배하라." 하였다. 허적이 아뢰기를, "세간의 부정한 사람이 남의 재산을 탐내어 다투어 남의 후사가 되어서 적통을 빼앗는 자는 통렬하게 다스리지 않을 수 없는 것이나, 민신은 이것과 다릅니다. 그 아비가 미쳐서 집상할 수 없기 때문에 예를 아는 자가 상사에 주인이 없을 수 없다하여 그로 하여금 대복하게 하였고, 그는 이 예에 의거한 말을 듣고, 도리어 그 상사에 복을 입지 않는 것이 인륜에 죄를 얻는 것이라고 생각하여 어쩔 수 없어서 복을 입었으니, 그 정상이 용서할 수는 있어도 미워할 수는 없습니다. 이제부터 제도를 정하여 이 예를 쓰지 못하게 하면 됩니다. 만약 그 주인과 조객을 죄준다면 지나친 것입니다." 하고, 김수항은 아뢰기를, "의문이나 변례는 비록 선유의 정론이 있다 하더라도 마땅히 행하지 않아야 한다면 그만이니, 만약 예를 논한 사람을 죄준다면 크게 옳지 않습니다. 예문은 갈래가 많아서, 성인이 다시 나온 연후에야 시비를 결정할 수 있는 것이니, 본디 조가에서 강제로 정할 수 있는 것이 아닙니다." 하니, 임금이 말하기를, "남의 자식된 자가 어찌 차마 그 살이 있는 아비를 죽은 것으로 만들어서 조상을 대복하는가? 이것을 다스리지 않는다면 뒷사람을 징계할 수 없다." 하였다. 허적이 아뢰기를, "선조의 판부에 민세익이 만약 전연 상성한 사람이 아니라면 등의 말씀으로 분부하였으니, 만약 참으로 상성하였다면 대복이 용서될 수 있음을 말한 것이 아니겠습니까? 민세익의 상성이 매우 명확한데, 죄를 줄 수 있겠습니까?" 하였으나, 임금이 듣지 않고 승지에게 명하여 판부를 쓰라고 하여 입으로 부르기를, 아비가 있는데도, 조상을 대복한 것은 막대한 변례이다. 조가의 품정을 기다리지 않고 제마음대로 대복한 정상은 하였는데, 말을 쓰는 것이 아직 미처 끝나지도 않아서 허적이 아뢰기를, "전하께서는 신 등의 말을 채용하지 않으시고, 반드시 그를 죄주고자 하십니까?" 하였다. 임금이 말하기를, "그렇다면 어떻게 처치해야겠는가?" 하매, 허적이 아뢰기를, "쓰지 말 것을 법으로 정하여 분부하심이 좋을 듯합니다." 하니, 임금이 명하여 대복한 정상은 밑에다 진실로 매우 윤기가 없으니, 다시 이같은 폐단이 없게 하라.는 말을 쓰게 하였다.</translation>
        <original>先是, 故敎官閔嶪有一子世益, 病狂易。 及嶪死, 護喪諸客以世益廢疾, 不堪執喪, 令世益之子愼, 代世益服承重服, 蓋從宋時烈之議也。 時烈嘗以朱子喪服箚中 "嫡子當爲父後, 而不能襲位而執喪, 則嫡孫繼統, 而代之執喪, 義當然也。" 之文爲可, 通行於士庶, 與其同志問答辨論, 多以爲疑難, 而獨時烈以爲必可行。 及閔家喪, 時烈門人高晦以時烈嘗有此議, 問于閔鼎重、朴世采, 遂定行之。 於是, 是非坌起, 閔家復問于時烈, 時烈答以 "此果朱子明訓, 無復可疑, 然是非如此, 稟于禮部, 以爲定制, 則尤似完備。" 閔家依其言, 呈于禮曹, 時判書鄭知和以事異常例, 不敢啓達, 還給其狀。 時烈抵書于人, 責知和不知禮。 及閔嶪喪畢, 其家以神主旁題、世代遞遷等節目, 問于時烈, 時烈以姑用三月祔廟之禮, 以待他日答之。 自有此禮, 惡時烈者譁然攻之, 竝及世采。 金錫冑著書辨其謬, 國舅金佑明素有憾於時烈, 請對陳達, 大行王命該曹査啓。 嶪之弟崇以世益廢疾實狀及問議時烈, 令愼代服之事, 一一納供。 大行王判付曰: "父子, 人之大倫, 一有乖舛, 人安得爲人乎? 世益若非全然喪性之人, 而其子代服祖喪, 則雖曰迫於弔客之指揮, 愼安得免其罪乎?" 又以査啓之不問世益, 亦甚糢糊, 使之更覈, 事在癸丑十二月, 而遷就不決。 至是該曹推問世益, 則世益言語無倫, 擧止可駭, 定是狂易之人, 故事下禮曹, 議于大臣。 領議政許積議極言: "朱子說, 論天子諸侯之服崇, 據而爲證僭矣。 父母之喪雖無貴賤之殊, 若其變禮中儀文度數, 則天子諸侯之禮, 自不得不與士庶不同。 其可一倣天子諸侯繼位承統, 有民社者之禮, 而行於家乎? 朱文公 家禮, 卽酌古今、參情文而著之書, 以詔後學者, 而國朝之制, 亦會百王之禮, 成一代之典, 以爲式於國人者也。 我朝三百年內, 喪性之人不爲不多, 未聞有子代父而服祖喪者, 豈不以禮律國制有不敢違越乎? 閔愼旣曰問於知禮者, 則何不用其當稟禮部之語, 而擅代父服, 自陷於悖倫之罪乎?" 鄭致和議, 不言喪禮是非, 只曰: "閔愼當初服喪之時, 門長及護喪諸人, 質問於知禮之人, 勸令代喪。 果如渠之所供, 則毋論事之是非, 愼宜若無罪。" 金壽恒議曰: "今此閔愼代父服喪, 蓋以朱子喪服箚論爲據, 而其以爲不可者則曰: ‘此只爲國君承統而言, 非士庶所可倣而行之也。’ 試取朱子原箚而見之, 旣曰: ‘三年之喪, 齊疏之服、飦粥之食, 自天子達於庶人, 無貴賤之殊。’ 云云。 繼之曰: ‘嫡子當爲父後, 以承大宗之重, 而不能襲位以執喪, 則嫡孫代之執喪, 義當然也。’ 云云, 而無天子諸侯與士庶區別之語矣。 又書奏藁後有曰: ‘喪服小記爲祖後條疏中所引鄭志有諸侯父有廢疾, 不任國政、不任喪事之問, 而鄭答以天子諸侯之服皆斬之文, 方見父在而承國於祖之服, 向來入此文字時, 無文字可撿, 大約以禮律言之, 亦有疑父在不當承重者, 時無明白徵驗, 但以禮律、人情大意言之。 歸來稽考, 始見此說方得無疑。’ 云云。 蓋朱子此箚之上, 在於宋 孝宗之喪, 寧宗代光宗襲位之初, 故論其嫡孫承重之服, 而時人以父在不當承重爲疑, 故朱子泛以禮律爲對。 而不得嫡孫承國於祖之明證, 未有以折之, 及得鄭玄註說而後, 喜其論之暗合於伊時之事, 始斷以爲證案。 今之說者, 遂執此而幷與原箚所論以爲, 專指國君承統之服矣。 然以其所謂禮律、人情、大意等語觀之, 可見其通上下而幷論, 恐未可必以爲, 專指國君而言也。 且其所謂自天子達於庶人云者, 若曰只主父母喪而言之, 則箚中主意, 在於嫡孫承重, 又何必幷擧親喪, 爲此混圇之語乎? 以臣淺見, 誠不敢知也。 儀禮喪服圖中, 父有廢疾, 孫爲祖後之文, 只載於天子諸侯旁朞服圖, 而不載於本宗服圖。 故說者以此爲士庶不可通行之證, 此言似矣, 而亦有所不然者。 嫡子先死, 嫡孫承重之服, 亦只載於天子諸侯服圖, 則其父以嫡子先死之後, 爲其子者, 其可以闕於本宗服圖, 而不服祖以斬乎? 此兩款之只載於天子諸侯服圖則同也, 而一則上下通行; 一則只行於天子諸侯, 不行於士庶, 亦非臣之所敢知也。 且明朝人唐順之之言曰: ‘禮經有爲曾祖後云者、有爲高祖後云者, 謂父與祖與曾祖, 或以廢疾與先死者, 爲曾祖後, 則爲曾祖斬; 爲高祖後, 則爲高祖斬。’ 云。 欲論承重之制, 則只引父與祖之先曾祖死而言之亦足矣。 必以廢疾者一倂說下, 可見古人承重之服, 無別於廢疾與先死者矣。 此雖不可律之於程、朱之論, 順之亦一代名儒, 其言必有所根據, 此亦可見一的證矣。 然禮係疑變, 事非常有。 閔家當初服喪之制、遞遷之節, 問及於識禮之人, 而亦以稟定禮曹, 姑待他日爲言, 則其終始愼重, 而不專以禮許人之意, 槪可見矣。 朝家若以爲, 先儒之論雖如此, 國典之文無可據, 有難遵行於今日, 則亦未爲不可矣。 今若斷以朱子之論爲必不然, 而直以悖倫爲其罪, 則臣未知其得當也。 且先朝更覈之命, 必將明覈其喪性與否, 而有所處分矣。 世益喪性之實狀, 已悉於該曹之啓, 惟在聖上酌量審處。" 鄭知和議曰: "閔愼代父服喪之變禮, 實據朱子喪服箚所論, 而見解各異, 是非紛紜。 臣常以爲, 朱子適當寧宗朝, 有所箚論, 或指國君而然耶, 心竊疑之。 及今下詢之後, 取考原箚, 竊詳文義, 誠有所不然者。 箚中首以三年之喪, 齊衰之服、飦粥之食, 自天子達於庶人, 無貴賤之殊爲立論, 仍及禮經勑令 ‘子爲父, 嫡孫承重爲祖父, 皆斬衰三年。’ 蓋 ‘嫡子當爲父後, 以承大宗之重, 而不襲位而服喪, 則嫡孫繼統而代之執喪, 義當然也。’ 云云。 所謂 ‘自天子達於庶人, 無貴賤之殊。’ 云者, 可見士庶通行之意也, 非專指國君而言。 若其書奏藁後小記爲祖後條下, 鄭志問答之文, 不過朱子得其證驗, 以明箚中所論, 不乖於禮律而已。 此外他無參考可據之文, 臣何敢强爲之解? 但以淺見言之, 雖有朱子定論, 如此歷幾年代, 未聞有古人行此禮者, 不宜遽行於今日, 使人創見疑惑, 而其箚論大意, 恐非專指國君也。 至於閔愼有罪一款, 臣有不敢與議之嫌。 當初識禮之人雖以朱子所論引證, 而亦非斷然謂之必可行, 勸令呈禮曹入啓, 指揮其家, 依其言呈狀, 則該曹所當導達下情, 稟定可否, 而臣矇然退却, 致令閔愼陷於擅自服喪之罪, 畢竟誤閔愼者臣也。 臣誠慙懼, 終不敢冒嫌獻議。" 於是, 禮曹以諸臣獻議入啓, 請上裁, 數日不下。 乃於賓廳諸宰引見時, 上曰: "予年幼, 不能知禮。 今此閔愼事, 先朝旣以爲無倫, 可知其無據。 其父生存, 則弔客豈可勸其子代服, 弔客雖勸其子, 亦豈可死其生父而代服祖喪乎? 此實倫紀之大變, 閔愼及勸服之門長、弔客竝定配。" 許積曰: "世間不正之人, 貪人財産, 爭爲人後奪嫡者, 不可不痛治。 而閔愼異於是, 其父狂易不可執喪, 故知禮者以爲, 喪不可無主, 使渠代服。 渠聞此據禮之言, 反以不服其喪, 爲得罪於人倫, 不得已而服之, 其情可恕而無可惡。 自今定制, 使不用此禮則可也, 若罪其主客, 則過矣。" 金壽恒曰: "疑文變禮, 雖有先儒定論, 以爲不當行, 則已矣, 若罪其論禮之人, 則大不可。 禮文多岐, 聖人復起然後, 可決是非, 本非朝家所可勒定。" 上曰: "爲人子者, 豈忍死其生父而代服祖喪乎? 此而不治, 無以懲後。" 積曰: "先朝判付以世益若非全然喪性等語爲敎, 豈不以若果喪性, 則代服容有可恕乎? 世益之喪性明甚, 其可罪乎?" 上不聽。 命承旨書判付口號曰: "父在代服祖喪, 莫大之變禮也。 不待稟定朝家, 擅自代服之狀。" 書未及畢, 積曰: "殿下不用臣等之言, 必欲罪之乎?" 上曰: "然則何以處之?" 積曰: "以定式勿用爲敎, 好矣。" 上乃命書代服之狀之下曰: "誠甚無倫, 使之更無如此之弊。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010016_001">
        <translation>윤형성을 집의로, 조세환을 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹衡聖爲執義, 趙世煥爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010017_001">
        <translation>이규령을 대사간으로, 장선징을 좌참찬으로, 강백년을 우참찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李奎齡爲大司諫, 張善澂爲左參贊, 姜栢年爲右參贊。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010017_002">
        <translation>장령 안후가 계속하여 곽세건을 귀양보내기를 계청하고, 또 이수언강석창김광진 등을 파직하고 서용하지 말라는 명을 환수하기를 청하니, 답하기를, "이수언강석창김광진의 무리가 감히 바르지 않은 말로써 조정을 현란하였으니, 그 죄가 파직에 그칠 수 없는 것이나, 잠시 박벌을 보였다. 너희들은 동인 협공의 의리를 생각하지 않고 말을 꾸며서 구해하니, 내가 미워한다." 하였다. 허적이 연중 에서 임금께 아뢰기를, "근래에 성상께서는 사의가 과중함을 면치 못하십니다. 이수언의 상소안의 부정 두 글자는 의례 때문에 발언한 것이 아니고 강석창의 상소는 다만 이수언의 본의가 다른 것이 없음을 진달한 것이므로 조금도 죄줄만한 일이 없는데, 서로 잇달아 죄를 입자, 사헌부에서 환수해 달라는 계청에 또한 엄지를 내리셨습니다. 양암하는 때에는 무릇 명령하는 바가 자연히 상시와 같을 수는 없습니다. 공제 후에 청정하시는 것이 비록 어쩔 수 없는 데서 나오는 것이지만, 졸곡 전후와는 간격이 있으니, 이후 더욱 사량하셔야 합니다. 이수언 등은 결코 죄주어서는 안되니, 또한 속히 대청을 윤허하소서." 하니, 임금이 묵묵히 답하지 않았다.</translation>
        <original>掌令安垕連啓請竄郭世楗, 又請還收李秀彦、姜碩昌、金光瑨等罷職不敍, 答曰: "秀彦、碩昌、光瑨輩, 敢以不正之說, 眩亂朝廷, 其罪不可罷職而止, 姑示薄罰矣。 爾等不思寅協之義, 飾辭救解, 予甚痛惡也。" 許積白於筵中曰: "近來自上辭意之間, 未免過重。 李秀彦疏中不靖二字, 非爲議禮而發, 姜碩昌之疏, 只陳秀彦本意之無他, 少無可罪之事, 而相繼被罪。 憲府還收之請, 又下嚴旨, 當此諒闇之日, 凡所命令, 不可自同於常時。 公除後聽政, 雖出不得已, 而卒哭前後, 亦有間隔, 今後則宜加思量。 秀彦等, 決不可罪, 亦宜速允臺請。" 上默然不答。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010017_003">
        <translation>자전이 미령할 때에 의약에 동참하였던 창성군 이필, 김석주, 정유악 등에게 모두 가자하라는 명이 있었다. 허적이 임금께 아뢰기를, "전부터 조사가 의약에 참여하여도 가자하는 일이 없었는데, 이는 의관으로 대우할 수 없기 때문입니다. 이제 마땅히 다른 상으로 고쳐서 명하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>慈殿未寧時, 議藥同參昌城君 佖、金錫冑、鄭維岳等, 竝有加資之命。 積白上曰: "自前朝士參於議藥, 無加資之擧, 蓋不以醫官待之故也。 今宜改命他賞。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010017_004">
        <translation>비변사에서 병조의 계사를 인하여, 선전관에 천거된 자가 매우 많기 때문에 갑오년 의 전례에 의거하여 무겸선전 중 7원을 참하로 일컫고, 선전관의 천거된 자의 차제와 조용을 한결같이 선전관과 같게 하기를 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>備邊司因兵曹啓辭, 以宣傳官被薦者甚多, 請依甲午年例, 武兼宣傳中七員, 稱以參下, 以宣傳被薦者差除調用, 一如宣傳官, 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010018_001">
        <translation>광성 부원군 김만기가 반열의 서차에 구애되기 때문에 비국의 당상과 지경연의 직임을 면제해 주기를 청하였다. 비국에서, 아뢰어 주사 를 체차하고, 경연은 조정에 간여하는 것이 아니라고 하여 그대로 두었다.</translation>
        <original>光城府院君 金萬基以班序有礙, 請免備局堂上、知經筵之任。 備局啓遞籌司, 經筵則謂非干預朝政, 仍之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010020_001">
        <translation>우의정 정지화가 여러 번 사직하니, 허락하였다. 정지화가 정승이 되어 아무런 건명이 없었고, 또 풍비 를 앓아서 오래도록 일을 보지 못하였는데, 이에 이르러 체직되었다.</translation>
        <original>右議政鄭知和屢辭, 許之。 知和爲相, 無他建明, 且苦風痺, 久不視事, 至是遞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010020_002">
        <translation>이조 참판 남구만이 사면하였는데, 한 번의 상소에 곧 체차되었다. 이때에 임금이 당국인을 매우 미워하였는데, 김석주의 취향은 조금 다르다고 생각하여, 김석주를 전조에 끌어다 두고자 하였기 때문이다.</translation>
        <original>吏曹參判南九萬辭免, 一疏卽遞。 時, 上甚惡當局人, 意金錫冑趨向稍異, 欲引置錫冑於銓曹故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010020_003">
        <translation>정지화에게 판중추부사를 예부하고, 장선징을 대사헌으로, 홍만종을 사간으로 삼고, 김석주를 가망하여 이조 참판으로 삼았으며, 강화 유수 오시수를 특별히 제수하여 도승지로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭知和例付判中樞府事, 張善澂爲大司憲, 洪萬鍾爲司諫, 金錫冑以加望爲吏曹參判, 特除江華留守吳始壽爲都承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010020_004">
        <translation>전교하기를, "이 수도안을 보건대, 옥에 계류된 자가 매우 많다. 각 아문으로 하여금 즉시 소결하여 오래 정체되는 폐단이 없게 하라." 하였다.</translation>
        <original>傳曰: "觀此囚徒案, 繫獄者甚多。 令各衙門, 趁卽疏決, 俾無久滯之弊。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010020_005">
        <translation>광주 백성 이상신이 일찍이 집 뒤의 마당에서 활쏘기를 익혔는데, 그 어미가 때마침 울타리 안에 앉아 있었다. 이상신이 활을 잔뜩 당겨 쏘려고 할 때에, 손에 낀 깍지가 벗어져 떨어지면서 화살이 활시위를 벗어나 빗나가서 그 어미의 허리와 등 사이를 바로 맞혔는데, 사흘 만에 죽었다. 염습하여 장사지낸 뒤에, 이상신이 관가에 나아가 스스로 신고하고 죽음을 청하자, 본부에서 추핵하여 실정을 얻었다. 이상신의 아비도 또한 이상신이 변을 당한 뒤에 여러 번 스스로 목매는 것을 겨우 구해하여 죄를 관가에서 받게 하였다고 말하였는데, 사건을 형조에 내려 대신에게 의논하게 하니 허적 등이 의논하기를, "이상신의 어미가 치사한 것이 이상신이 쏜 화살에 잘못 맞았기 때문이라면, 이상신의 도리에 있어서는 하루도 천지간에 스스로 용납될 수 없으니, 마땅히 즉시 자결하여 조금이라도 망극한 정회를 풀어야만 합니다. 비록 당초 스스로 목맬 때에 그 아비가 구해하였다 하지만 지금까지 죽지 않고 있으니, 또한 형편없이 완악하고 어리석은 것을 알 수 있습니다. 자손이 부모에 있어 과실로 죽인 자는 장 1백, 유 3천 리로 본율이 있으니, 비율 같은 것으로 비할 것이 아닙니다. 조가에서 용법하는 데 정률을 버리고 죄를 줄 수는 없습니다." 하니, 임금이 의논한 대로 시행하도록 명하였다.</translation>
        <original>廣州民李尙信嘗習射於家後庭場, 其母適坐於籬內, 尙信彎弓將發之際, 手決脫落, 矢離絃橫發, 正中其母腰背間, 三日而斃。 斂葬後, 尙信詣官自告, 請被戮死, 本府推覈得實。 尙信之父亦以爲, 尙信遭變之後, 累次自縊, 堇得救解, 使之受罪於官家事。 下刑曹, 議大臣。 許積等議曰: "李尙信母之致死, 旣由於尙信射矢之誤中, 則在尙信之道, 不可一日自容於覆載之間, 宜卽自決, 以少伸罔極之情。 而雖曰當初自縊之時, 爲其父所救解, 至今不死, 亦可見其頑蠢無狀。 而子孫於父母, 過失殺者, 杖一百, 流三千里, 自有本律, 非如比律之比。 朝家用法, 不可捨律而加其罪。" 上命依議施行。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010021_001">
        <translation>이익을 대사간으로, 이지익을 좌승지로, 최후상을 부응교로, 윤지완을 부수찬으로, 정익을 강화 유수로 삼았다.</translation>
        <original>以李翊爲大司諫, 李之翼爲左承旨, 崔後尙爲副應敎, 尹趾完爲副修撰, 鄭榏爲江華留守。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010021_002">
        <translation>밤 2경 인화문의 가가에 불이 났다. 그때 임금은 인화문 안의 별실에 거려하였는데, 액정 의 하배가 인화문 밖에 접근하여 부주의로 불을 낸 것이 인정전 뒷모퉁이의 서까래까지 번졌다. 하배가 달려가 승정원에 고하자 승지사관이 창황히 달려왔는데, 각처의 입직군이 이미 먼저 이르렀으나, 불에 대비하는 기구가 없어 비록 물이 있어도 처마가 높아서 미치지 못하고 대궐 뜰이 떠들썩할 뿐이었다. 좌의정 김수항이 빈청에서 달려 오고, 병조도총부옥당 및 여러 곳의 입직 관원이 또한 와서 모였으나, 모두 어찌할 바를 알지 못하였다. 김수항이 말하기를, "외인을 끌어 들여와야 불을 끌 수 있을 텐데 개문 표신 을 어떻게 청하여 내오나?" 하니, 환관이 이 말을 듣고 달려 들어가더니 표신을 가지고 나오므로 비로소 금호문을 열었다. 허적이 바야흐로 비변사에 직숙하였으므로 또한 이르렀으나 상하가 요란하여 통솔할 수 없었다. 군인 등이 서까래를 잡고 전우에 올라서 개와를 걷어 버리고, 혹 옷을 물에 적시어 긴 장대에 매달아 불길을 쳐도 꺼지지 않았다. 임금이 대신에게 전교하기를, "불이 난 지 오래 되었는데 아직도 완전히 끄지 못하였으니, 만약 불길이 한번 치솟으면 전우가 서로 이어져서 끌 수 없을 것이다. 재궁의 이안을 급히 의논하여 정하여야 한다." 하였다. 허적이 아뢰기를, "반드시 이와 같은 근심은 없을 것이지만, 윤여 같은 제반 기구를 이미 정비하게 하였습니다. 대궐 안에 변이 있으면 두 대장을 부르지 않을 수 없으니, 유혁연은 금중에 들어와 시위하게 하고, 신여철은 군병을 거느리고 금호문 밖에서 작문 하게 하소서." 하니, 윤허하였다. 북이 삼경을 알렸다. 불을 끄는 기구가 조금 갖추어진데다, 불이 서까래 판자에 붙었으나 불길이 크게 일어나지는 않는 까닭에 완전히 꺼졌다. 2품 이상이 예궐하여 각전에 문안하고 파하였다. 허적이 별감의 무리들이 불을 조심하지 않는 죄를 다스리기를 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>夜二更, 仁和門假家火。 時, 上居廬于仁和門內別室, 掖庭下輩, 入接於仁和門外, 不謹失火, 延及仁政殿後角浮椽, 下輩奔告政院。 承旨、史官蒼黃進詣, 則各處入直軍已先到, 而旣無備火之具, 雖有水, 簷高莫可及, 闕庭洶擾, 喧聒而已。 左議政金壽恒自賓廳奔到, 兵曹、摠府、玉堂及諸處入直官亦來會, 皆不知所措。 壽恒曰: "當引入外人, 可以救火, 開門標信, 何以請出?" 宦官聞而走入, 持標信出來, 始開金虎門。 許積方直宿備邊司亦到, 而上下擾亂, 莫可統領。 軍人等攀緣登殿宇, 撤去蓋瓦, 或以衣袽濡水, 繫於長竿, 以撲火焰而猶不滅。 上傳于大臣曰: "火出已久, 尙未撲滅。 若火焰一熾, 則殿宇相連, 莫可救止。 梓宮移安, 急宜講定。" 積曰: "必無如此之患, 而輪輿諸具, 則已令整備。 闕中有變, 兩大將不可不招來。 請柳赫然入衛禁中, 申汝哲率軍兵作門於金虎門外。" 允之。 皷三下, 救火之具亦粗備, 火着浮椽板底, 不至熾發, 故得以撲滅。 二品以上詣闕, 問安于各殿而罷。 許積請治別監輩不謹火之罪, 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010022_001">
        <translation>빈전에 위안제를 거행하였다. 야간에 화재가 있었기 때문이다.</translation>
        <original>以夜間火變故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010022_002">
        <translation>김수항이 임금께 아뢰기를, "국제에 금화서가 있었으나 난리 뒤에 혁파되었으니, 비록 다시 설치할 수는 없지만, 병조로 하여금 내외의 금화의 일을 주관하여 불에 대비하는 기구를 많이 시설케 하고, 또 빈전과 여차에 있어서도 대내의 예에 의거하여 따로 소금물을 비축하여 뜻하지 않은 면에 대비하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다. 승지 정유악이 불을 끄는 데에 많이 힘쓴 자를 상주기를 청하니, 임금이 말하기를, "마땅히 중상을 베풀어야 한다." 하였다. 임금이 유둔 으로 잠시 전각 모퉁이의 불타 허물어진 곳을 덮었다가 반우 한 뒤를 기다려서 고치고자 하였다. 허적이 아뢰기를, "법전은 다른 곳과 다릅니다. 고칠 곳도 단지 서까래 몇 간이라 불과 잠시면 역사를 마칠 수 있으니, 즉시 수개하여야 합니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>金壽恒言于上曰: "國制有禁火署, 亂後革罷。 雖不可復設, 令兵曹主管內外禁火之事, 多設備火諸具。 且於殯殿及廬次, 依大內例, 別儲鹽水, 以備不虞。" 從之。 承旨鄭維岳請論賞救火甚力者, 上曰: "當施重賞。" 上欲以油芚, 姑覆殿角燒毁處, 待返虞後改之。 積曰: "法殿異於他所, 所改處只數間浮椽, 不過暫時可以畢役, 宜卽修改。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010022_003">
        <translation>선조에서 2품 이상을 별천하라는 명이 있었으나 미처 거행하지 못하였다가, 이때에 이르러 단자를 계하하였다. 허적이 아뢰기를, "이번의 이 별천에도 대신으로 하여금 사람을 천거하게 하였습니다. 그러나 인물을 진퇴시키는 것으로 임금을 섬기는 것이 대신의 직책이니, 쓸 만한 인물이 있으면 별천을 기다리지 않고 스스로 두 전조에 말하여 써야 하고, 혹시 남달리 뛰어난 인재가 있으면 또한 품달하여 골라서 등용하여야 하니, 규례에 따라 사람을 천거함은 사체에 마땅치 않습니다. 또 이 별천은 신 등이 등제 하여 초계하여야 하는데, 자기가 천거한 사람을 무엇으로 취사한단 말입니까? 이 두가지가 모두 매우 온당하지 못하니, 이 뒤로는 천거 때에 시임 대신은 거론하지 말게 하소서. 또 승정원의 품질은 참의 등과 근밀하니 옥당에 비할 바가 아니라서 전례에는 천주 에 들지 못하였으나, 이제부터는 일체로 사람을 천거하게 하여야 합니다." 하니, 임금이 모두 그대로 따랐다. 사신은 말한다. "이때에 천거의 혼잡이 위, 진의 호시 보다도 심하여 인재를 잘 가려서 등용하는 아름다움이 없고, 다만 분경의 풍습을 조장하였다. 또 용사의 권병이 오로지 정관 에게 있어서, 현요의 자제는 비록 천거가 없어도 곧장 무사 를 차지하고, 외롭고 한미한 사람은 비록 혹시 천거를 받아도 일찍이 한 번도 의망된 적이 없었다. 전형의 공평치 못함이 이것으로 말미암아 더욱 심해지니, 한탄스러움을 견딜 수 있겠는가?"</translation>
        <original>先朝有二品以上別薦之命, 而未及擧行, 至是單子啓下。 許積啓曰: "今此別薦, 亦令大臣薦人。 而但以人事君, 大臣之職, 若有可用之人, 則不待別薦, 自當言于兩銓而用之, 或有優異之才, 則亦當稟達調用。 循例薦人, 事體不當, 且此別薦, 臣等當等第抄啓, 自己所薦之人, 將何以取舍? 於斯二者, 俱甚難便。 此後薦擧時, 時任大臣勿爲擧論。 且政院品秩, 則與參議等, 近密非玉堂比, 而前例不入於薦主, 自今宜令一體薦人。" 上皆從之。 史臣曰: "是時薦擧之混雜, 甚於魏晋之互市, 未有甄拔之美, 只長奔競之習。 且其用舍之柄, 專在政官, 形要子弟, 則雖無薦擧, 直占膴仕; 孤寒之人, 則雖或被薦, 未嘗一番擬望。 銓衡之不公, 職此愈甚, 可勝歎哉!"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010022_004">
        <translation>이조 참판 김석주가 다시 상소하여 사면하니, 우악한 내용으로 비답을 내리고 허락하지 않았다.</translation>
        <original>吏曹參判金錫冑再上疏辭免, 優批不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010023_001">
        <translation>최문식을 사간으로, 목창명을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以崔文湜爲司諫, 睦昌明爲持平。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010023_002">
        <translation>전교하기를, "기축년 이후로 죄를 입어 폐고된 사람을 문무 음직의 높고 낮음을 물론하고 곧 현록하여 아뢰라." 하니, 이조에서 각인을 서계하였다. 전교하기를, "윤기 사이의 일에 관계되는 것 외에는 모두 수용하여서 전과 같이 침체되는 폐단이 없게 하라." 하였다. 이때에 임금은 조신의 용사가 매우 편벽된 것으로 의심하여서 이 전교가 있었던 것인데, 뜻을 잃은 불령한 무리가 모두 탄관하여 일어났다.</translation>
        <original>傳曰: "己丑以後被罪廢錮人, 勿論文武蔭職之高下, 趁卽懸錄以啓。 吏曹書啓各人, 傳曰: "係關倫紀間事外, 竝收用, 俾無如前沈滯之弊。" 時, 上疑朝臣用捨太偏, 有此敎, 而失志不逞之徒, 擧皆彈冠而起矣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010025_001">
        <translation>이단하를 대사헌으로 삼았다.</translation>
        <original>以李端夏爲大司憲。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010025_002">
        <translation>정언 조종저가 곽세건을 원찬하라고 계청하고, 또 이수언강석창김광진 등을 파직하고 서용하지 말라는 명을 환수하기를 청하였다. 또 아뢰기를, "전날 연중에서 성상께서 앞으로 어사가 염문할 때에, 수령으로서 만약 다스리지 못한 자가 있으면 마땅히 전관을 죄주겠다.는 하교가 계셨는데, 이는 진실로 경계하고 권려하는 훌륭하신 뜻이지만, 경국대전을 취하여 상고하건대, 동반 의 3품 이상과 서반 의 2품 이상은 각각 수령의 직책을 감당할 자를 천거하며, 만약 장오와 패상의 죄를 범한다면 거주 도 아울러 좌죄됩니다. 그러나 근년 이래로 이 법이 해이해져서 수령의 천거를 전연 삼가고 가리지 아니하여 난잡한 근심을 가져오니, 주의 의 잘못에 대해 오로지 전관만 책망할 수는 없을 듯합니다. 청컨대 이제부터 한결같이 경국대전에 의거하여 수령으로서 만약 다스리지 못하거나 죄를 범한 자가 있으면 천주를 적발하여 모두 죄주소서. 방기 는 근본의 땅인데, 금년에 재해 입은 것이 특히 제도보다도 심한데다가 왕릉 역사가 계속되고 칙사 행차가 끊임없이 계속되어 민력이 이미 고갈되었습니다. 금년의 조곡을 참작하여 감봉 한다 하나 감하는 것이 반드시 얼마 없을 듯하며, 묵은 조곡을 비록 정밀히 조사하여 탕감하게 한다 하여도 그 나머지를 오히려 독촉해서 거두어들인다면, 감하는 것은 지극히 적고 거두는 것은 매우 많을 것이니, 가진 것 없는 헐벗은 백성에게서 결코 거두어들일 리가 없습니다. 청컨대 경기의 묵은 조곡을 명년 가을로 물려서 거두고, 봄가을의 대동미와 전세는 더욱 마땅히 견감하여 절반으로 거두시어 조가의 덕의를 보이소서." 하고, 또 주자가 남강에 있으며, 성자현의 조세 감면의 은혜를 내려달라고 청한 일을 인용하며 이 일은 모름지기 임금의 뜻으로 결단하여야만 하니, 만약 유사와 더불어 의논한다면 반드시 경비를 근심하여 계교하고 아끼는 마음이 있을 것이라고 하였다. 임금이 곽세건이수언 등의 일에 대해서는 윤허하지 않고, 나머지는 모두 아뢴 대로 따랐다. 며칠 있다가 허적이 들어가 아뢰기를, "전날 부역을 견감한 거사는 사복하는 처음에 이 흉년을 만났으므로 비망의 전교가 빈말로 돌아가게 할 수 없기 때문에, 제신과 더불어 상확하여 결정한 것입니다. 이제 사간원에서, 경기의 전세와 대동미를 반감해 주기를 청하여 윤허를 받았으니, 대간이 백성을 구제하는 뜻은 진실로 좋은 뜻입니다만, 사세를 상세히 아는 것은 당사자만 못합니다. 이런 계청같은 것을 묘당으로 하여금 의논하여 처리하게 하였다면, 신 등이 비록 재식은 없으나, 마땅히 제신들과 더불어 의논하여 품하였을 것인데, 곧장 아뢴 대로 따른다.고 하셨으니, 아마도 혹 그릇됨이 있을 듯합니다. 선왕조에서는, 대계나 소장이 민역이나 변통하는 일에 관계된 것은, 반드시 묘당으로 하여금 의논하여 처리케 하라.는 말씀으로 비답을 내리셨습니다." 하니, 임금이 말하기를, "알았다. 허적의 이 말이 비록 까닭이 있어서 나온 것이나, 대각의 의논을 만약 일체 묘당으로 하여금 의논하여 처리하게 한 뒤에 시행한다면, 이는 대간이 더욱 가벼워지고 대신의 권한이 점점 무거워지는 것이니, 또한 폐단이 없을 수 없다." 하였다.</translation>
        <original>正言趙宗著啓請郭世楗遠竄, 又請還收李秀彦、姜碩昌、金光瑨等罷職不敍之命。 又啓曰: "頃日筵中, 自上有前頭御史廉問時, 守令若有不治者, 當罪銓官之敎, 此誠勑厲之盛意也。 取考大典, 則東班三品以上、西班二品以上, 各薦堪爲守令者, 若犯贓汚、敗常之罪, 則竝坐擧主。 而比年以來, 此法廢弛, 守令之薦, 全不愼擇, 致有猥雜之患。 注擬之失, 似不可專責於銓官, 請自今一依大典, 守令若有不治及犯罪者, 薦主摘發竝罪。 邦畿, 根本之地, 今年被災, 特甚於諸道。 加以陵役連仍、勑行絡繹, 民力已竭。 今年糶穀, 雖參酌減捧, 所減想必無幾。 舊糶雖令精査蕩減, 其餘猶爲督捧, 則所減至少, 所捧甚多, 赤立之民, 決無收捧之理。 請京畿舊糶, 退捧於明秋, 春秋大同田稅, 尤宜蠲減, 折半收捧, 以示朝家德意。" 又引朱子在南康, 乞賜星子縣租稅事以爲: "此事須斷自上意, 若與有司議之, 則必恤其經費, 有計較吝惜之心。" 上於世楗、秀彦等事不允, 餘皆依啓。 居數日, 許積入奏曰: "頃日蠲役之擧, 蓋爲嗣服之初, 値此凶歉, 不可使備忘之敎, 歸於空言, 故與諸臣商確定奪矣。 今諫院請京畿田稅大同減半蒙允, 臺諫救民之意, 誠是好意, 而詳知事勢, 不如當事之人。 如此之啓, 令廟堂議處, 則臣等雖無才識, 當與諸臣相議覆稟, 直爲依啓, 則恐或有誤着之事。 先王朝則臺啓疏章, 事係民役及變通事, 必以令廟堂議處爲批矣。" 上曰: "唯。" 積之此言, 雖有爲而發, 然臺閣之論, 若一切令廟堂議處後施行, 則是臺諫益輕, 而大臣之權漸重, 亦不能無弊也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010026_001">
        <translation>청풍 부원군 김우명이 또 호위 군관을 태거하지 말 일로 차자를 올리고 대장을 해면해 줄 것을 비니, 임금이 허락하지 않고 이어서 전교하기를, "청풍 부원군은 따로 군병을 거느린 것이 없고, 다만 군관을 거느릴 뿐이라 호위의 임무가 모양을 이루지 못하니, 태거하지 말라." 하였다. 허적이 아뢰기를, "청풍 부원군이 거느린 군관을 태거하지 않는다면, 광성 부원군의 소속 또한 마땅히 달리 하지 않아야 하니, 모두 그대로 존속시키되, 다시 새로 배속하지도 말고 궐원이 있어도 보충하지 않는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>淸風府院君 金佑明又以扈衛軍官勿汰事陳箚, 乞解大將, 上不許。 仍傳曰: "淸風府院君別無所領軍兵, 只帶軍官, 扈衛之任不成模樣, 勿爲汰去。" 許積啓曰: "淸風所帶軍官, 旣不汰去, 則光城所屬, 亦不宜異同。 一體仍存, 而更勿新屬, 有闕勿補何如?" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010027_001">
        <translation>김빈을 장령으로 삼았는데, 김빈은 영남 사람이다.</translation>
        <original>以金 爲掌令。 , 嶺人也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010028_001">
        <translation>밤에 지진이 일어났으나, 일관이 아뢰지 않았다. 며칠 뒤에 허적이 연석에서 임금께 여쭈어 죄주었다.</translation>
        <original>夜, 地震, 而日官闕奏。 後數日, 許積筵白而罪之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010028_002">
        <translation>정석을 대사간으로, 조세환을 사간으로, 송최를 정언으로, 이우정을 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭晳爲大司諫, 趙世煥爲司諫, 宋最爲正言, 李宇鼎爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010028_003">
        <translation>불을 끈 노고를 논하여, 대신과 장신에게 모두 말을 하사하고, 내시액정장교 등에게는 차등이 있게 논상하였는데, 대신이 받을 수 없다는 뜻으로 여러 번 사양하였으니, 끝내 허락하지 않았다.</translation>
        <original>論救火勞大臣、將臣, 竝賜馬。 內侍、掖庭將校等, 論賞有差。 大臣以不可受之意累辭, 終不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010028_004">
        <translation>경기 유생 이필익 등이 상소하여, 곽세건을 먼 변방으로 내치고, 다시 성경과 예우를 더하여 송시열을 초치하며 좌우에 두고 군덕을 보도하게 할 것을 청하였다. 이날 대신을 인견하였는데 임금이 말하기를, "예법을 바로잡은 뒤로, 진소한 자는 마땅히 중률로 다스리겠다고 금방 하교하였는데, 이제 이 유생의 무리가 다시 이와 같이 소요스럽다. 승정원은 또 어찌하여 봉입하였는가? 상소를 올린 유생들은 모두 먼 변방으로 정배하라." 하니, 허적이 아뢰기를, "이 상소는 이만 송시열의 무함을 입은 것 때문에 곽세건을 죄 주기를 청하였을 뿐이고, 논례의 말은 없기 때문에, 신 등이 허락하여 봉입케 하였습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "윤선도곽세건은 모두 논례한 사람인데, 이 상소가 오로지 두 사람을 배척하였으니, 논례가 아니고 무엇인가?" 하니, 김수항이 아뢰기를, "이 상소는 근일의 대계와 마찬가지이기 때문에 신도 또한 마땅히 봉입할 것으로 말하였습니다. 신이 간예하였기 때문에 제생들이 죄를 입게 되었으니, 먼저 신을 삭직하소서." 하고, 허적이 아뢰기를, "유생의 무리는 그 스승을 위하여 원통함을 호소한 것이니, 어찌 죄줄 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "경은 어찌 이같이 말하는가? 상소한 유생은 정배하고, 이 같은 소는 이 뒤로는 봉입하지 말라." 하였다. 허적이 아뢰기를, "전번에 곽세건의 상소로 인해 일후에 소요가 있을 것을 염려해서, 봉입하지 말라는 명백한 명령이 있기를 김석주가 청하였습니다. 신은 승정원에서 품지한 뒤에 봉입하여 처분을 기다리기로 정하였는데, 외부에서 신의 본뜻을 알지 못하고 일체 봉입하지 말라는 것을 가지고 허물을 신에게로 돌립니다. 옳고 그름을 논할 것 없이 피차의 소장을 모두 물리치는 것은 일이 매우 미안하니, 성상께서 또한 반드시 명백하게 하교하신 연후에야 봉행할 수 있습니다." 하니, 임금이 말하기를, "논례에 관계된 것은 모두 봉입하지 말라." 하였다. 허적이 아뢰기를, "그렇다면 이것으로 다시 분명히 명령하였으니, 이번에 상소한 유생은 마땅히 먼저 죄벌을 시행하지 말아야 합니다. 더구나 그 상소는 본래 논례가 아닙니다." 하니, 임금이 아뢰기를, "이 무리를 죄주지 않는다면 반드시 뒤를 이어 일어나는 자가 있을 것이니, 죄주지 않을 수 없다." 하였다. 허적이 다시 다른 일을 아뢰고 물러가려 하며 다시 청하기를, "20여 인을 모두 정거하는 것은 부당하며, 소두소하 또한 구별하는 길이 있습니다." 하니, 임금이 말하기를, "그렇다면 소두 한 사람만 정배하라." 하였다. 허적이 아뢰기를, "정배의 하교를 신은 잘못하여 정거로 여겼습니다. 정거도 오히려 불가한데, 하물며 정배이겠습니까? 곽세건에게는 신은 유벌을 청하였는데, 하물며 이 많은 선비의 상소이겠습니까? 신이 귀먹어 잘못 들어서 처음에 굳게 청하지 못하였습니다. 신이 만약 승순한다면 앞뒤로 서로 맞지 않는 사람이 됩니다. 명백하게 금한 뒤에는 비록 죄주어도 좋을 것이나, 이것은 결코 죄줄 수가 없습니다." 하며 재삼 간곡히 아뢰니, 임금이 잠자코 답하지 않았다. 허적이 오래도록 물러나지 않고 있다가 다시 한 번 허락을 청하였는데, 임금이 말하기를, "다시 말할 것 없다." 하므로, 드디어 물러 나왔다.</translation>
        <original>京畿儒生李必益等上疏, 請將郭世楗投畀遠塞, 更加誠禮, 招致宋時烈, 置之左右, 輔導君德。 是日引見大臣, 上曰: "釐禮之後, 陳疏者當繩以重律, 才已下敎, 而今此儒生輩, 乃復如是紛紜, 政院亦何以捧入耶? 疏儒竝邊遠定配。" 積曰: "此疏只爲宋時烈之被誣, 請罪世楗, 而已無論禮之語, 故臣等許令捧入矣。" 上曰: "尹善道、郭世楗俱是論禮之人, 而此疏專斥兩人, 非論禮而何?" 金壽恒曰: "此疏與近日臺啓一般, 故臣亦言其當捧。 緣臣干預, 致令諸生被罪, 請先削臣職。" 積曰: "儒生輩爲其師訟冤, 何可罪乎?" 上曰: "卿何言之若是? 疏儒則定配, 如此之疏, 後勿捧入。" 積曰: "頃因世楗疏, 慮有日後紛紜, 金錫冑有著令勿捧之請, 臣以政院稟旨後捧入, 以俟處分爲定。 而外間不知臣本意, 以一切勿捧, 歸咎於臣。 毋論是非, 彼此疏章, 一倂退却, 事甚未安。 自上亦必明白下敎, 然後可以奉行。" 上曰: "係干論禮, 皆勿捧入。" 積曰: "然則以此更爲著令。 今此疏儒, 不當先施罪罰, 況其疏本, 非論禮。" 上曰: "不罪此輩, 必有繼起者, 不可不罪。" 積更奏他事, 將退, 復請曰: "二十餘人, 不當盡爲停擧。 疏頭疏下, 亦有區別之道矣。" 上曰: "然則疏頭一人定配。" 積曰: "定配之敎, 臣誤聽爲停擧, 停擧猶不可, 況定配乎? 郭世楗臣請儒罰, 況此多士之疏乎? 臣耳聾枉聽, 初不固爭, 臣若承順, 則爲前後無據之人矣。 著禁之後, 雖罪之可也, 此則決不可罪。" 再三申懇, 上默然不答。 積久而不退, 更請一兪, 上曰: "不須更言。" 遂退出。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010028_005">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "재궁이 발인할 때에 전하께서 연에 타고 시종한다는 글이 비록 오례의에 실려 있습니다만, 조종조 이래로 이 예를 행하였음을 듣지 못하였습니다. 기축년 과 기해년 및 올 여름에도 또한 이를 행하지 않았으니, 반드시 때가 예전과 지금의 다름이 있고, 일에 편치 못한 형세가 있기 때문입니다. 더구나 오늘날 성상께서 어린 나이로 사위하셨고, 또 극한의 절기를 만났으니, 시종의 예를 결코 행할 수 없습니다. 발인반우의 각항의 절목은 기축년과 기해년에 의거하여 마련하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "梓宮發靷時, 殿下乘輦侍從之文, 雖載於五禮儀, 而祖宗朝以來, 曾未聞行此禮, 己丑、己亥及今夏, 亦皆莫之行。 必以時有古今之殊, 事有難便之勢故也。 況今自上沖年嗣位, 且當極寒之節, 侍從之禮, 決不可行。 發靷、返虞各項節目, 請依己丑、己亥磨鍊。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010029_001">
        <translation>삼수군에서 지진이 일어났다.</translation>
        <original>三水郡地震。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010029_002">
        <translation>상소한 유생 이필익을 경원에 정배하고, 전교하기를, "그 배소의 도정과 배소에 도달하는 날짜를 계산하여 즉시 계문하게 하라." 하였으니, 이때에 임금의 노여움이 심하여 이 전교가 있었던 것이다.</translation>
        <original>疏儒李必益定配于慶源。 傳曰: "計其配所程途, 到配日字, 使之卽卽啓聞。" 時, 上怒甚, 有此敎。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010029_003">
        <translation>장령 김빈과 지평 목창명이, 곽세건은 귀양보내고, 이수언 등을 파직하라고 한 명을 환수할 것을 청하였으나, 따르지 않았다. 김빈과 목창명은 곧 곽세건의 도당인데, 오히려 시세를 관망하느라고 이렇게 계청한 것이다.</translation>
        <original>掌令金 、持平睦昌明, 請竄郭世楗, 還收李秀彦等罷職, 不從。 與昌明, 乃世楗之黨, 而猶觀望時勢, 爲此啓。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10010029_004">
        <translation>수찬 윤가적이 상소하였으니, 대략에 이르기를, "옛날에 한나라 문제는 두광국 을 훌륭하게 여겼으나, 감히 정승으로 삼지는 않았습니다. 이제 이조 참판 김석주는 문학과 지망은 실로 조신들이 추허하는 바이니, 청요직 에 주의하는 것은 자연히 공론이 있을 터인데, 전하께서 남구만의 사직소에 체차를 허락하심이 급하셨고, 출대 하는 즈음에는 또 가망하라는 명을 내리시어, 반드시 전관으로 하여금 뜻을 받들어 비의하게 한 뒤에야 비로소 붓을 대려고 하셨으므로, 뭇사람의 평판이 비등하여 모두 남구만을 체차한 것은 김석주를 위하여 궐원을 만든 것이라고 합니다. 이것은 그럴 리가 없는 것이지만 그래도 운운하는 자가 있는 것은 어찌 형적이 그럴 듯하기 때문에 인정이 쉽게 의심하여 그런 것이 아니겠습니까? 당초에 수어사를 제수한 것은 비록 선조에서 남긴 뜻이라 하더라도, 그 후에 겸대한 여러 직임으로 말의 에서 나오지 않은 것이 없으니, 또 어찌 인심을 복종시킬 수 있겠습니까? 고금이 마땅함을 달리하고 시세가 같지 않아서 양음의 제도는 설사 다시 행하기 어렵다 하나, 중비 로 벼슬을 임명하는 것은 이미 그 길을 열었습니다. 보장같은 지역은 요동시키지 말아야 하고 후사 의 장관은 또 승핍 이 아니니, 어찌 까닭 없이 바꾸어 두어 자주 체직하는 폐단만 더한단 말입니까? 전하의 거조가 마땅함에 어긋나고 정령의 편사가 이와 같으나, 이제 처음을 삼가는 때에 있어, 이미 이와 같이 마음대로 하신다면 훗날의 근심을 이루 다 말할 수 있겠습니까? 전하께서 비록 신공을 경계하여 면려하고 공도를 넓히고자 하여도, 그 근원을 맑게 하지 않고서 그 흐름을 맑게 하기를 바랄 수 있겠습니까? 대신은 인주의 고굉이니, 비록 무사한 때라도 오히려 임금의 허물을 잊지 않고 이끌어서 도에 맞게 하여야 합니다. 더구나 오늘날 보도할 책임이 평일보다 열 갑절이나 되며, 금중에 숙직하는 명은 처음부터 우연한 것이 아닌데, 어찌 한갓 승순을 일삼아서 광구하는 직책을 다하지 않는단 말입니까? 신은 진실로 대신을 위하여 애석해 합니다. 대각이 침묵하는 버릇이 요즘보다 심한 적은 없어서 여러 날 기울여 들었지만 한 사람도 이를 말하는 자가 없으니, 어찌 새로 교화하는 처음에 이같이 말을 꺼리는 풍습이 있단 말입니까? 아! 이는 작은 일이 아닌데도, 전하께서는 바야흐로 조금도 가차없이 업신여겨 꾸짖고 꺾으신다면, 신하된 자가 제 허물을 구제하기에도 겨를이 없을 테니, 무슨 일을 감히 논하겠습니까? 신은, 전하께서 오늘 가는 길을 계속 가고 오늘 하는 것을 개변하지 않는다면, 마음에서 일어나 일을 해치는 것이 한때 정령의 잘못이 될 뿐아니라 마침내는 공이 사를 이기지 못하여 나라가 나라답지 않게 되고야 말 것임을 염려하는 것입니다. 그러니 어찌 두렵지 않겠습니까?" 하였으니, 이때에 오시수가 강화 유수로서 도승지에 특제되었기 때문에 상소 안에 모두 언급한 것이다. 답하기를, "진달한 말이 임금을 사랑하고 나라를 근심하는 성의에서 나오지 않은 것이 없다. 다만 가망과 중비는 실로 오늘에 시작된 것이 아니며, 이것으로 널리 인재를 취하는 터전을 삼고자 한 것이다. 대신을 침척한 데에 이르러서는 나는 놀랍게 생각한다." 하였다. 윤가적의 상소가 절실하고 강직하여 임금의 뜻이 바야흐로 향하는 바가 있었으나, 받아들여지지는 못하였다. 며칠 있다가 허적이 입시하여 아뢰기를, "윤가적의 상소는 말이 모두 옳습니다. 중비로 벼슬을 임명하는 것을 예로부터 그르게 여겼는데, 중비로 사인을 쓴 것은 불가하지만 쓸 만한 것을 알아서 특별히 썼다면 또한 무슨 불가할 것이 있겠습니까? 다만 인주가 홀로 운용한다면 혹시 편파적인 사심이 없지 않기 때문에 이를 공론에 부치는 것만 못합니다. 남구만은 한 번 상소에 즉시 체차하고, 오시수는 강도 에 간 지 오래되지 않았는데 문득 도승지에 임명하였으니, 모두 미안합니다. 신 등이 바야흐로 앙달하고자 하였으나 미처 못하였는데, 윤가적이 대신을 위하여 개탄한 것은 진실로 옳고 실로 침척의 말이 아닙니다. 설령 침척의 말이 있다 하여도 조정에서 이런 의논이 없을 수 없으니, 마땅히 이처럼 꺾이지 않아야 합니다." 하였다.</translation>
        <original>修撰尹嘉績上疏, 略曰: 昔漢 文帝賢竇廣國, 而不敢任之爲相。 今吏曹參判金錫冑文學、地望, 實爲朝紳之所推許, 則注擬淸要, 自有公論。 而殿下於南九萬辭疏, 許遞太遽, 及其出代之際, 又下加望之命, 必使銓官, 希旨備擬而後, 始肯下筆。 衆口喧騰, 皆以爲九萬之蒙遞, 是爲錫冑儲闕之地。 此固必無之理, 而猶有所云云者, 豈不以形跡所似, 人情易疑而然歟? 當初守禦之除, 雖是先朝遺意, 厥後兼帶諸任, 無不以末擬, 則亦安得厭服人心? 古今異宜, 時勢不同, 諒陰之制, 縱難復行, 中批除官, 已開其路。 至如保障之地, 不宜搖動, 喉司之長, 又非承乏, 則何乃無故易置, 只益其數遞之弊乎? 殿下之擧措乖宜, 政令偏私如此, 在今愼始之日, 已如此自用, 則日後之憂, 何可勝言? 殿下雖欲勑勵臣工, 恢張公道, 不幾於不淸其源, 而欲潔其流乎? 大臣, 人主之股肱也。 雖在無事之時, 尙宜不忘君過, 引以當道, 矧今輔導之責, 十倍平日。 禁中直宿之命, 初非偶然, 則何可徒事承順, 不盡匡救之職乎? 臣誠爲大臣嘅惜也。 臺閣噤默之習, 未有甚於近日, 側聽, 累日無一人言之者, 是何新化之初, 有此諱言之風也? 嗚呼! 此非細故, 而殿下方且慢罵摧折, 不少假借, 則爲人臣者, 救過之不贍, 何事之敢論? 臣恐殿下由今之道, 無變今之所爲, 則其所以作於心、害於事者, 不但爲一時政令之失, 終必至於公不勝私, 國不爲國而後已, 可不懼哉? 時, 吳始壽以江華留守, 特除都承旨, 故疏中竝及之。 答曰: "所陳之辭, 無非愛君憂國之誠。 但加望中批, 實非今日之創開, 欲以爲廣取之地矣。 至於侵斥大臣, 予以爲驚駭也。" 嘉績疏語切直, 而上意方有所向, 不見納。 居數日, 許積入侍啓曰: "尹嘉績之疏, 其言皆是。 中批除官, 自古非之, 而以中批用私人, 則不可, 知其可用而特用之, 亦何不可之有? 但人主獨運, 或不無偏着之私, 故不如付之公論。 南九萬之一疏卽遞, 吳始壽之赴江都未久, 遽除知申, 俱爲未安。 臣等方欲仰達而未及, 嘉績之爲大臣嘅惜者, 誠是也。 實非侵斥之言, 設有侵斥之言, 朝廷之上, 不可無此等議論, 不宜摧折若是也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011001_001">
        <translation>대사간 정석정언 송최 등이 아뢰기를, "이필익 등이 향곡에 살고 있어서 조가에서 새로 내린 금령이 있는 것을 알지 못했던 것이니, 설사 촉범되는 말이 있었다 하더라도 용서할 만한 점이 있습니다. 더구나 그 말이 의례에 있었던 것도 아니었는데, 일체로 금령을 범한 죄로 다스려서 갑자기 멀리 변방으로 내치는 중전을 베푸시니, 그 죄는 비록 소두에 그쳤다 하더라도, 이는 수십 명이나 되는 많은 선비들을 모두 축출하신 것이 됩니다. 청컨대 이필익을 변방 먼 곳으로 정배하라는 명령을 거두어 주소서." 하니, 임금이 말하기를, "윤허하지 않는다. 이필익의 무리들은 보잘것 없는 초야의 사람으로 금령이 엄함을 염두에 두지 않고 분연히 나와 상소하면서 감히 훈유 빙탄사정 등의 말로 조정을 현란시켰으므로, 그 음흉하고 사특한 죄는 마땅히 모두 정배할 것이로되, 다만 소두만을 다스린 것은 이 또한 말감한 것인데, 너희들이 급급하게 구호하니, 내가 심히 해괴하게 여기는 바이다." 하였다. 수찬 윤지완이 상소하기를, "이필익의 상소는 다만 유현을 부호하고 곽세건을 공격하여 배척한 것이요, 새로 내리신 금령에도 별로 범한 바가 없으니, 어찌 뇌정의 위엄까지 베푸실 것이 있겠습니까? 전하께서 매우 어리신 연세로 새로 보위에 오르시어, 모든 호령을 시행하시는 사이에 인심을 두렵게 하고 국체를 손상시키지 않은 것이 없으시니, 만약 이러한 일을 중지하지 아니하시면 장차 어느 지경에 가서 멈추시려는 것입니까? 엎드려 원하건대 빨리 이필익을 방석하라는 명령을 내리시어 국맥을 장구하게 하소서." 하니, 임금이 답하기를, "네가 이필익을 위하여 좌단하는 정태를 가릴 수가 없으니, 내가 차마 바로 보지 못하겠다." 하였다.</translation>
        <original>大司諫鄭晳、正言宋最等啓曰: "李必益等居在鄕曲, 不知朝家新有禁令, 則設有觸犯之言, 容有可恕, 況其措語, 不在於議禮一款, 而一切治之以犯令之罪, 遽施投畀之典。 罪雖止於疏頭, 而是竝其數十多士而逬流之也。 請還收必益邊遠定配之命。" 答曰: "不允。 必益輩幺麽草莽之人, 不有禁令之嚴, 挺身投疏, 敢以薰蕕、氷炭、邪正等語, 眩亂朝廷, 其陰邪之罪, 所當竝爲定配, 而只治疏頭, 是亦末減, 則爾等汲汲救護, 予甚駭然。" 修撰尹趾完上疏曰: 必益之疏, 只是扶護儒賢, 攻斥世楗, 而於新下禁令, 別無所犯, 何足以動雷霆之威哉? 殿下藐然沖年, 新登寶位, 發諸號令之間者, 無非使人心驚懼, 國體損傷, 若此不已, 則將稅駕於何地耶? 伏願亟下放釋必益之命, 以壽國脈。 答曰: "爾之爲必益左袒, 情態不可掩。 予不忍正視也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011001_002">
        <translation>이단하가 대행왕 의 행장을 지어 올렸는데, 그 복제 조목에 이르기를, "대비 의 초상에 예관이 먼저 번의 상사 때에 국전을 준용한 본뜻은 모르고, 먼저 품하지도 않고 대공을 대왕 대비의 복제로 삼았다. 왕이 이르기를, 옛날에 내가 취해 쓴 것은 국전에 아들은 기복이라고 한 것뿐이다. 만약 장자와 중자를 변별할 것 같으면, 선왕은 대비에게 대해서 곧 예소에 일컬은 제이 장자를 취한다는 경우가 되니, 또한 장자라고 이름하는 것이 옳다. 그러니 지금 또한 국전의 장자부조를 따르는 것이 마땅하다. 하고 특별히 기제로 고칠 것을 명했으며, 또 품하지 아니하였다 하여 예관을 죄준 연후에 국가의 전례가 비로소 정해졌다." 하니, 임금이 하교하기를, "선왕께서 복제의 잘못됨을 통촉하시고 이정하신 뒤에 곧 대신 및 예관을 죄주셨는데, 지금 이 행장에는 예관에게 죄를 준 연후에 국가의 전례가 비로소 정해졌다고 말했으니, 매우 몽롱하다. 한결같이 실상을 따라 명백하게 고쳐서 올려라. 그리고 다시 미진한 것이 있으면 그 죄를 면하기 어려울 것이다." 하였다. 이단하가 본문에다가 간략하게 첨보하여 올리니, 임금이 이르기를, "이글을 보건대, 근근히 색책 하였을 뿐 특히 명백하지 못하니, 진실로 심히 통탄스럽다. 이단하를 우선 종중 추고하라." 하고, 이어 하교하기를, "선왕께서 친히 예경의 본의를 상고하셔서 한결같이 예경에 따라 복제를 이정하셨는데, 지금 이 행장에 특별히 이정하였다고 이른 것은 마치 예경에 의거하지 아니하고 억지로 정한 것처럼 되었으니, 속히 고쳐 들이라." 하였다. 이단하가 다시 이를 고치기를, "왕이 공경에게 명하여 모여서 이를 의논케 하였더니, 공경의 대답이 예관과 같았다. 생각건대 왕께서 친히 예경의 주소의 본의를 상고하시어 그 잘못됨을 통촉하시고, 전교하시기를, 선왕은 대비에게 대하여 곧 예경에서 일컬은 적자인 제이 장자를 취한다는 경우이니, 또한 장자라고 이름하는 것이 옳다. 그러니 지금 또한 장자부의 복제를 따르는 것이 마땅하다. 하고, 이어 기제로 고치도록 명하여 그 그릇되었던 것을 바르게 하니, 전례가 비로소 정해지고 정문에도 결여됨이 없게 되었다. 또 품하지 아니하였다 하여 예관을 죄주고, 실대하였다 하여 수상을 죄주었다." 하자, 임금이 하교하기를, "마땅히 다른 의논을 부탁하였기 때문에 수상에게 죄주었다고 말해야 할 것을 여기서 실대하였다 해서 수상에게 죄주었다고 하였으니, 특히 미안하다. 고쳐서 들이게 하라." 하니, 이단하가 상소하기를, "다른 의논을 부탁했다는 것은 신자로서 차마 들을 것이 못됩니다. 8월 3일 인대했을 때에 신이 김석주와 함께 입시했는데, 김석주가 전지 중에서 다른 의논을 부탁했다는 등의 말을 도로 거둘 것을 청했더니, 성상께서 그르다고 하지 아니하시고, 다만 명을 기다리고 있는 여러 신하들이 이를 제거한 뒤에 들어오려고 하느냐?고 하교하셨습니다. 신의 망령된 생각으로는 선조의 성의는 오로지 이것 때문에 죄주신 것이 아니라고 생각되었으므로 감히 실대하였다고 말을 만들었습니다. 이것은 후세에 길이 남길 문자인데, 만약 이대로 말을 만든다고 하면 혹 당일 인대한 때에 하답하신 뜻에 어긋남이 있을까 염려되므로 죽음을 무릅쓰고 진달합니다." 하였다. 임금이 답하기를, "경의 말은 비록 이와 같으나, 실대라는 두 글자가 매우 온당하지 못하니, 속히 고쳐서 들이라." 하니, 이단하가 드디어 예경을 잘못 인용하였으므로 대사를 당하여 대신의 직임을 잘못 행했다는 뜻으로 고쳐서 들여가자, 임금이 하교하기를, "선왕의 은혜를 망각하고 다른 의논을 부탁했다는 말이 승정원일기에 실려 있는데 지금 이 행장에는 끝내 싣지 않았으니, 이는 무슨 뜻이냐?" 하고, 첨입토록 재촉하였으나, 이단하가 고치지 아니하였다. 허적은 그가 죄를 얻을까 두려워서 임금께 입대하기를 청하여 아뢰기를, "당초에 복제를 잘못 정한 것을 선왕께서 통촉하시고 이정하시어 전례가 바르게 된 것이니, 진실로 행장에 찬양하는 것이 마땅한데, 글을 짓는 사람이 소략함을 면치 못하였으니, 여러 번 고쳐서 올릴 것을 명령하신 것도 의당합니다. 다만 수상에게 죄준 것을 실대한 때문이라고 하는 것은 과연 헐후하지만, 선왕의 은혜를 잊고 다른 의논에 부탁했다고 고쳐서 보탠다면 그것이 옳은 것인지를 알지 못하겠습니다. 당시의 전교는 다만 공사장의 문자일 뿐이요, 금석으로 후세에 남기는 글에 쓰는 것은 합당하지 못합니다. 또 지금 비록 곧바로 쓴다고 하더라도 후세 사람들이 다른 의논이란 누구를 말하는 것인지 어떻게 알겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "선왕께서 김수흥을 죄주신 것은 다만 이것 때문이다. 지금 바로 쓰지 아니하면 본의가 나타나지 않을 것이다." 하였다. 허적이 아뢰기를, "이미 예경을 잘못 인용하였고 대사를 당하여 대신의 직임을 잘못 행하였다고 일렀으니, 저절로 흔들림을 견제하는 뜻이 있고, 부탁의 뜻도 자연히 그 가운데 있습니다. 지금 만약 전교 중의 문자를 그대로 쓰면 선왕께서 성색을 크게 가하심이 있었던 것 같이 되고, 글을 짓는 체식도 이와 같이 해서는 안 되며, 또 당시 계달할 때 참여했던 여러 신하들이 지금 비록 행공은 한다 하더라도 거개가 스스로 편치 못한 뜻이 있으므로, 지금 만약 다시 이 말을 거론하여 영구히 전하여 남기게 한다면, 반드시 모두 인구하고 물러가게 될 것이니, 선조에서 위임한 신하들이 일시에 물러간다면 손상되는 바가 적지 않을 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "선왕의 본의를 어찌 쓰지 아니할 수 있겠느냐?" 하였다. 허적이 아뢰기를, "만약 이를 써서 선왕의 성덕에 빛이 되는 것이 있다고 하면 신이 어찌 김수흥 때문에 선왕의 빛을 없애려 하겠습니까? 신의 말을 비록 다 따를 것은 없지만, 다만 쓸만한 말도 또한 쓰여지지 아니한다면, 어찌 은총을 영화로 삼아서 구차하게 행공하겠습니까? 오늘날 다투는 바는, 첫째로는 사리가 당연하지 못한 것이요, 다음으로는 대신 이하가 마땅히 물러가야 할 것이니, 늙고 혼미한 소신이 어찌 홀로 국사를 담당하겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "경의 말이 이에 이르니 따르지 아니할 수 없으나, 비록 부탁이라는 글자를 쓰지 아니한다 하더라도 반드시 다른 의논을 따랐다는 뜻으로 그 조어를 고치는 것이 옳겠다." 하였다. 이에 이단하가 예경을 따르지 아니하고 타인의 의논을 따랐기 때문에 수상을 죄주었다.는 13자를 고쳐 보태어 들였다.</translation>
        <original>李端夏製進大行王行狀。 其服制一款有曰: 大妃初喪, 禮官昧前喪遵用國典本意, 不先稟旨, 以大功爲大王大妃服制, 王曰: "昔予所用者, 國典爲子朞而已。 若辨長衆, 先王之於大妃, 卽禮疏所稱, 取第二長子, 亦名長子者是也。 今亦宜從國典長子婦條。" 特命改爲朞制。 且以不稟罪禮官, 然後國家之典禮始定。 云云。 上下敎曰: 先王洞燭服制之非, 釐正之後, 乃罪大臣及禮官。 而今此行狀, 以罪禮官然後, 國家之典禮始定爲言, 殊甚朦朧。 一從實狀, 明白改進, 而復有未盡, 則難免其罪。 端夏就本文, 略加添補以入, 上曰: "觀此文, 僅僅塞責, 殊欠明白, 誠甚痛駭。 李端夏姑先從重推考。" 仍敎曰: "先王親攷禮經本意, 一從禮經而釐正服制。 今此行狀, 特加釐正云者, 有若不據禮經而勒定者然, 速爲改入。" 端夏復改之曰: "王命公卿會議, 公卿對如禮官。 意王親攷禮經註疏本意, 洞燭其非, 敎以 ‘先王之於大妃, 卽禮經所稱, 取嫡第二長子, 亦名長子者是也。 今亦宜從長子婦服。’ 仍命改爲朞制, 以正其謬, 典禮始定, 情文無缺。 且以不稟罪禮官, 失對罪首相。" 云云。 下敎曰: "當以附託他論, 罪首相爲言, 而此云失對罪首相, 殊甚未安。 使之改入。" 端夏上疏曰: 附託他論, 有非臣子所忍聞者。 八月初三日引對時, 臣與金錫冑同爲入侍, 錫冑以還收附託他論等語, 於傳旨中爲請, 自上不以爲非, 只以待命諸臣, 欲去此而後入乎爲敎。 臣之妄意竊以爲, 先朝盛意, 不專以此爲罪, 故敢以失對爲辭矣。 此是垂後文字, 若以此爲辭, 恐或有違於當日引對時下答之意, 故冒死陳達。 答曰: "卿辭雖如此, 失對二字, 殊涉未妥。 斯速改入。" 端夏遂以誤引禮經, 當大事, 失大臣之職改入。 敎曰: "忘先王之恩, 附託他論之語, 載於政院日記, 而今此行狀, 終不載錄, 是何意也? 促令添入。" 端夏不改之。 積恐其獲罪, 請對啓曰: "當初誤定服制, 先王洞燭釐正, 典禮得正, 固宜稱揚於行狀中。 而作文之人未免踈略, 屢命改進宜矣。 但罪首相以失對, 果爲歇後, 而必以忘先王、附他論改添, 則未知其可也。 當時傳敎, 只是公事場文字, 不當用於金石垂後之文。 且今雖直書, 後之人安知他論之爲誰?" 上曰: "先王之罪壽興, 只爲此耳。 今不直書, 本意未著。" 積曰: "旣曰誤引禮經, 當大事, 失大臣之職云爾, 則自有牽制搖颺之意, 附託之意自在其中。 今若直書傳敎中文字, 則有若先王大加聲色者然, 作文之體, 不當如此。 且其時參啓諸臣, 今雖行公, 擧有不自安之意。 今若更擧此語, 垂之永久, 則必皆引咎退去。 先朝委任之臣, 一時退去, 所損非細。" 上曰: "先王本意, 豈可不書乎?" 積曰: "若書此而有光於先王盛德, 則臣豈爲壽興地, 而欲沒先王之光乎? 臣之言雖不必盡從, 而第可用之言, 亦不見用, 則豈可只以恩寵爲榮, 苟然行公乎? 今日所爭, 第一則事理不必當然, 其次則大臣以下當退去, 老昏小臣, 豈能獨當國事乎?" 上曰: "卿言至此, 不可不從, 而雖不用附託字, 必以從他議之意, 改其措語可也。" 端夏乃以 "不從禮經, 而從他人之議, 罪首相" 十三字改添以入。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011002_001">
        <translation>정치화를 좌의정으로 삼고, 김수항을 예에 따라 우의정으로 내렸다. 이무를 사간으로, 박원도를 정언으로, 허목을 특별히 제수하여 대사헌으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭致和爲左議政, 金壽恒例降右議政, 李堥爲司諫, 朴元度爲正言, 特除許穆爲大司憲。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011002_002">
        <translation>사헌부에서 곽세건을 멀리 귀양보낼 일을 정계 하였다.</translation>
        <original>憲府, 郭世楗遠竄事停啓。 金 、睦昌明等。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011002_003">
        <translation>허적이 일찍이 입시한 자리에서 아뢰기를, "이필익을 멀리 유배시키는 것이 부당하다는 뜻을 신도 진달하였는데, 대비 에 혹 구제하려고 힘쓴다고도 하셨고 혹 좌단한다고도 하시니, 신도 감히 스스로 편안히 있을 수 없습니다. 또 이필익이 무슨 큰 죄를 지었습니까? 궁핍하고 쇠잔한 사람이 홑옷만 입고 엄동에 멀리 매섭게 추운 경원 땅으로 가게 되면 반드시 중로에서 죽을 것이니, 아마도 성조에서 선비를 죽였다는 명칭이 있을까 두렵습니다." 하니, 임금이 북도에서 조금 가까운 곳으로 고쳐서 유배시킬 것을 명하였다.</translation>
        <original>許積嘗於入侍啓曰: "李必益不當遠配之意, 臣亦陳達, 而臺批或以爲營救, 或以爲左袒, 臣亦不敢自安。 且必益胡大罪也? 窮殘之人, 只着單衣, 嚴冬遠赴慶源苦寒之地, 則必死於中路, 恐聖朝有殺士之名。" 上命改配北道稍近之地。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011002_004">
        <translation>우의정 김수항이 차자를 올려 이르기를, "곽세건이 상소한 뒤로부터 몹씨 놀랍고 두렵더니, 이번에는 이필익의 상소에서 그 말이 윤선도와 곽세건에게 미쳤기 때문에 금령을 범한 죄과로 다스리게 되었습니다. 하물며 신과 같이 선조에서 중범을 진 자가 어찌 조정의 반렬에 발을 붙일 수 있겠습니까? 죽지 않고 남은 인생으로 구구하게 힘을 다할 것이라고는 다만 치상을 돈독하게 하는데 있을 뿐이므로, 은인하고 분주하면서 감히 사퇴할 생각을 하지 못하였습니다. 지금에 와서는 당초의 죄상이 곳곳에서 현저하게 드러나고 있으니, 마땅히 베풀어야 할 율을 쾌히 베풀어서 다른 사람을 경계하게 하소서." 하니, 임금이 답하기를, "경기 유생들의 상소에 비록 의례를 말하지 아니했다 하더라도 그 근원은 곧 의례가 아니고 무엇이겠는가? 경은 혐의하지 말고 안심하고 사퇴하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>右議政金壽恒上箚曰: 自有世楗之疏, 震駭危怖, 今者必益之疏, 以語及善道、世楗之故, 繩之以犯令之科。 況如臣之身負重犯於先朝者, 豈容廁迹周行乎? 未死餘生, 區區所效力者, 只在敦匠, 故隱忍奔走, 不敢爲辭退之計矣。 今則當初罪狀, 隨處現著, 宜快施當施之律, 以戒他人。 答曰: "畿儒之疏, 雖不言議禮, 其源則非議禮而何? 卿勿爲嫌, 安心勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011004_001">
        <translation>간원에서 곽세건을 멀리 귀양보낼 일을 정계하였다.</translation>
        <original>諫院, 郭世楗遠竄事停啓。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011005_001">
        <translation>밤에 천둥 번개가 쳤다. 태백이 미시에 사지에 나타나더니, 이로부터 나타났다가 없어졌다가 하는 것이 12월 27일에 이르러야 그쳤다.</translation>
        <original>夜, 雷電。 太白, 未時見於巳地, 自是或見或滅, 至十二月二十七日乃止。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011005_002">
        <translation>경상도 용궁 지방에서 소가 송아지를 낳았는데, 네 다리 외에 두 다리가 더 있었으며, 또 옆으로 난 두 다리 사이에 발 하나가 군살처럼 붙어 있어서 도신이 이변이라 하여 알려왔다.</translation>
        <original>慶尙道 龍宮地民家牛産黃犢, 四脚之外, 又有兩脚, 又一足贅附於橫生兩脚之間, 道臣以變異聞。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011005_003">
        <translation>정언 송최가 아뢰기를, "곽세건의 음험 사악하고 시기 질투하는 형상을 국인이 다함께 분하게 여기니, 왕법으로 바로잡지 아니할 수 없습니다. 양사에서 똑같은 소리로 죄를 청하였으니, 어찌 오래도록 윤종을 아끼신다 하여 서로 이어서 정지한단 말입니까? 신이 마침 한질을 앓았으므로 정단하여 급한 사정을 청하였던 것인데, 동료들이 의논하지 않고 갑자기 정론하고 말았습니다. 신이 대석에 끼어 있으면서 유무하지 못하였으니, 체차하여 주소서." 하였다. 이에 대사간 정석이 아뢰기를, "곽세건의 상소가 극히 위험스러웠는데, 이필익의 일이 있은 뒤로부터는 똑같은 유생인데도 한쪽은 귀양보내기를 청하고 한쪽은 용서해 주기를 청하는 것은 일을 하는 체모에 있어 방해가 있기 때문에, 서로 의논하고 정계하였던 것입니다. 송최가 체례를 크게 무너뜨렸다는 등의 말로 준엄하게 공척해왔습니다. 신이 어제 아침에 대석에 나아가서 송최와 자리를 같이 했습니다마는 일찍이 인입할 생각이 없었는데, 직에 나아간 뒤에 졸연히 단자를 내고 나갔습니다. 송최의 의견이 이와 같았다면, 그 가부를 상확하여 억지로 따르기 어렵게 된 연후에 조용히 자처하더라도 불가할 것이 없는데, 무단히 정고하여 규피한다는 혐의도 돌아보지 아니하고 억지로 경멸당하였다.고 인피하였으니, 신은 애석하게 여기는 바입니다. 신과 같이 보잘것 없는 자가 한갓 더럽고 요란스러운 짓만 일삼았으니, 체직하여 물리치라고 명하소서." 하였다. 헌납 이우정도 또한 인피하였는데, 정석과 말이 같았다. 옥당의 처치로 송최는 체차되고, 정석과 이우정은 출사하였다.</translation>
        <original>正言宋最啓曰: "世楗陰邪媢嫉之狀, 國人之所共憤, 王法之不可不正者也。 兩司齊聲請罪, 則何可以久靳允從, 相繼停止耶? 臣適患寒疾, 尋單請急, 而同僚不曾相議, 遽爾停論。 臣忝在臺席, 不能有無, 請遞。" 大司諫鄭晳啓曰: "世楗之疏極其危險, 而自有必益之事, 同是儒生, 一則請竄, 一則請宥, 有礙論事之體, 故相議停啓。 宋最以體例大壞等語, 峻加攻斥。 臣昨朝詣臺, 與最同坐, 曾無引入之意, 就職之後, 猝然尋單而出。 使最意見如此, 則商確可否, 有難强從, 然後從容自處, 未爲不可。 而無端呈告, 不顧規避之嫌, 强以見輕引避, 臣竊惜之。 如臣無似, 徒事瀆擾, 請命遞斥。" 獻納李宇鼎亦引避, 與鄭晳言同。 玉堂處置, 宋最遞差, 鄭晳、李宇鼎出仕。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011005_004">
        <translation>황해도 관찰사 윤계가 치계하기를, "본도는 해마다 흉년이 든데다가 갑자기 세 번이나 칙사의 행차가 있어서 모두다 경외에서 빚을 냈습니다. 앞날의 객사의 공억을 결코 이 헐벗은 백성들에게서 독책하여 거두어들일 수는 없겠습니다. 일찍이 무술년 에도 각 아문과 여러 궁가의 둔전에 모집해 들여온 자 및 유민으로서 들어와 경작하는 자들에게 징포하여 역로의 조폐된 것을 보충한 바 있는데, 대개 이러한 무리들에게는 신역이 없기 때문입니다. 지금도 또한 1년을 기한으로 징포하여 객사의 수용에 보충함으로써 조금이나마 민력을 펴게 하는 것도 불가하지는 않을 것입니다." 하였다. 이 일을 비국에 내리니, 비국에서 아뢰기를, "신 등이 일찍이 초가을에 이러한 유의 사람들로부터 목면 1필을 거두어서 민역을 고르게 하고, 그 가운데서 포를 잘 쏘는 자는 아병에 충액케 할 뜻을 진달하여 윤허를 받았습니다. 아병에 대한 조목은 이미 행회하였으며, 포를 거두는 일은 아직 등대하고 있지만 본래 이에 의하여 시행할 텐데, 각 아문과 여러 궁가에서 모집해 들인 사람은 유민으로서 부역없이 한가하게 노는 자들과는 차이가 있으니, 거두지 않는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>黃海道觀察使尹堦馳啓曰: "本道連歲凶歉, 猝値三度勑行, 皆稱貸於京外, 前頭客使供億, 決不可責徵於赤立之民。 曾在戊戌年間, 徵布於各衙門、諸宮家屯田募入及流民入作者, 以補驛路之凋弊, 蓋以此輩, 無身役故也。 今亦限一年徵布, 以補客使需用, 少紓民力, 未爲不可。" 事下備局。 備局啓曰: "臣等曾於秋初, 以此類人收一匹木, 以均民役, 其中善砲者,充額牙兵之意, 陳達蒙允。 牙兵一款, 卽已行會, 收布事, 姑有所等待, 固將依此施行, 而各衙門、諸宮家募入, 則與流民之無役閑遊有間, 勿徵何如?" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011006_001">
        <translation>김수홍을 특별히 제수하여 장령으로 삼았다. 김수홍은 문정공 김상헌의 종손으로서 일찍이 기해년 의 복제를 기년으로 하는 것은 잘못이라고 하여 글을 문정공 송시열에게 보냈고, 또 글 머리에 청인의 연호를 써서 복수의 의리를 풍자 기롱하여 크게 일세의 천대를 받았고, 사판에서 삭제하기에 이르렀는데, 윤휴와 허목이 자기들의 논의에 아첨해 붙었으므로 조정에서 상을 받게 하여 이러한 특명이 있게 된 것이다. 그는 뇌쇠함이 이미 극했는데도 득의양양하게 함부로 나오니, 세상 사람들이 모두 타매하였다.</translation>
        <original>特除金壽弘爲掌令。 壽弘, 文正公 金尙憲之從孫。 嘗以己亥服制朞年爲非, 抵書于文正公 宋時烈, 而又首書淸人年號, 以諷譏復讎之義, 大爲一世所賤棄, 至削仕版。 鑴、穆以其諂附己議, 延賞于朝, 有是命。 老憊已極, 揚揚冒出, 人皆唾罵之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011007_001">
        <translation>복창군 이정을 사은사 겸 동지사로 삼았다.</translation>
        <original>以福昌君 楨爲謝恩兼冬至正使。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011007_002">
        <translation>진위사 겸 진향사로 갔던 영신군 이형 등이 산해관으로 돌아와서 선래를 보내어 치계하기를, "홍라산 토적의 일은 신 등이 들어올 때에 이미 치계 하였습니다마는, 우장 이서에는 인정이 희소하고 집들도 비어 있어서 사람들이 짐을 지고 서있었습니다. 심양의 갑군이 홍라산을 에워싸고 있은 지 수순이 못되어 토벌하여 잡았다고 하는데, 적의 세력이 처음에는 그다지 강대하지 못했는데도 이와 같이 경동했던 것은 혹 남방에 일이 많았고 동방에 도둑이 또 일어나서 심양의 길이 막히고 끊어지지나 않을까 두려워서 그러했던 것이 아닌가 합니다. 처음에 관소에 이르러서 통역하는 무리로 하여금 사사로이 한인 정국경에게 남방의 일을 물었더니, 남방에서 만약 첩보가 있으면 이를 즉시 인출하여 반포해 보이지마는, 패보가 이르게 되면 황제가 친히 열어보고는 다만 황후의 아버지 솔합 그리고 병부 상서와 더불어 비밀히 의논하기 때문에, 여러 왕과 여러 대장들도 또한 들을 수가 없다.고 했습니다. 다만 동화문은 밤에도 닫지 아니하고서 남쪽에서 오는 파발을 통하게 한다 하고, 또 황제는 나이 젊고 성미가 급한 데다가 근일에는 병란을 몹시 근심한 나머지 심기가 폭발하여 스스로 안정을 찾지 못하고 있다 하며, 여러 왕이나 여러 장수들도 또한 지려가 있는 사람이 없어서 우리들이 죽을 곳을 알지 못하겠다고 했습니다. 신금의 종으로 성이 양인 자가 역관 장현에게 말하기를, 오삼계가 주씨의 후예를 세우고 바야흐로 운귀 지방에 있으면서 정금과 경정충 두 장수로 하여금 수륙 양면으로 서로 대항하게 하고, 오삼계는 이미 남방의 세 성을 점거하고 있는데, 곳곳에서 군사를 일으켜 호응한다. 했습니다. 또 한인 곡과라는 사람이 나이 70인데, 평소에 장현과 더불어 친밀한 관계가 있어 저쪽 사정을 말하기를, 남방의 승패는 아직 자세히 알지 못하나, 황제에게는 동 서의 두 황후가 있다. 이른바 서후는 몽왕의 딸이요 동후는 한인의 딸인데, 황제가 흑사씨에게 매혹되어 서후를 본국으로 내치자 아이를 임신한 채 가서 이미 아들을 낳았다는 말을 들었다. 몽고에다 군사를 청하여 정군 1만 4천을 얻어서 남방으로 보냈더니, 전진에서 죽은 자와 수토에 익숙지 못하여 죽은 자가 반을 넘었다. 몽고에서는 그의 딸이 내침을 당한 것을 한하고 있는데다가 병마의 절상이 이와 같아서 마음에 분노를 품고 있으므로 앞으로의 일이 염려스럽다. 했습니다. 양씨 성을 가진 사람이 또 장현에게 와서 말하기를, 왕자의 집이 있는 강서로 가니, 제독으로서 왕성을 가진 사람이 군사 1만을 거느리고 오삼계에게 투항했다는 보고가 마침 이르렀다.고 했으며, 또 말하기를, 오삼계가 정금경정충 두 장수로 하여금 강서에 전력토록 하고 아홉 갈래로 길을 나누어서 크게 병위를 확장하고 있는데, 청나라 군사가 능히 막지 못하고 잇달아 구원을 청하고 있다. 했습니다. 대통관 장효례 등이 통역하는 무리들에게 묻기를, 본국에서 복건까지의 거리가 얼마나 되느냐? 복건의 병화가 본국에까지 미칠 염려가 없지 아니한데, 해방의 기계를 일찍부터 수리해 놓지 아니했느냐? 하기에 역관이 대답하기를, 우리 나라와는 일찍부터 길을 통하지 않았으니, 어떻게 복건까지의 거리를 알겠느냐? 그리고 기계를 비록 수치하더라도 상국의 명령이 없는데 어떻게 하겠느냐?라고 했더니, 장효례가 말하기를, 어찌하여 상국에 주청하지 않느냐? 하므로, 역관들이 대답하기를, 우리가 먼저 청한다는 것은 감히 할 수 없는 일이요, 상국으로부터 명령이 있으면 수치할 수 있을 것이다. 했습니다. 통관 김덕지가 귀를 대고 가만히 장현에게 이르기를, 병부에서는 오삼계의 군사가 날로 성하기 때문에 조선의 조총을 취하여 쓰려는 의사를 이미 황제께 전달했으나, 국왕이 새로 훙하였으니, 우선 사왕의 책봉을 청한 뒤에야 취하여 쓸 수 있을 것이다. 하였습니다. 역관이 묻기를, 다만 조총만을 청하고 총을 쏘는 군사는 청하지 않느냐? 했더니, 대답하기를 이런 일은 아직 듣지 못하였다. 하므로, 그대로 역관으로 하여금 병부에서 제주한 것을 탐문해 보았더니, 과연 전하는 바와 같았습니다." 하였다.</translation>
        <original>陳慰兼進香使靈愼君 瀅等, 還到山海關, 因先來馳啓曰: "紅螺山土賊事, 臣等入來時, 旣已馳啓, 而牛庄以西, 人丁稀少, 家舍空虛, 人皆荷擔而立矣。 瀋陽甲軍, 圍住紅螺未數旬, 得以勦捕云。 賊勢初不鴟張, 而驚動如此者, 豈以南方事殷, 東方盜又起, 瀋陽之路恐爲阻絶而然耶? 初到館所, 使譯輩私問于漢人 鄭國卿以南方事, 則答: ‘以南方若有捷報, 則輒卽印出頒示, 至於敗報, 皇帝親自開見, 只與皇后父率哈及兵部尙書密議之。 諸王諸大將亦或不得聞。’ 但東華門夜不閉, 以通南撥。 且皇帝年少性急, 近因喪患兵亂, 心氣暴發, 不能自定。 諸王諸將亦無智慮之人, 吾輩不知死所。 申金之奴楊姓者, 言于譯官張炫曰: "吳三桂立朱氏後, 渠方在雲 貴地, 使鄭 耿兩將, 水陸相抗。 三桂已據有南方三省之地, 而處處起兵應之。’ 又有漢人 曲科, 年七十, 素與張炫親密, 言彼中事曰: ‘南方勝敗, 姑未詳知。 皇帝嘗有東西兩皇后, 所謂西后, 蒙王之女; 東后, 漢人之女, 而惑於黑舍氏, 黜西后於本國, 有娠而往。 聞已生子, 請兵於蒙古, 得正軍一萬四千, 送于南方, 戰陣死亡及不習水土死者過半。 蒙古旣憾其女之被黜, 兵馬之折傷又如此, 心懷忿恚, 前頭事不無可慮。’ 楊姓人又來言張炫曰: ‘往于王子家江西, 提督王姓人, 領兵一萬, 投附三桂之報適至’ 云。 又言: ‘吳三桂使鄭、耿兩將, 專力於江西, 而九處分路, 大張兵威, 淸兵不能防遏, 連續請救。’ 大通官張孝禮等, 問于譯輩曰: ‘本國地方距福建幾何? 福建兵禍, 不無延及於本國之慮, 海防器械, 曾無修治否乎?’ 譯官答以 ‘我國曾不通路, 何由知福建之遠近, 而器械雖欲修治, 無上國之令何?’ 孝禮曰: ‘何不陳請上國乎?’ 譯官輩答以 ‘自我先請, 有所不敢。 自上國有令, 可以修治矣。’ 通官金德之附耳密謂張炫曰: ‘兵部以吳兵日盛, 欲取用朝鮮鳥銃之意, 已達於皇帝, 而以國王新薨, 姑待請封嗣王後, 可以取用。’ 云云。 譯官問曰: ‘只請鳥銃, 而不請放銃之兵乎?’ 云, 則答以 ‘此則未有聞。’ 故仍令譯官, 探得兵部題奏, 則果如所傳。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011011_001">
        <translation>관학 유생 이윤악 등 90여 인이 상소하기를, "신 등이 요즈음에 곽세건이 유현을 날조하여 얽은 것을 보고 통분함에 격동되어 망령되게 논열함이 있었는데도 전하께서 견벌하지 아니하셨는데, 지금 상소한 유생 이필익은 변방의 먼 곳으로 정배하라는 명령이 있었습니다. 그 상소에서 논한 바는 유현이 무함을 입는 것을 변무한 것에 지나지 않습니다. 만약 선조의 일을 망령되게 논하였다 하여 죄안을 삼으셨다면, 신 등은 그 일을 앞장 서서 주동한 사람이니, 어찌 그 말이 금령을 내리시기 이전에 있었다 하여 요행히 그 죄를 면하겠습니까? 이필익이 현사가 민망한 지경에 봉착한 것을 눈으로 보고 천혼을 우러르며 부르짖은 것이니, 그 기상을 가상히 여길 만한 것입니다. 그런데 이를 새북에 던져서 길이 사람의 입을 막으려 하시니, 후세에서 장차 전하를 어떻다고 이르겠습니까?" 하니, 임금이 답하기를, "곽세건의 충언과 지론도 흉소라 하여 물리쳤거늘, 이필익이 사설을 교묘하게 꾸민 것을 유현을 변무한 것이라고 지칭하니, 이는 무슨 심장으로 군상의 천심을 더듬어서 시험하려는 것이냐? 혹시 유주이기 때문에 그러한 것이 아니냐? 내가 심히 통탄스러워 차마 바로 보지 못하겠다." 하고, 이어 하교하기를, "곽세건의 정거 를 즉시 풀어주라." 하였다.</translation>
        <original>館學儒生李胤岳等九十餘人上疏曰: 臣等頃伏見郭世楗搆捏儒賢, 愚憤所激, 妄有論列, 殿下不加譴罰, 今者有疏儒李必益邊遠定配之命, 其疏所論, 不過申卞儒賢之被誣而已。 若以妄論先朝之事爲罪案, 則臣等首事之人也, 豈可以言在令前, 倖免其罪乎? 必益目見賢師之遘閔, 仰叫天閽, 其氣可尙。 而投之塞北, 永杜人口, 後世將謂殿下何如? 答曰: "世楗之忠言至論, 斥以爲凶疏; 必益之巧飾邪說, 指以謂爲儒賢辨誣, 是何心腸? 探試君上之淺深, 無乃幼主而然耶? 予甚痛駭, 不忍正視也。" 仍敎曰: "世楗停擧, 卽令解之。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011011_002">
        <translation>상소한 유생 이윤악 등이 비답을 들은 뒤에 성묘에 배사하고 성균관을 물러났는데, 공관의 사실을 듣고 임금이 하교하기를, "개유하여 들어가도록 권하라." 하였다. 본관에서 선유하여도 들어가지 아니하니, 임금이 하교하기를, "들어가기를 권하여도 끝까지 들어가지 아니하면, 상소에 참여하지 아니한 유생을 불러들이라." 하였다. 승정원에서 고사에 의하여 따로 예관이나 근시를 보내어 온유한 뜻으로 개유할 것을 청하니, 임금이 말하기를, "예에 의거하여 하라." 하였다. 예조 판서 권대운이 두 번이나 개유하였으나, 유생들이 끝내 들어가지 아니하자, 임금이 하교하기를, "유생들이 끝까지 들어가지 아니하는 것이 공동케 하려는 계책 아닌 것이 없으니, 선비의 풍습이 어찌 이와 같단 말이냐? 다른 유생들을 본관으로 하여금 속히 불러들이도록 하라." 하였다. 지관사 이단하김석주 등이 아뢰기를, "제생들이 진달한 상소가 결코 다른 생각은 없고 다만 곽세건이 유현을 날조하여 얽었으므로, 이필익이 자기 스승을 위하여 변무했음을 밝힌 것인데, 전하께서는 도리어 곽세건을 충언 지론이라 하시고 이필익은 사설을 교묘하게 꾸몄다고 하시니, 그렇다면 태학은 장차 공론의 장소가 되지 못하고 제생도 또한 사설을 주도하는 사람이 될 것입니다. 제생이 어찌 감히 이러한 죄범을 무릅쓰고 다시 현사의 문으로 들어가겠습니까? 하고 이어 물러갔습니다. 상소에 참여하지 아니한 유생들을 지금 장차 불러 모으겠으나, 성명의 포용하시는 방도에 있어서는 특별히 광견 한 자의 실수를 용서하시고, 다시 더 권유하시는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 임금이 하교하기를, "권유가 한 두 번에 그치지 아니했는데도 마침내 들어가서 지키지 아니하고 어진이를 위하여 변무하였다고만 하니, 이른바 변무라는 것은 무슨 일을 가리켜서 말하는 것이냐? 장자를 서자로 삼는 것이 옳다는 것이냐? 유현의 의례가 어긋나므로 선왕께서 항상 그에게 속임을 당한 것을 통탄스럽게 여기시다가 이미 이정하여 시비가 겨우 정해졌는데, 지금 또 분운하게 스승을 위하여 변무한다고 말하니, 이는 바로 다만 유현이 있는 것만 알고 군상이 있음을 알지 못하는 자이다. 이와 같은 선비는 반드시 강청할 필요가 없다." 하였다. 세째날에 상소에 참여하지 아니한 유생들이 비로소 재에 들어갔다. 허적이 일찍이 입시하여 아뢰기를, "유생의 상소는 다만 함께 죄벌을 입기를 청한 것인데, 비답의 뜻이 몹시 준엄하여 공관하는 일이 있게 된 것입니다. 저들이 대답한 말에 비록 부당함이 있다고 하더라도 이러한 선비는 강청할 필요가 없다.고 하교하셨으니, 선비를 대접하는 도리가 이와 같아서는 안됩니다." 하니, 임금이 이르기를, "이미 변무한 것을 옳다고 이른다면 선왕께서 이정하신 예는 옳지 않다는 것이 된다. 나는 이것이 매우 가슴아프다." 하였다.</translation>
        <original>疏儒李胤岳等, 聽批之後, 拜辭於聖廟, 退去成均館。 以空館事聞, 敎曰: "開諭勸入。" 本館宣諭而不入, 敎曰: "勸入而終不入, 不參疏儒生招入。" 政院請: "依故事, 別遣禮官, 或近侍, 溫旨開諭。" 答曰: "依例爲之。" 禮曹判書權大運再度開諭, 儒生終不入。 敎曰: "儒生之終不入, 無非恐動之計, 士習豈容如是? 他儒生, 令本館速卽招入。" 知館事李端夏、金錫冑等啓曰: "諸生以爲: ‘所陳之疏斷無他腸, 只明世楗之構陷儒賢; 必益之爲師辨誣, 而殿下反以世楗爲忠言至論; 必益爲巧飾邪說, 然則大學將非公論之地, 諸生亦是邪說之人, 諸生豈敢冒此負犯, 復入賢士之關乎?’ 云, 仍爲退去。 不參疏儒生今將招集, 而在聖明包容之道, 似當特恕狂狷之失, 而更加勸諭。" 敎曰: "勸諭非止一再, 而終不入守, 爲賢辨誣云, 所謂卞誣者, 指何事而言也? 以長子爲庶子是乎? 儒賢之議禮乖舛, 先王常痛惋其見欺, 旣已釐正。 是非纔定, 今又紛紜, 爲師伸辨云, 此正只知有儒賢, 不知有君上者也。 如此之儒, 不必强請。" 第三日, 不參疏儒生始爲入齋。 積嘗於入侍奏曰: "儒生之疏, 只請同被罪罰, 而批旨甚峻, 致有空館之事。 渠輩所對之辭, 雖有不當者, 至以 ‘如此之儒, 不必强請。’ 爲敎, 待士之道, 不當如是。" 上曰: "旣曰辨誣則是, 以先王釐正之禮爲不是, 予甚痛之。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011012_001">
        <translation>천둥하였다.</translation>
        <original>雷動。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011012_002">
        <translation>수찬 임상원조사석 등이 상차하여 아뢰기를, "나라를 다스리는 도는 요체가 사령을 삼가하고 호오를 단정히 하는 데 있습니다. 일전에 관학 유생들에게 답하신 비답에 군상을 탐색하여 시험하는 것을 차마 똑바로 볼 수가 없다.고 하셨는데, 이것이 어떤 죄안이며, 이로써 죄명을 삼는다면 어떻게 그 마음을 감복시키겠습니까? 곽세건에 이르러서는 그 위험스런 본정을 스스로 사의 밖에 드러내었으므로, 처음에는 대신의 청으로 이미 정거를 명령하셨고 마침내는 관학의 상소로 말미암아 다시 벌을 풀어 주게 하셨는데, 이제 충언 지론이라고 포장하는 말씀이 계셨으니, 이는 다만 전후의 거조가 상반되는 것일 뿐만이 아닙니다. 대개 전하께서는 오직 그의 말만을 좋아하시고, 그 용의의 불미함은 통촉하시지 아니한 것입니다. 근래에 대계와 소장의 비답에도 그 말씀의 뜻이 항상 준엄하여 온아하고 홍대한 뜻이 없는가 하면 격동되어 노하고 두려워 떠는 기운이 있었습니다. 원하건대 잘 성찰하시고 반드시 추기를 삼가시어 이기는 것을 좋아하는 단서를 보이지 마시며 진언의 길을 막지 마소서." 하니, 임금이 답하기를, "너희들의 경계하고 가르치는 말을 내 마땅히 유념할 것이다." 하였다.</translation>
        <original>修撰任相元、趙師錫等上箚曰: 爲治之道, 要在愼辭令、端好惡。 日昨答館學儒生之批, 至以探試君上, 不忍正視爲敎, 此何等罪案, 而以此爲名, 則其何以服其心也? 至於世楗, 則傾危本情, 自露於辭意之表。 始因大臣之請, 旣命停擧, 終緣館學之疏, 復令解罰, 而乃有忠言至論之奬, 此不但前後擧措之相反, 蓋殿下唯好其說, 而不燭其用意之不美也。 近來臺啓疏章之批, 辭旨常峻, 無溫雅弘大之意, 有激發震疊之氣。 伏願克加省察, 必愼樞機, 毋示喜勝之端, 毋塞進言之路。 答曰: "爾等誡誨之言, 予當留念。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011012_003">
        <translation>임금이 하교하기를, "죄를 입고 폐고된 사람을 서용하라고 하교하였는데, 연이어 의망한 것을 보면 한 사람도 비의 한 것이 없으니, 매우 해괴하다. 이조의 당상과 낭청을 우선 먼저 추고하라." 하였다.</translation>
        <original>敎曰: "被罪廢錮人敍用事下敎, 而連觀擬望, 無一人備擬, 殊甚駭然。 吏曹堂上、郞廳, 姑先推考。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011013_001">
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 임금이 이르기를, "진향사의 선래 별단에 청병에 대한 말이 있었는데, 장차 어떻게 대처해야 하겠는가?" 하니, 영의정 허적이 아뢰기를, "만약 군기만을 요구한다면 막을 말이 없으니, 본디 약간은 주는 것이 마땅하겠으나, 청병까지 하게 되면 일이 매우 난처하겠습니다. 가도와 금주의 싸움에도 모두 군사를 보냈으나, 이는 만부득이 한 것으로서 오히려 핑계댈 말이 있었습니다마는, 지금은 오삼계가 숭정 황제 의 아들을 옹립하고 명나라를 다시 세운다는 것이니, 우리가 곧 군사를 일으켜 청나라를 도와서 친다는 것은 의리에 있어 차마 하지 못할 뿐 아니라, 이해로써 말하더라도 청국의 형세는 오래 보전하기가 어려울 것 같은데, 명나라가 흥복된 뒤에 만약 문죄하는 거조가 있을 것 같으면, 스스로 해명할 말이 없을 것입니다. 그러나 만약 이를 염려하여 청나라의 청을 따르지 않는다면, 청나라가 비록 피폐했다고 하더라도 우리를 제압하는 데는 여유가 있을 것이나, 수만의 군사로 우리의 강역을 침범해 온다면 장차 어떻게 대처하겠습니까? 저들이 과연 청병해올 것 같으면 우리로서는 정축년 이후로 병정을 전혀 포기했고 여기에 기근이 더하여 병민이 산망되어 조발할 방도가 없다.는 뜻으로 주본을 갖추어 보낸다면, 사신은 갇히거나 살육될 염려가 있을 것입니다마는, 이와 같이 왕복하는 동안에 천하의 형세를 관망해가면서 대처해야 할 것입니다." 하고, 좌의정 정치화가 아뢰기를, "대명의 은혜를 어떻게 잊어버리겠습니까? 지난번 금주의 싸움에도 혹은 차라리 나라가 망할지언정 결단코 따를 수 없다.고 하고, 혹은 황조는 멀리 떨어져 있고 호랑이는 임박해 있는데 어찌 따르지 않겠는가? 하다가 마침내 약간의 군사로 도왔습니다. 지금 영상의 말에 의거하여 진주하고 소청을 얻어낸다면 크게 좋겠습니다. 저들이 이미 말을 내었다고 하면 끝내는 항거할 길이 없을 것인데, 이러한 처지에 이르게 되면 실로 좋은 방책이 없을 것입니다. 우리 나라 인심은 소동과 풍설을 좋아하니, 반드시 미리 번거롭게 의논하지 말고 그 때에 가서 강구하여 결정하는 것이 옳겠습니다." 하였다. 예조 판서 권대운이 아뢰기를, "우리에게는 자강지책이 없는데, 그들의 청을 쫓지 아니하였다가 저들이 일지병을 가지고 우리에게로 닥쳐오면, 그 목전의 위급함을 어떻게 하겠습니까?" 하고, 지사 유혁연은 아뢰기를, "여름 사이의 칙사의 행차는 매우 급하게 옵니다. 선조에서도 청병의 거조가 있을 것을 염려하시어 신에게 해서의 군사수를 물으신 바 있었는데, 허급할 뜻도 가지셨습니다. 그런데 오삼계의 거사는 명분이 바르고 말도 순하니, 우리도 마땅히 이 기회를 타서 병자년 의 치욕을 씻어야 할 터인데, 도리어 군사를 보내어 토벌을 돕겠다는 말씀입니까? 다만 영을 따르지 아니하면 흔단이 생기게 될 것이니, 스스로 병력을 헤아려본 뒤에야 할 수 있을 것입니다." 하였다. 우윤 신여철이 아뢰기를, "천하의 승부를 알아 본 연후에 이 의논을 결정할 수 있을 것입니다." 하고, 형조 판서 오정위가 아뢰기를, "선조에서 종사를 위하고 생민을 위하여 이미 정한 계책이 있는데, 무슨 다른 방책이 있겠습니까?" 하였다. 형조 참판 남구만이 아뢰기를, "효묘 이래로 30년 동안 치병해 오면서 이와 같은 사기를 기다려 왔는데, 이러한 군병과 이러한 기계로써 어찌 도리어 저 사람들의 요구에 호응하겠습니까?" 하고, 수찬 임상원이 아뢰기를, "차라리 나라가 망할지언정 이라고 말하는 것이 당당한 정론이긴 하나 국사는 필부와 다른 것입니다. 우리 나라의 인심이나 병력으로는 갑자기 저들과의 화친을 끊을 수도 없지만, 군사를 보내어 치는 것을 돕는 것은 의리로 보아 차마 하지 못할 바이니, 사신 몇 사람의 죽음을 헤아리지 말고 우선 따르기 어렵다는 뜻으로 간곡하게 말하여 애걸해야 할 것입니다. 설령 끝내는 어쩔 수 없이 따른다고 하더라도 주문이 함께 있으면 후일에 정당한 말이 남게 될 것입니다." 하였다. 승지 정유악이 아뢰기를, "예부터 국가가 일어나려면 반드시 위란한 형세를 타야만 하는 것입니다. 만약 오늘날에 있어서도 먼저 자강할 수 있는 계책을 강구하는 것이 어찌 급무가 아니겠습니까?" 하였다. 허적이 아뢰기를, "신이 진달한 화를 이완케 하는 계책이란 바로 이 자강지책입니다. 강도 는 예부터 보장의 지역이었지만, 지금은 믿기 어려운 형세에 있으며, 해구는 더욱 방어할 수가 없습니다. 서로의 성지는 우리의 임의로 수축할 수가 없게 되어 있는데, 이번 별단에 통관 장효례가 성지 수축에 대한 물음이 있었다 하니, 병부에 자문을 보내어 수축할 것을 진청하면 반드시 허락을 얻을 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "속히 주문을 만들어서 사행에 부탁하도록 하라." 하였다. 남구만이 이르기를, "서로의 병사는 진폐하지는 않았으니, 반드시 자청한 연후에 하여야 하겠습니까? 또 지금 오래도록 군사의 일을 다스리지 않았다고 하는 것은 장차 저들의 소청을 막으려는 것인데, 미리 치병하기를 청하는 것이 옳을지 알지 못하겠습니다." 하니, 허적이 아뢰기를, "지금 북한산에 성을 쌓자는 논의가 있으나, 아직도 저들 때문에 어려움이 있는데, 서로의 치병을 어찌 임의로 할 수 있겠습니까?" 하였고, 유혁연이 아뢰기를, "만일 사변이 있으면 주필 할 만한 곳이 없습니다. 북한산은 산세가 험하고 견고하며 사면이 막혀 있는데, 유독 동구의 한 길만 있어서 쌓는 역사도 많을 것이 없습니다. 또 이는 도성과 지척 사이라서 비록 창졸간의 변이 있더라도 군병과 기계, 그리고 인민과 축적 등은 남김없이 모두 피하여 들어갈 수 있기 때문에 형세의 편리함이 이와 같은 곳이 없사오니, 속히 수축할 계책을 강구하여 결정짓는 것이 합당하겠습니다." 하니, 임금이 이르기를, "그렇다면 수축하도록 하라." 하였다. 허적이 이르기를, "신 등이 서로 의논한 지가 오래였습니다마는, 성상의 뜻이 이미 이와 같으시다면 마땅히 비국의 당상 한 사람으로 하여금 현지에 가서 형세를 살펴보게한 뒤에 조치할 방도를 차례로 의논하여 정하는 것이 옳겠습니다." 하였다. 권대운이 이르기를, "앞으로 졸곡을 지낸 뒤에 두 혼전에 모두 친제를 거행하려 하시면, 한 곳은 필시 시각을 대지 못할 우려가 있을 것인데, 어떻게 하시겠습니까?" 하니, 허적이 아뢰기를, "모두 친제하신다면 다만 전하의 기력도 미치지 못할 뿐 아니라, 시각도 미치지 못할 것이어서 더욱 어려운 점이 있을 것이니, 윤회로 친제하시는 것이 마땅할 듯합니다." 하였다. 임금이 이르기를, "그대로 하라." 하였다. 권대운이 아뢰기를, "제사에 배종하는 여러 신하들도 또한 두 혼전에 나누어서 참예하는 것이 합당하겠습니다." 하니, 임금이 이르기를, "그렇다." 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局諸臣。 上曰: "進香使先來別單, 有請兵之語, 將何以處之?" 領議政許積曰: "若只求軍器, 則無辭可防, 固當從略給之, 至於請兵, 則事甚難處。 椵島、錦州之役皆送兵, 此則出於萬不獲已, 猶有可諉。 今者吳三桂擁立崇禎之子, 再造大明, 我乃興兵助伐, 非但義理之所不忍爲, 雖以利害言之, 淸國之勢, 似難久保。 大明興復之後, 若有問罪之擧, 則無辭自解。 若慮此不從其請, 則淸國雖疲, 制我則有餘。 以數萬兵侵軼我疆域, 則將何以待之? 彼果若請兵, 則我以丁丑後專抛兵政, 加之以饑饉, 兵民散亡, 無以調發之意, 具奏以送, 則使臣必有繫縶殺戮之患, 而如是往復之際, 可以觀天下形勢而處之。" 左議政鄭致和曰: "大明之恩, 何可忘之? 向者錦州之役, 或曰: ‘寧以國斃, 決不可從。’ 或曰: ‘皇朝遠隔, 而虎狼迫之, 豈可不從?’ 終以若干兵助之。 今依領相之言陳奏, 得請則大善。 彼旣發言, 終無抗拒之路, 到此地頭, 實無善策。 我國人心善爲騷屑, 不必預先煩論, 臨時講定可矣。" 禮曹判書權大運曰: "我無自强之策, 而不從其請, 則彼以一枝兵臨我, 其於目前之急何哉?" 知事柳赫然曰: "夏間勑行其來甚急。 先朝慮有請兵之擧, 問臣以海西兵額, 而有許給之意矣。 吳三桂擧事, 名正言順, 我當乘此機會, 以雪丙丁之恥, 而乃反送兵助伐乎? 但不從令, 則便是生釁, 自量兵力, 後可爲之耳。" 右尹申汝哲曰: "當知天下之勝負, 然後可決此議。" 刑曹判書吳挺緯曰: "先朝爲宗社、爲生民, 旣有定計, 有何他策?" 刑曹參判南九萬曰: "孝廟以來, 三十年治兵以待。 如此事機, 以此軍兵、以此器械, 豈可反應彼人之索乎?" 修撰任相元曰: "寧以國斃云者, 堂堂正論, 而國事異於匹夫。 以我國人心兵力, 不可遽爾絶和, 而送兵助伐, 義所不忍。 不計數三輩使臣之殺死, 姑以難從之意, 懇辭哀乞。 設令終不得已從之, 奏文俱在, 可以有辭於他日。" 承旨鄭維岳曰: "自古國家之興, 必乘危亂之勢。 若於今日先講自强之策, 豈非急務乎?" 積曰: "臣所陳緩禍之計, 正是自强之策也。 江都古爲保障之地, 今有難恃之勢, 而海寇則尤不可防也。 西路城池, 不能任意修築。 今番別單通官張孝禮有城池修築之問, 移咨兵部, 陳請修治, 則必將見許。" 上曰: "速成奏文, 付諸使行可也。" 九萬曰: "西路兵事, 不至全廢, 何必咨請然後爲之? 且今欲以久不治兵, 將塞彼請, 而預請治兵, 未知其可也。" 積曰: "今有北漢築城之議, 而猶以彼人爲難, 西路治兵, 豈可任意爲之乎?" 赫然曰: "脫有事變, 無可駐蹕之所。 北漢山勢險固, 四面阻塞, 獨有洞口一路, 築役無多。 且是都城咫尺之地, 雖有倉卒之變, 軍兵器械、人民蓄積, 可以避入無遺。 形勢之便, 莫如此處, 宜速講定修築之策矣。" 上曰: "然則修築可也。" 積曰: "臣等相議久矣。 上意旣如此, 當令備局堂上一人, 往見形勢後, 措置之方, 可以次第議定矣。" 大運曰: "前頭卒哭後, 若欲竝皆親祭於兩魂殿, 則一處必有不及時刻之患, 何以爲之?" 積曰: "竝爲親祭, 不但殿下之氣力有所不逮, 不及時刻, 尤有所難便。 輪回親祭, 似爲便當矣。" 上曰: "依爲之。" 大運曰: "陪祭諸臣, 亦當分參於兩魂殿矣。" 上曰: "然。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011013_002">
        <translation>이조 참판 김석주가 상소하여 사직하기를, "성명께서 바야흐로 양음 중에 계시므로 잠깐의 명령이나 경계가 있어도 만민이 눈을 닦고 보는 터인데, 지금 먼저 척완의 등용을 중지하라는 비난을 받은 것은 다만 무능한 소신을 누차 낙점하여 썼기 때문입니다. 신이 만 번 죽음을 당한들 어떻게 이것을 사죄하겠습니까? 또 신이 지난번에 후사 에 있을 때 곽세건의 말이 막힐만큼 분노를 일으키고 남의 허물을 들추어내는 정상을 갖추 진달하고 죄를 청한 바 있는데, 이번에 관유의 상소에 비답하시면서 곽세건을 크게 포상하시고 다시 벌까지 풀어 주시니, 신의 종전의 논의가 어긋나고 틀렸음이 이에 이르러 나타났습니다. 신을 체직하소서." 하니, 임금이 답하기를, "경의 말이 이에 이르렀으니 본직의 사직을 허락한다." 하였다.</translation>
        <original>吏曹參判金錫冑上疏辭職曰: 聖明方處諒陰, 乍有命戒, 萬民拭目。 而今乃先受此寢用戚畹之譏者, 只以累加點用於無能之一小臣也。 臣萬被死僇, 何以謝此罪耶? 且臣頃忝喉司, 以世楗忿悱激訐之狀, 備陳請罪。 今於館儒疏批, 大加褒賞, 於世楗復解其罰, 臣之從前言議乖錯, 至此較著矣。 乞遞臣職。 答曰: "卿辭至此, 本職勉副焉。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011015_001">
        <translation>좌의정 정치화도 전일에 곽세건에게 죄주기를 청했다 하여 차자를 올려 사직하니, 임금이 답하기를, "경에게는 조금도 혐의될 만한 일이 없는데, 무엇 때문에 인구함이 이에 이르는가? 안심하고 사퇴하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>左議政鄭致和亦以前日請罪世楗, 上箚辭職, 答曰: "卿少無可嫌之事, 何引咎至此乎? 安心勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011015_002">
        <translation>우의정 김수항이 산릉에서 금정을 연 뒤에 교외로 돌아와서 상소하여 사직하기를, "신 또한 곽세건을 논척한 사람 중의 하나입니다. 곽세건의 말이 충성스럽다면 신의 불충이 드러난 것입니다. 유신들의 이동의 논의에 이르러서는 예가의 송사에 지나지 않는 것이지만, 신의 그릇된 소견이 선조 때 정제하던 날에 있었으니, 그 죄범을 논한다면 도리어 심한 것이 있습니다. 그런대로 오히려 관위를 점거하고 있으면서, 즉시 명을 사패 로 돌리라고 명하지 않으시어 충언 지론으로 하여금 막혀서 펴지지 못하게 하였으니, 그 죄를 어떻게 피하겠습니까?" 하니, 임금이 답하기를, "경은 무엇 때문에 혐의를 가짐이 이에 이르렀는가? 안심하고 물러나지 말라." 하였다.</translation>
        <original>右議政金壽恒山陵開金井後, 還到郊外, 上疏辭職曰: 臣亦世楗論斥中人也。 世楗之言忠, 則臣之不忠著矣。 至於儒臣異同之論, 不過爲禮家之訟, 而臣之妄執謬見, 乃在於先朝定制之日, 則論其罪犯, 抑有甚焉。 猶且據有官位, 不卽歸命司敗, 使忠言至論, 鬱而不伸, 罪安可逃哉? 答曰: "卿何爲嫌至此? 安心勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011016_001">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "국휼에 있어서 발인하기 전에는 모든 일을 생시와 같이 하니, 동지 절일에도 표리 를 봉진하는 것이 합당할 듯합니다. 절일의 봉진은 비록 의거할 만한 전례는 없으나, 기해년 국휼 때 효묘의 탄일에 전례에 의하여 표리를 봉진하였고, 대신 이하 백관들이 곡림한 일이 있었으니, 지금 이 동지의 표리도 또한 이 예에 의하여 봉진하는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 임금이 대답하기를, "그대로 하라." 하였다. 또 아뢰기를, "삼명일의 방물과 물선은 양대비전 외에는 모두 임시로 감하였습니다. 이번 동지가 빈전에서 발인하기 전에 있으니, 방물과 물선을 만약 생시같이 한다면 봉진하는 것이 합당치 않을 듯하지만, 아랫사람이 감히 독단하여 할 수는 없으므로 마땅히 미리 품하여 정했어야 할 것인데, 어두운 소치로 살피지 못하고 있다가 지일 이 이미 박두했습니다. 만약 봉진한다면 외방에 이를 알릴 즈음에 비록 정일에는 미치지 못한다고 하더라도 추후하여 봉진토록 해야 하는데, 방물은 이미 평일에 감한 것이기 때문에 종말에 가서 처치하기가 또한 매우 어렵게 되었으니, 다만 물선만을 봉진하게 하는 것이 정례에 합당할 듯합니다." 하니, 임금이 답하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "國恤發靷前凡事, 象生時爲之。 冬至節日表裏, 似當封進矣。 節日封進, 雖無可據之前例, 而己亥國恤時, 孝廟誕日表裏, 依例封進, 而大臣以下百官, 有哭臨之擧。 今此冬至表裏, 亦依此例封進乎?" 答曰: "依爲之。" 又啓曰: "三名日方物物膳, 兩大妃殿外, 竝皆權減矣。 今此冬至, 在於殯殿未發靷之前, 方物物膳, 若象生時, 則似不當封進。 而自下不敢擅便, 所當預先稟定, 而昏謬不察, 至日已迫。 若爲封進, 則知委外方之際, 雖未及正日, 使之追後封進, 而方物則旣是平日所減, 末終處置, 亦甚難便, 只以物膳封進, 似合情禮。" 答曰: "依。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011017_001">
        <translation>하교하기를, "경차관 박상형이 왕사로 나가서 아직 돌아오지 않았는데, 그 모상을 만났으니 극히 측연하다. 상수를 제급하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>敎曰: "敬差官朴相馨以王事, 出往未還, 遭其母喪, 極用惻然。 喪需題給。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011020_001">
        <translation>장령 남천한이 아뢰기를, "민신이 상제를 무너뜨려 윤상을 어지럽게 한 일은 이미 성명께서도 통촉하시는 바이기에 다시 군말이 필요치 않습니다마는, 그 산 아비를 죽은 것같이 대우하여 조부의 상에 대복한 것은 실로 사람의 도리로서는 차마 하지 못할 바이며, 왕법으로서도 용납할 바가 못됩니다. 혹 그가 스스로 한 것이 아니기 때문에 깊이 죄주려 하지 않는다고도 하지만, 만일 민신으로 하여금 일호라도 그 어버이를 어버이로 여기는 마음이 있었다면, 비록 권하는 자가 백 사람이 있었다고 하더라도, 어찌 차마 산 사람을 죽은 것같이 대우하여 그 아비의 복을 빼앗아 대신 입겠습니까? 이를 가르친 자는 비록 남이라 하더라도 복을 입은 자는 민신입니다. 청컨대 민신을 율에 의하여 죄를 정하게 하소서. 박세채가 민신으로 하여금 조부의 상을 대복하게 할 때에 처음에는 다만 식견이 어두워 틀렸을 따름이요, 윤상을 어지럽히고 풍속을 상패하게 하려고 짐짓 그렇게 한 것은 아니었습니다. 그러나 공의가 이미 발론되고 분명한 증거가 이미 드러난 뒤에도 오히려 미망한 소견을 고집하고 굳혀서 반드시 그 과오를 문식해서라도 이겨내려고 하였으며, 또 그 방제와 조천 등의 말도 크게 주자의 본의를 어기었고, 그 가묘에 고하는 글에도 다만 봉사를 부탁한다.고만 썼으니, 이는 주자가 치사한 뒤에 예경의 늙어서는 전해준다.는 뜻에 따라 그의 손자로 하여금 섭행하게 함이요, 방제와 조천까지도 모두 아비가 죽어서 아들이 계승하는 것처럼 하는 것은 아닙니다. 만약 박세채의 말과 같이 한다면 이는 주자가 살아있는데도 이미 그 증조와 고조를 조천한 것입니다. 가령 그날 증손에게 전하였다면 장차 그 조부를 조천해야 하고, 현손에게 전하였으면 장차 그 아버지를 조천해야 할 것입니다. 범인도 오히려 그렇지 못할 것인데, 주자와 같은 현인이 했다고 할 수 있겠습니까? 또 백량의 말이 답하기를, 장래에 소손이 봉사하더라도 그 사세는 마땅히 이와 같이 해야 할 것이다. 했으니, 대개 자기가 죽은 뒤에는 감 이 승중하고, 야 와 재 가 감의 숙이 되니, 이는 백량의 집과 마찬가지라고 이른 것이지 실상 주자가 계신 때를 이른 것이 아닙니다. 백량의 집은 곁에 숙부가 있고 그 조카가 제사를 이어받들기 때문에 조천하여 모시는 예는 본래 숙부로 하지 않고 조카로 해야 하지만, 주자의 집에는 위로 조부가 있고 손자가 제사를 섭행하고 있는데, 사당을 고쳐 모시는 예에 있어 어찌 그 조부를 버려두고 손자를 따르겠습니까? 박세채는 도리어 이를 한꿰미에 꿰려고 했으니, 또한 그릇된 것이 아니겠습니까? 주자어류의 문답이 명백한 지금 이를 평일에 문답한 말이라 이르고 인정과 사세로 보아 있을법하다고 말하였으며, 사당에 고하는 글은 도가 이루어지고 덕이 높아진 뒤에 있었던 것인데, 임의로 제 생각만을 가지고 굴신하고는 감히 스스로 그 사이에서 취사하였습니다. 아! 사당에 고하는 글에는 다만 제사를 붙이는 말만 있는데, 그 말 밖의 뜻을 지어내어 사당을 고쳐 모시는데도 함께 통용한다고 이르고, 주자어류에 문답한 말은 본시 바꿀 수 없는 정론인데도 준용하기에는 합당하지 못하다고 일렀으니, 이 또한 선현을 무함함이 심하지 않습니까? 청컨대 전 장령 박세채를 사판에서 삭제하게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>掌令南天漢啓曰: "閔愼喪制之悖乖亂常, 業已聖明之所洞燭, 不必更贅, 而惟其死其生父, 代服祖喪, 實人理之所不忍, 王法之所不容。 或謂非其所自爲, 而不欲深罪, 如使愼有一毫親其親之心, 則雖有勸者百人, 豈忍待生以死, 而奪其父而代之乎? 敎之者雖人, 而服之者愼也, 請閔愼依律定罪。 朴世采之敎閔愼代服祖喪, 初則只是識見昏謬而已, 非欲亂倫傷風而故爲之耳。 及其公議已發, 明證已著之後, 猶且執迷膠固, 必欲遂非務勝, 而且其旁題、祧遷等語, 大違朱子本意。 其告家廟文, 只云屬之奉祀, 則只是朱子致仕之後, 遵禮經老而傳之義, 使其孫攝之, 非是旁題、祧遷, 盡如父死子繼者之爲也。 若如世采之言, 則是朱子在, 而已祧其曾祖、高祖矣。 設令當日傳於曾孫, 則且將祧其祖矣; 傳於玄孫, 則且將祧其考矣。 凡人尙不然, 謂朱子之賢而爲之乎? 且答伯量之言曰: ‘將來小孫奉祀, 其勢亦當如此。’ 蓋謂已歿之後, 鑑承重, 而埜、在爲其叔, 則此與伯量家一般也, 實非謂朱子在時也。 伯量家則旁有叔, 而姪承祀, 祧改之禮, 固當不以叔而以姪, 朱子家則上有祖而孫攝祀, 祧改之禮, 豈可捨其祖而從孫乎? 世采反以此爲一串, 不亦謬乎? 語類問答明白, 則今乃謂平日問答之說, 容有以人情事勢而言之, 而告廟之文, 在於道成德尊之後, 任以己意屈伸之, 敢自取舍於其間。 噫! 告廟之文只有屬祀之語, 而做出言外之意, 謂之竝行祧改, 答問之語, 固是不易之論, 而謂之不合遵用, 不亦誣先賢之甚乎? 請前掌令朴世采削去仕版。" 上皆從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011020_002">
        <translation>형조 참판 남구만이 상소하여 이르기를, "지난날 인대하실 때에 여러 신하들이 해구의 염려스려운 형세로 인하여 이를 조치하고 방비하는 뜻으로 북경에 자청하고자 했습니다마는, 이는 그렇지 못한 바가 있습니다. 저들이 우리를 믿지 않는 것이 또한 우리가 저들을 믿지 않는 것과 같습니다. 지난 봄에 고부사가 들어갔을 때에 요양심양 사람들이 조선에서 습격해 온다는 헛소문을 전파하여 밤낮으로 두려워하다가 사신이 들어간 뒤에야 비로소 안정되었다 합니다. 이러한 때를 당하여 만약 갑자기 우리 나라에서 치병하게 해 달라는 요청을 듣고, 또 오삼계의 격서가 해선을 통하여 왕래한다는 말을 듣게되면, 저들은 반드시 우리가 먼저 오삼계와 서로 통하고 있다고 의심할 것입니다. 저들이 비록 남방의 일을 다스리느라고 군사를 일으키지는 못하더라도 한 사람의 사자를 딸려 보내어 사문하고 힐책한다면, 다만 요청한 것만 이루지 못할 뿐 아니라, 아울러 우리와 더불어 할 만한 것도 폐지하게 될 것입니다. 저들이 방금 우리에게 군기를 청하려고 한다는데 장차는 군병도 청할 것이니, 여기에 우리가 대답할 것은 정축년 에 약조를 맺은 뒤로는 기계도 수리하지 않고 군병도 조련하지 아니하고 있다고 해야 할 것입니다. 그런데 지금 만약 한 번 치병한다는 말을 끄집어낸다면, 저들이 장차 말하기를, 이때에 치병하는 것은 불가하다. 빨리 너희 군사를 다스려서 우리를 도와야 한다.고 할 것이니, 우리는 장차 이에 무슨 말로 거절하겠습니까? 저들이 우리를 의심하여 힐문하거나 청병하거나 하지 아니하고, 다만 우리가 치병하겠다는 요청만을 허락한다면, 이보다 큰 다행한 일은 없겠습니다마는, 불가한 것도 있습니다. 삼남 경기원양함경 등의 성지와 기계, 그리고 조련 등의 일을 하고 아니하는 것은 우리에게 달려 있을 따름입니다. 오직 황해도와 평안도는 이를 꺼려서 폐기하고 있는데, 군병의 점검과 기계의 수보는 간혹 하더라도 반드시 저들에게 청하여 허락을 얻은 뒤에 손을 쓸 필요는 없고, 직로의 성지를 수리하는 것만은 마땅히 청하여 허락을 얻어야 합니다. 그러나 세 번의 칙행과 다섯 번의 사행이 1년에 있을 것이고, 앞으로 조제책봉의 두 칙사가 장차 계속하여 올 터인데, 두 도의 기황의 참혹함은 다른 곳보다 심하여 설령 저 사람들이 우리의 소청을 허락한다고 하더라도, 결코 많은 사람을 동원하여 성을 쌓을 힘이 없으니, 이를 미리 요청하여 먼저 장황한 형세를 보일 필요가 없습니다. 설령 국가에서 진정 융병을 다스려서 약한 것을 도리어 강하게 할 수 있다 하더라도, 또한 은폐하고 감추어 적으로 하여금 엿보거나 헤아리지 못하게 해야 할 것인데, 더구나 당초에 한 가지 일의 조처도 없이 먼저 치병한다는 허성을 내서야 되겠습니까? 비록 사신으로 하여금 저들 가운데의 사정을 탐지한 연후에 올린다 해도 사신이 묻는 곳이란 아역에 지나지 않는데, 이러한 무리가 어찌 조정의 대의를 참문하여 미리 알겠습니까? 다만 아역들이 구두로 한 말만을 듣고 곧장 먼저 올려서 사단을 야기하게 되면 유해 무익함이 이보다 심한 것이 없을 것입니다. 그러니 지금 조정에서 마땅히 할 바는 청하지 않고도 할 일이 오히려 많을 것이니, 실사를 먼저 시행하고 이러한 허성은 뒤로 하는 것이 오늘날의 급무일 것입니다." 하였다. 허적이 임금에게 아뢰기를, "자문할 일은 이미 품하여 결정하였는데, 남구만이 이를 위험시하는 것입니다. 남방의 일은 비록 저들에게 청하지 아니하더라도 우리 스스로 오히려 편의한 대로 할 수 있는 것인데, 만일 자문 때문에 일이 생기게 된다면 우리 스스로 할 수 있는 일도 또한 할 수 없게 될 것입니다. 그 상소를 지금 비국에 내려보냈는데, 신도 또한 추후하여 생각해 보니 남구만의 말이 옳습니다. 이로 인해 문책을 일으켜서 칙사가 나오게 된다면 많은 일이 염려됩니다. 이번에 가는 사신으로 하여금 저들의 사정을 탐지하여 오게 하고, 그렇게 한 연후에 한다고 하더라도 또한 늦지 아니할 듯합니다. 여러 사람들의 의논도 모두 이와 같습니다." 하니, 임금이 이르기를, "그대로 하라." 하였다. 허적이 또 아뢰기를, "전부터 날씨가 추워지면 얇은 옷을 입은 군사에게 유의를 제급하라는 명이 있었습니다. 금년에는 목화농사가 잘 되지 않아서 해진 옷을 걸치고 있는 군사가 많습니다. 성상께서 혹시 전례를 아직 살피지 못하신 것이 아닌가 하여 짐짓 진달하는 바입니다." 하니, 임금이 이르기를, "그렇다." 하였다. 허적이 물러간 뒤에 임금이 승지 민종도를 불러 이르기를, "정유악이 일찍이 진달한 인재 선택에 대한 일을 비국으로 하여금 속히 거행하게 하라." 하였다. 민종도가 말하기를, "이 일은 창졸간에 할 수 있는 일이 아닙니다. 마땅히 듣고 보고 자세히 살핀 뒤에 할 수 있을 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "그렇다." 하였다.</translation>
        <original>刑曹參判南九萬上疏曰: 頃日引對時, 諸臣欲因海寇可慮之勢, 以措置防備之意, 咨請於北京, 而此有所不然者。 彼之不信我, 亦如我之不信彼也。 春間告訃使之入去也, 遼瀋之人, 虛傳朝鮮人來襲, 日夜恐懼, 及使价之入而後始定。 當此時, 若猝聞我國治兵之請, 而且聞吳三桂檄書海船往來之說, 則彼必先疑我之相通矣。 彼雖用事, 南方不能興師而馳一介之使, 査問詰責, 則不但所請之不遂, 竝與我可爲者而廢之矣。 彼中方欲請我軍器云, 必將又請軍兵, 我之所以答之者, 將以丁丑約條之後, 器械不修、軍兵不鍊爲辭, 而今若一發治兵之言, 則彼將曰: "當此時, 治兵有不可。 可速詰爾兵, 來助我。" 云爾, 則我將以何辭拒之乎? 彼人旣不疑我而詰問, 又不因此而請兵, 只許我治兵之請, 則幸莫大矣, 而亦有不可者。 三南、京畿、原襄、咸鏡之城池、器械、操鍊等事, 爲與不爲, 在我而已。 惟黃海、平安, 畏忌廢棄, 而至於點視軍兵, 修補器械, 間亦爲之, 不必得請而後, 方可措手。 獨修治直路城池, 當待得請, 而三度勑行, 五度使行, 在於一年之內, 前度弔祭、冊封兩勑, 又將繼來, 而兩道飢荒之慘, 甚於他處。 設令彼人許我之請, 決無動衆築城之勢, 不須預爲之請, 先示張皇之勢。 設令國家眞有克詰戎兵, 轉弱爲强之事, 亦且隱閉藏匿, 不使敵人有所窺測, 況於初無一事之措處, 而先出治兵之虛聲哉? 雖使使臣, 探知彼中之情, 然後呈之, 而使臣之所問, 不過衙譯而已。 此類豈有參聞朝廷之大議, 而預知乎? 只聞衙譯口頭之言, 徑先呈之, 惹起事端, 則有害無益, 莫此爲甚矣。 今朝廷之所當爲, 不待請而可爲者尙多。 先擧實事, 而後此虛聲, 今日之急務也。 許積白于上曰: "咨文事, 曾已稟定, 而南九萬以此爲危。 南方事, 雖不請於彼, 自我猶可從便爲之。 若或以咨文之故, 而生事則自我可爲之事, 亦不得爲之矣。 其疏今下備局, 而臣亦追思之, 九萬之言是矣。 以此致責, 而勑使出來, 則事多可慮。 今番使臣探知彼情而來, 然後爲之, 亦似未晩。 群議皆如此矣。" 上曰: "依爲之。" 積又曰: "自前日寒, 則例有薄衣軍士, 襦衣題給之命。 今年木花失稔, 軍士多懸鶉之衣, 而自上恐或未察前例, 故敢達。" 上曰: "唯。" 積退後, 上招承旨閔宗道曰: "鄭維岳曾達人材選擇事, 速令備局擧行。" 宗道曰: "此非倉卒可爲之事, 當聞見審察後, 可以爲之矣。" 上曰: "唯。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011020_003">
        <translation>호조 판서 민유중이 차자를 올려 해직하여 주기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>戶曹判書閔維重陳箚乞解, 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011020_004">
        <translation>관학 유생 이징명 등이 상소하여 이르기를, "지난번에 한성우 등이 앞서 상소하였고 기유 이필익 등이 뒤를 이었는데, 그 취지가 다르지 아니하니 그 죄도 균등해야 할 것입니다. 그런데도 엄하신 견책이 유독 이필익에게만 미치시니, 관학 유생들은 실로 감히 편안히 여기지 못하는 바가 있습니다. 일전에 이윤악 등이 다시 죄를 청하는 소장을 올린 것은 다만 그 위박한 정성만을 드러낸 것이요, 감히 분운시키려고 힘쓴 것은 아니었는데, 엄한 비답이 매우 준절하여 신자로서 감히 듣지 못할 것이 있었으므로, 현관 을 하직하고 물러나서 삼가 죄벌을 기다렸던 것이니, 비록 성유를 입었어도 끝내 스스로 평인과 같이 얼굴을 들고 다시 들어가지 못한 것입니다. 오늘날 이윤악의 상소는 곧 어제 한성우의 뜻이므로, 신 등이 비록 그 상소에는 참여하지 아니했더라도 그 뜻은 또한 일찍이 같은 것입니다. 어찌 감히 스스로 내 자신에게는 죄범이 없다 핑계하고 편안히 상숙 에 무릅쓰고 나아갈 수 있겠습니까? 다만 성묘가 오랫동안 비어 있고 우러러 초집하시는 하교를 몸받아서 힘써 명령을 받았던 것인데, 이윤악 등으로 하여금 아직도 복분 의 원통함을 안게 하시니, 신 등 또한 어찌 심중에 부끄러움이 없어서 한 번도 드러내어 아뢰지 아니하겠습니까? 의례한 조목에 대하여는 선왕께서 이미 복제를 정하셨고 지금 보위를 계승하시어 다시 명백히 명령하셨으므로, 신 등이 감히 이에 분별하려는 것은 아닙니다. 그러나 오직 저 곽세건이 전례한 일을 빙자하여 꾸짖어 모욕하는 말이 이매 처럼 속이고 더럽히는 말에 견주게 되었으며, 곧 상륜으로 얽어서 삼조에서 예우하던 신하를 방자하게 능멸하고 짓밟았습니다. 20년 동안에 사표의 의가 있었는데도 우리들이 분별하여 밝히지 못한다면, 조정의 기강이 이로부터 괴란될 것이며 사제간의 의리도 장차 민멸될 것입니다. 저 이필익과 이윤악이 연이어 상소하여 함부로 번독한 것은 용서할 만한 것이지 죄줄 것이 못됩니다. 만일 이윤악으로 하여금 한결같이 낭패하게 한다면 신 등도 또한 현관에서 편안히 있을 수가 있겠습니까?" 하니, 임금이 하교하기를, "관학의 유생들이 전후하여 상소하는 것은 모두가 스승을 위한 분운한 일들이니, 이 상소를 되돌려줄 것이며, 이를 받아들인 승지는 추고하도록 하라." 하였다. 이징명 등이 이 하교를 듣고 반궁 으로 돌아가서 성묘에 배사하고 흩어져 갔다. 지관사 김석주가 공관의 사실을 알리니, 임금이 이르기를, "이들을 개유하여 들어 오도록 권하라." 하였다. 김석주가 아뢰기를, "제생들이, 공관의 일은 중차대하니, 열흘 동안에 두 번이나 공관한 것이 미안한 일인지를 알지 못하는 것이 아니나, 대략 두려워하는 정성을 드러낸 것인데, 환급하라는 하교까지 계셨으니, 결코 뻔뻔스럽게 다시 들어갈 수가 없다.고 합니다." 하니, 임금이 하교하기를, "상소에 참여하지 아니한 유생에게 들어가도록 권하라." 하였다.</translation>
        <original>館學儒生李徵明等上疏曰: 頃者館學儒生韓聖佑等, 陳疏於前, 畿儒李必益等, 繼之於後, 其旨不異, 其罪則均, 而嚴譴之加, 獨及於必益, 館學諸生, 實有不敢自安者。 日者李胤岳等, 復上請罪之章, 只暴其危迫之悃, 非敢務爲紛紜也。 嚴批甚峻, 有非臣子所敢聞者, 退辭賢關, 恭俟罪罰。 雖蒙聖諭, 而終不敢自同平人, 抗顔復入。 今日胤岳之疏, 卽昨者聖佑之意, 臣等雖不參於其疏, 而意亦嘗同, 安敢自諉以身無罪犯, 而偃然冒進於庠塾之間哉? 只緣聖廟久曠, 仰體招集之敎, 黽勉承命, 而獨使胤岳等, 尙抱覆盆之冤, 臣等亦豈無忸怩于中, 而不一仰暴乎? 議禮一款, 先王旣已定制, 卽今嗣服, 亦復著令, 臣等非敢欲辨乎此也。 唯是郭世楗憑藉典禮一事, 詬辱之辭, 至比於魑魅誣衊之說, 直構以喪倫, 以三朝禮遇之臣, 恣被凌踏, 有卄載師表之誼, 而莫我辯暴, 則朝廷紀綱, 自此壞亂, 而師生之義, 亦將泯滅矣。 惟彼必益、胤岳之連章干瀆, 可恕而不足罪也。 若使胤岳一向狼狽, 則臣等亦安得晏然於賢關乎? 上下敎曰: "館學儒生前後投疏, 無非爲其師紛紜之事。 此疏還出給, 捧入承旨推考。" 徵明等聞此敎, 自闕下歸到泮宮, 拜辭聖廟散去。 知館事金錫冑以空館聞。 上曰: "使之開諭勸入。" 錫冑啓曰: "諸生以爲, 空館之事重且大, 非不知一旬再空館之爲未安, 而略暴危悃, 至有還給之敎, 決不可抗顔復入云矣。" 敎曰: "不參疏儒生勸入。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011022_001">
        <translation>대사간 이혜가 상소하여 사직하였다. 또 아뢰기를, "민신이 대복한 일은 실로 변례로서 중차대한 것이므로, 박세채의 논설이 이미 주자의 예론에 의거하여 많이 증명한 바가 있으니, 어찌 일호인들 남을 이기려는 뜻이 있어서 일부러 교식했을 리가 있겠습니까? 설령 그 말에 잘못이 있다고 하더라도 이는 소견이 미치지 못한 것에 지나지 않을 뿐이니, 갑자기 있다고 하더라도 이는 소견이 미치지 못한 것에 지나지 않을 뿐이니, 갑자기 윤상을 무너뜨리고 어진이를 무함한다는 명복을 가해서는 안 된다는 것이 분명합니다. 그리고 민신에 이르러서는, 초상을 당하여 망극한 때에 전고에 드물게 있는 변례를 만나, 나이 젊고 식견이 없는 사람이 스스로 세울 수 없었으므로 복을 입고 안입는 것을 외객의 논정에 결단했던 것이니, 그의 자취와 마음을 논한다면 실로 용서할 점이 있는데, 중률로 다스린다면 또한 억울하지 않겠습니까? 또 헌의한 여러 대신의 의견도 동일하지 않아서, 전날에 대신이 죄를 논하는 것이 옳지 않다고 진백하자, 성상께서 특별히 참작하여 처치하라는 특지를 내리셨으므로 놓아두고 의논하지 않았던 것입니다. 그런데도 남천한이 이번에 양사의 관원이 한꺼번에 빈 때를 당하여 기회를 타서 갑자기 이 일을 들추어내어 급급하게 독계하더니, 삭판의 율을 임하의 선비에게 가하기를 청하기까지 함으로써 전하의 합당하신 처분이 과중함을 면치 못하게 되었습니다. 원하건대 빨리 남천한을 물리치시고 쾌히 성명을 거두소서." 하니, 임금이 답하기를, "남천한이 논한 바는 실로 윤기를 진작시킨 공언인데, 너는 무엇 때문에 이같이 공척하는가?" 하고, 이어 그를 체직할 것을 윤허하였다.</translation>
        <original>大司諫李嵆上疏辭職, 且曰: "閔愼代服之事, 實是變禮之重且大者。 朴世采之論, 旣據朱子之論, 多所證明, 寧有一毫務勝之意, 而故爲巧飾之理哉? 設令所言, 有所差謬, 此不過所見之不逮而已, 不宜遽加以敗倫陷賢之目明矣。 至於閔愼, 初喪罔極之際, 値前古所罕有之變禮, 年少無識, 不能自樹, 服與不服, 取決於外客之論定, 執跡論心, 實有可恕。 繩以重律, 不亦冤乎? 且獻議諸大臣之意見不同, 頃日大臣陳白論罪之不可, 自上特賜酌處, 置而不論矣。 天漢當此兩司一空之時, 乘機闖發, 汲汲獨啓, 至以削版之律加之林下之士, 使殿下得當之處分, 不免爲過中之歸。 伏願亟斥天漢, 快收成命。 答曰: "天漢所論, 實是振倫紀之公言, 爾何攻斥若是耶?" 仍許遞其職。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011022_002">
        <translation>우의정 김수항이 상소하기를, "신이 일찍이 민신의 일에 대하여 순문하셨을 때에 감히 보잘것 없는 의견으로 윤기를 민멸시킨 죄로 처단해서는 안 된다.고 대답하였고, 탑전에서 정죄할 때에 이르러서도 또 동료의 재상과 더불어 그에게 죄를 주어서는 안 된다는 뜻을 역진했습니다. 그런데 대계가 졸연히 발발하여 박세채와 더불어 죄준다고 하니, 이것이 그 뜻이 어찌 박세채에게만 있는 일이며, 또 어찌 다만 대관 한 사람의 뜻에서 나온 것이겠습니까? 신의 헌의가 윤상을 괴란시키는 데로 돌아감을 면치 못하게 되었으니, 어떻게 얼굴 두껍게 함부로 나아가겠습니까?" 하니, 임금이 답하기를, "경에게는 혐의할 일이 없거늘 어찌하여 인구함이 이에 이르는가? 속히 나와서 치국의 도를 논하여 지극한 소망에 부응토록 하라." 하였다.</translation>
        <original>右議政金壽恒上疏曰: 臣曾於閔愼事詢問之時, 敢貢謬見, 以不可斷以滅倫之罪爲對。 及至榻前定罪之時, 又與僚相, 力陳其不可罪之意矣。 臺啓猝發, 竝與朴世采而罪之, 此其意, 豈但在於世采, 而亦豈但出於一臺官之意哉? 臣之獻議, 未免爲悖乖亂常之歸, 何可强顔冒進乎? 答曰: "卿無可嫌之事, 何乃引咎至此? 速出論道, 以副至望。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011022_003">
        <translation>수어사 김석주가 청대하고, 영의정 허적도 함께 입시를 청하였다. 김석주가 아뢰기를, "남한 산성은 이서가 구획한 것입니다. 병자년 의 난리에, 대가가 남한 산성에 들어갔을 때에 시위군 및 연하군이 다 호종하여 들어갔기 때문에 첩을 지키기에 소활하지 않았습니다. 지금은 경기의 육영 중에 반을 나누어서 남한 산성에 소속시켰는데, 8천여 명에 지나지 아니합니다. 산성은 2천 첩인데, 1첩에 5인씩 세우면 2만 명이 있어야 성을 지킬 수 있습니다. 3영의 군사로서는 이미 부족하므로, 또 강원도의 원주철원 2진 및 충청도의 충주진을 주었는데, 원주철원 두 진의 군사는 영서의 길을 막을 수 있기 때문에, 본도에 도로 주고보니 산성의 군병이 줄어든 것이 7천여 명이나 됩니다. 원주진의 7개 고을 가운데에는 혹은 아주 먼 곳이 있을 것이니, 그 중에서 2일의 노정 거리에 둔을 열고 군사를 만들면, 비록 두 진의 수효를 모두 충당시키기는 어렵다 하더라도, 또한 수백 명은 얻을 수 있을 것입니다. 또 양근 지역은 산성에서 가장 가까우니, 궁가에서 절수한 시장에 백성을 모아서 둔전을 만들고, 다른 곳의 둔전과 바꾸어 주면 좋을 듯합니다. 횡성 땅에도 또한 훈국의 둔전이 있으니, 또한 옮겨 주는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "그대로 하라." 하였다. 허적이 이르기를, "민신이 아비가 살아있는데도 대복한 것은 옳지 못합니다. 지난날 헌의할 때에도 신의 뜻은 이와 같았는데, 다만 민신이 재물을 다투어 적통을 뺏고자 하였다면 죄주지 않을 수 없겠으나, 복을 입지 않으면 명교의 죄인이 될까 두려웠기 때문에 입었다고 한다면, 정을 살피어 죄를 정하는 길이 없지 아니할 것입니다. 신이 전일에 박세채에게 죄주는 것은 부당하다는 말을 역진했었는데, 박세채가 지금 마침내 죄를 입었으니, 신이 어찌 감히 안연히 있겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "경의 말이 어찌 그리도 지나친가?" 하였다. 허적이 이르기를, "나라 일이 매우 어렵고 외우도 이루 말하기 어려운데, 조정이 화협하지 못하면 비록 정병과 양장이 있더라도 일을 할 수가 없습니다. 오늘을 위한 계책으로는 지난 일들은 다 잊어 버리고 피차를 논하지 말고 충성스럽고 어진 사람을 선발해 써야만 합니다. 진정시킬 방도를, 원컨대 성상께서 유념하소서." 하니, 임금이 이르기를, "그렇게 하겠다." 하였다. 김석주가 아뢰기를, "제생의 무리들은 이윤악 등의 정사를 밝히고자 하였던 것인데, 그 상소를 되돌려주었기 때문에 감히 반궁으로 들어가지 못하는 것입니다. 유생들을 소홀하게 버려서는 안 됩니다." 하니, 임금이 이르기를, "선비들의 풍습이 해괴하다. 공관해서 어찌 하겠다는 것이냐? 정거하고자 하였으나, 아직 하지 않았다." 하였다. 허적이 이르기를, "종전에 공관했을 때에도 또한 너그럽게 용납하였으니, 이는 실로 기절을 배양하는 뜻에서 나온 것입니다." 하였다.</translation>
        <original>守禦使金錫冑請對, 領議政許積同請入侍。 錫冑曰: "南漢山城, 李曙之所區畫也。 丙子之亂, 大駕入南漢, 侍衛軍及輦下軍, 盡爲扈入, 故守堞不踈闊矣。 卽今京畿六營分半, 屬之南漢, 而不過八千餘名。 山城二千堞, 一堞立五人, 則二萬可以守城。 三營之兵旣不足, 故又給江原道 原州、鐵原二鎭及忠淸道 忠州鎭, 而原鐵兩鎭之兵, 可塞嶺西之路, 故還給本道, 山城之兵所縮者, 七千餘矣。 原州鎭七邑中, 或有絶遠處, 就其中二日程內, 開屯作兵, 則雖難盡充兩鎭之數, 亦可得數百名矣。 且楊根地最近於山城, 宮家折受柴場處, 募民作屯, 以他處屯田換給, 則似好矣。 橫城地亦有訓局屯田, 亦爲移給何如?" 上曰: "依爲之。" 積曰: "閔愼之父在代服不可也。 頃日獻議時, 臣意如此, 而但愼欲爭財奪嫡, 則不可不罪, 渠以爲不服則恐爲名敎罪人, 故服之, 不可無原情定罪之道也。 臣於前日, 力陳朴世采不宜罪之語, 而世采今竟被罪, 臣何敢晏然乎?" 上曰: "卿辭何過也?" 積曰: "國事艱虞, 外憂難言。 朝廷不和協, 則雖有精兵良將, 事無可爲也。 爲今之計, 盡棄前事, 勿論彼此, 選用忠良可也。 鎭定之道, 願聖上思之。" 上曰: "唯唯。" 錫冑曰: "諸生輩欲明李胤岳等情事, 而其疏還給, 故不敢入泮。 儒生不可踈棄。" 上曰: "士習可駭。 空館奚哉? 欲停擧而姑不爲矣。" 積曰: "從前空館, 亦賜優容, 實出於培養氣節之意也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011023_001">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "발인하는 날 노제소에서 성상께서 하직 인사를 봉행하실 때 마땅히 곡하여 슬픔을 다하며 사배하고서 그친 뒤 따로 곡배를 두 번 행하는 예는 없는 것인데, 기축년 과 기해년 의 국휼 때에는 전후 사배로 마련했습니다. 그렇기 때문에 금년 봄 국휼 때에도 또한 이 등록에 의하여 거행하였는데, 그때에 대신들이 그것이 실례임을 깨닫고서도 창졸간에 갑작스러워서 미처 품정하여 이정하지는 못했습니다. 이미 오례의에 실려 있지도 않고 또한 명백하게 의거할 만한 글도 없는데, 만약 그것이 잘못임을 알았다면, 그대로 그릇된 예를 따를 수는 없으니, 이번에 하직하시는 의주에는 곡하여 슬픔을 다하고 사배하고 그친다.고 마련하는 것이 마땅하겠습니다. 대신의 뜻도 또한 이와 같으므로 감히 품합니다." 하니, 임금이 이르기를, "그대로 하라." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "發靷日路祭所, 自上奉辭時, 當哭盡哀, 四拜而止, 別無兩行哭拜之禮。 而己丑、己亥國恤時, 以前後四拜磨鍊, 故今春國恤時, 亦依此謄錄而行之。 其時大臣, 覺其失禮, 而倉卒急遽, 未及稟定釐正矣。 旣非五禮儀所載, 亦無明白可據之文, 而若知其非, 則不可因循謬例。 今番奉辭時儀註, 以哭盡哀四拜而止磨鍊宜當。 大臣之意亦如此, 敢稟。" 上曰: "依。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011023_002">
        <translation>판부사 정지화가 상소하여 이르기를, "민신이 정장하던 날, 신이 만약 그 가부를 품정하여 지휘한 바가 있었더라면, 반드시 이런 일이 없었을 것인데, 몽연하게 척퇴한 탓으로 식견이 혼유한 사람이 깨닫지 못하고 끝내 아비도 없고 윤상을 문란케 한 데로 돌아가게 하였습니다. 박세채가 고례를 인용하여 그의 물음에 응하였다가 이미 사람을 잘못에 빠뜨린 죄를 입었습니다. 하물며 신은 자신이 예관으로 있으면서 전에 없었던 변례가 있음을 알고서도 선처하지 못했으니, 어떻게 홀로 편안히 있겠습니까? 민신 같은 사람은 그 정실이 가긍한 점이 있습니다. 즉 끌어다 증빙으로 삼은 것은 선유의 정론이요, 반드시 행하도록 권고한 자는 일가의 존속이였으니, 민신의 입장에서 장차 어떻게 자처해야 하겠습니까? 지금 만약 조정에 품하지 아니하고 제 마음대로 스스로 상을 입은 것을 죄안으로 삼는다면 저도 또한 할 말이 없겠지만, 다만 아비도 없고 윤상을 없앤 죄로 단정한다면, 아마도 실정을 살피어 죄를 정하는 길이 아닐 듯합니다." 하니, 임금이 이르기를, "정장했을 때에 물리치고 받아주지 아니한 것은 실로 사체에 맞은 것이니, 무슨 개의할 혐의가 있단 말인가? 사직하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>判府事鄭知和上疏曰: 當閔愼呈狀之日, 臣若稟定可否, 有所指揮, 則必無此事。 而矇然斥退, 正坐識見昏謬, 未覺其終歸於無父亂倫耳。 朴世采援引古禮, 以應其問, 而旣被陷人之罪。 況臣身爲禮官, 知有無前之變禮, 而不使之善處, 何獨晏然乎? 至如閔愼, 其情實有可矜者, 引以爲證者, 先儒定論, 勸之必行者, 一家尊屬, 爲閔愼者, 將何以自處? 今若以不稟朝家, 擅自服喪, 爲其罪案, 則渠亦無辭, 直以無父滅倫斷之, 則恐非原情定罪之道也。 答曰: "當其呈狀之時, 退斥不捧, 實得事體, 有何介懷之嫌乎? 勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011023_003">
        <translation>지중추부사 민정중이 상소하기를, "신은 민업과 동성입니다. 민업이 죽고 그 집에서 글을 보내어 변례에 대한 것을 물어 왔기에, 신이 ‘박세채가 말한 것이 이미 주자의 정론에 의거한 것이라면 의심할 것이 없을 듯하다.’고 답했는데, 지금에 와서 대장이 준엄하게 발론되어 민신과 박세채에게도 추급되었으나, 신만 홀로 빠졌습니다. 죄를 가리우고 요행히 모면하는 것을 신이 또한 부끄럽게 여깁니다." 하니, 임금이 대답하기를, "사직하지 말고 직임을 살피도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>知中樞府事閔鼎重上疏曰: 臣與閔嶪爲同姓, 嶪之死, 其家送書問以變禮, 臣以朴世采所言, 旣據朱子定論, 則似無可疑答之。 今者臺章峻發, 追及愼及世采, 而臣獨漏焉, 掩罪幸免, 臣亦恥之。 答曰: "勿辭察職。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011023_004">
        <translation>장령 남천한이 아뢰기를, "이혜의 상소는 신을 공척하는 데 여력이 있지 않았으니, 이는 본시 신이 미리 요량하고 있었던 것이나, 그 이른바 박세채의 논설이 주자의 말에 의거하여 증명한 바가 많다고 하는 것은 무슨 예설을 가리켜서 하는 말인지를 알지 못하겠습니다. 주자는 장자가 먼저 죽었으나 손자 감이 있었으므로, 그가 치사한 뒤에 예경에 늙으면 전해 준다.는 뜻에 의하여 가사를 감에게 전해주고, 그의 차자 야와 재의 무리들로 하여금 돕게 했던 것이니, 이는 그 가정만을 전한 것이요, 승중을 전한 뜻이 아님이 분명합니다. 백량에게 답한 말에 이르러서도 분명히 죽은 뒤의 일을 가리켜서 이른 것인데, 박세채는 말하기를, 주자가 생존해 있을 때에 이미 사당에서 옮겨서는 안 될 할아버지를 옮겼다.고 하였으며, 주자어류에 이른바 방제 조천은 행하기 어렵다.고 이른 것은, 아버지와 할아버지가 살아있으면 아들과 손자가 비록 승중을 받았다고 하더라도 제 이름으로 제주해서는 안된다는 것을 분명히 말한 것입니다. 그런데 박세채가 이 말을 그대로 준행하는 것은 합당치 못하다.고 하였으니, 지금 그가 논한 것은 이와 같이 주자와 서로 어긋나는데도, 주자의 말에 의거하여 증명한 바가 많다고 한 것은 누구를 속이겠다는 것입니까? 송나라 영종의 상복 주차로 말할 것 같으면 또 부파할 만한 것이 있습니다. 주자가 차자를 올린 뒤에 문인들이 의심하는데도 주자는 그들을 꺾지 못했습니다. 뒤에 의례를 상고하고서야 비로소 깨달은 바가 있어서, 주고의 뒤에 이르기를, 향자에 상고할 만한 문자가 없었다. 사람들이 아버지가 있는데 승중하는 것은 부당하다는 것에 대하여 의혹을 가진 자가 있어도 그때는 명백하게 징험할 만한 것이 없었고, 다만 예라는 것은 인정의 대의에 맞추는 것이라고 대답하였다. 돌아와서 계고한 바 비로소 조후조의 소 안에 인용한 정지에 천자제후의 아버지가 폐질이 있으면서도 국정도 맡기지 못하고 상사도 맡기지 못하느냐?는 물음에 정현이 천자와 제후는 모두 참최를 입는다.고 답한 글에서 바야흐로 아버지가 있으면서 할아버지에게서 나라를 이어받는 복제가 있는 것이 보인다.고 했습니다. 대개 정현의 생각은 사가나 국가를 막론하고 아버지가 병들고 할아버지가 돌아간 상에는 모두 3년을 입는 것이 마땅하다.는 것입니다. 다만 천자제후의 복은 아들과 손자를 논하지 않으며 비록 방지가 승통한다고 하더라도 또한 모두다 참최 3년을 입는 것이므로, 이는 사륜을 가볍게 여기고 전국을 중하게 여기므로 변례를 만나 할아버지의 나라를 이어받은 것이니, 아버지가 있는데 할아버지의 복을 입는 것은 우선 놓아두고 곧 천자제후는 모두 다 참최복을 입는다는 것이 아니겠습니까? 그렇기 때문에 주자가 그 논설을 얻고 나서 여러 의심이 풀렸다는 것입니다. 정지와 주자의 뜻은 다만 국군을 가리켜서 말한 것이요, 처음부터 사가를 가리켜서 말한 것이 아님도 분명한 것입니다. 지금 민세익은 국군으로서 병이 있는 자도 아니고, 민신도 세자로서 참최복을 이어받아야 하는 자도 아닙니다. 다만 일개 서인으로 참담하게 국군의 예를 쓴다고 하면 이는 다만 아비만 없는 것이 아니라 또한 임금도 없는 자입니다. 민신의 죄를 능히 스스로 뜻을 세우지 못한 것이라서 용서할 수 있다면, 박세채가 민신을 패륜하게 한 죄는 마땅히 민신보다도 옳지 못하다. 하고, 또 박세채를 죄주는 것은 불가하다.고 한다면 아비를 폐하라는 지시를 받은 자와 남에게 아비를 폐하도록 가르친 자도 모두 죄줄 것이 못 된다는 것입니까?" 하니, 임금이 답하기를, "천륜을 밝히고 시비를 판단한 너의 말은 모두다 쾌언 정론이므로, 내가 매우 가상하게 여기니 사직하지 말라." 하였다. 정언 목창명이 처치하여 뜻이 윤상을 밝히려는 데 있다는 것으로 포장하고, 출사하게 할 것을 청하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>掌令南天漢啓曰: "李嵆之疏, 攻斥臣身, 靡有餘力。 此固臣之預料, 而其所謂朴世采之論, 據朱子之言, 多所證明云者, 未知指何說而言也。 朱子長子先亡, 而孫鑑在, 故當其致仕之後, 依禮經老而傳之義, 傳家事於鑑, 使其次子埜 在輩佐之。 其傳家政而不以傳重之意明矣。 至於答伯量之言, 明是指謂身後事, 而世采以爲朱子生時, 已祧其不當祧之祖, 語類所謂旁題祧遷, 則難行也云者, 明言父祖生, 則孫與子雖受重, 不可以已名題主, 而世采以此言爲不合遵行云。 今其所論, 若是相戾於朱子, 而謂之據朱子之言, 多所證明者, 其誰欺乎? 若以寧宗喪服奏箚爲言, 則又有可以剖破者。 朱子上箚後, 門人疑之, 朱子未有以折之。 後考儀禮, 乃有所得, 書其奏藁後曰: ‘向者無文字可撿。 人有疑父在不當承重者, 而時無明白證驗, 但以禮律人情大義答之。 歸來稽考, 始見爲祖父條下疏中, 鄭志乃有天子諸侯父有廢疾, 不任國政、不任喪事之問, 鄭答以天子諸侯皆斬之文, 方見父在而承國於祖之服。’ 云云。 蓋鄭意非以毋論家國, 父病而祖沒之喪, 幷當服三年。 但以天子諸侯之服, 則毋論子與孫, 雖旁支承統, 亦皆斬衰三年, 豈不以私倫爲輕, 傳國爲重, 遭變禮而承祖國者, 姑置父在爲祖之服, 而直服天子諸侯皆斬之服乎? 故朱子得其說, 而釋群疑。 鄭志與朱子之意, 但指國君而言, 初不指私家而言者, 亦彰明矣。 今閔世益旣非國君之有疾者, 閔愼又非世子之當襲斬者, 直以一箇庶人, 僭用國君之禮, 不但無父, 亦且無君也。 閔愼之罪, 以不能自樹爲可恕, 則世采敎愼悖倫之罪, 宜浮於愼, 而旣曰愼不可罪, 又曰世采不可罪, 然則受指廢父與敎人廢父者, 皆不足罪乎?" 答曰: "爾之明天倫、辨是非, 無非快言正論, 予甚嘉之。 勿辭。" 正言睦昌明處置, 褒以意在明倫, 請出仕, 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011023_005">
        <translation>임금이 대신과 비국의 여러 신하를 인견하였다. 돌아온 진위사 영신군 이형과 진향 정사 민점부사 목내선도 입시하였다. 임금이 북경의 일을 민점에게 물으니, 민점이 아뢰기를, "대개 들으니, 남북이 서로 대치하여 여러 번 싸웠으나 청나라 군사가 많이 패하여 영고탑과 심양의 군사도 모두 징발하였다고 하는데, 적병이 만약 북경에 접근해 온다면 생각건대 토붕의 형세가 있을 듯했습니다. 신 등이 방물을 가지고 대궐로 들어가는데, 한 여자가 술을 가지고 와서 역관에게 먹이면서 말하기를, 북경에서는 여름 동안에 조선에서 군사를 일으켜서 들어온다는 소문이 있어서 우리 가속들은 장차 피난을 하려고 했더니, 사개가 자주 오는 것을 보고 이제 근심이 없어졌다.고 했습니다. 이로 미루어보건대 저들이 우리 나라를 믿지 않는 것을 알 수가 있었습니다. 봉황성과 개주위에 장차 성을 쌓는다고 하는데, 신의 어리석은 생각으로는 유독 정금만을 염려하는 것이 아니고, 필시 우리를 의심하여 그렇게 하는 것인 듯합니다. 또 들으니 청나라에서 우리 나라의 조총을 빌리고자 한다 하고, 혹은 군사도 함께 빌릴 것이라고 의심하고 있습니다. 그러나 신의 생각으로는 군사를 조금 징집한다면 저들에게 도움이 되지 않을 것이요, 군사를 많이 징집한다면 반드시 다른 나라의 정예한 군사를 그들의 복심까지 끌고 들어가지는 않을 것이니, 결코 군사를 징집하지는 않을 것입니다." 하였다. 허적이 아뢰기를, "천하의 일을 대강은 알 만합니다. 그러나 우리 나라가 이에 미리 방비할 계책이 없는데 어찌 하겠습니까? 북한산에 성을 쌓는 일은 논의가 귀일되지 아니하여 대신도 또한 불가하다는 사람이 있습니다. 일을 잘 아는 사람을 보내어 형세를 살펴보고 오게 하고자 합니다. 오늘을 위한 방도로는 모든 도의 주군으로 하여금 읍성이 좋으면 그대로 쌓게 하고, 산성이 좋으면 더 보수토록 하고는, 만일 급한 일이 있을 때 백성과 군사를 각각 그 성 안으로 들어가게 한다면, 이는 실로 적을 막는 양책일 것입니다. 고 상신 이완이 신과 더불어 매우 잘 지내 매양 관방의 일을 말하였습니다. 원컨대 유혁연에게 물어보소서." 하니, 유혁연이 말하기를, "임진강에 적벽이 있어서 상하 30리 사이는 참으로 천험입니다. 그 아래 낙하 10리 지점에 약간 얼음이 어는 곳이 있고, 낙하의 아래는 바로 큰 바다입니다. 적벽 이상은 대로가 서너 곳에 지나지 않으니, 강원 감사로 하여금 호서 충주의 군사를 첨가하여 막게 하고, 낙하의 얼음이 어는 곳에는 충청 병사로 하여금 장단 부사와 함께 하면, 적병은 감히 임진강 이동의 땅을 넘어오지 못할 것입니다." 하였다. 김석주가 말하기를, "토산의 길을 막고 임진강의 어구를 막으면 적은 서울을 침범할 수가 없을 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "제도에 성을 쌓는 일과 임진강을 관액하는 일은 모두 아뢴 대로 하라." 하였다. 승지 정유악이 아뢰기를, "전례에 군국의 중대한 일은 주서가 기록하지 아니하고 한림만이 기록했습니다. 주서가 기록하지 않는 것을 길이 정식으로 삼도록 하는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "그대로 하라." 하였다. 김석주가 아뢰기를, "신이 청의 중군을 전 병사 성익으로 계하하고자 하였는데, 현재 고신을 빼앗은 중이니, 대신에게 하순하시는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 허적이 이르기를, "성익은 일찍이 평안 병사로 있다가 죄를 얻어 형을 받고 바야흐로 적소에 있습니다. 전 영상 김수흥이 죄를 입은 무신들을 수용하기를 청하자 선조께서 어떤 사람이 쓸 만하냐?고 물으셨는데, 대답하기를 성익과 이중신입니다. 하였습니다. 선조께서 이어 초계하여 들이도록 명령하셨는데, 아직 거행하지 못했습니다." 하였다. 임금이 이르기를, "성익과 이중신에게 모두 직첩을 환급하라." 하였다. 임금이 정유악에게 일러 말하기를, "전 대사간 이혜가 남천한의 논의를 그르다고 하고, 민신의 일을 옳다고 하였으며, 또 그 말이 선조에 관섭되었으니, 극히 해악스럽다. 삭탈 관작하고 문외 출송하라." 하니, 정유악이 이르기를, "이혜가 진언으로 인해 죄를 얻게 되면 언로에 방애가 될까 두렵습니다." 하였으나, 임금이 듣지 아니하였다. 정유악이 다시 아뢰니 임금이 이르기를, "내 뜻이 이미 정해졌으니, 번독하게 하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備局諸臣。 回還陳慰使靈愼君 瀅, 進香正使閔點、副使睦來善亦入侍。 上問北京事於點, 點曰: "槪聞南北相持屢戰, 而淸兵多敗, 盡發寧古塔、瀋陽之兵, 敵兵若近北京, 則想有土崩之勢矣。 臣等持方物入闕, 有一女子持酒饋譯官曰: ‘北京夏間, 有朝鮮興兵入來之說, 吾屬將欲避亂, 使价頻來, 今無憂矣。’ 以此推之, 彼之不信我國可知矣。 鳳凰城、盖州衛, 將欲築城云。 臣愚以爲, 不獨慮鄭錦, 亦必疑我而然也。 且聞淸國欲借我國之鳥銃, 或疑其竝借軍士。 而臣意以爲, 少徵兵則無益於渠, 多徵兵則必不引他國之精銳入其腹心, 決不徵兵矣。" 許積曰: "天下事槪可知矣。 其於我國, 無備豫之策何? 北漢築城事, 論議不一, 大臣亦有不可者。 欲遣解事者, 往審形勢而來矣。 爲今之道, 莫若令諸道州郡邑, 城好則仍築之, 山城好則增修之, 脫有緩急, 民兵各入其城, 則此實禦敵之良策也。 故相臣李浣, 臣與之甚善, 每言關防事, 願問于柳赫然。" 赫然曰: "臨津有赤壁, 上下三十里, 眞天險也。 其下洛河十里之地, 略有氷合處, 而洛河之下, 卽大海也。 赤壁以上大路不過三四處, 使江原監司添湖西忠州之兵塞之; 洛河氷合處, 使忠淸兵使與長湍府使防之, 則敵兵不敢越臨津以東矣。" 金錫冑曰: "杜兔山之路, 塞臨津之口, 則敵不得犯京師矣。" 上曰: "諸道築城及臨津關阨事, 幷依爲之。" 承旨鄭維岳曰: "前例軍國重事, 注書不記, 而翰林但記之。 注書勿記事, 永爲定式何如?" 上曰: "依。" 錫冑曰: "臣廳中軍, 欲以前兵使成釴啓下, 而時在奪告中, 下詢大臣何如?" 積曰: "釴曾以平安兵使, 獲罪受刑, 而方被謫矣。 前領相金壽興請收被罪武臣, 先朝問誰人可用, 對曰成釴、李重信也。 先朝仍命抄啓以入, 而尙未擧行矣。" 上曰: "成釴、李重信, 竝職牒還給。" 上謂維岳曰: "前大司諫李嵆以天漢之論爲非, 以閔愼之事爲是。 而且語涉先朝, 極爲駭愕, 削奪官爵, 門外黜送。" 維岳曰: "嵆以進言獲罪, 恐妨言路。" 上不聽。 維岳更陳, 上曰: "予意已定, 勿爲煩瀆。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011024_001">
        <translation>총호사 김수항이 오래도록 교외에 있으면서 민신의 일로 인구하고 오지 아니하니, 임금이 승지를 보내어 돈독하게 개유하고 속히 들어오라고 하자, 이에 김수항이 들어왔다.</translation>
        <original>摠護使金壽恒久在郊外, 以閔愼事引咎不來, 上遣承旨敦諭, 使速入來。 於是, 壽恒入來。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011024_002">
        <translation>상평창의 쌀 5백 석을 평안도에 내어주어 이를 기민들에게 나누어 주어 구제하게 하고, 강계 등 24읍도 모두 수미와 세두를 감하여 거두게 하고, 조금 넉넉한 내지 18읍에는 수미 3두씩을 감하여 거두도록 하였는데, 이는 본도의 흉황이 다른 도에 비하여 더욱 심하였기 때문이다.</translation>
        <original>以常平廳米五百石, 出給平安道, 分賑飢民。 江界等二十四邑, 竝減收米稅豆, 稍優內地十八邑, 減收米三斗, 以本道凶荒, 比他道尤甚故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011024_003">
        <translation>비국에서 호조의 계사를 가지고 기읍의 전세도 반을 감하고, 그 대신 강도의 쌀을 호조에 옮겨 줄 것을 계청하니, 임금이 윤허하였다. 이는 선조에서 이미 반을 감하라는 명이 있었기 때문이다.</translation>
        <original>備局以戶曹啓辭, 啓請畿邑田稅, 仍減其半, 其代以江都米, 移給戶曹, 允之。 在先朝, 已有減半之令故也。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011026_001">
        <translation>천둥하였다.</translation>
        <original>雷。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011026_002">
        <translation>형조 판서 오정위가 차자를 올려 이덕형의 문집에 있는 말을 인용하여 중흥 산성을 수축하기를 청하였는데, 중흥 산성은 곧 북한 산성으로, 이 일을 비국에 내렸다.</translation>
        <original>刑曹判書吳挺緯上箚, 引李德馨文集語, 請修築中興山城, 中興卽北漢也。 事下備局。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011029_001">
        <translation>대사헌 허목이 들어와서 사은하니, 임금이 인견하였다. 허목의 진달한 바는 그저 평평하였다. 물러난 뒤에 양식과 반찬과 시탄을 이어 주도록 명하였으며, 또 별감으로 하여금 그의 안부를 묻게 하고, 초모와 낙죽을 하사하였다.</translation>
        <original>大司憲許穆入來謝恩。 上引見, 穆所達, 皆平平。 退出後, 命繼給糧饌柴炭, 又令別監, 問其安否, 且賜貂帽酪粥。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011029_002">
        <translation>진사 박봉상이 상소하여 이르기를, "복제를 이정하는 것이 얼마나 중대사이며 행장과 지문이 얼마나 중한 문자인데, 그 수상을 죄준 것을 말함에 있어 남의 말을 따랐다는 등의 말로만 일컬었으니, 이른바 남이란 누구를 가리켜서 이르는 것입니까? 무엇 때문에 이 예설을 처음에 창도한 자를 꺼려서 분명히 말하여 바로 지척하지 않고, 이렇게 구차스럽고 불분명한 말을 하는 것입니까? 저 애책문에 이르러서는 비록 행장지문과는 다르다 하더라도, 그 이른바 기공으로 복제를 정한 것이 신단 으로 의혹을 결단했다고 이른 것은 더욱 몽롱하여, 뒷날 이 글을 읽는 자가 반드시 복제를 기로 정하고 공으로 정한 것을 알지 못할 것이니, 붓을 잡은 자가 두루 막고 가리우고 감추어서 장차 현란케 하려는 생각이 또한 절통하지 않습니까? 행장에 이르러서는 원래 돌에 새긴 글이 아니므로 지금 고치더라도 아직 늦지 않습니다. 청컨대 빨리 고치도록 하소서." 하니, 임금이 답하기를, "나라를 위하는 너의 정성을 내가 매우 가상히 여긴다. 행장의 한 조목은 마땅히 제술관으로 하여금 고쳐서 올리도록 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>進士朴鳳祥上疏曰: 釐正服制, 何等重事, 行狀誌文, 何等文字, 而其言罪首相, 只以從人說等語稱之, 所謂人者, 指誰而言歟? 何憚於倡是說者, 而不爲之明言直斥, 爲此苟且不分明之說乎? 至若哀冊之文, 雖異於行狀誌文, 而其所謂朞功定制, 宸斷決疑云者, 殊涉朦朧。 後之讀是文者, 必不知定制之爲朞爲功, 秉筆者之周遮蔽藏, 將欲眩亂之意, 不亦痛乎? 至於行狀, 元非刻石之文, 及今改之, 尙未晩也。 請亟命改之。 答曰: "爾之爲國之誠, 予甚嘉尙。 行狀一款, 當令製述官改進。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011029_003">
        <translation>하교하기를, "전일의 지문과 행장 가운데 예를 의논하여 이정한 한 조목을 여러번 고쳐서 들여왔으나, 마침내 모호함을 면치 못하여 내가 일찍부터 불쾌하게 여겨왔다. 지금 박봉상의 상소를 보니, 내 뜻과 부합된다. 지문은 각역이 끝나가니 이미 미치지 못할 것이나, 행장 안의 이름은 고쳐 들여오도록 대제학을 패소하여 분부하라." 하였다.</translation>
        <original>敎曰: "前日誌文行狀中, 議禮釐正一款, 累次改入, 終未免糢糊, 予嘗不快。 今觀朴鳳祥之疏, 符合予意。 誌文則刻役垂畢, 已無及矣, 行狀中指名改入事, 大提學牌召分付。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011029_004">
        <translation>하교하기를, "민신의 일을 윤허하여 내린 지가 순일이 찼는데도 거행하는 일이 없으니, 형관들이 옥사를 정체시킴을 이에서도 알 수 있다. 심히 태만하니 형조의 당상을 종중 추고하라." 하고, 민신을 드디어 유 삼천리에 처하였다.</translation>
        <original>敎曰: "閔愼事允下, 已滿旬日, 而無擧行之事, 刑官之滯獄, 據此可知。 殊甚怠慢, 刑曹堂上竝從重推考。" 閔愼遂流三千里。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10011030_001">
        <translation>임금이 하교하기를, "예를 괴천하게 의논한 자를 지명하여 고쳐 들일 것을 어제 분부하였는데, 어찌하여 지금까지 고쳐 들이지 아니하느냐?" 하니, 정원에서 아뢰기를, "대제학 이단하가 소회가 있어서 지금 바야흐로 소를 올린다고 합니다." 하였다. 임금이 즉시 인견을 명하니, 이단하가 앞으로 나아갔다. 임금이 이르기를, "지금 박봉상의 상소를 보니, 행장 속에 과연 밝지 못한 곳이 있기 때문에 고쳐 들이도록 한 것인데, 즉시 고쳐 들이지 아니하고 또 상소로 진달하려는 것은 무엇 때문이냐?" 하니, 이단하가 소매 속에서 소초를 꺼내어 진달하기를, "선조께서 수상을 죄주라는 전지 가운데에 다만 다른 예론에 붙였다는 하교만 있었고, 당초에 인명은 지척하지 아니하셨습니다. 지금 신이 만약 모인을 가리켜서 말한다면, 이는 신 스스로 내리는 말이 되고 선왕의 전지가 아닌 것입니다. 어떻게 감히 이렇게 하겠습니까?" 하였다. 임금이 이르기를, "선왕의 뜻은 판부사가 예경을 그릇되게 논했다고 여기셨는데, 어찌하여 이렇게 고치지 않느냐?" 하니, 이단하가 이르기를, "신이 일기를 상고해보니 신축년 에 송시열이 탑전에서 죄를 청하여 말하기를, 신이 망령되게 번거로운 글을 끌어왔으므로 소란스러움이 이에 이르렀으나, 신이 선왕의 망극한 은혜를 입고서 어찌 감히 일호라도 폄박할 뜻을 가지겠습니까? 지금 신을 위협하는 자가 이를 가지고 말하는데, 이것이 신이 지극히 원통해 하는 것입니다. 하였고, 선왕께서는 데면데면하게 일하지 않고 많은 옛일을 인용해 그 뜻을 밝혔으니, 이에 더욱 경의 충적한 마음을 볼 수 있다.고 답하셨습니다. 또 송시열이 경자년 에 헌의한 것을 보면 비록 사종 의 설이 있다고 하나, 이는 3년 복에는 의혹이 없을 수 없다는 데 지나지 않을 뿐이며, 끝내는 풀 수 없는 의문으로 돌렸습니다. 대명률과 국전이 의심할 것 없이 명백하였다면, 어찌 꼭 고집할 말이 있어서 반드시 자기의 의견만을 시행하려 했겠습니까? 인선 왕비의 초상에 이르러서는 예관이 먼저 품하여 정하지 아니하고 대공의 복제로 정하였으니, 이는 밖에 있던 송시열이 알지 못하는 것입니다. 그리하여 다른 논의에 붙였다고 하신 하교를 연신이 일찍이 환수하시기를 청한 일이 있었고, 선왕께서는 이를 잘못이라고 아니하시고 다만 여러 신하들은 반드시 이를 기다린 뒤에 출사토록 하라.고 하교하셨는데, 지금 신으로 하여금 그 사람의 이름을 지척하여 쓰라고 하시니, 쓰는 것이 또한 무엇이 어렵겠습니까? 다만 선왕께서는 그 사람을 모르시는 것이 아니었는데, 그 이름을 지척하시지 아니하신 것은, 양조에서 빈사로 예대하시던 신하인지라 차마 갑자기 그 이름을 지적하여 현저하게 소척하시는 뜻을 나타낼 수가 없었기 때문이 아니겠습니까? 비록 그 이름을 쓰지 아니한다 하더라도 후인이 어찌 이 일을 알지 못하겠습니까? 선왕의 포용하시는 덕이 더욱 빛날 것입니다. 신이 끝내 봉명하지 못하는 것은 이 때문입니다." 하니, 임금이 이르기를, "장자를 위하여 응당 3년을 입어야 할 것인데 기년으로 내렸기 때문에, 선왕께서 그 잘못을 아시고 고치신 것이다. 선왕께서 바로 고치신 성절을 도리어 가리려고 하느냐?" 하였다. 이 단하가 아뢰기를, "전지 가운데 없는 문자를 신이 어찌 감히 고쳐 넣어서 상교가 있던 것처럼 하겠습니까? 청컨대 다시 다른 사람에게 명하소서." 하니, 임금이 이르기를, "송시열이 나라의 전례를 그릇되게 논했기 때문에 선왕께서 특별히 바로 고치시고, 그 뒤에 수상이 송시열의 뜻에 따랐다는 이유로 죄주신 것이니, 이러한 뜻으로 고쳐서 말을 만들어 들이게 하라." 하였다. 이 단하가 승지를 돌아보고 말하기를, "상교가 돈박하시니 감히 강변할 수가 없소. 마땅히 물러가서 다시 생각하리다." 하고, 드디어 나갔는데, 다시 상소하여 다른 사람으로 고쳐 명할 것을 청하자, 임금이 하교하기를, "행장 가운데 문자를 고쳐서 올리라는 뜻을 거듭 밝히고 면대하여 말한 뒤에도 다른 사람에게 미루고 바로 고쳐 들이지 아니하니, 절절이 해괴하다. 이것은 모두 유주를 억제하려고 하는 소치이니, 심히 마음아프고 슬프다. 마땅히 중률로 다스릴 것이나, 우선 먼저 정원으로 패초하여 고쳐 들이도록 하라." 하였다. 정원에서 말하기를, "이단하가 명패를 받고 들어와서 말하기를, 말씀하신 뜻이 지극히 준엄하시니, 신은 다만 즉시 땅을 뚫고 들어가고 싶을 뿐입니다. 신도 또한 옛사람이 죽음에 다다라도 조서를 받들지 않은 뜻을 알고 있습니다. 다만 전일에 고친 것이 아직도 자세하고 극진하지 못한 것이 있는 듯하니, 모든 문서를 다 취하여 차례로 지어 들이도록 하겠으나, 이와 같이 하는 동안에 아마도 지연이 될 것 같다고 하였습니다." 하였다. 임금이 하교하기를, "지명하여 써 넣는데 무슨 어려움이 있어서 꼭 문서를 상고하려 하느냐? 이미 상고해보고 불미한 곳이 있으면 장차 어떻게 하겠느냐?" 하고는 사알이 연락부절하며 독촉하므로, 이단하가 전일의 부표 중에 왕이 공경에게 명하여 모여서 의논했다.는 그 아래를 다시 고쳐 이르기를, 공경들이 의례의 사종의 설로써 대답하니, 이는 본래 송시열이 인용한 말이다. 하고, 또 빈청에서 모여 의논할 때에 내린 비망을 첨서하여 들이니, 임금이 하교하기를, "이 일은 기해년 의 예제를 잘못 정했던 때부터가 그 근원이다.고 한 연후에야 명백하고 통쾌할 것인데, 지금 고쳐서 올린 문자에는 다만 송시열의 소인이라고만 말하였으니, 어디에 고쳐 넣은 뜻이 있느냐? 소인의 소자를 오자로 고치는 것이 옳겠다." 하니, 이단하가 하교에 의하여 고쳐 넣었다.</translation>
        <original>上下敎曰: "議禮之乖舛者, 指名改入事, 昨日分付, 何至今不爲改入耶?" 政院啓曰: "大提學李端夏有所懷, 今方陳疏云矣。" 上卽命引見。 端夏進前, 上曰: "今見朴鳳祥之疏, 則行狀中果有未瑩處, 故使之改入。 而不卽改入, 又欲陳疏何也?" 端夏出袖中疏草, 陳達曰: "先朝罪首相傳旨中, 只有付托他論之敎, 初不指斥人名。 今臣若指以爲某人, 則是爲臣自下之語, 非先王之傳旨也, 何敢爲此也?" 上曰: "先王之意, 以判府事爲誤論禮經, 何不以此改之?" 端夏曰: "臣考見日記, 則辛丑年宋時烈請罪榻前曰: ‘緣臣妄引煩文, 起鬧至此, 臣受先王罔極之恩, 豈敢有一毫貶薄之意也? 今之持臣者, 以此爲言, 此臣之至冤極痛也。’ 先王答以: ‘不事悠泛, 多引古事, 以明其義, 益可見卿之忠赤。’ 且考見時烈庚子獻議, 則雖有四種之說, 此不過言三年之服, 不能無疑而已, 末乃歸之於闕疑, 以明律、國典, 爲明白無疑, 則何嘗有固必之說, 而必欲行己見也? 及至仁宣王妃初喪, 禮官不先稟定, 定爲大功之制, 此非在外時烈之所知也。 附托他論之敎, 筵臣曾有還收之請, 先王不以爲非, 只以諸臣必待此後出仕爲敎。 今使臣必書其人之名, 書之亦何難乎? 但先王非不知其人, 而不斥其名者, 豈不以兩朝禮待以賓師之臣, 不忍遽指其名, 顯示踈斥之意耶? 雖不書其名, 後人豈不知此事, 而先王包容之德, 益有光矣。 臣之終不敢奉命者此也。" 上曰: "爲長子應服三年, 而降以朞年, 故先王知其非而改之。 先王釐正之盛節, 反欲掩之耶?" 端夏曰: "傳旨中所無文字, 臣何敢改入, 有若上敎者然乎? 請更命他人。" 上曰: "宋時烈誤論典禮, 故先王特加釐正, 後以首相從時烈之意罪之。 以此意改措語以入。" 端夏顧謂承旨曰: "上敎敦迫, 不敢强辨。 當退而更思。" 遂出復疏, 請改命他人。 上敎曰: "行狀中文字改進之意, 申明面言之後, 推托他人, 趁不改入, 節節痛駭。 此無非幼主抑制之致, 誠甚痛悼。 所當繩以重律, 而姑先牌招于政院, 使之改入。" 政院言: "李端夏承牌入來以爲: ‘辭旨極嚴, 臣直欲鑽地以入也。 臣亦知古人抵死不奉詔之意, 而但念前日所改, 似有未詳盡者, 悉取文書, 撰次以入, 而如是之際, 恐爲遲延。’ 云矣。" 上敎曰: "指名書入, 有何所難, 而必欲考出文書乎? 旣考而有不美處, 則將欲何爲?" 司謁絡繹督促, 於是, 端夏復改前日付標中, 王命公卿會議以下曰: "公卿對以儀禮四種之說, 此本時烈所引語也。" 又以賓廳會議時所下備忘, 添書以入, 上敎曰: "此事自己亥誤定禮制爲張本, 然後可以明白痛快。 而今此改進文字, 只以時烈所引爲言, 烏在其改入之意也? 所引之所字, 改以誤字可也。" 端夏依敎改入。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012001_001">
        <translation>밤에 천둥 번개쳤다.</translation>
        <original>夜, 雷電。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012001_002">
        <translation>장령 윤휴가 상소하고 밀봉한 책자를 올려 복수와 설치할 뜻을 진달하였는데, 그 말이 종횡으로 패합 하여 책사의 설과 유사하였다. 임금이 소사는 이미 보았으며, 책자는 궁중에 남겨두겠다고 하였다. 다음날 인견할 때에 임금이 이르기를, "윤휴의 상소는 곧 화를 도발하는 말이다." 하니, 허적이 아뢰기를, "그 뜻은 군신 상하가 잊을 수 없는 것이지만, 지금의 사세와 힘으로는 미칠 수 없는 것이 있으니, 다만 마음 속에 둘 따름입니다. 만약 전파하게 된다면 말할 수가 없습니다. 윤휴는 선조에서도 일찍이 이러한 상소를 올린 일이 있어서 정지화가 통렬히 배척하여 정원에서 받아들인 것이 잘못이라고 했는데, 신은 이러한 의논이 없을 수 없다고 생각합니다." 하였다. 임금이 이르기를, "선조에서 받지 말라는 명이 있었다면, 지금도 영갑을 밝혀 받지 말게 하는 것이 옳겠다." 하니, 허적이 아뢰기를, "일체로 받지 말게 하면 다만 의리가 꽉 막힐 뿐만 아니라, 여러 번 올리고 물리치는 동안에 더욱 번거롭고 시끄럽게만 될 것입니다." 하매, 임금이 이르기를, "그렇다." 하였다. 권대운이 이르기를, "형세도 돌아보지 아니하고 큰소리 하기를 좋아하는 자는 매우 옳지 아니합니다." 하였다.</translation>
        <original>掌令尹鑴上疏, 投進密封冊子, 陳復讎雪恥之義, 而其言縱橫捭闔, 類策士之說。 上答以疏辭已覽, 冊子留中。 翌日引見時上曰: "尹鑴之疏, 乃挑禍之言。" 許積曰: "其義則君臣上下所不可忘者, 而但卽今事力, 有不可及, 只當存諸心而已。 若至傳播, 則不可說也。 鑴於先朝, 嘗有此疏, 鄭知和痛斥之, 以政院之捧入爲非。 而臣意則以爲, 不可無此議論矣。" 上曰: "先朝有勿捧之命, 今亦著令勿捧可也。" 積曰: 一切勿捧, 則非但義理晦塞, 累呈累退之際, 尤致煩擾。" 上曰: "唯。" 權大運曰: "不顧形勢, 好爲大言者, 甚不可也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012001_003">
        <translation>대사간 정석이 상소하기를, "이혜가 논한 바는 고의적으로 그 시비를 전도케 하려는 것이 아니고, 자신이 언책에 있으므로 그의 소견을 다 개진한 것입니다. 전하께서 체직하여 물리치셨으면 그 망령됨을 징계하기에 족한데, 어찌하여 가율하는 데까지 이르십니까? 전하의 영예함을 가지고 밝지 못할까봐 걱정하실 것은 없을 것이지만, 중인의 의견을 모아서 임하시면 더욱 밝을 것이요, 전하의 강의함을 가지고 무용이 없을까봐 걱정하실 것은 없을 것이지만, 의리의 마땅함을 구하여 결단하시면 능히 무용이 있게 될 것입니다." 하니, 임금이 가납하였다.</translation>
        <original>大司諫鄭晳上疏曰: "李嵆所論, 非故欲顚倒是非, 身居言責, 悉陳所見。 殿下遞職而斥之, 足懲其妄, 何至於加律? 以殿下之英睿, 不患不明, 集衆人之見而臨之則益明矣。 以殿下之剛毅, 不患不武, 求義理之當而斷之則能武矣。" 上嘉納之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012002_001">
        <translation>윤형성을 집의로 삼았다.</translation>
        <original>以尹衡聖爲執義。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012002_002">
        <translation>대신과 비국의 당상을 인견하였다. 허적이 아뢰기를, "호서의 대동법은 1결에 12두로 정했는데, 몇 해 전부터 혹은 흉년으로 온행 으로 감해 주어 타사에서 대용까지 하고 있는데도, 궁핍함을 걱정하던 나머지 혁파하자는 의논이 있기까지 하였는데, 호서의 백성들이 이 사실을 듣고 2두를 더 정하고 혁파하지 말 것을 청원하여, 조정에서 그 원에 의해 하도록 하였습니다. 다만 금년은 연사가 또 흉황한데 부역을 더 정한 것이 갑자기 이러한 때를 당하였으니, 우선 금년은 너그럽게 보아주고 명년부터 결정하여 시행하는 것이 마땅하겠습니다." 하였다. 지성균 김석주와 대사성 남구만이 임금에게 아뢰기를, "선비를 대하는 방도는 조정의 사부와 달라서 그 기운을 꺾는 것은 마땅하지 못합니다. 관을 비운 유생들을 도로 들어가게 하소서." 하니, 임금이 모두 다 그대로 따랐다. 이천 백성 이종업이 그 아내의 간부를 간통하는 장소에서 붙잡았다가 놓친 뒤 수일 만에 다시 잡아 박살하였는데, 그 아내는 자살하였다. 형조에서 말하기를, "이종업이 잡아서 죽인 것은 간통한 장소에서 놓친 지 제3일이었으니, 율문과 다른 것이 있으므로, 살인률을 적용하는 것이 마땅합니다." 하였다. 임금이 정원의 계사로 인하여 다시 등시살사율 을 적용하도록 명하니, 형조에서는 또 법을 고집하여 아뢰었다. 허적이 아뢰기를, "간부와 간부를 등시살사하는 것은, 법에 묻지 말라고 하였으니, 이는 대개 그 형적이 분명하기 때문입니다. 한 번이라도 오름내림이 있으면 반드시 뒷날에 폐단을 끼칠 것입니다. 지금 이 이종업의 일은 그 형적이 명백한데, 만약 살인의 율을 적용한다면 과연 억울하게 될 것입니다. 선조에서도 또한 이와 같은 옥사가 있었는데, 계복 할 때에 특별히 감사하라 명하셨습니다." 하니, 임금이 감사하고 정배하도록 하였다. 수찬 이하진이 아뢰기를, "지금 민간에서는 밥을 지어먹지 못하는 자가 많아서, 전의 적곡을 감면하라는 명이 있었지만, 또한 갖추어 바치기가 어려울 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "나의 생각으로는 경술년 과 신해년 이상은 모두 탕감시키고자 한다." 하였다. 허적은 아뢰기를, "지금 받지 못한 것은 모두 경술신해년 이상의 곡식입니다. 만약 모두 탕감한다면 나라를 다스릴 길이 없을 것입니다." 하고, 남구만은 탕감해야 한다고 힘써 말하였으나, 임금은 묘당에서 난처해 한다 하여 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局堂上。 許積言: "湖西大同, 定以一結十二斗, 而自頃以來, 或以年凶、或以溫幸減之, 以至貸用他司, 常患艱乏, 至有革罷之議。 湖西之民聞之, 願加定二斗而勿罷, 朝廷依其願, 而第今年事又凶荒, 加定之役, 遽當此際, 宜姑寬今年, 自明年定行。" 知成均金錫冑、大司成南九萬白于上曰: "待士之道, 與朝士異, 不宜摧折。 請空館儒生, 許令還入。" 竝從之。 利川民李宗業捉其妻奸夫於奸所, 見逸之後, 數日捕得, 撲殺之, 其妻自殺。 刑曹以爲: "宗業之捕殺, 在於奸所見逸之後第三日, 與律文有異, 宜用殺人律。" 上因政院之啓, 更命用登時殺死之律, 刑曹又執法奏之。 許積曰: "奸夫婦登時殺死, 在法勿問, 蓋其形跡分明也。 一有低昻, 必貽後弊。 而今此宗業事, 形跡明白, 若用殺人之律, 則果爲冤枉矣。 先朝亦有如此獄, 而啓覆時特命減死矣。" 上命減死定配。 修撰李夏鎭曰: "卽今民間絶火者多, 舊糴雖有減捧之令, 而亦難備納。" 上曰: "予意則庚辛以上, 欲皆蕩減矣。" 許積曰: "卽今未捧, 皆是庚辛以上之穀。 若皆蕩減, 則無以爲國矣。" 南九萬力言蕩減之宜, 上以廟堂難之, 不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012002_003">
        <translation>예조 판서 강백년이 연로하다는 이유로 사직하여 체직되고, 오정위는 가망으로 예조 판서가 되었다.</translation>
        <original>禮曹判書姜栢年以年老辭遞。 吳挺緯以加望, 爲禮曹判書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012005_001">
        <translation>이항을 지평으로, 김석주를 도승지로 삼고, 오시수를 가망으로 형조 판서에 탁배하였다.</translation>
        <original>以李沆爲持平, 金錫冑爲都承旨, 吳始壽以加望, 擢拜刑曹判書。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012006_001">
        <translation>임금이 이르기를, "대행 대왕의 최복 및 장을 지금 영좌 동쪽에 안치하였는데, 발인할 때에 어떻게 해야 하는가? 대신에게 물으라." 하니, 예조에서 대신에게 묻고 말하기를, "고례에는 의거할 만한 문헌이 없는데, 아조의 선정들이 논한 것으로 보면, 조광조는 상복은 영상에 진열해두었다가 장사를 지내고 영상을 걷어치우거든 영좌 곁에 간직하여 제복할 시기를 기다린다.고 하였고, 김장생은 효복차림으로 혼거를 따라 출입하며 영상에 두었다가 복이 다할 때를 기다린다.고 하였으며, 정구는 장사지내기 전에는 생시처럼 상복을 항상 영좌에 두고, 장사지내고 나서는 걷어치운다.고 했습니다. 선유들의 논한 바가 이와 같으니, 대행 대왕의 최복 및 장은 발인할 때는 빈전에 그대로 두고, 반우한 뒤에는 깨끗한 땅에 묻는 것이 정례에 맞을 듯합니다." 하니, 임금이 답하기를, "알았다." 하였다.</translation>
        <original>上曰: "大行大王衰服及杖, 今方置安于靈座東矣。 發靷時何以爲之乎? 問于大臣。" 禮曹問于大臣以爲: "古禮無可據之文, 以我朝先正所論觀之, 趙光祖以爲: ‘喪服陳於靈床, 旣葬而撤靈床, 則藏於靈座之傍, 以待除服之期。’ 金長生以爲: ‘以孝服隨魂車出入, 置諸靈床, 以待服盡之時。’ 鄭逑以爲: ‘未葬前則象生時, 喪服常置靈座, 旣葬則撤。’ 先儒所論如此。 大行大王衰服及杖, 發靷時仍置于殯殿, 返虞後埋安于潔地, 似合情禮。" 答曰: "知道。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012006_002">
        <translation>인선 왕후 초상에 공주가 3년 복을 입는 것이 합당한지 여부를 대신에게 의논토록 하니, 영의정 허적좌의정 정치화우의정 김수항판중추부사 정지화가 말하기를, "제후의 딸로서 대부에게 시집간 자는 아버지를 위해서는 참최를, 어머니를 위해서는 자최를 입는다는 것이 의례 경전에 분명히 실려있고, 친딸의 복은 왕세자빈의 복과 같다는 것 역시 오례의에 실려 있으니, 공주는 인선 왕후의 상사에 삼년복을 입어야 함이 분명합니다. 당초에 기년으로 마련한 것은 예관이 살피지 못한 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "의논대로 하라." 하였다.</translation>
        <original>仁宣王后喪, 公主當服三年與否, 議于大臣。 領議政許積、左議政鄭致和、右議政金壽恒、判中樞府事鄭知和以爲: "諸侯之女, 嫁於大夫者, 爲父斬衰, 爲母齊衰, 昭載於儀禮經傳, 而親女服與王世子嬪服同, 亦載於五禮儀, 則公主之於仁宣王后之喪, 當服三年明矣。 當初以朞年磨鍊者, 禮官之不審也。" 上曰: "依議。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012007_001">
        <translation>자전이 언서를 약방에 내려 이르기를, "대전의 해소 징후가 오래도록 차도가 없다. 이렇게 일기가 차가운 절기에 도성 밖으로 거둥하시는 것이 진실로 민망스럽고 염려스러워서 내방에서 중지하시도록 권하겠으니, 약방은 알고 있으라." 하니, 도제조 허적제조 장선징부제조 김석주가 임금에게 청대하여 입시해 교외에서 지송하는 예를 그만 둘 것을 청하니, 임금이 오열하면서 이르기를, "자성께서 몸이 상할 것을 염려하시어 이러한 하교를 하신 것이다." 하고, 이어 통곡하였다. 허적이 재삼 간곡히 아뢰니, 한참 후에 임금이 울음을 그쳤다. 허적이 또 반복하여 진청하였으나, 임금이 굳게 거절하고 따르지 아니하였다. 다음날 우의정 김수항과 더불어 청대하여 극력 청했으나, 임금은 끝내 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>慈殿下諺書于藥房曰: "大殿咳嗽之候, 久未差復。 當此日氣寒澟之節, 城外動駕, 誠甚悶慮。 自內方爲勸止, 藥房知悉。" 都提調許積、提調張善澂、副提調金錫冑請對入侍, 請寢郊外祗送之禮, 上嗚咽曰: "慈聖以致傷爲慮, 有此下敎。" 仍痛哭。 積再三陳懇, 良久上乃止哭。 積等又反覆陳請, 上牢拒不從。 翌日, 積與右議政金壽恒, 請對力請, 上終不許。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012008_001">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "명일 빈전에서 시호를 올릴 때의 축문을 예문관에서 찬출하였는데, 오례의에는 독축하는 절차가 없고, 치사독책독보의 의식만 있습니다. 치사란 곧 축사의 뜻이므로 축문을 첩용하는 것이 합당하지 않기 때문에, 전후의 국휼 때에도 모두 따로 축문을 쓴 사례가 없어서, 이번 시호를 올릴 때에도 축문을 쓰지 아니할 뜻으로 감히 아룁니다." 하니, 임금이 이르기를, "알았다." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "明日殯殿上謚時, 祝文自藝文館撰出, 而五禮儀無讀祝之節, 只有致詞讀冊讀寶之儀。 致詞乃是祝詞之意也。 不當疊用祝文, 故前後國恤時, 皆無別用祝文之例。 今此上謚時, 不用祝文之意, 敢啓。" 答曰: "知道。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012008_002">
        <translation>총호사가 아뢰기를, "기해년 에 명정을 고칠 때에는 인정전 동쪽 뜰위에서 글씨를 썼으나, 금년 봄 국휼 때에는 글씨를 뜰 위에서는 쓰는 것이 미안하다고 계품하고, 숭정전 안에서 썼습니다. 지금도 또한 이 예에 의하여 인정전 안에서 쓸 뜻으로 감히 아룁니다." 하니, 임금이 답하기를, "알았다." 하였다.</translation>
        <original>摠護使啓曰: "己亥年改銘旌時, 書寫於仁政殿東階上, 而今春國恤時, 以書寫於階上爲未安啓稟, 而書寫於崇政殿內矣。 今亦依此例, 書寫於仁政殿內之意, 敢啓。 答曰: "知道。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012009_001">
        <translation>자전이 언서를 약방에 내려 이르기를, "성상이 발인할 때 교외에서 지송하는 것은 여러 번 개유하여 겨우 정지키로 허락을 얻었으나, 반우할 때에는 마땅히 교외에서 지영할 것이니, 이 뜻을 알고 있으라." 하였다.</translation>
        <original>慈殿下諺書于藥房曰: "自上發靷時, 郊外祗送, 累度開諭, 僅得停止。 返虞時當祗迎於郊外, 此意知悉。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012009_002">
        <translation>비국에서 아뢰기를, "이번 발인할 때에 능소에 이미 호위할 군병이 있으면 군호가 없을 수 없습니다. 병조로 하여금 계하하여 가지고 가게 하는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 임금이 답하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
        <original>備局啓曰: "今此發靷時, 陵所旣有護衛軍兵, 則不可無軍號。 令兵曹啓下持去何如?" 答曰: "依。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012010_001">
        <translation>진시에 대행 대왕의 계빈을 행하고, 사시에 계찬도전을 행하고, 신시에 조전을 행하였다.</translation>
        <original>辰時, 行大行啓殯, 巳時, 行啓攅道奠, 申時行祖奠。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012010_002">
        <translation>허적이 청풍 부원군 김우명을 반우할 때까지 금중에서 직숙하게 할 것을 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>許積請: "淸風府院君 金佑明限返虞, 直宿禁中。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012010_003">
        <translation>판중추부사 송시열이 지난 달부터 엄한 하교가 있었음을 듣고 진천 땅으로 나아가 대죄하고 있다고 도신이 치계하였으나, 임금이 답하지 아니하였다.</translation>
        <original>判中樞府事宋時烈自前月, 聞有嚴敎, 進詣鎭川地待罪。 道臣馳啓以聞, 上不報。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012011_001">
        <translation>자시에 견전을 행하고, 축시에 대행 대왕을 발인하기 1각 전에 임금이 먼저 돈화문 밖 막차에 나아가서 영여가 지나갈 때 곡하고 사배례를 행하였다.</translation>
        <original>子時, 行遣奠, 丑時, 大行發靷。 前一刻, 上先詣敦化門外幕次, 靈轝過, 行哭四拜禮。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012012_001">
        <translation>장령 윤휴가 상소하여 이르기를, "명일 반우하실 때 전하께서 이미 교외에서 맞이하신다는 명이 계셨습니다. 혹 그날 일찍 어가를 움직이시어 때맞추어 가셔서 광중에 임하여 영결하심으로써, 종천의 아픔을 흩어버리시고 반우의 의식을 친행하시며, 성인의 형체를 보내고 정령을 맞이하는 예를 행하셔야 하는데, 하현궁 시각이 너무 일러서 성가가 미치지 못할 우려가 있으면, 다시 시각을 조금 물리게 하시더라도 불가할 것이 없습니다." 하니, 임금이 답하기를, "걱정하고 아껴주는 정성을 내가 매우 가상하게 여긴다. 거둥하는 일은 마땅히 따르겠다." 하고, 이어 하교하기를, "명일에는 능행해야 할 것이니, 예관으로 하여금 충실하게 거행토록 하라." 하였다. 약방 부제조 김석주가 아뢰기를, "일전에 자성께서 반복하여 권유하심으로써 성상께서 교외에서 지송하시는 예를 정지하시게 한 것은, 충약하신 성궁을 보호하고 오직 병을 근심하시는 뜻에서 나온 것인데, 지금 군상의 질병은 생각하지 않고 억지로 이렇게 청한 것은 충심을 손상하고 효심을 무너뜨리는 결과를 가져오게 하기에 충분한 것입니다. 기축년 과 기해년 의 대상 때 효종 대왕 및 우리 대행 대왕께서는 현궁을 아주 닫는 날에도 친히 나아가시지 못하였고, 경오년 의 면례 및 임신년 선후의 상사 때에도 인조 대왕께서는 모두 다 친히 나아가지 못하셨으니, 이 어찌 성심에 미진함이 있었고 또 어찌 옛 성왕의 도에 어두워서 그런 것이겠습니까? 더구나 나이 어린 성상께서는 춘추가 정성하신 열성조에 견줄 바도 아닌데, 어찌 갑자기 큰소리를 좋아하는 사람의 말로 인하여 창졸간에 대가를 움직여서 반드시 이르게 될 위험을 범하시려 하십니까?" 하였으나, 임금이 윤허하지 아니하였다. 이에 좌의정 정치화가 청대하여 아뢰기를, "효종 대왕 및 우리 대행 대왕께서도 모두 광중에 친히 거둥하지 못하셨는데, 어찌 전하께서만 선왕께서 행하시지 못한 예를 행하려고 하십니까? 신은 이 청을 얻어내지 못하면 감히 물러나지 않겠습니다." 하니, 임금이 한참 있다가 이르기를, "근자에 자전께서 중지를 권하심이 지극히 간절하셨고, 경의 말도 또한 이와 같으니, 사세로 보아 장차 정지해야 할 것이다." 하였다.</translation>
        <original>掌令尹鐫上疏曰: 明日返虞之時, 殿下旣有郊迎之命。 倘於其日夙駕而動, 逮時而往, 臨壙永訣, 以洩終天之痛, 以親返虞之儀, 以行聖人送形迎精之禮。 而下玄宮時早, 聖駕有不及之患, 則更命少退時刻, 亦無不可矣。 答曰: "憂愛之誠, 予甚嘉歎。 擧動事, 當允從焉。" 仍下敎曰: "明日當爲陵幸, 令禮官卽卽擧行。" 藥房副提調金錫冑啓曰: "日昨慈聖之反覆勸諭, 以寢聖上郭外祗送之禮者, 出於保護沖弱, 唯疾是憂之意。 而今者不念君上疾病, 强爲此請者, 適足爲傷忠敗孝之歸也。 己丑、己亥大喪, 孝宗大王曁我大行大王, 不得親詣於永閟玄宮之日。 庚午緬禮及壬申先后之喪, 仁祖大王皆不得親詣。 豈有所未盡於聖心, 而亦豈昧於古聖王之道而然乎? 況聖上沖齡, 非如列聖朝春秋鼎盛之比, 則豈可遽因一喜大之言, 倉卒動駕, 以犯必至之危乎?" 上不允。 左議政鄭致和請對奏曰: "孝宗大王曁我大行大王, 皆不得親幸臨壙。 豈殿下獨行先王未之行之禮乎? 臣不得請, 則不敢退。" 上良久曰: "卽者慈殿勸止至切, 卿言又如此, 勢將停止矣。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012013_001">
        <translation>진시에 숭릉에서 하현궁하였다. 임금이 선정전으로 나아가 망곡례를 행하고, 오시에 보제원으로 출행하여 지영례를 행하고, 우주를 창경궁 문정전에 봉안하고서 첫번째 우제를 친행하였다.</translation>
        <original>辰時, 崇陵下玄宮。 上出臨宣政殿, 行望哭禮。 午時, 出幸普濟院, 行祗迎禮, 奉安虞主于昌慶宮之文政殿, 親行第一虞祭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012014_001">
        <translation>헌납 이우정과 정언 목창명이 아뢰기를, "기해년 에 예를 논의한 신하가 그릇된 소견을 고집하고는 극력 공의와 다투어서 국가의 전례를 처음부터 끝까지 잘못되게 하였으므로, 선왕께서 그 잘못됨을 깨달으시고, 여러 신하에게 명하여 빈청에 모여 의논하게 하셨습니다. 이에 여러 신하들이 계체는 하셨으나 적통은 아니다.라는 설을 준수하고, 앞뒤를 돌아보면서 한결같이 어기고 막았습니다. 이에 천노를 비로소 나타내시어 수상을 견책하시고 친히 예경을 상고하시어 통쾌하게 이정해 보이셨습니다. 이어 우리 전하께서 그 유지를 잘 이루시고, 이를 금석에 싣도록 하시어 삭제할 수 없는 전례로 삼으셨습니다. 그러니 당시 이 일을 먼저 창도하여 예를 파괴한 사람은 논하지 않을 수 없고, 또 모여서 의논할 때의 수상도 이미 견책을 당했으니, 그때 계달에 참여했던 신하만 유독 면할 수 없기 때문에 신 등이 한 번 모여서 논계할 뜻으로 간통을 발송하였더니, 동료들이 혹은 천취할 계책을 가지기도 하고 혹은 인혐하는 말도 있었습니다. 그런데 사간 심유에 이르러서는 그 간통에 회답한 글 가운데의 말이 극히 음험했으니, 예를 그릇되게 한 대신이 있는 것만 알고 국시가 이미 정해진 것을 돌아보지 아니하여 앞장서서 기치를 세우고 공공연하게 함부로 모욕했습니다. 이는 모두가 신 등이 망령되게 기휘하는 바를 저촉한 소치이니, 청컨대 체직하여 주소서." 하니, 임금이 대답하기를, "사직하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>獻納李宇鼎、正言睦昌明啓曰: "己亥議禮之臣, 偏執謬見, 力戰公議, 致令國家典禮, 終始乖舛。 先王覺其非, 命諸臣會議賓廳, 而諸臣遵守體而不正之說, 顧望前却, 一向違拒。 天怒始赫, 譴責首相, 親考禮經, 快示釐正。 繼而我殿下克成遺志, 命載金石, 以爲不刊之典, 首事壞禮之人, 不可不論。 且會議時, 首相旣已被譴, 則其時參啓之臣, 不可獨免, 故臣等以一會論啓之意發簡, 則同僚或有遷就之計、或有引嫌之語, 而至於司諫沈攸答簡措語, 極其陰險, 知有誤禮之大臣, 不顧國是之已定, 挺身立幟, 公肆詬辱, 無非臣等妄觸忌諱之致, 請遞。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012015_001">
        <translation>임금이 효경전에서 망제를 친행하였다.</translation>
        <original>上親行孝敬殿望祭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012015_002">
        <translation>사간 심유가 아뢰기를, "영중추부사 송시열이 효종에게 불세의 지우를 받은 것은, 한나라 소열제의 제갈양, 당나라 태종의 위징과도 같았습니다. 대행 대왕께서도 은례를 바꾸지 아니 하셨다가, 말년에 이르러 복제의 이정으로 여러번 엄교가 있었고 수상도 견책을 받은 바 있는데, 동료들이 이로써 말의 꼬투리를 잡고는 기필코 추죄하고자 하는 것을 신은 이해하지 못하겠습니다. 송시열이 효종 대왕을 위하여 그 복제에 정성을 다하려 했던 마음은 신명께도 다짐할 만합니다. 예를 의논할 즈음에는 비록 옛 경전에 있다 하더라도 문의의 해석과 견해가 같지 않으면 본래 창의로 제도를 정하는 것이 아니어서 이를 가지고 죄를 줄 수가 없습니다. 하물며 지금은 이미 이정된 뒤요, 성교도 또한 다시 그 일에 대해서 말하는 것을 금하셨습니다. 그런데도 동료들이 이것을 가지고 유현을 모함하고 조정을 뒤흔들어 놓으려고 하는 것은 무슨 심사입니까? 이미 그들에게 배척당하였으니, 청컨대 체직하여 주소서." 하니, 임금이 이르기를, "사직하라 말라." 하였다.</translation>
        <original>司諫沈攸啓曰: "領中樞府事宋時烈荷孝宗不世之遇, 有若漢 昭烈之諸葛亮、唐 太宗之魏徵。 大行大王恩禮不替, 至於末年, 以服制釐正, 屢勤嚴敎, 首相被譴, 而同僚以此執言, 必欲追罪, 臣所未曉也。 時烈爲孝宗大王盡制之心, 可質神明, 而議禮之際, 雖有古經文義解見之不同, 固非創意而定制, 不可以此而罪之也。 況今釐正之後, 聖敎亦禁更言其事, 而同僚必欲以此捏陷儒賢, 搖蕩朝廷, 抑獨何心哉? 旣被其斥, 請遞。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012015_003">
        <translation>약방에서 아뢰기를, "소선을 진어한 지가 이미 보름이 되었으니, 지금부터 상선을 회복하시기를 청합니다. 날마다 제사를 지내시면 반드시 손상을 더하실 것입니다. 내일 삼우는 청컨대 섭행토록 명하소서." 하니, 임금이 답하기를, "아직 대단한 질병이 없으니 우제에 어찌 참여하지 않겠느냐? 복선하는 일은 자교가 지극히 간절하시니, 힘써 따르지 않을 수 없다. 새삼 더욱 망극하다." 하였다.</translation>
        <original>藥房啓曰: "素膳進御, 已至一望, 請自今復常膳。 逐日行祭, 必致添傷, 明日三虞, 請命攝行。" 答曰: "姑無大段疾病, 虞祭何可不參? 復膳事, 慈敎至切, 不得不勉從, 尤復罔極。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012015_004">
        <translation>이에 앞서 예조에서 아뢰기를, "성상께서 경사전에서 복을 받으실 때에 중궁전에서도 이 복제에 따르실 것인지의 여부를 미리 논의하여 정하지 않을 수 없었습니다. 그러므로 두씨통전을 취하여 상고해 보니, 현손이 후계가 되고 그 어머니가 아직 살아 있으면 현손의 아내는 서부가 되므로 전중할 수가 없고, 전중하는 복은 사리로 보아 시어머니에게 있어야 마땅하다.고 하였습니다. 선정신 이황은 말하기를, 예에 증손이 증조를 승중하는 데 할머니나 어머니가 살아 있으면 그 할머니나 어머니의 복은 중복 이 되나 그 아내는 승중하지 못한다. 하였습니다. 이황의 우인이 가례 소공조의 적손이 되거나 증손현손으로서 후사의 아내가 된 자는 그 시어머니가 살아있으면 지아비의 복을 따르지 않는다.라고 한 설을 인용하여 물으니, 이황이 답하기를 내유가 옳다. 하였으니, 의심하건대 그 지아비는 비록 중복을 입더라도, 시어머니나 혹은 할머니가 총부 로서 입고 있으면 며느리는 입지 않아야 하므로 예의 뜻이 이와 같은 것입니다. 선정신 김장생은 송유 장횡거의 설을 인용하여 말하기를, 종자의 아내가 종자와 더불어 함께 종묘의 제사를 받든다면 어찌 부부가 복을 달리할 수 있겠는가? 종자에게 비록 어머니가 살아 있다고 하더라도 또한 종자의 처복이어야 한다.하였으며, 또 장자의 이굴과 주자의 가례의 시왕지제에 모두 이르기를, 지아비가 승중하였으면 아내도 따라서 3년을 입는다.고 하였고, 다시 시어머니가 살아 있으면 지아비 복을 따르지 않는다.라고 하는 설은 없었습니다. 예율은 매우 명백하다고 하나, 예가의 논설이 이미 많고 유현의 논해도 같지 아니하여, 오직 이 두 가지 조목도 단정짓기가 진실로 어려우니, 청컨대 유신으로 하여금 전례를 널리 상고하게 하여, 어느 하나를 지정해 강론 결정하여 거행하도록 하여야 하겠습니다." 하였다. 이에 홍문관에서 아뢰기를, "신 등이 삼가 예서를 취하여 상세하게 고열하니, 선정신 이황과 김장생이 인용한 이야기 외에는 달리 근거할 만한 문자가 없는데, 두 신하의 논설도 또한 자연히 같지 아니하니, 해조로 하여금 절충하여 품재하게 하소서." 하니, 예조에서는 대신과 의논하여 결정하기를 청하였다. 이에 여러 대신들이 의논하여 말하기를, "성묘 께서 승중복을 입으셨는데, 정희 왕비의 상사에 위로 소혜 대비와 안순 대비를 받들고 계셨으니, 정현 왕후도 3년을 종복하셨는지의 여부가 반드시 실록 속에 실려 있을 것입니다. 청컨대 춘추관으로 하여금 이를 상고하여 찾아낸 뒤에 다시 의논하게 하소서." 하였다. 이에 이르러 예조에서 아뢰기를, "경사전에서 복을 받을 때에 중전의 종복 여부를 실록에서 상고해 보아도 근거할 만한 기록이 없습니다." 하자, 다시 대신 및 유신에게 의논하라고 명이 내려지니, 영의정 허적은 말하기를, "전중한 복이 이치로 보아 마땅히 시어머니에게 있어야 한다는 것도 예이고, 부부가 복을 달리해서는 안된다는 것도 예입니다. 그리고 전중한 복이 종복보다 엄하다면, 오늘날 이 예를 조처함에 있어서는 선정신 이황의 어머니가 있으면 처는 승중이 될 수 없다.고 한 설을 따르는 것이 합당할 듯한데, 신은 감히 막대한 이 예를 절충하지 못하겠습니다." 하였고, 판중추부사 정지화는 말하기를, "두씨통전에 이른바 이치로 보아 그 시어머니에게 있어야 한다.고 한 것은 비록 전중함을 중하게 여긴 것이라 하지만, 장자의 이굴에 이른바 부부가 복을 달리할 수 없다.고 한 것 또한 인정을 참작한데서 나온 것입니다. 또 예는 후한 것을 따라야 하므로 오늘의 일은 종복의 예를 따르는 것이 합당할 듯합니다." 하고, 대사헌 허목은 말하기를, "자하전에 이르기를, 종자의 어머니가 있으면 종자의 아내는 복을 입을 수가 없다. 하였고, 가례의 소공조에 이르기를, 적손 및 증손현손으로서 후계자가 된 자는 그 아내에게 시어머니가 있으면 안되다.고 모두 전중을 중하게 여겼습니다. 신의 생각으로는 자하의 전중의 뜻을 따를 것을 청합니다." 하니, 임금이 이르기를, "영의정과 대사헌의 의논에 의하여 시행하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>先是, 禮曹啓曰: "自上敬思殿受服時, 中宮殿從服與否, 不可不預先講定。 故取考杜氏 通典, 則玄孫爲後, 其母尙在, 玄孫之婦爲庶, 不得傳重, 傳重之服, 理宜在姑。 先正臣李滉以爲: ‘禮, 曾孫爲曾祖承重, 而祖母或母在, 則其祖母或母服重服, 妻不得承重。’ 云。 李滉之友人引家禮小功條: ‘爲嫡孫若曾玄孫之當爲後者之妻, 其姑在則否。’ 之說問之, 則李滉答云: ‘來諭近是。’ 疑其夫雖服重服, 姑或祖母以冡婦服之, 則婦可以不服, 故禮意如此也。 先正臣金長生引宋儒張橫渠之說以爲: ‘宗子之妻, 與宗子共事宗廟之祭, 豈可夫婦異服? 宗子雖母在, 亦爲宗子之妻服也。’ 又以張子 理窟、朱子家禮時王之制, 皆云: ‘夫承重則妻從服三年。’ 更無 ‘姑在則否’ 之說, 禮律甚明。 禮家之論說旣多, 儒賢之論解不同, 惟此兩款, 斷定誠難。 請令儒臣, 博考典禮, 指一講定, 以爲擧行之地。" 弘文館啓曰: "臣等謹取禮書, 詳細考閱, 則先正臣李滉、金長生所引說話外, 他無可據文字。 而兩臣論說, 亦自不同, 宜令該曹, 折衷稟裁。" 禮曹請議大臣定奪。 諸大臣議以爲: "成廟服承重之服於貞熹王妃之喪也, 上奉昭惠、安順兩大妃, 則貞顯王后從服三年與否, 必載於實錄中。 請令春秋館, 考出後更議矣。" 至是, 禮曹啓曰: "敬思殿受服時, 中殿從服與否, 考諸實錄, 亦無可據之文, 更議于大臣及儒臣事, 命下矣。 領議政許積以爲: ‘傳重之服, 理當在姑者禮也, 夫婦不可異服, 亦禮也。 而傳重之服, 嚴於從服則今之處此禮者, 似當從先正臣李滉母在則妻不得承重之說, 而臣不敢折衷於莫大之禮。’ 判中樞府事鄭知和以爲: ‘杜氏 通典所謂, 理當在姑云者, 雖以傳重爲重, 而張子 理窟所謂夫婦不可異服, 亦出於參酌人情, 且禮宜從厚。 今日之事, 似當從從服之禮。’ 大司憲許穆以爲: ‘子夏傳曰: 「宗子之母在, 則不得爲宗子之妻服。」 家禮小功條曰: 「爲嫡孫及曾玄孫當爲後者, 其妻姑在則否。」 皆以傳重爲重。 臣意, 請從子夏傳重之義。’ 云矣。" 上曰: "依領議政、大司憲議施行。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012016_001">
        <translation>약방에서 자전께 복선할 것을 계청하였으나, 허락하지 아니하므로, 대신이 2품 이상을 거느리고 빈청에 모여 청하고, 왕자도 또한 종신들을 거느리고 청했는데, 5일째가 되어서야 비로소 억지로 따랐다.</translation>
        <original>藥房啓請慈殿復膳, 不許。 大臣率二品以上, 會賓廳陳請, 王子亦率宗臣請之, 至第五日, 始勉從。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012016_002">
        <translation>장령 남천한지평 이옥의 처치로 사간 심유를 체직하기를 청하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>掌令南天漢、持平李沃處置, 請遞司諫沈攸, 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012016_003">
        <translation>장령 남천한이, 집의 윤형성이 중론이 장차 나올 것을 알고는 병을 핑계하는 단자를 올렸으나, 일을 회피한 흔적을 가리기 어려우니, 체차하라는 뜻으로 아울러 처치하는 계사의 말단에 언급하고, 그 계사를 전한 뒤에 오늘 월식 때문에 재계한다는 말을 듣고 그 논계를 도로 정지하고 살피지 못한 과실이 있다 하며 인피하였다. 이때에 윤형성이 양사에서 유현을 구함한 죄를 논계하려고 했는데. 그 말이 누설되어 피차가 저격하였다.</translation>
        <original>掌令南天漢以執義尹衡聖知重論將發, 稱病呈單, 難掩避事之跡, 遞差之意, 竝及於處置啓辭之末, 傳啓之後, 聞今日爲月蝕齋戒, 還寢其啓, 有不審之失引避。 時, 衡聖欲論兩司構陷儒賢之罪, 語泄, 被此狙擊矣。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012016_004">
        <translation>정언 조이한이 아뢰기를, "신의 선부 조상우가 송시열과 더불어 도의로 서로 허여했으므로, 선신이 죽은 뒤의 가장을 찬술했던 적이 있었는데, 지금 외람되게 논계하는데 있자니, 차마 하지 못할 바가 있습니다. 청컨대 체직하소서," 하니, 임금이 답하기를 "사직하지 말라." 하였다. 이에 사간원에서 처음에는 공론을 따라야 한다고 간통에 답하였는데, 지금에 와서는 감히 가부를 말하지 못하겠다고 하여 전후가 반복되었으므로 체직할 것을 청하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
        <original>正言趙爾翰啓曰: "臣之先父臣相禹, 與宋時烈以道義相許, 故先臣身後家狀, 曾已撰述。 到今冒居於論啓之時, 有所不忍, 請遞。" 答曰: "勿辭。" 諫院以初以當從公論答簡, 今以不敢可否爲辭, 前後反覆, 請遞, 允之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012016_005">
        <translation>우의정 김수항은 양사에서 예을 의논한 여러 신하를 논핵한 것 때문에 산릉으로부터 바로 교외로 돌아와서 대죄하였다. 임금이 두 번이나 승지를 보내어 간곡하게 개유하였으나, 사양하고 오지 아니하였다.</translation>
        <original>右議政金壽恒以兩司論劾議禮諸臣, 自山陵直還郊外待罪。 上再遣承旨敦諭, 而辭不至。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012018_001">
        <translation>임금이 친히 효경전에서 사우제를 친행하고, 하교하기를 "효경전에 공상하는 꿩과 생선은 기해년의 예에 의하여 3년을 한정하고 계속하여 봉진하도록 분부하라." 하였다.</translation>
        <original>親行孝敬殿四虞祭。 下敎曰: "孝敬殿供上雉鮮, 依己亥年例, 限三年仍爲封進事分付。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012018_002">
        <translation>이합을 대사간으로, 이헌을 사간으로, 임홍망을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李柙爲大司諫, 李藼爲司諫, 任弘望爲正言。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012018_003">
        <translation>이조 참판 이단하가 상소하기를, "예부터 예를 논의하는 집에서는 마치 송사하듯이 논쟁이 있는 법이며, 그 논의가 다르다 하여 그 사람을 죄주었다는 말을 듣지 못했습니다, 윤선도가 비록 예를 의논함에 잘못이 있었다고 하더라도, 선조에서 죄를 준 것은 다만 위아래의 사이에서 참소했기 때문이요, 예를 논하였기 때문은 아니었습니다. 지금 간원에서 예를 논의한 여러 신하들을 죄주고자 하는데, 이는 전고에 없었던 일입니다. 이른바 일을 앞장서서 주창하여 예를 무너뜨린 사람이란 영부사 송시열을 지목하는 말입니다. 송시열이 효묘의 지우를 받은 것이 천고에 뛰어났고, 선조 때에도 10년 동안 융숭한 대우가 바뀌지 아니하였습니다. 그런데 지금에 와서 예를 논의한 것이 합당치 않았다는 이유로 갑자기 논죄하고자 하는 것은, 효묘의 지인의 밝으심을 상하게 하고, 양조에서 융숭하게 대우하신 것이 아울러 허사로 돌아가게 하지 않을까 두렵습니다. 송시열이 탑전에서 대죄한 말과 선대왕이 답하신 하교를 신이 이미 지난번 인대 때에 갖추어 진달했으니, 인정으로 헤아려보더라도, 어찌 일호인들 폄박하는 뜻이 있었겠습니까? 인선 왕후의 초상에 예관이 먼저 품정하지 않고 대공복으로 한 것은 밖에 있는 송시열이 아는 바가 아니었습니다. 예관이 죄를 입은 것은 진실로 품정하지 아니했기 때문이요, 수상을 죄주게 된 것은 비록 예를 의논한 데서 연유한 것 같이 되어 있으나, 신이 지난번 입시했을 때에 추숭한 것을 진달하였습니다마는, 의논을 달리하는 사람이 죄를 입은 적은 없고, 다만 주청할 때에 쟁집한 사람에게만 비록 죄를 가하였으나, 그 일이 지난 뒤에 바로 다시 풀어 준다고 하였으니, 선왕께서 하교하시기를, 빈청에서 예를 의논할 때 꼭 대공이 옳다고 한 것이 쟁집하여 주청한 것과 무엇이 다르냐?고 하시기에, 신이 답하기를, 성상께서 기년으로 고쳐 정하신 뒤에도 만약 다시 쟁집한다면 이는 주청할 때에 쟁집하는 것과 서로 비슷하겠지마는 다만 그 소견을 하문하셨을 때에 진달한 것이야 어떻게 죄줄 수 있겠습니까?라고 하였더니, 선왕께서는 신을 그르다고 하지 아니하셨습니다. 그리고 연신들이 김수흥을 죄줄 수 없다는 뜻을 번갈아 진달하니, 또 하교하시기를, 빈청에서의 계사는 탑전에서 대답한 것과는 다름이 있거늘, 어떻게 죄가 없을 수 있겠는가? 하셨습니다. 탑전에서 대답한 것이 무엇인지 신은 알지 못하겠으나, 선왕께서 오로지 예를 논한 것만으로 죄주시지 아니한 것을 삼가 상상할 수 있습니다. 그 밖에 참계한 신하들이 함께 죄벌을 당하게 할 것을 힘써 청했으나 끝내 죄주지 아니하셨으니, 선조에서 예를 의논한 것으로써 그 사람을 죄주지 아니한 것이 더욱 분명합니다. 지금 논계하는 자가 선조의 성의를 깊이 생각지 아니하고 갑자기 이러한 의논을 발의하면서 심지어는 유의라고 말하니, 어찌 생각하지 않음이 이다지 심하단 말입니까? 전하께서 새로 어렵고 큰 왕업을 이어받으셔서 조정에 스스로 큰 소요를 일으키시어, 예를 의논한 한 가지 일을 가지고 크나큰 기정 을 만드시고는, 선조에서 예우하시거나 또는 의지하고 신임하시던 신하들을 기필코 모두 물리치고자 하시니, 신은 그것이 무슨 뜻인지를 알지 못하겠습니다. 신은 송시열에게 스승과 제자의 의가 있습니다. 행장을 고쳐 올릴 때에 엄명에 핍박되어 이미 그의 성명을 배척해 썼으며, 또 성교를 받고 오자를 그 이름 아래에 썼습니다. 신이 마땅히 문생의 의리로 인피하고, 다시 타인에게 고쳐 명하시도록 청했어야 할 것인데, 생각이 여기에 미치지 못하였으니, 후회막급일 뿐입니다. 지금 이우정 등의 피사를 보니, 이를 금석에 실어 국시로 정하도록 명하셨다고 말했습니다. 행장이 비록 금석문자와는 다름이 있다고 하더라도 그 찬진하는 바는 금석에 싣는 것과 다름이 없습니다. 이는 신이 스스로 그 사문을 배척하여 이우정 등의 이러한 의논을 계도한 것입니다. 빨리 신 한 사람에게 죄주도록 명령하시어 세교를 붙들게 하소서." 하니, 임금이 이르기를, "이 상소를 도로 내주라." 하고, 하교하기를, "이조 참판 이단하가 감히 이미 정해진 의례를 가지고 소장 가득히 장황하게 늘어놓은 것이 교묘하게 꾸미지 않은 것이 없고, 엄명에 핍박되어 오자 한 글자를 그 이름 아래에 써 넣었다고 말한 데에 이르러서는 한갓 사표만을 알고 군명이 있음은 알지 못한 것이니, 인신으로서 임금을 섬기는 도리가 어찌 이와 같아서야 되겠느냐? 진실로 심히 해괴하다. 우선 파직시키고 서용하지 말게 하라. 전 사간 심유는 그 피사 가운데 근거 없는 말이 종이에 가득하여 음참하지 않은 것이 없으며, 심지어는 효묘를 위하여 복제에 마음을 다한 것은 신명에게 물을 만하다.고 말하였다. 만약 그렇다면 선왕께서 경에 의거하여 이정하신 예가 도리어 허투로 돌아갈 것이니, 그 공을 등지고 당만을 위하는 죄는 응징하지 아니할 수가 없다. 삭탈 관작하여 문외 출송하라." 하였다.</translation>
        <original>吏曹參判李端夏上疏曰: 自古議禮之家, 有若聚訟, 未聞以論議之異, 罪其人也。 尹善道雖有論禮之失, 先朝之罪之, 只爲詆譖上下之間, 非爲論禮也。 今者諫院欲以議禮罪諸臣, 前古之所未有也。 其所謂首事壞禮之人, 指領府事宋時烈也。 時烈受知孝廟, 超出千古, 先朝十年之間, 隆遇不替。 今以議禮之不合, 遽欲論罪, 恐傷孝廟知人之明, 而兩朝待遇之隆, 竝歸於虛也。 時烈榻前待罪之辭, 先大王答敎, 臣旣備達於頃日引對時。 揆以人情, 寧有一毫貶薄之意哉? 及至仁宣王后初喪, 禮官不先稟定, 而爲大功服者, 非在外時烈之所知也。 禮官之被罪, 誠以不先稟定, 而至於罪首相, 則雖若出於議禮, 然臣頃於入侍之時, 陳達追崇異議之人, 未嘗被罪, 只於奏請時爭執之人, 雖加以罪, 事過之後, 旋復解釋云, 則先王敎以 ‘賓廳議禮, 必以大功爲是者, 此與爭執奏請何異乎?’ 臣對曰: ‘自上改定期年之後, 若復爭執, 則此與爭執奏請相類, 而只陳所見於詢問之時者, 何可罪之?’ 先王不以臣爲非。 筵臣交陳金壽興不可罪之意, 則又敎以 ‘賓廳啓辭, 與榻前所對有異, 何得無罪也?’ 榻前所對, 臣未知如何, 而先王之不專以議禮罪之者, 可以伏想矣。 其他參啓之臣, 力請同被罪罰, 而竟不之罪, 先朝之不以議禮, 罪其人者, 益明矣。 今之論者, 不深惟先朝聖意, 遽爲此論, 至以遺意爲言, 何其不思之甚也? 殿下新承艱大之業, 乃於朝廷之上, 自起大鬧, 以議禮一事, 作爲大機穽, 必欲盡斥先朝禮遇倚任之臣, 臣不知其何意也。 臣於時烈有師生之義, 而當行狀改進之時, 迫於嚴命, 旣斥書其姓名, 又承聖敎書一誤字於其名之下, 臣當以門生之義引避, 更請改命他人, 而思不及此, 追悔莫及。 今見宇鼎等避辭, 以命載金石, 定爲國是爲言。 行狀雖與金石文字有異, 然其所撰進, 無異於金石所載, 是臣自斥其師門, 以啓宇鼎等此論也。 乞命亟罪臣一人, 以扶世敎。 上曰: "此疏還出給。" 下敎曰: "吏曹參判李端夏敢以已定議禮, 滿紙張皇, 無非巧飾。 至於迫於嚴命, 書一誤字於其名之下云者, 徒知有師表, 不知有君命, 人臣事君之道, 豈容如是? 誠甚痛駭, 姑先罷職不敍。 前司諫沈攸避辭中, 滿紙游辭, 無非陰慘, 至曰: ‘爲孝廟盡制, 可質神明。’ 若然則先王據經釐正之禮, 反歸虛套。 其背公死黨之罪, 不可不懲, 削奪官爵, 門外黜送。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012018_004">
        <translation>장령 남천한지평 이옥헌납 이우정정언 목창명이 합계하기를, "제왕이 계통을 세움에 있어 계체의 뜻을 심히 중하게 하였고, 성인이 예를 제정하심에 적서의 분별을 극히 엄하게 하셨으니, 이는 조금도 문란케 할 수 없는 것입니다. 영중추부사 송시열이 기해년 의 대상을 당하여 대왕 대비의 복제에 차장은 3년의 적당한 본래의 예가 있는데도 이를 버리고 쓰지 않고는, 하필 계체는 하였으나 적통이 아니다.라는 조목을 억지로 끌어서 맞추려고 대왕 대비로 하여금 당연히 입어야 할 삼년복을 입지 못하게 하고, 이를 내려서 서자의 기년복을 입으시게 하였습니다. 그리고 헌의하기를, 효종 대왕은 인조 대왕의 서자가 되기에 해롭지 않습니다. 하였고, 또 이르기를, 차장을 모두 장자라고 이름하여 복을 참최로 입게 되면 적통이 엄하지 아니하다.는 방자한 말을 써서 스스로 그 군부를 폄손케 하는 데로 돌아가는 것을 깨닫지 못했으니, 그가 고집한 바는 항상 바르지 못하다는 서자에 있었던 탓으로 첩서의 명문을 얻지 못했던 것입니다. 춘추전에 이르기를, 맹은 비록 바르기는 하나 은총이 없었고, 조는 비록 은총은 있었으나 바르지 아니했다.고 했으니, 맹은 곧 주나라 경왕의 태자 수의 친동생이요, 조는 곧 주나라 경왕의 서자입니다. 그 이른바 바르고 바르지 않다는 것이 어찌 적과 첩서의 명문이 아니겠습니까? 그는 말이 궁하고 논리가 막혀서 능히 스스로 해석하지 못하게 되자, 사이에서 명제를 준용한다고 핑계하였으나, 그의 본래의 뜻은 여기에 있지 아니했던 것입니다. 그렇기 때문에 금년 봄 인선 왕후의 상사에 대왕 대비의 복제를 또 낮추어서 중자의 며느리로서 대공복으로 하였던 것이므로, 이에 그 뜻을 더욱 징험할 수 있으니, 본래 체이부정조를 주장하였고 명제를 준용한다고 이른 것은 칭탁한 꾀에 지나지 않는 것입니다. 지금 전례가 이미 바르게 되었고 국시가 이미 정했졌으나, 의논을 주도하여 예를 무너뜨린 사람에게 죄를 가하지 아니했으니, 청컨대 송시열을 파직케 하소서." 하니, 임금이 이르기를, "아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
        <original>掌令南天漢、持平李沃、獻納李宇鼎、正言睦昌明合啓曰: "帝王建統繼體之義甚重, 聖人制禮, 嫡庶之分極嚴, 此不可以或紊也。 領中樞府事宋時烈當己亥大喪之日, 大王大妃服制, 自有次長三年的當之禮, 而棄而不用, 必欲牽合於體而不正之條, 致令大王大妃不服當服三年之服, 降服庶子朞年之服。 而其所獻議有曰: ‘孝宗大王不害爲仁祖大王之庶子。’ 又曰: ‘次長皆名長子而服斬, 則嫡統不嚴。’ 肆然下語, 自不覺其爲貶損君父之歸, 其所執, 常在於不正之庶字, 未得妾庶之明文。 而春秋傳曰: ‘猛雖正而無寵, 朝雖寵而不正。’ 猛乃周 景王太子壽之同母弟也, 朝卽周 景王之庶子也。 其所謂正與不正, 豈非嫡與妾庶之明文乎? 及其辭窮理屈, 不能自解, 則間嘗諉以遵用明制, 而乃其本意, 實不在此。 故今春仁宣王后之喪, 大王大妃服制, 又降爲衆子婦大功之服, 於此益驗其意, 本主於體而不正之條, 而遵用明制云者, 不過諉託之計也。 卽今典禮已正、國是已定, 而首論壞禮之人, 罪罰不加, 請領中樞府事宋時烈罷職。" 答曰: "依啓。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012018_005">
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "대왕 대비의 복제를 빈청에 모여서 이정할 것을 의논 할 때에 선왕께서 친히 예경을 상고하시어 정녕하게 개유하여 보이셨는데도, 여러 신하들이 끝까지 미혹된 견해를 고집하여 국조의 제도를 가볍게 보고는, 체이부정의 설에 부합시켜 차라리 방례를 그르칠지언정, 송시열의 뜻에는 감히 이의를 제기하지 못했으니, 인신으로서 임금을 섬기는 도리가 이와 같을 수 있겠습니까? 그 당시의 수상이 이미 이 일 때문에 벌을 받고 바야흐로 정배 중에 있습니다. 일에 비록 수종이 있고 경중이 다르다 하더라도, 여러 신하들만 홀로 면한다면 어찌 이런 이치가 있을 수 있습니까? 청컨대 빈청에 모여 의논할 때에 시종 논계에 참여했던 여러 신하들을 아울러 파직하고 서용하지 마소서. 그리고 집의 윤형성이 사피하는 일로 출몰하는 모습은 진실로 극히 해괴합니다. 청컨대 체차하소서." 하니, 임금이 답하기를, "윤허하지 않는다. 체차하는 일은 아뢴 대로 하라." 하였다. 간원에서도 회의에 참여했던 여러 신하들을 파직시킬 것을 아울러 청했으나, 임금이 윤허하지 아니하였다.</translation>
        <original>司憲府啓曰: "大王大妃服制, 會議釐正于賓廳也, 先王親攷禮經, 開示丁寧, 而諸臣終始執迷, 弁髦國制, 附合體而不正之說, 寧誤邦禮, 不敢崖異於宋時烈之意, 人臣事君之道, 寧容如是? 其時首相, 旣以此被罰, 方在編配之中。 雖事有首從輕重不同, 而諸臣獨免, 寧有是理? 請賓廳會議時終始參啓諸臣, 竝罷職不敍。 執義尹衡聖避事出沒之狀, 誠極可駭, 請遞差。" 答曰: "不允。 遞差事依啓。" 諫院竝發請罷會議諸臣之啓, 不允。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012018_006">
        <translation>수찬 이인환이 상소하여 이르기를, "헌납 이우정의 피사는 곧 예를 논의한 모든 신하의 일을 추론한 것이었습니다. 지난날에 곽세건이 상소하여 영중추부사 송시열을 배척하였을 때 이우정이 간관으로서 곽세건을 귀양보낼 것을 청했습니다. 이미 곽세건에게 죄를 주어야 한다고 했다면, 송시열을 뒤늦게 탓하는 것은 옳지 못하다는 것도 그 마음에서 분명히 알 텐데, 지금 곽세건을 논하고 난 나머지를 주워 모아서 죄율을 가하고자 하는 것은 스스로 그 정태의 반복함을 깨닫지 못하는 것이니, 옛사람이 이른바 수치를 모르는 자란 바로 이를 두고 말한 것입니다. 또한 윤형성은 이미 인입한 잘못이 있었다면 조용히 체차하기를 논하여도 안 될 것이 없거늘, 재계하는 날을 살피지 못한 체하며 고의로 전계하여 윤형성을 물리쳐 버린 것이 어찌 다른 뜻이 있겠습니까? 이는 대개 윤형성의 정단이 이미 나온 뒤였는데, 처치할 즈음에 참치된 의논이 있을 것을 염려하여 급급하게 먼저 탄핵하여 그가 단독 처치하였다는 과실을 엄폐하려는 것이며, 이미 인피를 하고도 끝내 물러나서 기다리지 아니하였으니, 그 거조의 괴려됨이 이와 같다면 어떻게 인심을 감복케 하겠습니까?" 하니, 임금이 하교하기를, "때를 틈타서 저격하는 태도는 차마 바로 볼 수 없다. 이 상소를 도로 내주어라." 하였다.</translation>
        <original>修撰李寅煥上疏曰: 獻納李宇鼎避辭, 卽追論議禮諸臣事也。 日者郭世楗之疏斥領中樞府事宋時烈也, 宇鼎以諫官, 請竄世楗。 旣以世楗爲可罪, 則不可追咎宋時烈者, 亦必瞭然於其心。 而今乃掇拾世楗之餘論, 欲加罪律, 自不覺其情態之反覆, 古人所謂不知羞恥事者, 正謂此也。 且尹衡聖旣有引入之失, 則從容論遞, 未爲不可, 至於齋戒之日, 佯若不省, 故爲傳啓, 斥去衡聖者, 豈有他哉? 此蓋衡聖停單旣出之後, 處置之際, 慮有參差之議, 汲汲先劾, 欲掩其獨專處置之失。 旣避而終不退待, 擧措之乖戾若是, 其何以服人心乎? 上敎曰: "乘時狙擊之態, 不忍正視。 此疏還出給。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012019_001">
        <translation>정언 임홍망이 아뢰기를, "복제의 한 가지 조목을 사람을 빠뜨리는 기정으로 만들어서, 산릉이 아직 완성되지 못하고 졸곡이 아직 지나기도 전에 삼조에서 예우하던 유상과 나라와 더불어 휴척을 함께 하던 여러 신하들을 일망타진하려 하니, 이와 같은 일을 계속한다면 재계삼계를 지나지 않아서 조정이 비게 되고 군주의 형세는 외로와질 것입니다. 신은 차마 오늘날에 대간과 더불어 함께 요석에 있으면서 구차스럽게 그 논의를 같이 할 수 없습니다. 청컨대 신의 직임을 삭제케 하소서." 하였고, 대사간 이합도 합계에 구차스럽게 참여할 수 없다는 이유로 인피하니, 임금이 이르기를, "이 피사의 말뜻을 보건대, 당을 두호하면서 공갈 협박하는 작태가 아닌 것이 없으니, 진실로 놀랍다. 대사간 이합과 정언 임홍망을 후선 체차토록 하라." 하였다.</translation>
        <original>正言任弘望啓曰: "服制一款, 作陷人之機穽, 山陵未完, 卒哭未過之前, 三朝禮遇之儒相, 與國休戚之諸臣, 一網而打盡之, 若此不已, 則不過再啓、三啓而朝著空而主勢孤矣。 臣不忍與今日臺諫共處僚席, 苟同其議, 請鐫斥臣職。" 大司諫李柙亦以合啓之不可苟參, 引避。 上曰: "觀此避辭中語意, 無非護黨恐脅之態, 誠極駭然。 大司諫李柙、正言任弘望竝姑先遞差。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012019_002">
        <translation>헌납 이우정정언 목창명지평 이옥장령 남천한이 모두 다 이인환의 상소로 인해 인피하였다. 지평 권기가 아뢰기를, "당초에 비록 기년을 정제로 삼았다 하더라도, 세상의 편당하는 사람들이 그들의 사사로이 힘쓰는 것들을 이루고자 하여 준엄하고 격렬한 논설을 펴서 무릇 삼년의 설을 주장한 자는 화를 전가하려 한다고 지목하여 모두 귀양보내고 내쫓고 하였습니다. 지금 새로운 감화를 꾀하는 날을 당하여 마땅히 깊이 경계해야 할 것은 격론에 있는데, 지금 만약 삼년으로 귀정되었다 하여 기년과 대공의 설을 심하게 논한다면, 이는 전철을 밟는 것입니다. 신의 우견이 이와 같은지라 감히 많은 관원을 처치하지 못하겠습니다." 하였다. 대사간 허목이 이우정 등의 출사와 권기의 체차를 계청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>獻納李宇鼎、正言睦昌明、持平李沃, 掌令南天漢, 皆以李寅煥疏引避。 持平權愭啓曰: "當初雖以朞年爲定制, 而世之偏黨者, 欲以濟其私務, 爲峻激之論, 凡爲三年之說者, 目之以嫁禍, 盡竄黜之。 當此新化之日, 所當深戒者, 在於激論。 而今又若以三年之歸正, 深論朞功之說, 則是尋前車之轍也。 臣之愚見如此, 不敢處置多官。" 大司憲許穆啓請李宇鼎等出仕, 權愭遞差, 從之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012020_001">
        <translation>임금이 효경전에서 다섯 번째 우제를 친행하였다.</translation>
        <original>上親行孝敬殿第五虞祭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012020_002">
        <translation>안진과 최관을 승지로, 정중휘를 집의로, 박원도를 정언으로 삼고, 이지익을 특별히 제수하여 대사간으로 삼았다. 이지익은 척리와 서로 친했기 때문에 이러한 중비가 있었다.</translation>
        <original>以安縝、崔寬爲承旨, 鄭重徽爲執義, 朴元度爲正言, 特除李之翼爲大司諫。 之翼與戚里相親, 故有此中批。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012020_003">
        <translation>판중추부사 정지화가 상소하여 이르기를, "기해년 에 예를 의논할 때 모든 대신들이 시왕의 제도로써 기년복을 품정했고, 유신도 또한 일찍이 의논에 참여했습니다. 경자년 에 이르러 마땅히 3년을 입어야 한다는 논의가 비로소 일어났고, 이내 수의의 거조가 있었습니다. 이에 대신들이 다시 시왕의 제도를 펴서 말하매, 유신이 비로소 고례의 사종설을 끌어댔는데, 마침내는 대신의 의논으로 행했던 것입니다. 그런데 지금 이 대론에서 만약 국제의 기년을 죄로 삼는다면, 이는 실상 유신이 주장한 바가 아닌 것이며, 만약 사종의 설을 죄로 삼는다면, 이는 국가에서 쓰지 아니하고 버린 것입니다. 16년이 지난 뒤에 이렇게 허물을 추후로 의논하여, 함께 모여 의논한 여러 신하들에게까지 미치게 하니, 이것이 무슨 거조입니까? 선조의 구신을 차례로 쫓아내어 기필코 온 조정을 비우고 난 뒤에 그만두고자 하니, 신은 성조를 위하여 지나치게 염려하는 바입니다." 하니, 임금이 답하기를, "경이 세록의 신하로서 국가의 어려움을 생각하지 않고, 전례가 이미 바로 되고 시비가 이미 밝혀진 뒤에 경이 무엇 때문에 번독하려 하는가?" 하였다.</translation>
        <original>判中樞府事鄭知和上疏曰: 己亥議禮時, 諸大臣以時王之制, 朞服稟定, 而儒臣亦嘗與議焉。 及至庚子, 當服三年之議始起, 而仍有收議之擧, 大臣更申時王之制, 儒臣始引古禮四種之說, 而終以大臣議行之。 今此臺論, 若以國制朞年爲罪, 則實非儒臣之所主張; 若以四種之說爲罪, 則此是國家所不用而置之者也。 乃於十六年之後, 有此追咎之論, 竝及於會議諸臣, 此何擧措也? 先朝舊臣, 次第斥逐, 必欲空朝廷而後已, 臣竊爲聖朝過慮也。 答曰: "卿以世祿之臣, 不念國家之艱虞, 典禮旣正, 是非已明之後, 卿何瀆擾於此際乎?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012020_004">
        <translation>동부승지 이하가 상소하기를, "이단하를 파직시키고 서용하지 말며 심유를 삭탈 관작하고 문외 출송하라는 명령이 갑자기 뜻밖에 내려지고, 대사간 이합과 정언 임홍망이 인피하는 계사가 들어오자말자 또 우선 체차하라는 명을 내리시니, 신은 전하를 위하여 개석함을 이기지 못하겠습니다. 복역하려고도 하였으나, 동료들의 의논이 맞지 않아 한 번의 진계도 하지 못하였습니다. 직책을 잃은 죄를 어떻게 피하겠습니까?" 하니, 임금이 답하기를, "물러나지 말라." 하였다.</translation>
        <original>同副承旨李夏上疏曰: 李端夏罷職不敍、沈攸削黜之命, 遽下意慮之外, 大司諫李柙、正言任弘望引避之啓纔入, 而又下姑爲遞差之命, 臣不勝爲殿下慨惜之。 至欲爲覆逆, 而僚議參差, 不能一番陳戒, 失職之罪, 顧安所逃乎? 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012021_001">
        <translation>이동로를 우부승지로 삼고, 이중휘를 동부승지로 승직시켜 제배하였다.</translation>
        <original>以李東老爲右副承旨, 鄭重徽陞拜同副承旨。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012022_001">
        <translation>정언 박원도가 아뢰기를, "신이 일찍이 예관을 나국하는 일과 전 영의정 김수흥을 중도 부처한 명을 도로 거두라고 아뢸 적에 모두 참여하였으니, 어찌 감히 오늘 아뢰는 일에 참여하겠습니까? 청컨대 체직해 주소서." 하니, 본원에서 억지로 다른 의견을 세워 매우 구차하다.는 것으로 체직시켰다.</translation>
        <original>正言朴元度啓曰: "臣曾於禮官拿鞫及前領議政金壽興中道付處還收之啓, 皆已隨參, 何敢苟參於今日之啓乎? 請遞。" 本院以强爲立異, 殊涉苟且, 遞之。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012022_002">
        <translation>사간 이헌이 아뢰기를, "기해년 이래로 질투하고 시기하는 무리로서, 송시열을 공척하는 자가 서로 잇달아 일어나더니, 곽세건에 이르러 극도에 달했습니다. 그리하더니 사론을 주워모아 유현을 모함하는 말이 또 대각에서도 나왔습니다. 당초에 예론으로 서로 다툴 때에 송시열이 하순함을 받들어 소견을 진달한 것이 한 두 번이 아니었습니다. 그러나 그 정제로 말한다면 실로 시왕의 예전을 따른 것인데, 지금까지도 예관과 상신이 견책을 입게 되므로, 다시 재야의 유현에게로 그 죄를 돌리려고 하니, 또 어찌 하겠다는 것입니까? 인주가 깊이 미워할 바로서 바로 위복의 권한이 아랫사람에게 있는 것보다 심한 것이 없습니다. 그러므로 소인으로 군자을 해치고자 하는 자는 반드시 이를 빙자하여 배척하는 것입니다. 송시열은 한 때의 유종으로서 온 세상이 경복하였기 때문에, 반드시 가식으로 말하여 천청을 미혹하게 하고 조신을 협박하여 감히 한 말도 내지 못하게 한 것인데, 전하께서 그 실정을 살피지 아니하시고 문득 참소하여 빠뜨리는 말을 따르시니, 신은 가만히 애석하게 여기는 바입니다. 빈청에 모여 의논한 제신들에게 죄가 있고 없는 것은 신이 감히 논렬하지 못하겠지만, 그 때에 수상만을 견책한 것은 저으기 생각하건대, 반드시 성의가 달리 있는 데가 있었을 것입니다. 신은 사화가 장차 박두하고 있음을 눈으로 보고는 결단코 구차스럽게 대석에 무릅쓰고 있을 수 없습니다. 청컨대 체직해 주조서." 하니, 임금이 답하기를, "사직하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>司諫李藼啓曰: "己亥以來, 一種媢嫉之徒, 攻斥宋時烈者, 相繼而起, 至於郭世楗而極矣。 掇拾邪論, 搆捏儒賢之言, 又出於臺閣。 當初禮論互爭, 而時烈承下詢而陳所見者, 非一二矣。 然其定制, 實遵時典, 到今因禮官、相臣之被譴, 又欲歸罪於在野之儒賢, 抑又何哉? 人主之所深惡者, 莫甚於威福之在下, 故小人之欲害君子者, 必藉此而擠之。 時烈以一時儒宗, 爲世敬服, 故必欲假飾爲言, 熒惑天聽, 脅持朝紳, 使不敢出一言, 而殿下不察其情, 遽從讒諂之說, 臣竊惜之。 至於賓廳會議諸臣之有罪、無罪, 臣不敢論列, 而其時只譴首相者, 竊想聖意, 必有所在。 臣目見士禍之將迫, 決不可苟冒臺席, 請遞。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012023_001">
        <translation>임금이 효경전에서 일곱 번째 우제를 친히 행하였다.</translation>
        <original>上親行孝敬殿第七虞祭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012023_002">
        <translation>하교하기를, "사간 이헌을 체차하라." 하고, 이어 하교하기를, "전례가 이정되고 시비가 이미 밝혀진 뒤에, 전 사간 이헌이 감히 사론을 주워 모았다느니 갑자기 참소 무함하는 말을 따른다느니라고 한 말은 극히 음참하며, 예를 그르친 잘못을 완전히 엄폐하고 그른 것을 옳다고 하면서 방자하게 당을 두호하는 모습은 극히 놀랍다. 파직하고 서용하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>下敎曰: "司諫李藼遞差。" 仍敎曰: "典禮釐正, 是非已明之後, 前司諫李藼, 敢以掇拾邪論, 遽從讒諂等說爲言者, 極其陰慘, 而全沒誤禮之失, 以非爲是, 肆然護黨之狀, 殊極痛駭。 罷職不敍。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012023_003">
        <translation>도승지 김석주좌승지 안진우부승지 이동로가 아뢰기를, "근래에 전례를 이정한 뒤에 여러 신하들을 논죄하는 거조로 인하여 대각에서 서로 이어가면서 논파한 것이 이미 여러 사람에게 이르렀습니다. 이는 진실로 아는 것이 편벽되고 말이 과격하지 아니한 것이 없어서 성상의 뇌정같으신 노여움을 격동케 하기 때문에 그렇게 된 듯합니다. 성상께서 이에 조처하실 바는 마땅히 진정과 안화에 있으니, 아마도 계속하여 노여워함으로써 평온하지 못한 사단을 더해서는 안될 듯합니다. 삼가 원하건대, 이헌을 파직하고 서용치 말라는 명령을 거두어 주소서." 하니, 임금이 답하기를, "이현이 분연히 튀어나와 당을 두둔함에 기탄함이 없었으니, 몹시 놀라운 일이다. 간략한 박벌을 베풀었는데도, 경 등의 구해가 이에 이르니, 이는 내가 취할 바가 아니다." 하였다.</translation>
        <original>都承旨金錫冑、左承旨安縝、右副承旨李東老啓曰: "近因典禮釐正後, 論罪諸臣之擧, 臺閣之相繼論罷, 已至累人。 此固不無偏蔽於識, 磯激於辭, 有以激聖上雷霆之怒者而然。 上之所以處此者, 宜在於鎭靜安和, 恐不可一向震疊, 以益其不靖之端也。 伏願還收李藼罷職不敍之命。" 答曰: "藼之挺身護黨, 無所忌憚, 殊甚痛駭。 略施薄罰, 而卿等救解至此, 予所不取也。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012025_001">
        <translation>임금이 효경전에서 졸곡을 친히 행하였다.</translation>
        <original>上親行孝敬殿卒哭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012025_002">
        <translation>대사간 이지익이 아뢰기를, "전례가 귀정된 뒤에 일을 앞장서 주도하여 예를 그르친 사람은 이치로 보아 그 죄를 면하기 어려우므로, 오늘날 합사하여 파직을 청한 것이니, 실로 그만둘 수 없는 논의입니다. 이른바 서인들이 모두 한결같이 피퇴하고 동사하기를 즐겨하지 아니하니, 이로 미루어보건대 만일 송시열로 하여금 서인과 당을 하지 않고 남인과 당을 하게 했더라면, 오늘날의 양사도 반드시 죄를 청하는 일이 없었을 것이니, 조정에서 그 지론을 공정하게 하는 자가 몇 사람이나 있겠습니까? 신은 깨닫지 못하는 사이에 나라를 위하여 길게 한숨을 쉬는 것입니다. 신이 가만히 송시열의 사람됨을 살펴보건대, 선을 좋아하는 마음이 없는 것은 아니로되 또한 고체된 곳이 많고, 선비를 사랑하는 심지가 없는 것은 아니로되 동색인 사람만을 인진시켜 고집하느라 막힌 데가 많았기 때문에 대례를 당하여 능히 정밀하게 연구하지 못하였으며, 동색만을 친했기 때문에 대론을 당해서도 오히려 기치를 많이 세웠으니, 신이 보는 바로는 송시열은 아마도 덕을 갖춘 군자가 되기는 어려울 듯합니다. 다만 생각하건대, 유자란 이름으로 양조에서 은혜롭게 대우하시는 성의를 입었는데, 예를 무너뜨렸다는 것으로 죄를 얻었으니, 지금의 파직만으로도 또한 그 마음을 부끄럽게 하기에 족합니다. 그런데 가율하자는 소청이 또 요석에서 발론되었으니, 신은 성명의 포용하시는 도에 있어서는 마땅히 용납하고 기다려서 조정을 진정시켜야 할 것이라고 생각합니다. 빈청의 여러 신하에 이르러서는 순문하셨을 때 바르게 대답하지 않았으니, 그 죄를 추론함은 어쩔 수 없는 바가 있습니다. 다만 연계할 뜻을 가지고 반복하여 상확했는데도, 동료들은 기필코 송시열에게도 가죄할 것을 논계하려고 하므로, 신의 소견과는 모순이 되니 청컨대 체직하소서." 하였는데, 임금이 물러가 기다리라. 하였다. 이지익은 고 관찰사 이춘원의 손자인데, 사람됨이 사망하여 평소에 청의에 용납되지 못하더니, 이에 이르러 시인에게 부탁하려 하였다. 그 집안은 대대로 서인으로 일컬어져 왔는데도, 피사 가운데에 소위 서인이라는 네 글자를 삽입한 것은 그가 서인이 아니라는 것을 밝힌 것이요, 한껏 유현을 모욕하고 배척하여 간당에게 아첨하였다. 한때는 그의 정태를 미워하였으나, 이로 간당에게 칭도받고 추허되어 헌장에 발탁 제수되고, 또 얼마되지 아니하여 예조 판서에 승진 임명되었다.</translation>
        <original>大司諫李之翼啓曰: "典禮歸正之後, 首事誤禮之人, 理難免罪, 則今日合司之請罷其職, 實是不可已之論。 而所謂西人一倂避退, 不肯同事, 以此推之, 若使宋時烈不爲黨於西而黨於南, 則今日兩司, 亦必無請罪之擧矣。 朝廷之上持論公正者, 有幾人哉? 臣不覺爲國長太息也。 臣竊詳時烈之爲人, 非無好善之心, 而亦多固滯之處; 非無愛士之志, 而引進同色之人, 所執多滯。 故當大禮而不能精究, 所親同色, 故當大論而猶多立幟, 以臣所見, 時烈恐難爲德備之君子也。 第念, 以儒爲名, 蒙兩朝眷遇之盛意, 以壞禮獲罪, 則今玆罷職, 亦足以羞愧其心。 加律之請, 又發於僚席, 臣以爲在聖明包荒之道, 固當容而待之, 以鎭朝著。 而至於賓廳諸臣, 則詢問之下, 不以正對, 追論其罪, 在所不已。 只以連啓之意, 反覆商確, 而同僚必欲竝以時烈加罪論啓, 臣之所見矛盾, 請遞。" 退待。 之翼, 故觀察使春元之孫, 爲人邪妄, 素不爲淸議所容, 至是欲附托時人。 家世本稱西人, 而避辭中揷入所謂西人四字, 以明渠之非西人, 極意詬斥儒賢, 以媚奸黨, 一時惡其情態。 以此爲奸黨所揚詡, 擢授憲長, 又未幾陞拜禮判。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012025_003">
        <translation>사학의 유생 이세필 등이 상소하기를, "기해년 대상에 대왕 대비의 복제를 의논하여 정할 때에, 영중추부사 송시열이 예경에 의거하여 마땅히 기년을 입어야 한다는 뜻으로 수상의 물음에 대답하였고, 수상은 여러 대신유신과 더불어 상확하여 국전의 기복으로 확정했던 것입니다. 경자년 에 이르러 허목이 3년을 입는 것이 합당하다는 뜻으로 진소하여 선왕께서 대신과 유신들에게 수의하도록 하셨는데, 대신과 유신들은 국제를 끌어대어 헌의하여 기해년에 이미 정한 예제를 고치지 아니하였습니다. 그런데 송시열은 다만 허목이 인용한 예경의 설을 조목마다 판별함으로써 감히 그렇게 믿지 못할 뜻을 밝혔을 뿐입니다. 어찌 일찍이 그가 예를 고집하여 주장하거나 버려두고 쓰지 아니한 사실이 있었습니까? 설사 허목이 기해년 대상을 당하여 즉시 그 말을 발론하여 송시열이 비록 서로 논쟁한 일이 있었다 하더라도 오히려 버려두고 쓰지 않았다고 말할 수는 없을 것입니다. 하물며 그때에 허목은 한 마디의 말도 이에 미친 바가 없지 않았습니까? 이번에 남천한 등이 근거없는 말로 기만하며 삼년의 복제를 버려두고 쓰지 아니하였다는 것으로 죄안을 삼으니, 그 무함하여 꾸민 정상은 누구인들 그의 폐간을 들여다보지 못하겠습니까? 선대왕께서 하교하시기를 경자년 에 갑론을박한 의논은 일장의 공언에 지나지 아니한다. 하셨으니, 이는 예가의 취송에서 나온 것이므로 죄줄 필요가 없다는 성의입니다. 지금 만일 문자의 견해가 같지 아니한 바가 있는 것을 가지고 말을 한다면 오히려 가하다고 하겠지마는, 선왕께서 말씀하신 일장의 공언을 가지고 예를 무너뜨린 율로 삼는다고 한다면, 이것이 과연 인심을 굴복시키고 국시를 정하게 되겠습니까? 송시열이 전후에 걸쳐 헌의한 뜻이 비록 고례의 기복에 있었다 하더라도, 대왕 대비께서 마침내 국전의 기제를 입으신 것은 다만 여러 대신들이 선조의 의논을 따라 쓴 것입니다. 남천한 등이 서자의 기년복으로 내려서 입었다.는 등의 말로써 송시열의 예를 그르친 죄안으로 단정하여, 마치 대왕 대비께서 국전의 기년복을 입으신 것이 단지 송시열의 헌의에 의하여 시행한 것처럼 하니, 이는 생각이 미치지 못한 것입니다. 인선 왕후의 초상에 예조에서 대공으로 단정한 것은, 기복의 뜻을 미루어서 한 것 같은데, 이 또한 밖에 있는 송시열이 참정한 바가 아니었으니, 이것으로 죄를 얽는다는 것은 어찌 심한 무함이 아니겠습니까? 기해년이후로 한을 쌓고 때를 원망하던 무리들이 의례의 한 조목을 기화를 삼아 여러 번 흉소를 올려 그 간계를 수행하려고 하였으나, 대행왕의 성덕은 해가 중천에 떠 있는 것과 같아서 흉도들도 자취를 거두고 간계도 행하여지지 못하였습니다. 지금 예를 고친 뒤로 재앙 만들기를 즐기고 공을 탐하는 무리들이 밤낮으로 머리를 맞대고 일망타진할 계책만 생각하다가, 송시열이 허목의 예설을 변별한 한 가지 조목을 가지고 억지로 춘추 전의 글을 끌어 맞추어서 이를 조작을 하고 미화하여, 은연중에 군부를 폄손케 한 허물로 돌렸습니다. 그들의 유현을 함해하여 은밀히 참벌을 도모한 그 계모가 남곤심정유자광 등과 더불어 시대는 달라도 그 정은 동일하여 마치 같은 바퀴에서 나온 것과도 같았으니, 그 마음의 소재를 길을 가는 사람도 아는 바인데, 일찍이 전하의 명성으로도 그 술수에 떨어지는 것을 깨닫지 못하셨습니까? 송시열이 지은 영릉 지문을 선대왕께서 보시고 하교하기를, 지금 경이 지은 지문을 보니, 고도 얻을 바가 있는 듯하다. 하였으니, 족히 선조의 상하가 서로 마음을 알아서 그 평생을 사랑하고 믿으셨던 성의를 볼 수 있으며, 또한 송시열도 효묘를 위하여 충심을 다한 것을 상상할 만합니다. 군부를 폄손케 하는 행위는 지극히 어리석은 자도 차마 하지 못할 바이거늘, 송시열과 같이 어진 사람이 했겠습니까? 또 남천한 등이 아뢴 말에 일세를 속박하여 인심을 빠지게 하였다.고 하였는데, 이는 실로 예로부터 소인이 군자를 빠뜨리는 상투어입니다. 옛날 동경 말년에 조절 등이 사직을 위태롭게 하였다는 것으로서 당인들의 죄목으로 삼아서, 마침내 사류를 진멸케 하여 한실이 기울어지게 되었습니다. 이는 곧 남천한 등이 오늘날에 마땅히 두려워할 일인데, 도리어 군부를 공동케 하는 말로써 어진이를 무함하는 계책으로 삼는 것이 다시 조절의 간사함과 부합하게 되었으니, 아! 또한 너무 심합니다." 하니, 임금이 하교하기를, "일찍이 바로잡아 놓은 의례의 일로 그 말이 선조에까지 미친 자는 중률로 논한다고 하교하였다. 지금 이세필의 무리들이 금령을 무시하고 앞장서서 구호하려고 급급하게 상소를 올렸고 그 말의 뜻이 극히 흉참하니, 조정을 현란시킨 죄를 징계하지 않을 수 없다. 소두는 변방 먼 곳으로 정배하고, 그 나머지는 모두 함께 정거하라." 하였다. 또 하교하기를, "이와 같은 상소는 받아들이지 말라고 일찍이 분부했거늘, 금령을 돌아보지 않고 많은 선비라고 해서 태연히 받아들인 정상이 매우 통탄스럽다. 당해 승지를 종중 추고하라." 하였다. 이때 정원에서 소유에 대한 죄벌이 지나치게 무겁다 하여 바야흐로 도로 바치려고 즉시 전지를 써서 들이지 아니하였더니, 임금이 써서 들이기를 재촉하여 명령하므로, 승지가 사실대로 아뢰었다. 임금이 이르기를, "어느 승지가 감히 소회가 있다 핑계하고 전지를 받들지 아니하였느냐?" 하니, 도승지 김석주좌승지 이동로가 아뢰기를, "이세필 등이 한갓 스승의 억울함을 호소할 줄만 알고, 조가 전례의 중함과 금령의 엄함을 알지 못하여 글자를 놓고 말을 만드는 데 기탄하는 바가 없으니, 그 망사한 죄는 진실로 심합니다. 이세필 등이 장보 의 관을 쓰고 학궁에 모여 서로 이끌고 상소를 올렸으니, 이는 어느 한 필부의 단순한 말과는 다른 것이 있기 때문에 서로 의논하고 받아들인 것입니다. 이는 한 해방의 과실이 아닙니다. 추고하심이 비록 박벌이라 하더라도 신 등이 어찌 감히 홀로 면하겠습니까? 이어 생각하건대, 이세필은 비록 애석해 할 것이 없다고 하더라도, 조가에서 유생을 견벌함이 변방의 먼 곳까지 이르게 한다면, 어찌 성세에 과중한 거조가 아니겠습니까?" 하였다. 임금이 답하기를, "이와 같은 음흉한 장소를 장보를 칭탁하고 고의로 받아들이어 구해하기에 급급하였으니, 내가 심히 해괴하게 여긴다. 당해 승지에 그칠 것이지, 어떻게 모두 함께 당하겠다고 하느냐?" 하였다.</translation>
        <original>四學儒生李世弼等上疏曰: 己亥大喪, 大王大妃服制議定之時, 領中樞府事宋時烈援據禮經, 以當服朞年之意, 答首相之問, 首相與諸大臣儒臣商確, 定以國典朞服矣。 及至庚子, 許穆以當服三年之意陳疏, 先王使之收議於大臣、儒臣, 諸大臣則引國制獻議, 不改己亥已定之制。 時烈則只引穆禮經之說, 逐條辨別, 以申其不敢信然之意, 何嘗有主張執禮, 棄而不用之事乎? 若使穆當己亥大喪之日, 卽發其言, 而時烈雖有相角之事, 猶不可謂棄而不用, 況其時穆無一言及此乎? 今者天漢等, 譸張誣幻, 以棄而不用三年之制爲罪案, 其文飾構捏之狀, 孰不見其肺肝哉? 至於先大王下敎曰: ‘庚子甲乙爭辨之論, 不過爲一場空言。’ 此出於禮家聚訟, 不必爲罪之盛意也。 今若以見解文字之有所不同爲言, 則猶或可也, 而至以先王所敎一場空言, 爲壞禮之律, 則此果服人心而定國是乎? 時烈前後獻議之意, 雖在於古禮之朞服, 而大王大妃之終服國典之朞制者, 只用諸大臣從先祖之議也。 天漢等之以降服庶子朞年等語, 斷時烈誤禮之罪案, 有若大王大妃之服國典朞制者, 只依時烈之獻議而施行者然, 此非意慮之所及也。 若仁宣王后之初喪, 禮曹斷定以大功者, 似是推原朞服之意, 而又非在外時烈之所及參定, 則以此構罪者, 豈非誣陷之甚者乎? 己亥以後, 蓄憾怨時之輩, 以議禮一款爲奇貨, 屢進凶疏, 欲售奸計, 而大行王盛德, 如日中天, 凶徒斂迹, 奸計莫售。 及今改禮之後, 樂禍貪功之輩, 日夜聚首, 思爲網打之計, 至据時烈辨別穆說一款, 强爲牽合於春秋之傳文, 織成傅會, 隱然歸之於貶損君父之科, 其陷害儒賢, 陰圖斬伐之謀, 與袞、貞、子光, 異世同情, 若出一轍, 其心所在, 路人所知。 而曾以殿下之明聖, 墮其術中, 終莫之悟耶? 時烈所撰寧陵誌文, 先大王見而下敎曰: "今見卿所撰誌文, 孤如有所得。" 足見先朝上下知心, 愛信其平生之盛意, 而亦可想時烈爲孝廟盡衷曲處也。 眨損君父, 至愚之所不忍, 而以時烈之賢而爲之耶? 且天漢等之啓有曰: "箝制一世, 陷溺人心。" 此實終古小人陷君子之常談也。 昔東京之末, 曺節等以謀危社稷爲黨人之罪目, 竟使士類殄滅, 漢室傾頹。 此卽天漢等所當戒懼於今日之事者, 而反以恐動君父之語爲陷賢之計, 更符曺節之奸, 噫, 嘻亦太甚矣。 上敎曰: "曾以已正議禮事, 語涉先朝者, 論以重律事下敎矣。 今者世弼之徒, 不有禁令, 挺身救護, 汲汲投疏, 語意極其凶慘。 其眩亂朝廷之罪, 不可不懲, 疏頭邊遠定配, 其餘幷停擧。" 又敎曰: "如此之疏, 勿爲捧入事, 曾已分付矣。 不顧禁令, 稱以多士, 偃然捧入之狀, 殊極痛駭。 當該承旨, 從重推考。" 時, 政院以疏儒罪罰太重, 方欲繳還, 不卽書入傳旨, 上促令書入。 承旨以實聞, 上曰: "何承旨乃敢稱有所懷, 而不捧傳旨邪?" 都承旨金錫冑、左承旨李東老啓曰: "李世弼等徒知爲師訟冤, 全不識朝家典禮之重、禁令之嚴, 造辭下語, 無所忌憚, 妄肆之罪, 固甚矣。 而世弼等冠章甫、集學宮, 相率陳疏, 則此與一夫單辭有異, 故相議捧入。 此非一該房之失, 推考雖薄罰, 臣等安敢獨免乎? 仍念, 世弼雖無足惜, 朝家謫罰儒生, 至於邊遠, 則豈不爲聖世過重之擧乎?" 答曰: "如此陰兇之疏, 諉託章甫, 故爲捧入, 而汲汲救解, 予甚駭然也。 至於當該, 豈有竝皆自當之理乎?"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012025_004">
        <translation>영의정 허적이 입대를 청하여, 임금에게 아뢰기를, "졸곡이 이미 지났으니, 성상께서는 한결같이 슬퍼하기만 하셔서는 안되며, 마땅히 서무에도 유의하셔야 하고, 강학에 이르러서는 하루가 급합니다. 경연의 절목은 그 규정이 일정하지는 않습니다마는, 조강이나 주강에는 마땅히 선정전에 임어하셔야 하는데, 지금은 전좌할 때가 아니므로 여막에서라도 편한 대로 경연을 열어야 하겠습니다. 또 조강에는 영사 1원, 특진관 2원, 양사에서 각각 1원씩이 입시하는데, 사체가 중대하기 때문에 전부터 자주 열지 못했습니다. 주강에는 경연관특진관이 각 1원씩, 옥당의 상하번이 입시하고 양사에서는 입시하는 규정이 없는데, 선조에서 오랫동안 미령하셨으므로 인접하심이 드물었습니다. 때문에 비국의 당상 1인과 대간이 함께 입시하였고, 무신의 당상 1인도 또한 번갈아 입시하게 했습니다. 이는 일시적인 편의에 의해 나온 것이니, 지금 반드시 이로써 예를 삼을 것은 없습니다. 그리고 조강과 주강에서는 마땅히 당시에 읽는 글을 진강할 것이요, 석강이나 야대에는 마땅히 다른 책을 강독해야 하는데, 이것은 날마다 행해야 하는 일은 아닙니다." 하였다. 도승지 김석주가 아뢰기를, "소대와 야대에서는 마땅히 사기를 강독해야 할 것입니다. 대개 경서는 곧 인군의 체와 용의 학문입니다마는, 치란과 흥망의 자취에 이르러서는 사기에 실려 있어서 강독하지 아니할 수 없는 것입니다." 하였다. 허적이 이르기를, "강목은 사가의 종입니다. 소대했을 때에는 의당 강목을 강해야 할 것입니다." 하였다. 김석주가 이르기를, "세종 대왕께서 강목을 매우 좋아하셔서 유신들을 사정전으로 불러 모아 놓고 그 동이를 이정케 하셨습니다. 그러므로 우리 나라 판본에 사정전훈의라고 쓴 것은 대개 이 때문입니다. 열성께서 이 책을 숭상하지 아니하신 분이 없으셨는데, 선묘조께서는 따로 문학하는 선비를 선발하여 이를 전치토록 하여 고문에 대비하게 하셨으니, 강목을 숭상한 것은 본시 전하의 가법이었습니다. 원하건대 전하께서도 이에 유의하소서." 하고, 또 이르기를, "이세필의 소사에는 과연 패망된 말이 많으나, 여러 선비의 상소를 물리치는 규례가 없기 때문에 신 등이 의논한 끝에 받아들였습니다. 당해 승지를 추고하라는 명령까지 있었으나, 소장의 출납은 반드시 여러 사람의 가부를 기다려서 하며 해방이 없습니다. 더구나 신은 한 원의 장인데, 어찌 홀로 면할 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "반드시 주장한 자가 있을 것이다. 모든 승지가 어찌 다 당하겠느냐?" 하였다. 허적이 이르기를, "근일의 일은 반복되고 어긋나서 신이 한 말씀드리려고도 하였으나, 천위가 그치지 아니하여 만약 과격하게 근심하시기에 이르러서 미안한 거조가 있게 되면 더욱 난처하겠으므로, 결말을 기다려서 소회를 한 번 드러내려고 했습니다. 이번 이세필의 상소는 지극히 패려하고 방자하여 말이 심히 이치에 합당하지 못합니다. 그러므로 전연 무죄하다고 할 수는 없으나, 백명에 가까운 많은 선비들을 모두 정거하게 하는 것은 실로 전에 없었던 일이며, 또 소두를 변방 먼 곳으로 귀양보내는 것도 또한 과중한 듯합니다." 하니, 임금이 이르기를, "이와 같이 흉패한 무리를 만약 깊이 징계하지 아니하면, 그 폐단이 끝이 없을 것이다. 변방 먼 곳으로의 정배는 결단코 그만둘 수 없다." 하였다. 김석주가 다시 원중에서 계사의 뜻을 아뢰고, 허적도 또한 구해에 매우 힘썼으므로, 임금이 고쳐서 내지로 유배시키라고 명하였다.</translation>
        <original>領議政許積請對, 白上曰: "卒哭已過, 聖上不宜一於哀毁, 所當留意庶務。 至於講學, 一日爲急。 經筵節目, 不一其規, 朝、晝講, 則當御宣政殿, 而今非殿坐之時, 宜於廬居之所, 隨便開筵。 且朝講, 領事一員, 特進官二員, 兩司各一員入侍, 事體重大, 故自前不得頻數爲之。 晝講則經筵特進官各一員, 玉堂上下番入侍, 兩司則無入侍之規, 而先朝長在未寧中, 引接稀闊, 故備局堂上一人及臺諫竝爲入侍, 武臣堂上一人亦令輪回入侍。 此出於一時便宜, 今不必以此爲例。 至於朝、晝講則當以時讀之書進講, 夕講、夜對則當講別冊, 而此則非逐日應行之事矣。" 都承旨金鍚冑曰: "召對、夜對則當講史記。 蓋經書乃人君體用之學, 而至於治亂興亡之跡, 載諸史記, 不可不講也。" 積曰: "綱目, 史家之宗, 召對時宜講綱目。" 錫冑曰: "世宗大王酷好綱目, 召集儒臣於思政殿, 釐正同異, 故我國板本, 書以思政殿訓義者, 蓋以此也。 列聖無不崇尙是書, 而 宣廟朝別選文學之士, 使之專治, 以備顧問。 崇尙綱目, 自是殿下家法也。 臣願殿下留意也。" 又曰: "李世弼疏辭, 果多悖妄, 而多士之疏, 無退却之規, 故臣等措辭捧入矣。 至有當該推考之命, 疏章出納, 必待僉意可否, 本無該房。 況臣爲一院之長, 安得獨免乎?" 上曰: "必有主張者, 諸承旨豈可皆當乎?" 積曰: "近日事輾轉乖激, 臣非不欲一言, 而當天威震疊之日, 若至激惱而有未安之擧, 則尤有所難處, 故欲待結局後一暴所懷矣。 今此李世弼之疏, 極其悖肆, 語甚無倫, 不可全然無罪。 而近百多士, 皆令停擧, 實是無前之擧, 疏頭邊遠定配, 亦似過重矣。" 上曰: "如此兇悖之徒, 若不痛懲, 則其弊無窮。 邊遠定配, 斷不可已。" 錫冑復伸院中覆逆啓辭之意, 積亦救解甚力, 上命改配內地。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012025_005">
        <translation>승정원에서 원상을 파출할 뜻으로 계품하니, 임금이 이르기를, "특별히 머물러 있게 하여 미치지 못하는 바를 돕게 하라." 하였다. 이에 허적이 들어가서 아뢰기를, "원상은 으레 공제 후에는 파출하는 법인데 그때 특별히 그대로 머물러 있게 하라고 명령하셨으므로, 신 등이 감히 굳이 사직하지 못했습니다. 근래에 성상께서 독단하시는 일이 합당하지 아니한 것이 없는데, 무엇을 신들에게 의뢰하시겠습니까? 또 시세가 요박하여 근래에는 대신과 승지들의 기롱도 있는데, 지금 또 그대로 머물러 있게 되면 끝날 기한도 없고 사체도 합당하지 못합니다." 하니, 임금이 이르기를, "내가 나이 어리고 일에 미치지 못하는 것이 많으니, 경이 빈청에 있다가 일에 따라 비보하라. 이것이 바라는 바이다." 하였다. 허적이 또 다른 대신이 병이 들어 직숙하기 어려운 형편을 말하고 파출하기를 굳이 청하자, 임금이 그대로 따랐다. 이세필을 처음에는 경원으로 정배하였다가 이에 이르러 영광으로 고쳐 정배하였다.</translation>
        <original>承政院以院相罷黜之意啓稟, 上曰: "特令留在, 以補不逮。" 積入奏曰: "院相例於公除後罷黜, 而其時特令仍留, 臣等亦不敢固辭。 近來自上獨斷之事, 無不合宜, 何賴於臣等? 且時世澆薄, 近有大臣承旨之譏, 今又仍留, 則期限無窮, 事體不當矣。" 上曰: "予年幼, 事多不逮。 卿在賓廳, 隨事裨補, 是所望也。" 積又陳他大臣病, 難直宿之勢, 固請罷黜, 從之。 李世弼初配慶源, 至是改配靈光。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012025_006">
        <translation>승지를 보내어 우의정 김수항에게 돈독하게 개유하였으나, 사양하고 이르지 아니하였다.</translation>
        <original>遣承旨, 敦諭于右議政金壽恒, 辭不至。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012025_007">
        <translation>예조에서 아뢰기를, "대행 대왕을 청시하고 계빈할 때에, 경사전 축사에는 효손 국왕이라 쓰고 효경전 축사에는 애자 사왕이라고 썼습니다. 승중으로 복을 받은 뒤에는 경사전과 효경전 축사에 의당 이동이 없어야 하므로, 경사전 축사에도 애손이라고 쓰는 것이 마땅할 것입니다. 대신의 뜻도 이와 같으므로 감히 품합니다." 하니, 임금이 답하기를, "그대로 하라." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "大行大王請謚及啓殯時, 敬思殿祝辭以孝孫國王書之, 孝敬殿祝辭, 則以哀子嗣王書之矣。 承重受服之後, 則敬思殿、孝敬殿祝辭, 宜無異同。 敬思殿祝辭, 以哀孫書之宜當。 大臣之意如此, 敢稟。" 答曰: "依。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012026_001">
        <translation>정유악을 승지로, 정석을 대사간으로, 윤지완을 교리로, 윤증을 집의로, 김빈을 사간으로, 박신규를 지평으로, 이수경을 정언으로 삼고, 특별히 임홍망을 밖으로 내쳐서 경성 판관으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭維岳爲承旨, 鄭晳爲大司諫, 尹趾完爲校理, 尹拯爲執義, 金 爲司諫, 朴信圭爲持平, 李壽慶爲正言, 特出任弘望爲鏡城判官。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012026_002">
        <translation>장령 남천한지평 이옥헌납 이우정정언 목창명이 합계하기를, "전 영중추부사 송시열이 국가의 막중한 대례를 괴란케 하였으니, 그가 범한 죄를 온전히 용서할 수 없는 정상은 성명께서도 이미 통촉하신 바인데도, 편벽되게 두호하려는 의논이 아직도 이어지고 있어 천총을 현란케 하고 있으니, 이는 송시열에게는 당에 목숨을 바치는 자가 있으나, 전하에게는 충신이 없는 것입니다. 한 사람의 그릇된 소견으로 인하여 나라의 예가 크게 무너져 정서의 분별이 어긋나고, 종적의 계통이 문란해져서 명분이 도치되었으니, 인정이 놀라고 분노함은 실로 상도를 굳게 잡는 성품에 근원되었고, 공의가 시끄럽게 비등함도 또한 시비의 본연에서 나왔다고 하겠는데, 송시열은 논박 받은 것을 부끄럽게 여기고는 시종 억지 주장을 하면서 사람들이 말 한마디만 하면 문득 함부로 내젓고 물리쳤으며, 무릇 삼년설을 주장하는 자는 재앙을 전가하는 자로 지목하여 기정을 만들어 놓고는 임의로 내쳤으니, 십육년 동안을 예론으로 재앙을 만든 것도 또한 심히 극렬하였습니다. 지금 송시열을 두둔하는 자가 모두 말하기를 의례의 득실을 가지고 사람을 죄줄 수는 없다.고 하면서도 그 의례가 타당하면 반드시 유방시키거나 좌천시켰으며, 예를 정한 것이 그릇되었으면 죄줄 수도 없고 허물할 수도 없다고 말하고 있으니, 이러고서도 인심을 복종케 할 수 있겠습니까? 공의의 결정은 백년을 기다리지 않지마는, 전례의 바른 것은 만대까지도 드리울 수 있는 것이니, 송시열의 죄는 결단코 파직에만 그칠 수 없는 것입니다. 삭탈 관작하고 문외 출송하소서." 하니, 임금이 답하기를, "그대로 하라." 하였다.</translation>
        <original>掌令南天漢、持平李沃、獻納李宇鼎、正言睦昌明合啓曰: "前領中樞府事宋時烈壞亂國家莫重之大禮, 其爲罪犯, 不可全貸之狀, 聖明業已洞燭。 而偏護之論, 猶且繼作, 眩亂天聽, 此可謂時烈有死黨, 而殿下無忠臣也。 因一人之謬見, 致邦禮之大壞, 正庶之分舛, 宗嫡之統紊, 名分倒置, 則人情駭憤, 實原於秉彝之性。 公議喧藉, 亦出於是非之天, 而時烈恥受駁議, 終始杜撰, 人有一言, 輒肆揮斥。 凡爲三年之說者, 目之以嫁禍, 設爲機穽, 任意竄錮, 十六年間以禮爲禍, 亦甚烈矣。 今之右時烈者, 皆曰議禮得失, 不可罪人, 而議禮而當, 則必流放之、竄錮之; 定禮而誤, 則曰不可罪、不可咎, 如此而可以服人心乎? 公議之定, 不待百年; 典禮之正, 可垂萬代, 則時烈之罪, 決不可罷職而止。 請削奪官爵, 門外黜送。" 答曰: "依。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012026_003">
        <translation>하교하기를, "졸곡이 이미 지났으니, 오늘부터 백관들은 개소 하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>下敎: "卒哭已過, 自今日百官開素。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012027_001">
        <translation>임금이 야대청에서 주강하였다. 논어를 강하였는데, 강이 끝난 뒤에 시독관 윤지완이 아뢰기를, "근일에 여러 신하들이 시비를 논렬하는 것을 성상께서 당을 두호한다고 의심하시어 매번 견벌을 더하셨습니다. 인신으로서 사사로운 당을 만드는 것은 이익을 꾀하려는 것이지만, 지금의 이 여러 신하들이 모두가 말을 내면 화가 따를 것을 알면서도 서로 이어 논렬하는 것은 어진이를 무함한다는 명목을 모면하려는 것이니, 만약 이름을 좋아한다고 이른다면 가하겠지마는, 당에 치우친다고 이른다면 모면할 사람이 없을 것입니다. 양사의 계달에, 예를 의논한 것이 옳으면 죄를 주고 예를 정한 것이 잘못되었으면 죄줄 수 없다.고 말하고 있으니, 이는 모두가 보복하는 말입니다. 당초에 예를 논의한 사람들은 의례를 가탁한 것이요, 실지로는 유현을 구함코자 한것입니다. 그렇기 때문에 선조에서는 일체로 죄주었습니다. 송시열의 논의는 선왕께서는 쓸데없는 공언이라고 하셨는데, 지금에 와서 이를 오례로 지목하고는 대각에서 죄를 청하여 그들의 뜻에 만족하지 아니하면 그치지 아니하는데도, 성상께서 일찍이 어렵게 여기지 않으십니다. 저으기 생각건대 성상께서 송시열을 깊이 죄주시려는 것은 의례의 시비를 정하고자 하심이오나, 그렇지 못한 것이 있습니다. 지난날 선정신 조광조 등 제현들의 조정에서의 처사가 일일이 다 합당한 것은 아니지마는, 그 화를 입고난 뒤에는 사람들이 그 어진 것만을 일컫고 그의 잘못은 말하지 아니하였습니다. 신은 아마도 송시열이 죄를 무겁게 입는다 하더라도 후세의 시비는 정하기가 어렵지 않을까 합니다." 하니, 임금이 큰소리를 내어 이르기를, "모든 신하들이 국사는 생각하지 아니하고 오로지 송시열만을 두호하니, 당에 치우치는 것이 아니고 무엇이냐? 그를 구원하는 자들이 또 예를 논의하는 것을 가지고 잘못이라고 하니, 더욱 통탄스럽다." 하였다. 윤지완이 아뢰기를, "예를 논의한 것이 그릇되었어도 무심 중에 나온 것이니 어찌 큰 죄가 되겠습니까? 근일에 대계가 위험의 도를 점점 더해 가고 있어 그 화가 반드시 클 것이니, 신은 국사를 위하여 개탄하는 바입니다." 하니, 임금이 이르기를, "논사하는 신하란 언사가 마땅히 정직해야 하는데, 윤지완이 감히 송시열을 두호하려고 꾀하니, 체차하라." 하였다. 승지 정중휘가 끝까지 구해하고, 동지사 남구만이 말하기를, "오늘 처음으로 경석을 열었는데, 유신이 언사로 인해 배척당했으니." 하고, 말을 아직 마치지 못했는데, 임금이 그 본분을 넘는 말이라고 꾸짖었다. 정중휘가 이르기를, "태학생 이만겸 등이 연일 와서 소를 올리고 있으나, 이는 이세필의 상소와 일반이었습니다. 이미 금령이 있기 때문에 감히 받들지 아니했습니다." 하니, 임금이 이르기를, "이미 받들지 말라고 명하였는데, 무엇 때문에 다시 품하느냐?" 하였다. 검토관 이유가 아뢰기를, "근일에 성상께서 기뻐하시고 성내실 때에 말씀과 기운을 지나치게 드러내시고 거조도 중용의 도를 지난 듯합니다. 지난번 관유들의 상소에 있어서도 죄를 주어야 할 일이 있으면 그 죄목을 들어서 죄주시면 될 것인데, 이에 유주라는 말씀을 하셨다고 하니, 이는 신자로서 차마 들을 바가 아니며, 심지어 유생을 변방 먼 곳으로 정배하고 백명에 가까운 소하 의 사람들을 아울러 모두 정거토록 하셨으니, 이는 실로 전고에 듣지 못한 바입니다. 마땅히 마음을 평안하게 가지시고 조용히 궁구하셔야 합니다." 하니, 임금이 답하지 아니하였다.</translation>
        <original>講論語。 講訖, 侍讀官尹趾完奏曰: "近日諸臣之論列是非者, 自上疑其護黨, 輒加譴罰。 人臣私黨, 欲有所利, 而今此諸臣, 皆知言發禍隨, 而相繼論列者, 欲免其陷賢之目。 若謂之好名則可, 謂之偏黨則人無可免者矣。 兩司之啓, 以論禮而是, 則罪之, 定禮而非, 則不可罪爲言, 此無非報復之言。 當初論禮之人, 假托議禮, 實欲構陷儒賢, 故先朝一切罪之。 若宋時烈之議, 則先王以爲不用之空言, 而今乃目之以誤禮, 臺閣請罪, 不快意則不止, 而自上曾不留難。 竊想, 聖意深罪時烈, 乃欲以定議禮之是非, 而有不然者。 曩時先正臣趙光祖諸賢, 當朝處事, 未必一一合宜, 而及其被禍之後, 人稱其賢而不言其非。 臣恐時烈之被禍雖深, 而後世之是非難定。" 上厲聲曰: "諸臣不念國事, 專護宋時烈, 非偏黨而何? 救之者又以議禮爲非, 尤可痛也。" 趾完曰: "議禮之誤, 出於無心, 胡大罪也? 近日臺啓, 轉加危險, 其禍必深, 臣竊爲國事慨然也。" 上曰: "論思之臣, 言辭所宜正直, 而趾完乃敢營護時烈, 遞差。" 承旨鄭重徽終始救解。 同知事南九萬曰: "今日初開經席, 而儒臣以言事被斥…" 言未畢, 上責以出位。 重徽曰: "太學生李萬兼等連日來呈上疏, 而此與李世弼疏一般, 旣有禁令, 不敢捧入。" 上曰: "旣令勿捧, 何爲更稟?" 檢討官李濡曰: "近日自上喜怒之際, 辭氣太露, 擧措過中。 向者館儒之疏, 如有可罪之事, 則數其罪而罪之可也。 而乃以幼主爲敎, 此非臣子之所忍聞。 至於儒生之邊遠定配、近百疏下之幷皆停擧, 實前古所未聞。 宜平心舒究。" 上不答。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012027_002">
        <translation>호군 윤명우 등이 상소하여 그들의 스승 송시열의 억울함을 호소하였으나, 정원에서 퇴각시켰다.</translation>
        <original>護軍尹明遇等上疏, 訟其師宋時烈之冤, 政院退却。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012028_001">
        <translation>부사직 오정창이 상소하여 이르기를, "적손이 승중하여 수복하는 것은 예에 그 글이 없는데, 진나라 사람 서막과 범선 무리가 비로소 그 논의를 일으키자, 사마조가 이를 반박하고 단정지어 이르기를, 마땅히 3년을 입어야 한다.라고 하였습니다. 그리고 송나라 황우원년 에 이르러 태상예원으로 하여금 상정토록 하니, 박사 송민구가 말하기를, 장사를 지내지 아니한 자는 그 장사로 인해 삼년복으로 제정한다. 하였고 복제령에 이르기를, 소상 전이면 소상에서 수복하고, 소상 뒤에 있으면 심상으로 하게 하되, 모두 공통적으로 3년 후에 벗는다. 하였습니다. 이로써 분명히 영식을 삼았고 송유 황간이 의례경전속편을 저술하면서 고례에 빠진 것을 보충하였는데, 이미 여러 선비들의 논란이 있었고, 또 정자와 주자의 교감을 거쳐서 실로 고금에 통행되는 법전이 된 것입니다. 지금 국가에서는 선정신 이황의 설에 따라 장차 납향하고 수복할 것인데, 신이 생각해 보니, 이황이 말한 바가 진실로 송유와 계합되는 바가 있으나, 유독 수복하는 그 시일이 같지 않은 것은, 이황의 시대에는 중국의 서적으로서 우리 나라에 반포되어 있는 것이 오늘날과 같이 성하지는 못했을 것이니, 혹 속편을 얻어보지 못하여 그렇게 되었을 것입니다. 지금은 의례경전이 이미 세상에 간행되어 있고 그 수복하는 한 절목도 실로 밝게 갖추어져 있으니, 이 선유들이 이미 정해 놓은 설을 버려두고, 갑자기 예에 없는 예를 만들어서 일대의 법전을 만드는 것은 불가합니다. 대신들의 의논이 아직 수복하기 전에 경사전 절목은 온당하게 하기가 어렵다는 것입니다. 예에 종자가 밖에 있으면 서자가 섭제하는데, 어느 한 손자로 하여금 섭주가 되게 하여, 본복을 입게 한다.고 했습니다. 지금 성상께서는 보위를 이어받고 제사를 주재하신 뒤이니, 축문 가운데 마땅히 애손이라고 일컬어야 할 것이고, 납향날에도 먼저 주전하시는 사유를 경사전에 고하고 행하시면, 일에 모두 순리를 얻을 것입니다." 하니, 그 상소를 예조에 내렸다. 예조에서 아뢰기를, "오정창이 인용한 송조의 예령은 실로 분명히 갖추어져 있었고, 또 이황이 어떤 사람에게 답한 말을 상고해 보니, 수복하는 예는 고적을 상고해보아도 성복의 절차를 의거할 만한 것이 없고, 다만 삭망이나 조전에 양빈에 고하는 것은 대상하는 뜻이며 이어서 받아 입는다.고 했습니다. 양빈이라는 말로 보건대, 이는 할아버지의 상사에 아직 장사지내기 전에 또 아버지의 상사를 당한 자는 그 장사 때에 가서 수복하는 것을 말한 것이니, 또한 고례의 뜻에 부합합니다. 다만 오늘의 일과는 같지 않은 것이 있으니, 당초에 의논을 아뢸 때에 아마도 양빈의 설을 깊이 연구하지 않고 인용하여 증빙한 것이 아닌가 합니다. 의례경전속편에 실려 있는 것이 이와 같이 명백하고 선정신 김장생이 논한 바도 또한 이로써 말했습니다. 청컨대 대신과 유신에게 의논케 하소서." 하였다. 이에 여러 대신들은 헌의하지 않았는데, 홀로 허목과 윤휴만이 오정창의 말을 옳다고 하니, 임금이 그대로 따랐다. 영의정 허적이 영릉을 봉심하고 돌아와서 임금에게 아뢰기를, "대복에는 반드시 소상을 기다린다는 것은 고례인 사마조의 설이요, 반드시 소상이 아니더라도 삭망에 수복한다는 것은 선정신 이황의 말입니다. 오정창허목윤휴의 말은 실로 고례에 의거한 것이니, 고쳐서 의논할 것이 없으나, 신이 처음에 김수항과 더불어 여러 날 강구해 보았더니, 제왕가의 일은 사서인과는 같지 않은 것이고, 이미 왕위에 오르고 예를 행했는데 홀로 수복하는 한 일만은 반드시 소상을 기다려서 한다고 하면 그 사이의 있을 제사 절목에 불편한 것이 많이 있을 것이며, 축문에 효라고 일컫고 애라고 일컫는 것도 또한 심히 구애가 됩니다. 또 오정창의 설과 같이 수복하지 않았다 하여 매번 섭제를 한다는 것도 또한 미안한 바가 있기 때문에 부득이 이황의 말을 따랐던 것입니다. 지금 이 세 사람의 말은 다만 고례만을 논하고 사세에 방애가 있음을 자세히 강구하지 않은 것입니다. 명일의 납제에만은 사세가 행할 수 없고, 원일의 친제를 기다려서 수복 여부를 다시 의논하여 정하는 것이 합당하겠습니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이에 허목이 이르기를, "수복을 하기 전에는 일마다 모두 섭행하는 것이어서 축사에 애라고 일컫는 것도 미안함이 없을 듯합니다. 고례로써 말한다면 수복의 절차는 상하를 통하여 행하였으니, 그 어버이를 차마 죽었다고 여기지 않는데 있어 어찌 상하의 구별이 있겠습니까? 경문에는 비록 빠졌으나 이미 경전 속편에 실려 있고 예령으로 정하여 천하에 통행되고 있으니, 이를 따르는 것이 합당하겠습니다." 하였고, 윤휴는 이르기를 "소상에 수복한다는 것이 이미 선유의 정론이 있고 왕가나 사서의 구별도 없는 듯합니다. 이미 천위하셨고 예도 행했다면 이는 이미 전중하신 것이니, 섭행의 예를 가질 필요가 없습니다. 또 예에 이르기를, 제사에는 효자효손이라 일컫고, 상사에는 애자애손이라고 일컫는다.고 했는데, 해설하는 자가 이르기를, 제사라는 것은 졸곡 이후의 길제를 말하고, 상사라는 것은 우제 이전의 흉제를 말한다.라고 하였습니다. 이는 효와 애의 호칭이 또 아직 수복하지 않은 것과 이미 수복한 것을 가지고 간격을 둘 것이 아니라는 것입니다. 대개 아직 수복하지 않았다 하더라도 이미 천위하고 승중하였다면 대복의 예는 본디 그만둘 수 없는 것이 있는데, 다만 처음에 받은 복을 차마 갑자기 변하지 못할 뿐입니다. 만약 아직 수복하지 못했다 하여 일마다 모두 섭행으로 한다면, 승중을 받고 예를 행하는 뜻이 아닐 듯합니다." 하였다. 임금이 허적의 말을 따라 원일에 수복토록 하였다.</translation>
        <original>副司直吳挺昌上疏曰: 嫡孫承重受服, 禮無其文。 晋人徐邈、范宣之徒, 始發其議, 司馬操承議斷以爲, 宜服三年。 至宋 皇祐元年, 令太常禮院詳定之, 博士宋敏求以爲: "未葬者因其葬, 而制服三年。" 服制令曰: "小祥前, 則於小祥受服, 在小祥後, 則申心喪, 倂通三年而除。" 以是著爲令式。 至宋儒黃榦著之儀禮經傳續編, 以補古禮之闕, 旣有諸儒論難。 又經程、朱勘破, 實爲古今通行之典也。 今國家從先正臣李滉之說, 將於臘享受服, 臣竊以爲, 李滉所言, 誠有契乎宋儒, 而獨受服, 時日有不同者。 竊想李滉時中國書籍之布行我國者, 未能如今日之盛, 容有未得見續編而然也。 今則儀禮經傳旣行於世, 其受服一節, 實爲明備, 不可舍此先儒已定之說, 而遽爲無於禮者之禮, 以作一代之典也。 大臣之議以未受服前, 敬思殿節目難便爲言。 禮, 宗子在外則庶子攝祭, 可使一孫攝主而服本服。 今聖上嗣位主祀之後, 祝文中當稱哀孫, 臘享之日, 先以主奠之由, 告于敬思殿而行之, 事皆得順。 疏下禮曹。 禮曹啓曰: "挺昌之所引宋朝禮令, 實爲明備。 且考李滉答或人之說有曰: ‘受服之禮, 考之古籍, 未有可據。 其成服之節, 但於朔望, 或朝奠, 告于兩殯所以代喪之意, 仍受而服之。’ 云。 以兩殯之語觀之, 此卽祖喪未葬前遭父喪者, 趁其葬而受服之謂, 則亦有合於古禮之意。 而但與今日事不同, 當初議啓時, 恐未能深究兩殯之說, 而引而證之也。 儀禮經傳續編所載, 如是明白, 先正臣金長生所論, 亦以此爲言, 請議于大臣、儒臣。" 諸大臣不爲獻議, 獨許穆、尹鑴以挺昌言爲是, 從之。 領議政許積, 自寧陵奉審還, 白于上曰: "代服必待小祥者, 古禮司馬操之說也。 不必小祥而受服於朔望者, 先正臣李滉之言也。 吳挺昌、許穆、尹鑴之言, 實據古禮, 無容更議。 而臣初與金壽恒累日講究, 則帝王家事, 與士庶不同, 旣踐其位, 行其禮, 獨於受服一事, 必待小祥, 則其間祭祀節目, 多有不便者。 至如祝文稱孝稱哀, 亦甚拘礙。 且如挺昌之說, 以未受服每每攝祭, 亦所未安, 故不得已從李滉之言矣。 今此三人之言, 只論古禮, 而不細究其有妨於事勢也。 但明日臘祭, 則勢不可行, 待元日親祭, 受服與否, 更爲議定爲當矣。" 上從之。 許穆以爲: "未受服之前, 事皆攝行, 祝辭之稱哀, 似無未安。 以古禮言之, 受服之節, 通上下行之, 不忍死其親, 豈有上下之別也? 經文雖闕, 旣載於經傳續編, 定爲禮令, 行之天下, 從之爲宜。" 尹鑴以爲: "小祥受服, 旣有先儒定論, 似無王家士庶之別。 旣踐位行禮, 則是已傳重也, 不必有攝行之禮。 且禮曰: ‘祭稱孝子、孝孫, 喪稱哀子、哀孫。’ 說者以爲: ‘祭者, 卒哭以後之吉祭也; 喪者, 虞祭以前之凶祭也。’ 是則孝與哀之稱, 又不必以未受服、已受服而有間也。 蓋雖未受服而踐位承重, 則代服之禮, 固自有不可已者, 只以初受之服, 未忍遽變耳。 若以未受服而事皆攝行, 則恐非受重行禮之義也。" 上從許積言, 令於元日受服。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012029_001">
        <translation>임금이 하교하기를, "김강남중유유세철 등이 유벌을 입었다 하는데 입은 것이 무슨 벌이더냐?" 하였다. 이보다 앞서 임금이 곽세건의 일로 인하여 유세철 등의 정거를 모두 풀어주었으나, 관학에서의 삭적은 아직 풀리지 아니했었다. 이에 이르러 진사 서복일이 상소하여 그 첫머리에 김강 등이 폐고된 사유를 말했기 때문에 이러한 명령이 있었던 것이다.</translation>
        <original>上敎曰: "金鋼、南重維、柳世哲等被儒罰云, 所被者何罰耶?" 先是, 上因郭世楗事, 竝解柳世哲等停擧, 而館學削籍則未解也。 至是, 進士徐福一上疏, 首言金鋼等廢錮之由, 故有是命。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012029_002">
        <translation>정원에서 아뢰기를, "성균관에 물으니, 김강남중유유세철은 부황되고, 유세철의 상소 아래의 6인은 영구히 삭적되었으며, 그 나머지 상소에 참여한 자는 이미 모두 삭적에서 풀려났다 합니다." 하니, 임금이 하교하기를, "옛날 한 사람의 지아비나 지어미가 원한을 품어도 가뭄과 서리의 고통이 있었다고 한다. 시비를 물론하고 수 천의 많은 선비가 똑같은 한 나라 사람인데, 한결같이 유벌을 입고 영구히 삭적 폐고된다면, 억울함이 심하지 않겠느냐? 유벌을 핑계하여 조가에서 변통하지 아니하면 그 말류의 해가 장차 반드시 나라가 나라답지 못한데 이를 것이니, 전후에 상소에 참여한 유생을 모두 함께 삭적에서 풀어주고 부황한 것도 떼어 버리도록 분부하라." 하였다.</translation>
        <original>政院啓曰: "問于成均館, 則金鋼、南重維、柳世哲付黃, 世哲疏下六人永削, 其餘參疏者, 已盡解削矣。" 敎曰: "古有一夫一婦抱冤, 而有枯旱飛霜之痛。 勿論是非, 數千多士, 均是一國之人, 而一被儒罰, 永爲削廢, 則豈非冤鬱之甚者乎? 諉以儒罰, 朝家不爲變通, 則其流之害, 將必至於國不爲國。 前後參疏儒生, 幷爲解削, 去付黃事, 分付。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012030_001">
        <translation>임금이 효경전에서 납향 대제를 친행하였다.</translation>
        <original>上親行孝敬殿臘享大祭。</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012030_002">
        <translation>성균관에서 아뢰기를, "집강 유생 등이 말하기를, 유세철이 진소하자, 선대왕께서 그 간사함과 무망하는 정상을 통촉하시고 특별히 정거를 명하셨으므로 유생들도 그 수창만을 벌했을 따름이었고, 김강남중유에 이르러서는 선정신 이이성혼을 추하다고 헐뜯었으므로 사림에 있어서도 시벌하는 방도가 없을 수 없었으며, 학궁에서의 시벌은 반드시 다사의 공론을 채택하여 하는 것이어서 풀어주는 데도 또한 그렇게 합니다. 수 천의 유생들이 원래 삭적당할 일이 없는데 성교가 이에 이르시니 봉행할 수 없다.고 합니다." 하니, 임금이 하교하기를, "유세철에게 정거를 특별히 명하셨는지의 여부를 상고해 내어 아뢰라." 하였다. 정원에서 일기를 상고해보아도 나타나지 않는다고 답하니, 임금이 하교하기를, "국시가 이미 정해지고 의례도 이미 밝혀졌다. 유세철은 예를 논의한 일에 지나지 아니할 따름이니, 해벌하는 것이 마땅하다. 더구나 김강남중유 등도 또한 배향을 서로 다툰 일인데 조종조에서도 오히려 윤허를 아끼셨으니, 그 뜻이 우연한 것이 아니다. 지금의 재임 박봉소황흠 등이 한갓 사설을 꾸며 군명을 받들지 않고는 옳은 것을 그르다고 하여 끝내 해벌하지 않으니, 진실로 심히 통탄스럽다. 우선 먼저 정거시키고 즉시 해벌케 하라." 하였다.</translation>
        <original>成均館啓曰: "執綱儒生等以爲: ‘柳世哲之陳疏也, 先大王洞燭其奸誣之狀, 特命停擧。 故儒生又罰其首倡而已, 至於金鋼、南重維, 則醜詆先正臣李珥、成渾, 其在士林, 亦不可無施罰之道。 而學宮施罰, 必採多士公論, 而其解也亦然。 數千儒生, 元無被削之事, 聖敎至此而不得奉行云矣。" 敎曰: "柳世哲特命停擧與否, 考出以啓。" 政院以考諸日記, 不得現出爲對, 敎曰: "國是已定, 議禮已明, 則柳世哲不過論禮之事而已, 解罰宜矣。 又況金鋼、南重維等, 亦是配享互爭之事, 而自祖宗朝尙靳允許, 意非偶然矣。 今此齋任朴泰素、黃欽等, 徒飾邪說, 不奉君命, 以是爲非, 終不解罰, 誠甚痛駭。 姑先停擧, 使之趁卽解罰。"</original>
    </article>
    <article id="ksa_10012030_003">
        <translation>산릉의 역사를 마치매 도감을 파하고 세 도감의 당상관낭관지책제사관들에게 차등있게 상격을 베풀었다.</translation>
        <original>山陵畢役, 都監罷。 施三都監堂郞、誌冊製寫官賞格有差。 肅宗顯義光倫睿聖英烈章文憲武敬明元孝大王實錄卷之一</original>
    </article>
</corpus>