<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
  <article id="ksa_13401001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓請悉出諸軍門定制外餘丁, 付之諸道, 盡取各樣名色中, 可以罷補軍役者, 充其逃故之數, 限三年勿行括丁之擧, 與民休息, 答曰: "令廟堂稟處。"</original>
        <translation>사헌부에서 아뢰어 청하기를, "여러 군문의 정제한 이외의 여정을 다 나오게 하여 이를 제도에 맡기고, 각양의 명색 가운데에서 파하여 군역으로 보충할 만한 자를 모두 취하여 그 도망하고 물고한 수효를 충당하되, 3년을 한정하여 괄정하는 일을 행하지 말고 백성으로 더불어 휴식하게 하소서." 하니, 말하기를, "묘당으로 하여금 품처하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備忘記, 中途付處罪人金鎭圭, 放歸田里。</original>
        <translation>비망기에, 중도 부처 한 죄인 김진규를 방귀 전리 하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備忘記: 半歲竄謫, 足懲其罪, 三年守陵, 其功可念, 定配罪人混, 特爲放送。</original>
        <translation>비망기에 이르기를, "반 년 동안 적소에 귀양보냈으면 그 죄를 족히 징계한 것이며, 3년 동안 수릉하였으면 그 공로를 생각할 만하니, 정배 죄인 이혼을 특별히 방송하게 하라." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>政院覆逆, 憲府又啓請還收, 竝不允。</original>
        <translation>승정원에서 복역 하고 사헌부에서도 환수하기를 계청하였으나, 모두 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李善溥爲承旨, 李翊漢爲弼善, 吳命峻爲慶尙道觀察使, 蔡明胤爲副修撰。</original>
        <translation>이선부를 승지로, 이익한을 필선으로, 오명준을 경상도 관찰사로, 채명윤을 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>公州幼學尹弼殷, 上十條疏。 其一, 變方陣爲十字橫形陣也。 其二, 軍卒之逃躱, 向導私掠者, 嚴明約束, 隨現卽斬也。 其三, 監、兵營主鎭所屬軍兵, 或在絶遠, 急難齊會, 從附近統率無窘急也。 其四, 將帥取才, 不但武藝, 而詢問將略, 講謀於無事之時也。 其五, 烽軍竝水路加設一路, 或以僧徒擔當也。 其六, 禁山藪火田, 而嶺阨藏兵處, 尤禁放火, 以備不虞之策也。 其七, 凡軍卒謀叛者, 自其軍中, 先發制惡, 論功重賞也。 其八, 里置囉叭, 次次相應, 使面任收捧, 密封於各里, 以覈可疑之賊徒也。 其九, 申明等級, 衣服侈濫者, 定式禁斷也。 其十, 京外擧行文書不緊者, 令大臣摠察, 俾省萬機之煩也。 答曰: "令該曹稟處。"</original>
        <translation>공주 유학 윤필은이 십조소를 올렸는데, 그 십조소에 이르기를, "첫째, 방진을 변경하여 십자횡형진으로 만드소서. 둘째, 군졸로서 죄를 범하고 도망했거나 향도로서 사사로이 약탈한 경우는 약속을 엄격히 밝혀서 드러나는 대로 즉시 참수하게 하소서. 셋째, 감영병영, 주진에 소속된 군병이 혹 아주 먼 곳에 있으면 위급할 때에 일제히 모이기가 어려우니, 부근을 따라서 통솔하여 군색하거나 급박함이 없게 하소서. 넷째, 장수를 취재할 적에는 무재뿐만이 아니고 장략을 순문하되, 무사한 때에 강론하여 도모하게 하소서. 다섯째, 봉군은 모두 수로로 곧장 가는 길을 가설하여 혹은 승도로서 담당하게 하소서. 여섯째, 산수에 화전을 일구는 것을 금하고, 영애 에 군대를 숨길 수 있는 곳은 더욱 방화를 금하여, 뜻밖에 일어나는 변고에 대비하는 계책을 삼게 하소서. 일곱째, 군졸로서 모반하는 자를 스스로 군중에서 먼저 고발하여 악을 제지하게 하고 공을 논하여 상을 후히 하게 하소서. 여덟째, 이에 나팔을 비치하여 점차로 상응케 하되, 면임으로 하여금 거두어들여 각리에 밀봉하여서 의심할 만한 적도를 핵실하게 하소서. 아홉째, 등급을 거듭 밝혀서 의복이 지나치게 사치하여 분수에 넘치는 자는 법식을 정하여 금단하게 하소서. 열째, 경외에서 거행하는 문서로서 긴요하지 않은 것은 대신으로 하여금 모두 보살피게 하여 만기 의 번거로움을 덜도록 하소서." 하니, 답하기를, "해조로 하여금 품처하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出北河星下。</original>
        <translation>유성이 북하성 아래에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行朝參禮。 領議政崔錫鼎、左議政李濡、右議政徐宗泰, 請堅定聖意, 責勵群工, 仍陳朋黨之弊, 上曰: "大臣勸戒之言, 出於憂愛, 固當體念, 而卽今論議乖異, 朝著潰裂, 是予不能建極之致, 而諸臣亦皆惕念, 勿論彼此, 隨才調用, 明其是非, 恢張公道, 則自臻蕩蕩平平之域矣。" 宗泰引張栻好惡公天下之理, 信任防一己之偏之言, 縷縷陳戒, 上嘉納之。 濡請申飭勸農於諸道方伯, 宗泰仍請下諭諸道, 疏釋輕罪, 論列重罪者以聞, 竝從之。 校理李肇請逐日行常參, 月四行朝參, 上曰: "自先朝有歲首定行之制, 今不可變改, 而所達之大意則好矣。" 司宰奉事李相休、監察成僴, 俱越職陳所懷, 相休請戒酒色, 仍以其父齊杜宰邑時, 以江、漢朝宗之義, 刻石事, 縷縷陳達, 且獻所製詩, 僴請恐懼修省, 仍陳前任繕工監弊端, 語皆荒雜, 承旨請推考, 上不許。</original>
        <translation>임금이 숭정문에 나아가서 조참례를 행하였다. 영의정 최석정·좌의정 이유·우의정 서종태가 청하기를, "성의를 굳게 정하시어 군신의 일을 책려하소서." 하고, 이어서 붕당의 폐단을 진달하니, 임금이 말하기를, "대신이 권려하고 경계하는 말은 나라를 근심하고 백성을 사랑하는 데서 나왔으니, 진실로 마땅히 깊이 생각해야만 하는데, 지금 논의가 괴이하여지고 조정이 궤열된 것은 내가 건극 을 능히 하지 못한 소치이며, 제신도 또한 모두 두렵게 생각하는 것이니, 피차를 논하지 말고 재능에 따라 조용하고, 그 시비를 명확히 하여 공도를 넓혀 나가면 스스로 탕탕 평평 한 지역에 이르게 될 것이다." 하였다. 서종태가 장식 의 ‘호오 하는 것은 천하의 이치를 공변되게 하고, 신임하는 것은 자기 한 몸의 편벽됨을 방지해야 한다.’는 말을 인용하여 세세히 진계하니, 임금이 이를 가납하였다. 이유가 청하기를, "권농할 것을 제도의 방백 에게 신칙하소서." 하고, 서종태가 이어서 청하기를, "제도에 하유하여 경죄를 소석 하고 중죄를 논열하여 계문하게 하소서." 하니, 모두 그대로 따랐다. 교리 이조가 청하기를, "날마다 상참을 행하고, 달마다 네 번 조참을 행하게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "선조로부터 세초에 정하여 행한 제도가 있으니, 지금 와서 변개할 수가 없으나, 진달한 대의는 좋다." 하였다. 사재 봉사 이상휴·감찰 성한이 모두 직분 이외에 마음에 품은 바를 진달하였는데, 이상휴가 청하기를, "주색을 경계하소서." 하고, 이어서 그의 아비 이제두가 고을 수령으로 있을 때에 강한 이 조종 한다는 뜻으로써 돌에 새겼던 일을 세세히 진달하며, 또 지은 시를 올렸다. 성한은 청하기를, "공구 수성 하소서." 하고, 이어서 전임 선공감의 폐단을 진달하였는데, 말이 모두 황잡하므로, 승지가 추고하기를 청하였으나, 임금이 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>木星犯太微左執法星。</original>
        <translation>목성이 태미성의 좌집법성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出翼星下。</original>
        <translation>유성이 익성 아래에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "驛村及大村之圖占入葬, 朝家申禁, 前後非一, 而只緣國綱解弛, 人不畏法, 間或有冒犯者, 李喜朝之占用於驛村, 卽其一也。</original>
        <translation>사간원에서 아뢰기를, "역촌과 대촌의 점령을 도모하여 입장하는 것을 조정에서 신금한 것이 전후로 한두 번이 아니었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>衆目俱見, 莫不爲駭, 而氣勢所在, 人無敢言。</original>
        <translation>그런데 나라의 기강이 해이하여짐으로 인하여 사람들이 법을 두려워하지 않고 간혹 함부로 범하는 자가 있으니, 이희조가 역촌을 점용한 것이 바로 그 하나입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>喜朝以他罪置對, 而此事亦宜一體按治, 請竝令該府査問。</original>
        <translation>여러 사람이 모두 보고서 놀라지 않음이 없는데도 기세가 있는 바이어서 사람들이 감히 말하지 못합니다만, 이희조가 다른 죄로 치대하였으니, 이 일도 또한 일체로 조사하여 다스림이 마땅합니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>徽陵參奉睦天顯, 以罪人之孫, 不齒恒人, 貞陵參奉李浹, 以請留李玄逸之疏頭, 爲世賤棄。</original>
        <translation>청컨대 모두 해조로 하여금 사문하게 하소서, 휘릉 참봉 목천현은 죄인의 손자로서 보통 사람의 축에 들지 못하고, 정릉 참봉 이협은 이현일을 청류하는 소두로서 세상에서 천하게 여겨 버림을 받았습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>俱不合於衣冠之列, 請竝命汰去。"</original>
        <translation>모두 의관 의 반열에 합당하지 못하니, 청컨대 모두 명하여 태거하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>竝從之。</original>
        <translation>모두 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401008_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命弘文提學姜鋧, 試士泮宮, 賜金始爀、洪啓迪第。</original>
        <translation>홍문관 제학 강현에게 명하여, 반궁 에서 시사하게 하고, 김시혁홍계적에게 급제를 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金演爲都承旨, 趙泰億爲獻納, 李彦經爲黃海道觀察使, 韓配周爲持平, 權持爲承旨。</original>
        <translation>김연을 도승지로, 조태억을 헌납으로, 이언경을 황해도 관찰사로, 한배주를 지평으로, 권지를 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "前獻納朴鳳齡疏, 以李師尙當林溥始受刑之日, 出坐西廳, 招致色郞, 切責用刑之不歇爲言, 不可不明覈處之。</original>
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "전 헌납 박봉령의 상소에, 이사상이 임부가 처음 수형하는 날을 당하여, 서청에 나와 앉아서 색랑을 불러다가 형벌할 때에 헐하게 하지 않았음을 크게 책망하였다. 고 하였으니, 명확히 핵실하여 처결하지 않을 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請前廣州府尹李師尙, 其時色郞李廷師, 竝命拿問。"</original>
        <translation>청컨대 전 광주 부윤 이사상과 그 당시의 색랑 이정사를 모두 명하여 나문하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>允之。</original>
        <translation>윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金弘楨爲承旨, 李㙫爲司諫。</original>
        <translation>김홍정을 승지로, 이집을 사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上謁太廟。 世子亦隨駕。</original>
        <translation>임금이 태묘에 배알하니, 세자도 또한 수가하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 領議政崔錫鼎、左議政李濡等皆以世子, 尙無螽斯之慶, 滋補求嗣之意, 縷縷陳達, 上曰: "君臣猶父子, 何語可隱? 詩不云乎? 妻子好合, 如鼓瑟琴。 此一節, 不能如此, 一年二年, 以至于今, 一向用藥, 實無依據矣。" 錫鼎曰: "自上別加開諭, 世子亦豈不飜然開悟乎?" 右議政徐宗泰曰: "自上若不加聲色, 從容誨諭, 則似有益矣。" 上曰: "屢次開諭, 終不回心, 嗣續之慶, 漸至晩暮, 誠爲悶切。 然大臣所達如此, 當更開諭。" 錫鼎曰: "見東萊府使韓配夏狀啓, 倭人與村女交奸, 村女及同情人, 不待訊問而直招, 言于倭館, 則謂無犯奸之事, 我國人誣服云, 屢次責諭, 終不回聽。 宜令訓、別等, 更加責諭。" 上許之。 錫鼎以李寅燁疏, 從容講究稟定之意, 陳達, 上曰: "其疏出於爲國深慮, 而此非立談間議定之事。 留意熟講後稟處。" 上曰: "今因關防事, 有所言矣。 朝家雖有江都、南漢, 而若有海寇, 則江都不可往矣, 南漢孤危, 更無號令相通之路。 二處保障, 實無依歸之所, 都城乃是根本, 則修築據守, 亦是大計。 壬辰去邠時, 有一臺臣姓權名不記, 而厲聲言: ‘都城不可棄。’ 今之臺臣, 乃謂都城不可築, 豈不異哉? 凡事不爲則已, 爲則必期其成, 而未免因此中寢, 事極未安。 一年二年, 不得完築, 而倉卒海寇迫之, 則計將安出?" 錫鼎曰: "備禦得人, 則衆心自可成城。 昔延安無城築, 而府使申恪, 因趙憲之言, 聚民築城。 壬辰之亂, 李廷馣勤王西行, 行到延安, 因衆望推爲主將, 恪爲副將, 守城力戰, 倭兵屢敗, 且以漕運之相通, 朝家賴焉。 禦寇, 只在得人矣。" 濡以慶尙監司差出時, 大臣以李坦、李彦經、孟萬澤備擬之意, 坐廟堂分付, 而只擬副末, 體統壞傷。 請推政官。" 時, 吳命峻極求嶺伯, 銓官曲副其請, 不循大臣公擧, 故濡言如此, 錫鼎亦言其非, 上從之。 以此命峻, 不得赴, 政官李墪亦遞。 上以近來諸臣, 每言訓鍊都監軍兵無用爲非, 縷縷下敎曰: "雖以士夫家奴僕言之, 方爲使役, 而每稱無用, 則雖庸愚之人, 亦不能自安矣。 待軍兵如此, 豈不解體?" 上問崔重泰不擬承旨之故, 時重泰以筵對膽落之語, 見枳已久矣。 吏曹參判李墪, 以事在其未入銓時, 不能詳知爲對。 正言金東弼, 仍以重泰初言膽落, 後以落莫二字, 飾辭欺蔽, 請罷職不敍, 蓋東弼, 卽其時入侍史官故也。 上不允。 東弼言: "李喜朝事, 論以訟體, 就訟見屈, 不欲掘移, 然後始乃囚禁, 而今不請摘奸, 不請兩造, 徑令拿問, 直欲掘移, 未知其合於法理。 今又追論喜朝父母所葬山。 喜朝之父端相, 雅望爲世所重, 晩年恬退, 讀書求道。 今因喜朝之事, 將至僇死人。 喜朝亦以禮遇之人, 直驅之重罪, 事體所關, 不可不明覈處之。 訟隻亦宜一體拿問, 俾無彼此偏着之弊, 恐合事宜。" 知事李寅燁與錫鼎, 俱言東弼言是, 上從之。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 영의정 최석정좌의정 이유 등이 모두 세자에게 아직도 자손의 경사가 없으므로 자보 하여 구사하는 뜻을 세세히 진달하니, 임금이 말하기를, "군신은 부자와 같은데, 무슨 말인들 숨길 수 있겠는가? 시경에 이르지 않았던가? 아내와 자식과 잘 어울리면 슬과 금을 조화시키는 것과 같다고 하였다. 이 1절처럼 능히 이와 같지는 못하더라도 1년 또 2년이 지나 지금에 이르렀으니, 한결같이 약을 복용하는 것은 참으로 의거할 바가 없다." 하였다. 최석정이 아뢰기를, "성상께서 별도로 개유하시면 세자께서도 또한 어찌 갑자기 마음이 변하여 개오하지 않겠습니까?" 하고, 우의정 서종태는 아뢰기를, "성상께서 만약 성색 을 더하지 않으시고 조용히 회유하시면 유익할 것 같습니다." 하니, 임금이 말하기를, "여러 차례 개유하였으나 끝내 마음을 돌리지 못했으니, 대를 잇는 경사가 점점 늦어질 것만 같아 진실로 민망하다. 그러나 대신이 진달하는 바가 이와 같으니, 마땅히 다시 개유하겠다." 하였다. 최석정이 말하기를, "동래 부사 한배하의 장계를 보니, 왜인과 촌녀가 서로 간통하였는데, 촌녀와 동정한 사람이 신문을 기다리지 않고 솔직이 공초하여 왜관에 말하니, 범간한 일이 없는데, 우리 나라 사람이 무복하였다.고 인정하므로 여러 차례 책유하였으나, 끝내 회청하지 않습니다. 마땅히 훈도와 별차 등으로 하여금 다시 책유를 가하게 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다. 최석정이 이인엽의 소를 가지고 조용히 강구하여 품정해야 한다는 뜻을 진달하니, 임금이 말하기를, "그 상소는 나라를 위하는 심려에서 나왔으니, 이것은 말하는 잠깐 사이에 의정할 일이 아니다. 유의해서 충분히 강구한 뒤에 품처하라." 하고, 임금이 말하기를, "이제 관방의 일로 인하여 말할 것이 있다. 조정에서 비록 강도와 남한 산성이 있으나, 만약 해구가 있게 되면 강도에는 갈 수가 없고, 남한 산성이 고립되어 위태하게 되면 다시 호령이 상통할 길이 없다. 두 곳의 보장은 참으로 의귀할 바가 없는데, 도성은 바로 근본이 되니, 수축하여 거수하는 것도 또한 대계인 것이다. 임진년 에 도성을 떠나갔을 때에 한 대신이 있었는데, 성은 권이요 이름은 기억할 수 없으나, 소리를 가다듬어 말하기를, 도성은 버릴 수 없습니다.고 하였는데, 지금의 대신은 바로 이르기를, 도성은 수축할 수 없습니다.고 하니, 어찌 이상하지 않겠는가? 무릇 일을 하지 않으면 그만이지마는, 한다면 반드시 그 성공을 기약하여야 할 것인데, 이로 인하여 중지를 면하지 못하게 되었으니, 일이 지극히 미안하다. 1년이나 2년에 완전히 축조할 수가 없는데, 창졸간에 해구가 닥치게 되면 계책이 장차 어디에서 나오겠는가?" 하니, 최석정이 아뢰기를, "비어하는 것은 적당한 사람만 얻는다면 뭇사람의 마음이 저절로 성을 이룰 수 있습니다. 예전에 연안에는 성축이 없었는데도, 부사 신각이 조헌의 말을 따라 백성을 모아 성을 쌓았습니다. 임진년의 난에 이정암이 임금에게 충성을 다하여 평양으로 가다가 행차가 연안에 도착하니, 뭇사람들의 소망으로 인하여 주장에 추대되고, 신각은 부장이 되어 성을 지키어 힘껏 싸우니, 왜병이 여러 번 패하였으며, 또 조운이 서로 통하여 조정에서 의뢰하였으니, 적구의 침략을 막는 것은 단지 적당한 사람을 얻는 데 있습니다." 하고, 이유는 이르기를, "경상 감사를 차출할 때에 대신이 이탄이언경맹만택으로 비의 하는 뜻을 묘당에 앉아 분부하였는데, 단지 부망 맨 끝에 의망하여 체통을 무너뜨려 상하게 하였으니, 청컨대 정관 을 추국하소서." 하였다. 당시에 오명준이 몹시 간곡하게 경상 감사를 구하니 전관이 그 소청에 법을 굽혀 부응하여 대신의 공거를 따르지 않은 까닭으로 이유의 말이 이와 같았으며, 최석정도 또한 그것이 잘못되었음을 말하니, 임금이 그대로 따랐다. 이 때문에 오명준은 부임하지 못하였고, 정관 이돈도 또한 체직되었다. 임금이 근래에 제신들이 매양 말하기를, 훈련 도감의 군병은 쓸모가 없다.고 함은 그릇된 것이라고 하여 세세히 하교하기를, "비록 사대부가의 노복으로 말하더라도 바야흐로 사역하는데 매양 쓸모없다고 일컫는다면 비록 용렬하고 어리석은 사람일지라도 또한 스스로 편안할 수 없을 것이다. 군병을 이와 같이 대우하면 어찌 해체되지 않겠는가?" 하고, 임금이 최중태를 승지로 의망하지 않은 까닭을 추문하였으니, 당시에 최중태가 연석에서 담락 하는 말로 대답하여 방해를 당한 것이 오래되었기 때문이었다. 이조 참판 이돈이 답하기를, "그 당시 일이 있어 전선할 때에 들어오지 않았으므로, 상세하게 알 수 없습니다." 하니, 정언 김동필이 이어서 이르기를, "최중태는 처음에 담락이라고 말하고, 뒤에 낙막 2자로써 말을 꾸미어 기폐하였으니, 청컨대 파직하여 서용하지 마소서." 하였는데, 대개 김동필은 바로 그 당시에 입시하였던 사관인 까닭이었다. 임금이 윤허하지 않으니, 김동필이 말하기를, "이희조의 일은 송사의 대체로써 논한다면 재판을 받으려고 법정을 나아가 굽힘을 당하고서도 무덤을 파서 옮기려고 하지 않았습니다. 뒤에 비로소 수금을 하였는데, 지금도 적간하기를 청하지 않고, 양조 를 청하지도 않고서 앞질러 나문하게 하여 곧바로 옮기려고 하였으니, 그것이 법리에 합당한지를 알지 못하겠습니다. 이제 또 이희조의 부모를 장사지낸 산을 추론하는 것입니다. 이희조의 아비 이단상의 아망 은 세상에서 소중하게 여기며, 만년에 조용히 물러나 글을 읽고 도를 탐구하였는데, 이제 이희조의 일로 인하여 장차 죽은 사람을 욕보이는 데 이르게 되고, 이희조도 또한 예우한 사람으로서 곧 바로 중죄에 몰리게 되었으니, 사체에 관계되므로 명확히 핵실하여 이를 처리하지 않을 수 없습니다. 그러니 송척 도 또한 마땅히 일체로 나문하여 피차에 편착하는 폐단이 없도록 하는 것이 사의에 합당할 듯합니다." 하니, 지사 이인엽과 최석정이 모두 말하기를, "김동필의 말이 옳습니다." 하므로, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月暈廻木星, 連二日。</original>
        <translation>달무리가 목성을 연 이틀 동안 둘렀다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>奉敎洪禹瑞、待敎李眞儉, 以新薦意見不合, 陳疏徑出。 禹瑞欲薦宋成明、尹鳳朝二人, 眞儉欲只薦成明一人, 不得則又欲加薦其黨中一人, 禹瑞不許, 遂各陳疏。</original>
        <translation>봉교 홍우서대교 이진검이 새로 천거한 의견이 서로 맞지 않다는 이유로써 진소하고 경출 하였다. 홍우서는 송성명윤봉조 2인을 천거하려 하고, 이진검은 다만 송성명 1인만을 천거하려 하다가 뜻대로 되지 않으니, 또 그의 당류 중에서 1인을 더 천거하려고 하였는데, 홍우서가 허락하지 않으므로 드디어 각각 진소하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入太微東垣內。</original>
        <translation>달이 태미 동원의 안으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹德駿爲吏曹參議, 宋廷奎爲江原道觀察使。</original>
        <translation>윤덕준을 이조 참의로, 송정규를 강원도 관찰사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令李相周上疏, 請復己卯科, 答曰: "疏辭如此, 更與大臣議處。"</original>
        <translation>장령 이상주가 상소하여 기묘년 과거를 복원하기를 청하니, 대답하기를, "소사가 이와 같으니, 다시 대신과 의논하여 처리하겠다."</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上意蓋欲復之也。</original>
        <translation>하였는데, 임금의 뜻도 대개 이를 복원하려 함이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401019_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>校理李肇上疏曰: 訓局之設, 已至百餘年, 而近年以來, 法度解弛, 老羸不能汰, 稚弱亦參入, 丁壯者多市井閑遊之輩。 兵家所謂油滑者, 正指此也。 莫重軍局, 便爲遊民世傳之業矣。 勸養無節, 糜費猥濫, 臣嘗反復思度, 竊有一得之愚。 戶首有闕, 擇保人中壯實者, 抄選必精, 一便也; 脫其耒耜之勞, 得以受廩, 坐食施恩易, 而習藝勤, 二便也; 生長畎畝, 筋力壯健, 必勝於京軍, 三便也; 鄕民大抵朴野淳質, 可易使而無難制之患, 四便也; 外方軍兵, 見其同類, 以壯實陞戶, 受國厚養, 爲拔身之階, 皆羡慕自勵, 五便也。 答曰: "鄕軍陞戶, 纔已變通矣。"</original>
        <translation>교리 이조가 상소하기를, "훈국 을 설치한 지가 벌써 1백여 년에 이르렀는데, 근년 이래로 법도가 해이하여 늙어서 쇠약한 이를 능히 태거하지 못하고 나이 어리고 약한 자도 또한 참입되었으며, 정장자는 시정에서 한가하게 노는 무리가 많으니, 병가에서 이른바 유활자라는 것은 바로 이를 가리키는 것입니다. 막중한 군국이 문득 유민의 대대로 전하는 가업이 되고, 권양하는 것이 절차가 없어 소비한 비용이 외람되게 많으니, 신이 일찍이 반복하여 헤아려 생각하건대, 가만히 여러 가지 중에 한 가지의 어리석은 생각이 있습니다. 호수의 궐한 자가 있으면 보인 중에 장실한 자를 가려서 초선하여 반드시 정예하게 함이 한 가지 편리한 것이고, 그 뇌사 의 괴로움을 벗어나서 늠료를 얻어 가만히 앉아서 먹게 하면 은혜를 베풀기는 쉽고, 습예하기는 근면하게 됨이 두 가지 편리한 것이며, 시골에서 생장하여 근력이 장건한 것이 반드시 경군보다 나은 것이 세 가지 편리한 것이요, 시골 백성은 대저 꾸밈없이 소박하여 순수한 바탕이므로, 쉽게 부릴 수 있고 제어하기 어려운 근심이 없으니 네 가지 편리한 것이며, 외방의 군병은 그 동류가 장실하여 승호한 이유로써 국가의 후양을 받아 발신한 계제가 된 것을 보고는 모두 부러워하고 스스로 면려할 것이니, 다섯 가지 편리한 것입니다." 하니, 답하기를, "향군의 승호는 벌써 변통하였다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出天槍星上。</original>
        <translation>유성이 천창성 위에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平韓配周啓曰: "掌令李相周, 見撓煽動之浮議, 掇拾羽進之餘論, 壞亂國是, 熒惑聖聰, 公議大駭, 物情俱憤。 請遞差。" 答曰: "依啓。"</original>
        <translation>지평 한배주가 아뢰기를, "장령 이상주는 선동하는 부의 에 동요되어 날개 달린 것처럼 번져나가는 여론을 주워 모아서 국시를 괴란하고 성총을 현혹하게 하여 공의가 크게 놀라고 물정이 모두 분개하였으니, 청컨대 체차하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。 檢討官李大成曰: "頃日臺疏之批, 有崔啓翁弘錄猥雜之敎。 啓翁文翰淸白, 儕流所推。 聖人辭不迫切, 聖敎恐過當。" 上曰: "啓翁之當初得參弘錄也, 予甚異之曰: ‘此人亦參弘錄耶?’ 君父若謂之猥雜, 則何敢極口稱詡乎?"</original>
        <translation>옥당관을 소대하니, 검토관 이대성이 말하기를, "요즈음 대소의 비답에 최계옹을 홍록 에 기록한 것은 외잡하다.는 하교가 있으셨는데, 최계옹은 문한으로 청백하여 제류 의 추앙을 받았으니, 성인은 말씀이 박절하지 않는 법인데 성교는 아마도 과당한 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "최계옹이 당초 홍록에 참여하였을 적에 내가 심히 이상하게 여기고 이르기를, 이 사람도 또한 홍록에 참여되었는가?고 하였다. 군부가 만약 외잡하다고 일렀으면, 어찌 감히 극구 칭찬할 수가 있겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李寅燁爲禮曹判書, 黃啓河爲正言, 李觀命爲舍人, 李翊漢爲掌令。</original>
        <translation>이인엽을 예조 판서로, 황계하를 정언으로, 이관명을 사인으로, 이익한을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401024_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平李廷濟上疏斥左議政李濡。 濡前斥銓官, 不用大臣公薦, 而語次仍及領相崔錫鼎之意亦然。 廷濟以爲: "吳命峻若果不叶, 大臣所宜明言, 而藉首相往復爲言, 殊甚艱辛。 且銓長趙相愚, 初旣使之臲卼, 後責其引嫌太過, 人多有不相容之疑。" 又言元老力薦鄭齊斗, 而尙不擧擬之非, 上答以侵斥大臣, 殊涉未便。 下款所陳, 予當留意。</original>
        <translation>지평 이정제가 상소하여 좌의정 이유를 배척하였다. 이유는 전일에 전관이 대신의 공천을 채용하지 않았음을 배척하였는데, 말의 차서가 그대로 미치었으므로 영상 최석정의 뜻도 또한 그러하였다. 이정제가 이르기를, "오명준이 과연 적당하지 못했다면 대신이 마땅히 명백하게 말해야 할 것인데도, 수상이 왕복하며 말한 것을 빙자하여 특히 매우 간신히 하였고, 또 전장 조상우가 당초에 얼올 하게 하였더라도 뒤에 그의 인혐을 책망한 것이 너무 지나쳐서 사람들이 서로 용납하지 못할 의심이 많습니다." 하고, 또 원로가 힘써 정제두를 천거하였는데, 아직도 천거 의망하지 않은 잘못을 말하니, 임금이 답하기를, "대신을 침척하는 것은 특히 미편한 일이겠지만, 아래 조항에 진달한 바는 내가 마땅히 유의하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 領議政崔錫鼎, 陳王子師傅郭始徵, 經明行修, 請除講經, 陞六品, 允之。 上問錫鼎以李相周疏語, 錫鼎曰: "疏中主意, 以慶科爲主, 又以罷文科。 只存武、小科, 事體不當爲言, 而此則不然。 麗朝只有文科, 而無武科, 只存武、小科, 亦無不可, 臣意決不可復科。" 右議政徐宗泰曰: "自前有抱冤者, 則朝家必爲伸理。 此科無故抱冤者多。 慶科之體不備, 臣意復科, 無不可矣。" 判尹閔鎭厚、禮曹判書李寅燁、右參贊姜鋧、吏曹參議尹德駿、校理李肇, 皆以爲不可復, 上納其言。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하니, 영의정 최석정이 진달하기를, "왕자 사부 곽시징은 경학에 밝고 행실이 착하니, 청컨대 강경에 제수하여 6품으로 승진시키게 하소서." 하니, 윤허하였다. 임금이 최석정에게 이상주의 소어를 가지고 물으니, 최석정이 말하기를, "소 가운데의 주장하는 뜻은 경과로서 위주하고, 또 문과를 파하고 단지 무과소과만 두자고 하였으므로, 사체가 마땅하지 못함을 말하였는데, 이것은 그렇지가 않습니다. 고려조 때에는 문과만 있고 무과가 없었으니, 다만 무과소과만 두는 것도 또한 불가할 것이 없다고 하겠으나, 신의 생각으로는 결코 복과할 수 없다고 여겨집니다." 하고, 우의정 서종태는 말하기를, "전부터 원한을 품은 자가 있으면 조정에서는 반드시 원통함을 풀어주어야 합니다. 이 과거에 까닭없이 원통함을 품은 자가 많고, 경과의 체제를 갖추지 못하였으니, 신의 생각으로는 복과하여도 불가할 것이 없다고 여겨집니다." 하고, 판윤 민진후예조 판서 이인엽우참찬 강현이조 참의 윤덕준교리 이조는 모두 이르기를, "복과할 수 없습니다." 하니, 임금이 그 말을 받아들였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다. 승지 남취명이 청하기를, "개국 공신 조준조박윤소종남은의 적장손을 수용하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>承旨南就明, 請收用開國功臣趙浚、趙璞、尹紹宗、南誾嫡長孫, 允之。</original>
        <translation>윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言黃啓河啓曰: "前執義李海朝之疏, 蓋出於憂時慨世, 有懷必陳之義。 在聖朝, 固宜優容, 以恢言路, 而批旨嚴峻, 摧折太過, 旣損聖德, 亦咈物情。 任言責者, 惟當匡救之不暇, 而軍資正梁聖揆, 猥藉臺職, 乘機冒出, 投合時好, 急急擊去, 大駭瞻聽, 事未前聞。 請罷職。" 不允。</original>
        <translation>정언 황계하가 아뢰기를, "전 집의 이해조의 상소는 대개 시국을 근심하고, 세상의 형편을 개탄하여 마음에 품은 것이 있으면 반드시 진달한다는 뜻에서 나왔으니, 성조에 있어서는 진실로 마땅히 관용으로 언로를 넓혀야 하는데도 비지가 엄격하여 꺾어 억누름이 너무 지나쳐서 이미 성덕을 손상하였고, 또한 물정을 어기었으니, 언책 을 맡은 자는 다만 마땅히 잘못을 바로잡는 데 겨를이 없어야 할 것입니다. 그런데 군자 정 양성규가 외람되게 대직을 핑계하여, 기회를 타서 함부로 나와 시호 에 투합하여 급급히 쳐서 제거하여 여러 사람의 시청을 크게 놀라게 한 일은 전에 듣지 못했던 것이니, 청컨대 파직하소서." 하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙道彬爲司諫, 宋正明爲獻納, 韓配周爲正言, 林世儉、鄭纉先爲持平, 李㙫爲輔德, 權以鎭爲弼善, 趙泰億爲副校理。</original>
        <translation>조도빈을 사간으로, 송정명을 헌납으로, 한배주를 정언으로, 임세검정찬선을 지평으로, 이집을 보덕으로, 권이진을 필선으로, 조태억을 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13401028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>白虹貫日。 政院啓辭陳戒, 上嘉納之。</original>
        <translation>흰 무지개가 해를 꿰뚫었으므로, 승정원에서 계사로 진계하니, 임금이 가납하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上親祭社稷。</original>
        <translation>임금이 친히 사직단에 제사를 지내었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以韓祉爲正言。 黃啓河被李翊漢之狙擊見遞故也。 梁聖揆罷職之啓, 仍以停止。</original>
        <translation>한지를 정언으로 삼았으니, 황계하가 이익한의 공척을 받고 체직되었기 때문이다. 양성규를 파직하라는 계장은 그대로 정지되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>先是, 正言李世德, 因金東弼之筵白李喜朝事, 張皇引避, 以搜出受敎, 經營干囑爲言。 右議政徐宗泰, 卽喜朝之外兄, 判尹閔鎭厚, 卽喜朝之妹壻也。 以此爲嫌, 陳章自劾。 至是, 副校理趙泰億上疏斥之曰: 公卿之位, 一言爲重, 而以其私相言說者, 至登於奏箚, 以大臣平日謹愼之心, 何爲此擧措? 重臣之疏, 以有受敎, 不至深慮爲言, 又以過年限, 未嘗掘出等語結之, 此尤可駭。 重臣常以奉法無私自名, 今而觀之, 何其相反耶? 答曰: "右揆之箚, 蓋有曲折, 重臣疏語, 非有他意, 而疑之太甚, 殊極未安也。"</original>
        <translation>이보다 앞서 정언 이세덕이, 김동필이 이희조의 일을 연백 한 것으로 인하여 장황하게 인피하고서 수교를 찾아내어 청촉을 경영하였다고 말하였다. 우의정 서종태는 곧 이희조의 외형 이고, 판윤 민진후는 곧 이희조의 매서 였으므로, 이 때문에 인혐하고 소장을 올려 스스로 탄핵했는데, 이때에 와서 부교리 조태억이 상소하여 배척하기를, "공경의 지위에 있으면 한 마디 말이라도 중한데, 그들이 사사로이 서로 말한 것을 가지고 주차에 올리기까지 하였으니, 대신이 평일에 근신하는 마음을 가졌던들 어찌 이런 거조를 하겠습니까? 중신의 소에는 수교가 있었으므로 심려하는데 이르지 않았다고 말하였으며, 또 연한이 지났으므로 일찍이 파내지 않았다는 등의 말로써 끝맺었으니, 이는 더욱 놀랄 만합니다. 중신은 항상 법을 봉행하는 데 사심이 없다는 것으로 자부하였는데, 이제 보니 어찌 그토록 상반됩니까?" 하니, 답하기를, "우규 의 차자는 대개 곡절이 있다. 중신의 소어는 다른 뜻이 있지 않은데도 의심을 너무 심하게 하니, 특히 아주 미안한 일이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官, 始講唐鑑。</original>
        <translation>옥당관을 소대하여 처음으로 당감 을 강하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平林世儉, 上疏薦姜鋧可合文衡, 兼陳軍務數事, 上令廟堂稟處, 鋧事無發落。 國朝重主文之任, 必使前任主文人擧薦, 他人則不敢有所論薦。 此疏之出, 擧世莫不駭笑。</original>
        <translation>지평 임세검이 상소하여, 강현이 문형 에 적합하다고 천거하고, 겸하여 군무의 몇 가지 일을 진달하니, 임금이 묘당으로 하여금 품처하게 하였다. 강현의 일은 결정되지 않았으나, 국조에서는 주문 의 임무를 소중히 여겨 반드시 전임의 주문인으로 하여금 천거하게 하기 때문에 다른 사람은 감히 천거를 논한 일이 있을 수 없었는데, 이 상소가 나오니 온 세상이 놀라고 비웃지 않는 이가 없었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402004_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平鄭纉先上疏, 力詆崔重泰之側媚, 贊崔啓翁之樸直敢言。 且論李彦綱輕淺多疵謗, 辛巳被謗, 雖陳白昭洗, 而猶不若全然無累。 臣恐崇班, 不免受汚於是人也。 答曰: "崔啓翁之不合堂錄, 已諭予意, 崔重泰之以側媚, 斷其平生, 已涉過重。 李彦綱之辛巳被誣, 業已昭雪, 而今乃置之疑信之間, 至以崇班, 不免受汚爲言, 尤所未曉也。" 纉先以未安之批引避, 校理沈壽賢處置落之。 壽賢與彦綱, 連姻相親故也。</original>
        <translation>지평 정찬선이 상소하여 최중태의 사특하고 아첨한 짓을 강력히 헐뜯고 최계옹이 정직하게 꾸밈없이 과감히 직언한 것을 칭찬하였다. 또 이언강이 경솔 천박하여 결점이 많음을 논하고, 신사년 에 비방받은 것을 비록 진소하여 깨끗이 누명을 벗었다 하여도 오히려 전연 누가 없는 것만 같지 못하니, 자신은 아마도 숭반이 이 사람에게 오욕을 당하게 됨을 면하지 못할 듯하다고 하니, 답하기를, "최계옹이 당록 에 적합하지 못함은 이미 내 뜻을 유시하였고, 최중태를 사특하고 아첨했다는 일로써 그의 평생을 단정한 것은 너무 과중한 처사이며, 이언강이 신사년에 비방을 받은 것은 벌써 깨끗이 누명을 씻었는데도 이제 곧 의신하는 사이에 두고, 숭반이 오욕을 당하게 됨을 면치 못할 것이라고 말하기까지 하니, 더욱 이해하지 못하겠다." 하였다. 정찬선이 미안하다는 비답으로 인해 인피하니, 교리 심수현이 결정지어 처치하게 하였는데, 심수현과 이언강은 연인 관계로 서로 친했기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。 上曰: "殺人者死, 三尺至嚴。 漢 高入關, 殺人者死, 入於約法之中。 此不可以士庶而有間, 而近來公不勝私, 士夫殺人者, 無償命之事。 鄭濟先後二十四年, 更未聞如許獄事, 豈士夫畏法而不之犯耶? 抑形勢有拘而然耶? 向因良女六月之擊錚, 知有朴泰階殺人之事。 二次檢屍, 傷處狼藉, 而尙今延拖不決。 卽命拿致京獄, 嚴覈處斷。"</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다. 임금이 말하기를, "살인한 자를 사형에 처하는 것은 삼척 이 지극히 엄하였다. 한나라 고조가 관중에 들어가서 살인한 자를 사형에 처한 것은 약법삼장 가운데에 들어 있으니, 이것은 사서인이란 이유로써 차별이 있을 수가 없는데, 요사이에 와서 공사가 사사를 이기지 못하여 사대부로서 살인한 자는 사형에 처하는 일이 없다. 정제선 뒤에 24년 동안은 다시는 그와 같은 옥사를 듣지 못하였으니, 어찌 사대부가 법을 두려워하여 범하지 않은 것인가? 아니면 형세에 거리낌이 있어서 그러한 것인가? 지난번에 양녀가 6월의 격쟁 으로 인하여 박태계가 살인한 일이 있었음을 알았으며, 두 차례 검시하여 상처가 낭자한데도 이제까지 끌고 미루어서 판결하지 않았으니, 즉시 명하여 경옥에 나치해서 엄중히 핵실하여 처단하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以南至熏、金致龍爲承旨, 洪萬朝爲慶尙道觀察使。</original>
        <translation>남지훈김치룡을 승지로, 홍만조를 경상도 관찰사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備忘記: 生民休戚, 係守令賢否, 不可不愼擇。 昔唐 宣宗, 以李行言之名, 帖於寢殿柱。 予嘗作一帖, 名曰代柱帖。 列錄褒啓守令, 時時考閱, 第必有落漏者, 令銓曹, 純褒啓守令, 抄出書入。</original>
        <translation>비망기에 이르기를, "생민이 편안하고 근심함은 수령의 현부에 매어 있으니, 신중히 선택하지 않을 수 없다. 옛적에 당 선종이 이행언 의 이름을 침전의 기둥에 붙였는데, 내가 일찍이 일첩을 지어서 이름하기를, 대주첩이라고 하였다. 포계한 수령을 열록하여 때때로 고열하려고 하나, 다만 반드시 누락된 자가 있을 것이니, 전조 로 하여금 순전히 포계한 수령만을 뽑아 내어서 들이도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402006_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫趙道彬上疏, 論李廷師言, 傍聽者亦宜拿覈, 上令金吾稟處。</original>
        <translation>사간 조도빈이 상소하여 이정사를 논핵하여 말하기를, "방청한 자도 또한 마땅히 잡아다가 핵실하소서." 하니, 임금이 금오 로 하여금 품처하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以宋正明爲修撰, 李觀命爲兼弼善, 尹趾仁陞爲平安道觀察使, 李頣晩爲獻納, 李善溥爲忠淸道觀察使, 李宜顯爲副應敎, 仍陞承旨。</original>
        <translation>송정명을 수찬으로, 이관명을 겸필선으로, 윤지인을 승진시켜 평안도 관찰사로, 이이만을 헌납으로, 이선부를 충청도 관찰사로, 이의현을 부응교로 삼았다가 이내 승지로 승진시켰다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出樞星下。</original>
        <translation>유성이 추성 아래에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 領議政崔錫鼎曰: "海西大同事, 卽今有兩議。 一則以爲, 海西各邑, 有私大同, 而歇處偏歇, 苦處偏苦。 若定以一結十二斗, 則可爲均役, 而田結旣少, 勢難支用, 依咸鏡道例, 姑行詳定法, 分三四等, 就各邑民力之苦歇, 參酌裁減, 則民蒙實惠, 亦可爲救弊之道, 姑以此分付, 待年事稍稔, 均田後方用大同爲宜; 一則以爲, 通一道均役, 然後朝家處置得當, 而可無民怨云。 右大同者三分居一, 右詳定者三分居二矣。" 禮曹判書李寅燁曰: "大同旣如是難行, 則以大、中、小邑分三等, 名以詳定, 就其苦重之役, 或減其半, 或減三分之一, 雖不能通一道均役, 猶勝於今日之倒懸, 此詳定之比大同差勝也。" 上命新監司, 下往後商量啓聞。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하니, 영의정 최석정이 말하기를, "해서 의 대동의 일을 실시함에 있어 지금 두 가지 의논이 있습니다. 그 하나는 말하자면 해서의 각읍에는 사대동 이 있어서 헐한 곳은 치우치게 헐하고 고달픈 곳은 치우치게 고달픕니다. 만약 1결에 대하여 12두로 정하면 역무를 균등하게 할 수 있으나, 전결이 이미 적으므로 형세가 지용하기에 어려우니, 함경도의 예에 의하여 잠정적으로 상정법을 행하되, 3, 4등으로 나누어 각읍의 민력의 고헐을 따라서 참작하여 재감 하면, 백성이 실지의 혜택을 입을 것이며, 또한 폐해를 구제하는 도리가 될 만하니, 아직은 이로써 분부하여 연사가 조금 풍년 들기를 기다려 균전 한 뒤에 바야흐로 대동법을 쓰는 것이 마땅하다고 여기오며, 하나는 말하자면 한 도를 통틀어 역무를 균등하게 한 뒤에야 조정의 처치가 아주 마땅하며, 그래야 민원이 없을 수 있다고 합니다. 위의 대동법을 행하자는 자는 3분의 1이고 위의 상정법을 행하자는 자는 3분의 2가 있습니다." 하고, 예조 판서 이인엽은 말하기를, "대동법을 이와 같이 시행하기가 어렵다면, 대읍중읍소읍으로써 3등급으로 나누어 상정으로써 이름하되, 그 역무의 고중에 따라서 혹 그 반을 감하든가 혹은 3분의 1을 감한다면, 비록 한 도를 통틀어 역무를 균등하게 할 수는 없다 하더라도 오히려 오늘날의 심한 고통보다는 나을 것이니, 이것이 상정법이 대동법에 비하면 조금 나은 것입니다." 하니, 임금이 새로 임명된 감사에게 명하여 내려간 뒤에 상량하여 계문하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月暈廻木星。</original>
        <translation>달무리가 목성을 둘렀다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李肇爲司諫, 兪命凝爲掌令, 洪萬迪爲持平, 李㙫爲副應敎, 崔錫恒爲吏曹參判, 趙泰億爲吏曹正郞。</original>
        <translation>이조를 사간으로, 유명응을 장령으로, 홍만적을 지평으로, 이집을 부응교로, 최석항을 이조 참판으로, 조태억을 이조 정랑으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>忠淸道 李翊漢、鄭栻, 慶尙道 朴鳳齡、李頣晩, 全羅道 黃啓河、李廷濟。 後數月, 次第復命。 翊漢貶林川郡守李湛、結城縣監鄭棟隆、海美縣監李喜泰, 褒鴻山縣監金興慶。 栻貶鎭岑縣監鄭世模、淸州牧使李萬齡、永同縣監洪重亨, 褒恩津縣監沈廷老。 鳳齡貶大丘判官朴世集、寧海府使李宜晩、河陽縣監李仁復, 褒長鬐縣監李東益。 頣晩貶山陰縣監鄭纉輝、咸陽郡守李鼎華。 啓河貶古阜郡守韓沅、長興府使朴星錫、海南縣監柳東起、井邑縣監權卨、靈光郡守朴守剛、龍安縣監宋相淹、興德縣監林再茂、泰仁縣監崔昌演, 褒羅州牧使李益著。 廷濟貶雲峰縣監鄭文彬、樂安郡守張友軫、長水縣監金混、潭陽府使韓世讓。 貶者或拿或罷, 褒者或陞職或賜帛下。 關西。 北、海西、關東竝同。</original>
        <translation>암행 어사를 제도에 파견하였다. 충청도에는 이익한·정식을, 경상도에는 박봉령·이이만을, 전라도에는 황계하·이정제를 보내었다. 그 뒤 수월만에 차례로 복명하였는데, 이익한은 임천 군수 이담·결성 현감 정동륭·해미 현감 이희태를 폄론하고, 홍산 현감 김흥경을 포계 하였으며, 정식은 진잠 현감 정세모·청주 목사 이만령·영동 현감 홍중형을 폄론하고, 은진 현감 심정로를 포계하였으며, 박봉령은 대구 판관 박세집·영해 부사 이의만·하양 현감 이인복을 폄론하고, 장기 현감 이동익을 포계하였으며, 이이만은 산음 현감 정찬휘·함양 군수 이정화를 폄론하였으며, 황계하는 고부 군수 한항·장흥 부사 박성석·해남 현감 유동기·정읍 현감 권설·영광 군수 박수강·용안 현감 송상엄·흥덕 현감 임재무·태인 현감 최창연을 폄론하고, 나주 목사 이익저를 포계하였으며, 이정제는 운봉 현감 정문빈·낙안 군수 장우진·장수 현감 김혼·담양 부사 한세양을 폄론하였다. 폄론한 자는 혹은 나문하고 혹은 파직하였으며, 포계한 자는 혹은 승직하고 혹은 비단을 내려 주었다. 관서·관북·해서·관동도 모두 같았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判義禁李寅燁上箚言, 以李廷師不首, 當問參聽人於臺臣, 上命緘問。 政院以臺臣, 今方銜命出去, 不可不急速擧行爲啓, 上使之緘問於未及發行前。 寅燁諉以曾無自禁府緘問臺臣之例, 不爲擧行。</original>
        <translation>판의금 이인엽이 차자를 올려 말하기를, "이정사가 자수하지 않으니, 참청한 사람을 대신에게 물어야 합니다." 하니, 임금이 명하여 함문 하게 하였다. 승정원에서 대신이 이제 방금 명령을 받들고 나가버렸으니 급속히 거행하지 않을 수가 없다고 아뢰니, 임금이 미처 발행하기 전에 함문하도록 하였다. 그러나 이인엽은 일찍이 의금부로부터 대신을 함문한 예가 없다고 핑계하고서 거행하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政徐宗泰呈病乞免, 遣承旨敦諭。</original>
        <translation>우의정 서종태가 병으로 사직 원서를 올려 면직하기를 원하니, 임금이 승지를 보내어 돈유하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>校理李世最上疏, 論朴鳳齡疏救李東彦之非, 以爲不顧內舅之嫌礙, 以注擬淸選, 非斥銓曹, 且論林世儉薦文衡之失, 玉堂處置鄭纉先之誤, 以爲是非倒置, 答曰: "朴鳳齡之旋擬舊踐, 朴世儉之直擧其名, 誠爲未安。</original>
        <translation>교리 이세최가 상소하여, 박봉령이 이동언을 소구한 잘못을 논핵하기를, "내구 가 혐애됨을 돌아보지 않고서 청선 에 주의 하였으므로 전조를 비난하여 배척했습니다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>至於鄭纉先之避, 宜在落科, 予未見其是非倒置也。"</original>
        <translation>또 임세검이 문형을 천거한 잘못과 옥당에서 정찬선을 처치한 잘못을 논핵하기를, "시비가 뒤바뀌었습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>鳳齡, 徐文𥙿之甥姪也。</original>
        <translation>답하기를, "박봉령을 즉시 구천 에 의주하고, 임세검을 직접 그 이름을 들어 천거한 것은 참으로 미안하다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>世儉以此引避遞。</original>
        <translation>정찬선이 인피한 경우는 마땅히 과거에 떨어질 때에 있었으니, 나는 그 시비가 뒤바뀐 것을 보지 못하였다." 하였다. 임세검은 이 때문에 인피하니 체직하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入軒轅左角星內。</original>
        <translation>달이 헌원 좌각성 안에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫李肇啓曰: "李廷師所傳鞫廳之言, 臺臣則曰: ‘親聽渠之爰辭, 則歸之孟浪, 瞻聆所及, 莫不駭訝。’ 其在事體, 終不可置之疑信之間。 王府所當覈出其參聽之人, 以辨其虛實, 而只以其自明之辭, 泛然議啓, 直請放送, 及稟處命下之後, 不卽擧行, 當臺臣發行之日, 始陳箚請發緘, 其踈漏稽緩之失, 不可無警責之道。 請禁府當該堂上, 從重推考。 軍威縣監李廷師, 旣入王府究覈之中, 緘問參聽, 又有成命, 則玆事未結殺之前, 不當晏然赴官。 災歲守令, 累月瘝曠, 殊甚可慮, 請遞差。" 答曰: "依啓。" 時, 禁府按治廷師, 曲意彌縫, 惟恐李師尙情節之畢露, 不顧獄體, 徑先放釋, 憚於再覈, 務爲延拖, 物情駭惋。 諫臣從輕規警, 欲以少塞公議, 而國言愈益喧藉矣。</original>
        <translation>사간 이조가 아뢰기를, "이정사가 전한 국청의 말을 대신은 말하기를, 그의 원사 를 친히 들으니, 맹랑한 데 돌리므로 보고 듣는 이마다 놀라고 의심하지 않는 이가 없다.고 하니, 사체에 있어서 끝내 반신반의하는 처지에 둘 수 없습니다. 왕부 에서는 마땅히 그 참청한 사람을 핵출하여서 그 허실을 분변하여야 하는데도 단지 그 저절로 밝혀진다는 말로써 범연히 의계하여 곧바로 방송하기를 청하고, 품처하라는 명이 내린 뒤에도 즉시 거행하지 않다가 대신이 떠나가는 날을 당하여 비로소 진차하여 함문을 내기를 청하였으니, 그 소루하고 계완 한 잘못을 경책하는 도리가 없을 수 없습니다. 청컨대 의금부의 해당 당상관은 중률에 따라 추고하소서. 군위 현감 이정사는 이미 의금부의 구핵하는 가운데에 들어왔으니 참청한 사람을 함문해야 할 것이며, 또 성명 이 있었으니 이 일이 아직 결말이 나기도 전에 태연히 고을에 부임한 것은 부당하였습니다. 흉년이 든 해에 수령이 여러 달을 비운 것은 특히 매우 염려할 만하니, 청컨대 체차하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다. 이때 의금부에서 이정사를 안치하여 곡진한 뜻으로 미봉한 것은 다만 이사상의 정절이 다 드러날까 두려워하여 옥체를 돌아보지 않고 앞질러 먼저 방석하고는, 재핵하는 데에 꺼리어 끌고 미루는 데 힘썼으니, 물정이 놀라서 한탄하였다. 간신이 가벼운 죄를 따라 규경하여 공의를 조금 막으려고 하였으나, 국언 이 더욱더 뭇사람의 입에 오르내려 시끄러웠다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402014_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判義禁李寅燁上疏曰: 臣於日昨箚批之後, 政院令金吾, 緘問臺臣, 而緘問臺臣, 事體自別, 直自本府, 創開無前之例, 則不但大關後弊, 亦非所以待臺閣之道。</original>
        <translation>판의금 이인엽이 상소하기를, "신이 일전에 차비한 뒤에 승정원에서 금오 로 하여금 대신을 함문하게 하였는데, 대신을 함문한 것은 사체가 자별한 것이며, 바로 본부로부터 전에 없었던 예를 처음 열었으니, 다만 후폐에 크게 관계될 뿐만 아니라, 또한 대각을 대우하는 도리가 아닌 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>政院則前後緘問, 非止一二, 故送言喉司, 使之依例發緘, 而往復之際, 臺臣已就路矣。</original>
        <translation>승정원에서는 전후로 함문한 것이 한두 번에 그치지 않았으므로, 후사 에 말을 보내어 예에 의하여 함문을 내도록 하였는데, 왕복할 즈음에 대신은 벌써 길을 떠났습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>無處憑問, 惟有待其復命, 而成命之下, 久稽奉行, 莫非臣遲鈍不及事之致也。</original>
        <translation>그러니 빙문할 곳이 없어, 다만 그 복명을 기다릴 뿐이었는데, 성명이 내려진 후에도 오랫동안 봉행을 지체시킨 것은 신이 지둔하여 일에 미치지 못한 소치가 아님이 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>第聞臺臣以伊時傍聽之問郞, 禁都爲某某指名, 發說於儕友間, 人多聞之云。</original>
        <translation>다만 듣건대 대신은 이 때에 방청한 문랑 과 금도 가 모모를 위하여 지명하여 제우 사이에 발설하였으므로 사람들이 많이 들었다. 고 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>今若使之自首, 則當初參聽之人, 亦豈敢隱而不發乎?</original>
        <translation>이제 만약 자수하도록 한다면 당초에 참청하였던 사람도 또한 어찌 감히 숨기고서 발설하지 않겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>不待緘問, 而自當有趁速究覈之道矣。</original>
        <translation>함문을 기다리지 않고서도 스스로 마땅히 빨리 구핵하는 도리가 있어야 할 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>然事異常規, 不敢直請, 惟聖明裁處。</original>
        <translation>그러나 일이 상규와는 다르므로 감히 직접 청하지 못하겠으니, 오직 성명께서 재처하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>答曰: "果有參聞之人, 則不必待其復命, 緘問臺臣, 使之自首爲宜。</original>
        <translation>대답하기를, "과연 참여하여 들은 사람이 있으면 반드시 복명하기를 기다릴 것도 없으니, 대신을 함문하여 자수하도록 하는 것이 마땅하다.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>依此擧行。"</original>
        <translation>이에 의거하여 거행하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402014_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>知事李彦綱上疏自訟曰: 頃年李東彦之論臣也, 摘抉希賊妻亂招中, 連信二字, 傅會於順命所假托希賊諺書中, 接置婢子之語, 勒加之罪, 而尋其語脈, 蓋疑臣家婢僕, 或有往來相通之事, 而不能檢束, 爲臣罪耳。 今憲臣所謂醜諺云者, 突然創出於文案, 臺章之外, 欲置之黯黮難明之科, 人之爲言, 胡至斯也? 答曰: "卿之被誣, 予已洞知, 意外臺言, 何必深嫌? 安心勿辭。" 校理沈壽賢, 以處置乖當, 被斥於同僚, 上疏陳辨, 救彦綱益力, 上亦優批答之。 彦綱行己賤汚, 素積謗衅, 而以其才辯便給, 上眷特厚。 壽賢旣論遞, 言者終又出力, 伸護至此, 公議益駭之。</original>
        <translation>지사 이언강이 상소하여 자송 하기를, "지난해에 이동언이 신을 논핵하였을 적에 희적 의 처의 난초중에서 연신 2자를 찾아내어서 윤순명이 가탁한 희적의 언서 중의 비자를 접치했다는 말에 갖다 붙여서 억지로 죄를 가하였는데, 그 어맥을 찾아본다면 대개 신가의 비복이 혹시 왕래하여 상통한 일이 있었는데도 능히 검속하지 못했음을 의심하여 신의 죄로 삼은 것입니다. 지금 헌신의 이른바 추언이란 것이 갑작스럽게 문안에서 창출되어 대장 이외에 암담하여 변명하기 어려운 죄과에 두려고 하니, 사람이 말썽을 지어내는 것이 어찌 이 지경에 이르는 것입니까?" 하니, 답하기를, "경이 무고를 당한 것은 내가 이미 환히 알고 있는데, 뜻밖의 대언을 가지고 어찌 반드시 깊이 혐의하는가? 안심하고 사직하지 말라." 하였다. 교리 심수현이 처치함이 사리에 어긋났다고 하여 동료에게 배척을 당하매, 상소하여 진변하고 이언강을 구원하는데 더욱 힘쓰니, 임금이 또한 우악한 비답을 내렸다. 이언강의 행신이 천오하여 평소에 비방이 쌓여졌는데도, 그 재변 이 아주 능숙했기 때문에 임금의 돌봄이 특별히 두터웠다. 심수현이 이미 체직하기를 논하였으나 말하는 사람이 끝내 또 힘을 내어 신호함이 이 지경에 이르게 되니, 공의가 더욱 놀랍게 여기었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>雷電。</original>
        <translation>천둥하고 번개쳤다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>右議政徐宗泰上箚陳情勢, 左議政李濡四箚, 陳情勢乞解, 竝優批不許。</original>
        <translation>우의정 서종태가 차자를 올려 정세를 진달하고, 좌의정 이유가 네 번 차자를 올려 정세를 진달하여 해직하기를 원하니, 모두 우비를 내리고 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副司果申鐔上疏, 以李廷師言語傍聽, 自首曰: 臣於丙戌九月, 以問事郞進參, 廷師對朴鳳齡自言: "林溥受刑時, 以不歇杖, 受責於李師尙" 云云, 臣之所聞如斯。</original>
        <translation>부사과 신심이 상소하여, 이정사의 말을 방청한 이유로서 자수하기를, "신이 병술년 9월에 문사랑으로 진참하였더니, 이정사가 박봉령을 대하여 스스로 말하기를, 임부가 형벌을 받을 때에 헐장 을 하지 않았다는 이유로써 이사상에게 책망을 받았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>朝命之下, 從實仰陳, 而臣於玆事, 實有所疑惑者。</original>
        <translation>하였으니, 신이 들은 바도 이와 같습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>頃因諫臣疏, 旣有稟處之命, 而有司之臣, 無端延拖, 及至鳳齡奉使之日, 亦有政院啓稟, 而又不卽承牌, 緩緩陳箚, 俾不得緘問於臺臣, 必待其遠去之後, 托以臺臣, 指名某某, 藉此風傳, 創出前古所無之事, 乃欲捨其本而究其末者, 有何大機關而然耶?</original>
        <translation>조정의 명이 내려지자 사실대로 앙진하였는데, 신은 이 일에 실지로 의혹되는 것이 있었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>其所較量伸縮之疏, 綻露無餘, 而諉以遲鈍, 其誰欺乎?</original>
        <translation>지난번에 간신의 상소로 인하여, 이미 품처하라는 명령이 있었는데도, 유사의 신하가 무단히 질질 끌고 미루어, 박봉령이 사명을 봉행하는 날까지 이르렀으며, 또한 승정원의 계품이 있었음에도 또 즉시 패초를 받들지 않고 천천히 진차하여 대신에게 함문할 수 없게 하였으며, 반드시 그들이 멀리 떠나기를 기다린 뒤에 대신이 모모를 지명하였다고 핑계하고서 이를 빙자하여 근거없는 소문을 전하여 전고에 없었던 일을 창출하여, 곧 그 근본을 버리고 그 끝부분을 궁구하려 한 것이니, 무슨 큰 기관이 있기에 그러하겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>況自首之規, 犯科人多未易覈出者。</original>
        <translation>그 교량하여 신축한 자취가 여지없이 탄로되었는데도 지둔한 이유로써 핑계한 것은 그 누구를 속이는 것입니까?</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>容或有此, 而今以言語參聽, 直請自首者, 此何擧措?</original>
        <translation>더구나 자수하는 법은 범과인을 쉽사리 핵출하지 못하는 것이 많을 적에는 혹시 이런 일이 있을 수도 있는데, 지금 말을 참청한 것을 가지고 바로 자수하기를 청하는 것은 무슨 거조입니까?</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>且臺臣旣曰親聞, 而發問臺臣, 猶爲失體。</original>
        <translation>또 대신이 말하기를, 친히 들었다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>況不待臺臣之言, 徑請傍聽之自首, 大失國體, 爲如何哉?</original>
        <translation>고 하였는데도, 대신을 발문하는 것은 오히려 체통을 잃는 것이 되는데, 더구나 대신의 말을 기다리지 않고 앞질러 방청한 자에게 자수를 청하는 것은 국체를 크게 잃는 것이 아니고 무엇이겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>臣之此言, 非敢爲一身地, 實爲聖朝惜此擧也。</original>
        <translation>신의 이 말은 감히 일신의 처지를 위함이 아니고 실은 성조의 이 거조를 애석히 여겨서입니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>答曰: "自首之外, 贅陳他說, 侵斥重臣, 不遺餘力, 誠可駭異也。"</original>
        <translation>답하기를 "자수하는 것 외에 쓸데없는 다른 말을 진달하여 중신을 침척하는 데 여력을 남기지 않았으니, 진실로 놀라고 괴이하게 여길 만하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>傳曰: "連觀三南狀啓, 染病、紅疫熾盛, 民人相繼死亡, 湖南爲尤甚。 誠極驚慘。 大抵紅疫死亡, 多於染病。 以昨年下送醫方, 申勑各道, 着實救療, 待其寢息, 恤典一體擧行。"</original>
        <translation>전교하기를, "연달아 삼남 의 장계를 살펴보건대, 염병과 홍역이 아주 성하여 백성이 서로 잇달아 사망하고 있는데 호남이 더욱 심하니, 진실로 매우 놀랍고 참혹한 일이다. 대저 홍역으로 사망하는 것이 염병보다도 많으니, 작년에 내려보낸 의방을 가지고 각도에 신칙하여 착실하게 구료하고, 그 병이 침식하기를 기다려서 구휼하는 은전을 일체로 거행하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黃海觀察使李彦經辭朝, 引見, 勉諭以送。</original>
        <translation>황해 관찰사 이언경이 사조하니, 인견하여 힘써 잘하라고 유시하여 보내었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭齊斗爲掌令, 金始煥爲持平, 李縡爲文學, 李正臣爲輔德, 任守幹爲副校理。</original>
        <translation>정제두를 장령으로, 김시환을 지평으로, 이재를 문학으로, 이정신을 보덕으로, 임수간을 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402018_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言韓配周啓曰: "判尹閔鎭厚之狠愎自恃, 縱恣無忌, 卽其平生伎倆耳。</original>
        <translation>정언 한배주가 아뢰기를, "판윤 민진후는 성질이 사납고 괴팍한 것만 스스로 믿고 방자하여 거리낌이 없는 것이 곧 그의 평생의 기량입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>向年聖敎, 洞燭其爲人, 摧折之斥退之, 不欲復置於周行者, 蓋欲使鎭厚, 思愆田廬, 悛改舊習也。</original>
        <translation>지난해의 성교에서 그의 사람됨을 통촉하시어 최절 하고 물리쳐서 다시는 조정의 반열에 두지 않으려고 한 것은 대개 민진후로 하여금 시골 집에서 허물을 생각하여 구습을 뉘우쳐 고치도록 하려 함이었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>如使鎭厚, 少有心腸, 則及其甄收, 飭躬戒行, 改心易慮, 不復如前之爲, 而宿習不改, 舊樣猶夫。</original>
        <translation>만일 민진후가 조금이라도 심장 이 있다면, 그 견수 하는 데 미쳐서 자신을 신칙하고 행동을 경계하여 마음을 고치고 생각을 바꾸어 다시는 전과 같은 행위를 하지 않아야 할 터인데, 묵은 습관을 고치지 못하고 옛 모양과 같았습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>今者李喜朝之山訟, 事係重大, 査事方張, 固當付諸有司, 以待其結末, 而鎭厚以喜朝之至親, 乃於査事未究竟之前, 敢引不襯之受敎, 至以法司遵用, 不至深慮等語, 肆然投疏, 自作斷案, 一以爲欺眩天聰之計, 一以爲蔑法濟私之地。</original>
        <translation>이제 이희조의 산송은 일이 중대한 데에 관계되어 조사하는 일이 방금 시작되었으니, 진실로 유사에 맡겨서 그 결말을 기다려야 할 것인데도, 민진후는 이희조의 지친으로서 바로 조사하는 일이 아직 끝나기도 전에 감히 시행하지 않은 수교를 인용하여 심지어는 법사가 준용하여 심려해 보지도 않는다는 등의 말로써 방자하게 투소하여 스스로 단안을 만들기까지 했으니, 하나는 천총을 속이는 계책이라 하겠고 하나는 법을 업신여겨 사사로운 일을 구제하려는 것이라 하겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>如此縱恣無嚴之習, 不可置而不論, 請閔鎭厚罷職。"</original>
        <translation>이와 같이 방자하고 무엄한 습관을 내버려 두고 논죄하지 않을 수는 없으니, 청컨대 민진후를 파직하소서."</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>不允。</original>
        <translation>하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院申前啓, 答曰: "閔鎭厚疏語, 非出於欺眩濟私之計。 今玆所論, 殊涉過當也。"</original>
        <translation>사간원에서 전계를 거듭 아뢰니 대답하기를, "민진후의 소어는 기현하고 사사로운 일을 구제하는 계책에서 나온 것이 아닌데, 이제 이 논핵한 것은 너무 정도에 지나쳤다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 上曰: "近來朝廷岐貳, 黨議日甚, 重任之臣, 連次引入, 殆無行公之日。 兵判事, 向時臺啓, 雖請推考, 措語非常, 當之者豈不不安乎? 纔已開諭, 而以鄭纉先之疏, 又爲引入矣。 予以崔啓翁爲不合於都堂錄者, 非因趙泰采疏而發也。 近者筵席不嚴, 李大成稱譽啓翁以爲: ‘無出其右’, 李肇則請改批旨中猥雜二字。 爲人君, 以猥雜者, 不得言其猥雜乎? 玉堂皆可謂放肆矣。 至以啓翁爲淸名直節, 豈敢爲如此縱恣之言也? 判義禁李寅燁, 以臺臣緘問, 復命必遲, 參聽人處, 使之自首, 未見其不可, 而申鐔之疏斥, 意非尋常。 蓋年前疏斥後, 不平之氣尙在, 予甚慨然也。"</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 임금이 말하기를, "근래에 조정이 두 갈래로 갈라져서 당의가 날로 심하고, 중임한 신하가 연달아 차례로 인피하여 들어가니, 거의 행공하는 달이 없었다. 병판의 일은 지난번의 대계에 비록 추고하기를 청하였으나 조어가 비상하니, 당한 자가 어찌 불안하지 않겠는가? 겨우 이미 개유하였던 것인데, 정찬선의 상소로써 또 인피하여 들어간 것이다. 내가 최계옹을 도당록에 합당하지 못하다고 한 것은 조태채의 상소로 인하여 발설한 것이 아니다. 요즈음은 연석이 엄하지 못하여 이대성이 최계옹을 칭찬하여 그보다 더 나은 사람이 없다. 하였고, 이조는 비지 가운데의 외잡이란 두 글자를 고칠 것을 청하였으니, 군주가 되어서 외잡한 사람을 가지고 그를 외잡하다고 말할 수 없겠는가? 옥당은 모두 방사하다고 말할 수 있겠다. 최계옹을 청명 직절하다고 하기에 이르렀으니, 어찌 감히 이와 같이 방자한 말을 할 수가 있는가? 판의금 이인엽이 대신의 함문 때문에 복명이 반드시 더디게 되매 참청한 사람에게 자수하도록 하였음은 그 불가한 것을 보지 못하겠는데, 신심이 상소하여 배척한 것은 뜻이 심상하지 않았으니, 대개 연전에 소척한 뒤에 불평스러운 기운이 아직도 있음을 내가 심히 개연히 여기고 있다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>木星入火微垣, 月犯心大星。</original>
        <translation>목성이 태미원에 들어가고, 달이 심대성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>玉堂上箚, 救崔啓翁曰: 啓翁言其人地, 固不下於他人。</original>
        <translation>옥당에서 차자를 올려, 최계옹을 신구하기를, "최계옹은 그 사람의 처지로 말한다면 진실로 타인보다 못하지 않습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>每一承召, 盡言無諱, 一進而斥廟堂之寬希賊, 再進而論大臣, 三進而論重臣。</original>
        <translation>한결같이 부르는 명을 받을 때마다 할 말을 다하여 숨김이 없었고, 한 번 나아가서는 묘당에서 용서하는 희적 을 물리쳤으며, 두 번 나아가서는 대신을 논핵하였고, 세 번 나아가서는 중신을 논핵하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>其言雖不一一中窾, 要非爲身謀也。</original>
        <translation>그 말이 비록 일일이 요점에 맞지는 않더라도 요는 자기 몸을 돌보기 위한 모계가 아니었는데, 모르겠습니다만 전하께서는 어디에서 격렬한 고뇌를 받으셨기에 이런 과중한 하교가 있으셨는지 의심스럽습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>不審殿下, 何所激惱, 而有此過中之敎耶?</original>
        <translation>이틀 동안에 엄지를 거듭 내리시어, 유신과 간신이 서로 잇달아 인피하여 파직되었으니, 이 한 가지 일로 인하여 점점 괴격하게 되어 조정 사이에 더욱 합하고 안정된 희망이 없어질까 저으기 염려스럽습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>兩日之內, 嚴旨荐降, 儒臣諫臣, 相繼引罷, 竊恐因此一事, 輾轉乖激, 朝著之間, 益無和靖之望也。</original>
        <translation>대답하기를, "지난번의 도당록에 최계옹의 이름도 또한 가운데에 있어서 마음으로 심히 불협하였으나, 말의 단서가 아직 나타나지 않았으므로 비록 연석에서는 말하지 않았지마는, 병술년 이후로 옥서 의 의망을 갖춘 것이 한두 번에 그치지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>答曰: "頃者都堂錄, 崔啓翁之名, 亦在其中, 心甚不協, 而言端未發, 雖不言於筵席, 丙戌以後, 備擬玉署, 非止一再, 而終始靳點, 是果激惱而然耶?</original>
        <translation>그런데도 처음부터 끝까지 낙점을 아낀 것은 이것이 과연 과격한 고뇌에서 그렇게 된 것일까?</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>伊日兩臣之筵奏, 出於護黨, 則此非縱恣而何?</original>
        <translation>이날도 두 신하의 연주한 것은 호당하는 데서 나왔다면 이것이 방자한 것이 아니고 무엇이겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>爾等雖欲救解, 不可得也。</original>
        <translation>그대들이 비록 구해하려고 하더라도 되지 않을 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>再進而論大臣, 三進而論重臣等說, 語極苟且, 意在務勝。</original>
        <translation>두 번 나아가서 대신을 논핵하고, 세 번 나아가서 중신을 논핵하였다는 등의 말은, 말이 매우 구차하여 뜻이 이기는 것만을 힘쓰는 데에 있다.</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>如使今日, 國體尊嚴, 安敢乃爾?</original>
        <translation>만일 오늘이라도 국체를 존엄하게 하려면 어찌 감히 그러하겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>良可慨然。"</original>
        <translation>진실로 개탄스럽게 여길 만하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙道彬爲應敎, 尹世綏爲司諫, 林世儉爲正言, 朴泰恒爲大司諫, 沈壽賢爲副修撰, 趙相愚爲判義禁。</original>
        <translation>조도빈을 응교로, 윤세유를 사간으로, 임세검을 정언으로, 박태항을 대사간으로, 심수현을 부수찬으로, 조상우를 판의금으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。 江原觀察使宋廷奎辭朝, 上引見。 廷奎陳折受之弊, 上命特先革罷江陵、春川、狼川三邑折受。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다. 강원 관찰사 송정규가 사조하니, 임금이 인견하였다. 송정규가 절수 의 폐단을 진달하니, 임금이 명하여 특히 강릉춘천낭천 3읍의 절수를 혁파하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。 慶尙觀察使洪萬朝辭朝, 上引見, 勉諭以送。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다. 경상 관찰사 홍만조가 사조하니, 임금이 인견하고 면유하여 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以蔡明胤爲持平, 宋正明爲副校理, 趙泰億爲兼文學, 李墪爲副提學。</original>
        <translation>채명윤을 지평으로, 송정명을 부교리로, 조태억을 겸문학으로, 이돈을 부제학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402027_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副司直金萬埰上疏, 極言都城之可守, 斥闊大難守之論, 以爲: "古所謂七里之郭, 擧其延袤而言。</original>
        <translation>부사직 김만채가 상소하여, 도성을 수비할 수 있음을 남김없이 말하고, 넓고 커서 수비하기 어렵다는 의논을 배척하여 말하기를, "예전에 이른바 7리의 곽 이라고 한 것은 그 연무 를 들어서 말한 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>今王城延袤, 猶不滿七里, 而以爲闊大, 有若過萬雉倍倍者然, 何哉?</original>
        <translation>지금 왕성의 가로와 세로는 오히려 7리에도 차지 못하고 있는데도, 활대하다고 하는 것은 만치 의 배에 갑절이나 지나친 것처럼 한 것이 있으니, 무슨 이유입니까?" 하고,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>且言城北釋伽峰稍下處, 先爲設備防捍北城, 洪福之役, 次第設施, 以爲固守之道。"</original>
        <translation>또 말하기를, "성북의 석가봉의 조금 낮은 곳에 먼저 설비하여 북성을 방어하되, 홍북성의 역사는 차례로 시설하여 고수하는 방도를 삼으소서." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>仍陳鬱陵島設鎭, 以作海防, 慶尙左兵營, 移之安東, 移置水使於今之左兵營等事, 上褒以爲國之誠, 疏本下廟堂, 使之稟處。</original>
        <translation>인하여 울릉도에 진을 설치하여 해방을 만들고, 경상 좌병영을 안동에 옮기고, 수사를 지금의 좌병영에 옮겨 설치하는 것 등의 일을 진달하니, 임금이 나라를 위하는 정성을 기리고 소본을 묘당에 내리어 품처하도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。 侍讀官宋正明陳監、兵營設屯及鹽盆、漁箭收稅之弊, 上納其言, 令各道査問, 革罷後啓聞。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다. 시독관 송정명이 감영병영에 둔전을 설치하는 것과 염분 어전 에 수세하는 폐단을 진달하니, 임금이 그 말을 받아들이어 각도로 하여금 사문하여 혁파한 뒤에 계문하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。 司諫尹世綏上疏曰: 噫! 國家用法, 莫嚴於討逆, 護逆, 亦逆, 法意尤嚴。 一有傾撓, 則倫紀斁王綱廢人國亡矣。 庚申逆獄, 實飜於己巳黨人之手, 而春秋大法, 已歸弁髦, 世變層生, 王法日頹, 使倫常大賊, 偃息累年, 卒至於釀成宮闈之禍, 殿下業已照燭, 必懍惕如一日也。 向年黯之情節, 已是覆載難容, 而自經辛巳, 益見其逆節昭著, 罪惡貫盈。 聖上快揮乾斷, 明施逆律, 爲殿臣子者, 宜莫敢容議, 而頃日筵席, 大臣追提黯事, 乃以逆律外, 無緣坐之法爲言。 噫! 此何言也? 其敢以黯爲非逆耶? 以謀害國母之賊, 必欲歸之於非逆, 乃謂之逆律之外者, 抑何意耶? 當初黯賊, 未克正刑, 徑先賜死, 此固失刑之大者, 而今反以不曾正刑爲諉, 欲收其已施之緣坐, 然則伸冤復爵, 又將爲次第事耶? 幸賴聖明, 嚴辭峻斥, 其說固不得行, 而臣恐亂臣賊子, 從此抵掌, 無所懲畏, 而國不爲國也。 同入大臣, 只引細嫌, 其餘諸臣, 率皆喑默而退, 前後三司之臣, 無一言以正。 世道之壞亂, 人心之陷溺, 一至於此, 向來溥、潜之變, 尙何足怪乎? 伏願聖明, 亟明懲討, 益嚴隄防, 使亂臣知懼, 邪說不作焉。 答曰: "向者筵席, 大臣提起不當提之事, 未免失言, 故旣已牢塞矣。 今乃不究本情, 遣辭非常, 其在事體, 殊極未安。"</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다. 사간 윤세유가 상소하기를, "아! 국가에서 법을 쓰는 것은 역적을 치죄하는 것보다 엄한 것이 없으므로, 역적을 비호하는 것도 또한 역이니 법의가 더욱 엄중하여야 합니다. 한 번 기울고 흔들림이 있으면 윤기 가 무너지고 왕강 이 폐하며, 나라가 멸망할 것입니다. 경신년 의 역옥은 실로 기사년 에 당인의 손에서 반복되면서 춘추 대법이 이미 변모 로 돌아갔으니, 세상의 변고가 거듭 발생하고 왕법이 날로 퇴폐하여 윤상의 대적으로 하여금 누워서 쉬게 한 지 여러 해인데, 마침내 궁위 의 화를 자아내기에 이르렀음을 전하께서 이미 조촉하셨으니 반드시 두려워하시기를 하루같이 해야 하셨습니다. 지난해에 민암의 정절은 벌써 이 천지 사이에서 용납하기 어려운 것인데, 신사년 이 지나면서부터 더욱 그 역절이 환하게 나타나 죄악이 가득찬 것을 보게 되었으므로 성상께서 시원하게 건단 을 발휘하시어 명백히 역률을 시행하였으니, 전하의 신자된 자는 의당 감히 용이하게 의논할 수 없는 것입니다. 그런데도 지난날의 연석에서 대신이 민암의 일을 소급하여 제의하면서, 바로 역률 외에 연좌의 법이 없다는 것으로써 말하였으니, 아! 이게 무슨 말입니까? 그것은 감히 민암을 역적이 아니라고 인정하는 것입니까? 국모를 모해한 역적을 가지고 반드시 역적이 아닌 데로 돌리면서 바로 역률의 외로 인정하려고 하는 것은 또한 무슨 의도입니까? 당초에 암적 을 능히 정형 하지 못하고 경솔히 먼저 사사한 것이 참으로 실형한 큰 잘못이었는데, 이제는 도리어 정형하지 않은 것을 핑계삼아, 그 이미 시행한 연좌를 거두려고 하니, 그렇다면 신원하고 복작하는 것도 또 장차 차례로 할 일이겠습니까? 다행히 성명께서 엄중한 말씀으로 준엄하게 물리친 데 힘입어 그 말이 진실로 행할 수 없게 되었지마는, 신은 난신 적자가 이로부터 손뼉을 치고, 징외하는 바가 없어서 나라가 나라 구실을 못할까 염려스럽습니다. 같이 들어온 대신은 단지 세혐만을 인책하고, 그 나머지 여러 신하들은 모두 말을 하지 못하고 잠잠히 물러났으며, 전후의 삼사의 신하들도 한 마디 말도 바로잡은 것이 없었습니다. 세도가 괴란하고, 인심의 함닉한 것이 이 지경에 이르게 되었으니, 지난번의 임부이잠의 변고는 아직도 어찌 괴이하게 여길 것이겠습니까? 삼가 원하건대 성명께서는 빨리 명백히 징토하시어 더욱 제방을 엄중히 하고, 난신으로 하여금 두려워할 줄을 알게 하여 사설이 일어나지 못하게 하소서." 하니, 대답하기를, "지난번에 연석에서 대신이 마땅히 제기하지 않아야 할 일을 제기하여 실언을 면하지 못하였으므로 이미 굳게 막았던 것인데, 이제 곧 본정을 구명하지 않고 말을 돌려보냄이 비상하니, 그것은 사체에 있어 매우 미안한 일이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13402030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以盧世夏爲持平, 李㙫爲副應敎, 任守幹爲校理, 權忭爲副修撰, 趙道彬爲兼輔德, 權以鎭爲修撰。</original>
        <translation>노세하를 지평으로, 이집을 부응교로, 임수간을 교리로, 권변을 부수찬으로, 조도빈을 겸보덕으로, 권이진을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>通京外, 紅疫癘疫物故者, 幾至累萬名。</original>
        <translation>서울과 지방을 통틀어 홍역여역으로 죽은 자가 거의 수만 명에 이르렀다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>諸道次第啓聞。</original>
        <translation>제도에서 차례로 계문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政徐宗泰上箚, 以尹世綏疏論崔錫鼎事, 引咎曰: 伊日臣繼有所對, 領相於逆律本事, 未有片辭之及, 而以其時右相申琓、判義禁李畬言爲達, 故遂隨而對之。 臺臣所謂非逆者, 苟非喪性, 孰有是心? 臺臣不究本意, 爲言罔極。 臣之所對, 旣不明白, 且無異辭, 則尤無以自安。 乞削臣職, 以尊國體。 上慰諭之。</original>
        <translation>우의정 서종태가 차자를 올려, 윤세유가 최석정의 일을 소론한 이유로써 인구하기를, "그 날에 신이 잇달아 대답한 것이 있었는데 영상이 역률의 본일에는 한 마디의 말도 미치지 않으면서 그 때 우상 신완과 판의금 이여의 말로써 진달하였기 때문에 신이 마침내 따라서 대답하였습니다. 대신의 이른바 비역 이라는 것은 진실로 본성을 잃은 사람이 아니라면 누가 이런 마음을 두겠습니까? 대신은 본의를 구명하지 않고 말한 것이 망극하므로 신의 대답한 것이 이미 명백하지 않았고 또 다른 말이 없었으니, 더욱 스스로 편안할 수가 없습니다. 바라건대 신의 관직을 삭탈하여 국체를 높이소서." 하니, 임금이 위유하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政崔錫鼎出城, 還納命召, 上命遣史官傳授, 遣承旨敦諭。</original>
        <translation>영의정 최석정이 도성을 나가면서 명소를 도로 바치니, 임금이 명하여 사관을 보내어 전수하게 하고, 승지를 보내어 돈유하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫尹世綏啓曰: "國家常典, 莫嚴於逆律, 春秋大義, 亦莫嚴於懲討, 而向日筵席, 大臣提起逆黯事, 敢以不服就死, 無緣坐等語, 肆然陳達。 噫! 以黯賊貫盈之惡, 當初賜死, 已是失刑, 而自經辛巳之獄, 其謀害國母之情節, 已彰著無餘矣。 此殿下所以追施逆律, 快明王法, 則黯之親屬緣坐, 自是應行之典, 而追行其律, 亦恨其晩。 今者大臣, 敢售異議於邦憲已定七八年久遠之後, 必欲不置之逆律, 欲收已施之緣坐者, 大反懲討之意, 則伊日入侍三司、 喉司諸臣, 職當同辭峻斥, 以嚴倫綱, 而率皆媕婀噤默, 終無一言而退。 其尸居不職之責, 不可不論, 請伊日入侍三司及承宣, 竝命罷職。" 答曰: "依啓。" 前啓判尹閔鎭厚罷職事, 停之。 入侍承旨黃一夏, 三司兪命疑、趙泰億、宋正明。</original>
        <translation>사간 윤세유가 아뢰기를, "국가의 상전은 역률보다 엄중한 것이 없고, 춘추의 대의도 또한 징토보다 엄격한 것이 없습니다. 그런데 지난번 연석에서 대신이 역적 민암의 일을 제기하여, 감히 불복하고 죽음에 나아갔으며, 연좌됨이 없었다는 등의 말로써 방자하게 진달하였으니, 아! 암적의 큰 죄악은 당초에 사사한 것이 이미 실형이었는데, 신사년 의 옥사를 거쳐 지나면서 그가 국모를 모해한 정절이 이미 남김없이 밝게 드러났습니다. 이것은 전하께서 역률로 추시하여 왕법을 통쾌히 밝히신 바이니, 민암의 친속으로 연좌되는 것은 이것이 응당 행해야 할 법이므로, 그 형률을 추행하는 것도 또한 그것이 늦었음을 한하고 있는데, 이제 대신이 감히 방헌이 이미 정하여진 지 7, 8년이 지난 오래된 뒤에 이의를 제기하여 반드시 역률에 두지 않으려고 하고, 이미 시행된 연좌자를 거두어 징토의 뜻을 아주 뒤엎으려고 하니, 그 날에 입시하였던 삼사 와 후사 의 여러 신하들은 직책상 마땅히 같은 말로 준엄하게 배척하면서 윤강을 엄중히 하여야 할 것인데도 모두가 어물어물 머뭇거리며 입을 다물고 끝내 한 마디 말도 없이 물러났습니다. 그들이 자리만 차지하고 직책을 다하지 못한 책임은 논핵하지 않을 수 없으니, 청컨대 그 날에 입시하였던 삼사와 승선 은 모두 명하여 파직하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하되, 전일에 아뢰었던 판윤 민진후를 파직하는 일은 정지하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403004_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政李濡, 以尹世綏疏中, 只引細嫌之語爲嫌, 上箚引咎, 上慰諭之。</original>
        <translation>좌의정 이유가 윤세유의 소 가운데에 단지 세혐이란 말을 인용하여 혐의를 한다는 이유로써 차자를 올려 인구하니 임금이 위유하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403004_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副校理宋正明、兼文學趙泰億上疏, 引辛巳申、李兩臣之箚議以爲, 七八年來, 三司之間, 未嘗以此爲咎, 獨於今之大臣, 謂爲護逆, 以爲擠逐大臣之資, 上答曰: "疏中引未處分前不用之疏議, 有若對擧者然, 其在事體, 豈容如是? 極其無嚴也。"</original>
        <translation>부교리 송정명과 겸문학 조태억이 상소하여, 신사년 의 신 이 두 신하의 차의를 인용하여 이르기를, "7, 8년 동안 삼사의 사이에 일찍이 이 일로써 책망하지 않았는데, 유독 지금의 대신에게만 역적을 비호하였다고 이르는 것은 대신을 배척하여 내쫓으려는 자료를 삼는 것입니다." 하니, 임금이 대답하기를, "소중에 아직 처분되기 전의 채용하지 않은 소의를 인용하여 대거 처럼 한 것이 있으니, 그것이 사체에 있어서 어찌 이와 같은 것을 용납하겠는가? 아주 무엄하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副提學李墪上疏曰: 竊念人臣進言之體, 固非一端。</original>
        <translation>부제학 이돈이 상소하기를, "가만히 생각하건대 신하들이 진언하는 체제가 진실로 일단만이 아닙니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>臺閣論思之規, 儘亦多岐, 聽其言而察其事, 則可知其人之邪與正矣。</original>
        <translation>대각이 논사하는 법도 또한 많은 갈래이니, 그 말을 듣고서 그 일을 살피면 그 사람의 사곡함과 정직함을 알 수 있을 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>今諫臣之疏, 其所設計, 可謂慘矣。</original>
        <translation>지금 간신의 상소는 그 설계한 것이 참혹하다고 말할 수 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>言事而變其實, 論人而反其正, 是特乘時傾陷之手段耳。</original>
        <translation>일을 말하면서 그 실상을 변경시키고, 사람을 논하면서 그 정직함을 뒤바꾸었으니, 이것은 다만 시세를 이용하여 경함하는 수단일 뿐입니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>何諫臣之自詡以不識, 俯仰而演出, 筵席所無之說, 欲售一時擠陷之計耶?</original>
        <translation>어찌 간신이 알지 못한다고 스스로 자랑하면서 내려다보고 쳐다보면서 연출하며, 연석에서 없었던 말을 한때의 제함 하는 계책으로 쓰려는 것입니까?</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>伏願聖明, 恢秉公之心, 體堲讒之訓, 使是非明而朝著靖, 國家幸甚。</original>
        <translation>삼가 원하건대 성명께서는 편벽됨이 없이 두루 공평함을 가지는 마음을 넓히시고 참소하는 것을 미워한다는 훈계를 본받으시어 시비를 명백하게 밝히시고 조정을 편안하게 하시면 국가가 매우 다행하겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>答曰: "堲讒等說, 終未可曉也。"</original>
        <translation>답하기를, "참언하는 것을 미워한다는 등의 말은 끝내 깨닫지 못하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙泰老爲吏曹參議。</original>
        <translation>조태로를 이조 참의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403005_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>校理李世最、副修撰沈壽賢、副應敎李㙫上疏, 以三司引咎, 壽賢、㙫, 極口攻斥, 尹世綏至有危險傾軋, 捃摭抉摘等語, 上答以勿辭。</original>
        <translation>교리 이세최부수찬 심수현부응교 이집이 상소하기를, "삼사가 인구하면서 심수현이집을 온갖 말을 다하여 공격 배척하는데, 윤세유는 위험하게 남을 모함하며 온갖 것을 주워 모아 결적 등의 말이 있기에 이르렀습니다." 하니, 임금이 답하기를, "사직하지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪命雄爲承旨, 尹世綏擢拜承旨, 朴行義爲司諫, 李縡爲正言, 洪萬迪爲持平, 鄭栻爲副校理, 李觀命爲副應敎, 李允文爲弼善, 金宇杭爲判尹, 權以鎭爲文學。</original>
        <translation>유명웅을 승지로, 윤세유를 승지로 발탁 임명하고, 박행의를 사간으로, 이재를 정언으로, 홍만적을 지평으로, 정식을 부교리로, 이관명을 부응교로, 이윤문을 필선으로, 김우항을 판윤으로, 권이진을 문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>土星犯天高星。</original>
        <translation>토성이 천고성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>同副承旨尹世綏, 又陳疏辨斥諸臣之疏, 答曰: "爾之前疏所論, 雖不諒大臣之本心, 而所執則正矣。 黯賊謀害國母之罪, 至辛巳獄而愈益彰露, 追施逆律, 以正王法, 而如黯之窮凶極惡, 不得快正邦刑, 心常痛惋矣。 請釋緣坐, 出於意外, 此予所以嚴辭牢塞者也, 而入侍三司之臣, 默無一言, 劾罷之論, 誠得臺體矣。 大抵爾之疏論, 實出於嚴討賊之典, 而李墪之疏, 敢以邪正堲讒等說, 肆然陳達, 何其無忌憚至此耶? 極可寒心也。 此等是非, 不可不明, 故如是縷縷耳。 爾無可嫌, 卽出察職。"</original>
        <translation>동부승지 윤세유가 또 진소하여 여러 신하들의 상소를 변별하여 배척하니, 답하기를, "그대의 전소에 논한 것은 비록 대신의 본심을 헤아리지는 못하였지마는 지론은 정직하였다. 암적이 국모를 모해한 죄는 신사년 의 옥사에 이르러 더욱 더 드러나서 역율을 소급 시행하여 왕법을 바로잡았으니, 민암과 같은 아주 흉악한 자를 방형 으로 통쾌하게 바로잡지 못하였음을 마음속으로 항상 통완하게 여기고 있었다. 연좌된 자의 석방을 청한 것은 뜻밖에서 나왔으나, 이는 내가 엄중한 말로 굳게 막는 것인데, 입시하였던 삼사의 신하들이 잠잠히 한 마디 말도 없었으니, 핵파하라는 논의는 진실로 대간의 체통을 얻은 것이다. 대저 그대의 소론은 참으로 토적의 법을 엄하게 하는 데에서 나왔는데, 이돈의 상소는 감히 사정과 즉참 등의 말로써 방자하게 진달하였으니, 어찌 그 기탄함이 없는 것이 이 지경에 이르렀느냐? 매우 한심할 만한 일이다. 이들의 시비는 명백히 하지 않을 수 없으므로 이와 같이 상세히 말한다. 그대는 혐의할 만한 것이 없으니, 즉시 나와서 직책을 보살피도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官, 始講節酌通編。</original>
        <translation>옥당관을 소대하여 처음으로 절작통편을 강하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯軒轅第二星。</original>
        <translation>달이 헌원성 제2성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯木星。</original>
        <translation>달이 목성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹行敎爲校理, 金興慶爲副校理, 李台佐爲副修撰。</original>
        <translation>윤행교를 교리로, 김흥경을 부교리로, 이태좌를 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前縣監申聖夏、前檢閱申靖夏等, 在憂服中上疏曰: 臣等伏聞, 頃日筵中, 大臣有以逆黯緣坐事, 至引先臣辛巳獻議爲言。 臣始聞此言, 驚駭訝惑。 繼得見諫臣疏避, 及趙泰億、宋正明等疏本, 誠不勝痛毒焉。 玆事自有先臣獻議, 其與今日諸臣所證援, 節節相背, 不得不一暴焉。 先臣曾於辛巳當賊黯追施逆律之日, 其時判義禁李畬, 以黯之妾子有道處絞一款, 請議于大臣, 先臣以逆律挐戮, 乃是法典, 而追施大辟, 旣無可考之法例, 無寧貸死獻議, 敢請睿裁。 寧有一毫近似於今日大臣請收緣坐於處分已定之後哉? 今泰億等, 急於伸救大臣, 至曰頃年之事, 未嘗爲咎, 獨於今之大臣, 操持至此, 又曰孥戮與親屬定配, 均是緣坐一事, 言其輕重, 孥戮尤重, 又曰在其子而旣請貸死, 則況其親屬之定配乎云云者, 尤不成說, 而其亦無嚴之甚矣。 伊時天討旣行, 凡係惡逆緣坐之律, 旣皆次第畢擧, 則先臣之議, 只因金吾疏稟, 以有道之年久後追施大辟, 未有可考之例, 獻議而已, 非以孥戮, 爲有違法例也, 則語意脈絡, 本不干涉於緣坐之事, 而今大臣、諸臣, 以此牽合, 欲售其欺天誣人之計, 誠可痛也。 若以黯爲非逆則已, 逆獄緣坐, 豈可以子與親屬, 有輕重, 而請原釋耶? 古今天下, 未有如此逆律, 其所爲言, 與先臣之議, 不啻燕、越, 則亦何費辭而辨明耶? 答曰: "先卿辛巳獻議本意, 予豈不知? 趙泰億等疏語之無嚴, 予亦洞知, 而第以大臣之言, 混然歸之於欺天, 此則決知其不可也。"</original>
        <translation>전 현감 신성하전 검열 신정하 등이 우복 중에 있으면서 상소하기를, "신 등이 삼가 듣건대 요즈음 연중에서 대신이 역적 민암의 연좌한 일로써 선신 신완 이 신사년 에 헌의를 인용하여 말을 하기에 이르렀다고 하니, 신은 처음 이 말을 듣고 놀랍고 아혹 하였습니다. 잇달아 간신이 소피한 것과 조태억송정명 등의 소본을 얻어 보고는 진실로 통독함을 금하지 못하겠습니다. 이 일은 선신의 헌의가 있었을 때부터 그것이 오늘날의 여러 신하들이 증원한 것과 절절이 서로 어긋나는 것으로 한 번 폭로하지 않을 수 없습니다. 선신은 일찍이 신사년에 적암 에게 역률을 추시하던 날을 당하여, 그때의 판의금 이여가 민암의 첩자 민유도를 교형에 처한다는 한 조항 때문에 대신에게 의논하기를 청하였는데, 신의 죽은 아비는 역률로써 노륙 하는 것은 곧 법전인 것이며, 대벽 을 추시하는 것은 이미 상고할 만한 법례가 없으니, 차라리 대사 로 헌의하여 감히 예재를 청합니다.고 했으니, 어찌 일호라도 오늘의 대신이 처분이 이미 결정된 후에 연좌를 거두기를 청한 것과 근사함이 있겠습니까? 이제 조태억 등은 대신을 신구하는 데 급하여 말하기를, 지난해의 일은 일찍이 책망하지 않았는데, 유독 오늘날의 대신에게만 절개를 지킨 것이 이 지경에 이르렀다.고까지 했으며, 또 말하기를, 노륙과 친속을 정배시키는 것은 똑같이 연좌의 일사이나, 경중으로 말하면 노륙이 더욱 중하다. 하고, 또 말하기를, 그 아들에게 있어 이미 대사를 청하였는데, 하물며 친속을 정배시키는 것이겠습니까?고 말한 것은 더욱 말이 조리에 맞지 않으니, 그것도 또한 무엄함의 심한 것입니다. 그 때에 천토 가 이미 행하여져서 무릇 악역 연좌의 율에 관계된 것은 벌써 모두 차례대로 다 시행되었으니, 신의 죽은 아비의 의논은 단지 금오 의 소품으로 인하여 민유도에게 해가 오래된 뒤에 대벽을 추시하는 것은 상고할 만한 예가 없다고 헌의하였을 따름이고, 노륙으로써 법례를 어김이 있다고 한 것이 아닙니다. 어의의 맥락이 본시 연좌의 일에는 간섭하지 않았는데도 이제 대신과 여러 신하들이 이로써 억지로 끌어다 맞추어 그 하늘을 속이고 사람을 기만하는 계책을 행하려고 하니, 진실로 통탄할 만한 것입니다. 만약 민암의 일로써 역적이 아니라고 인정한다면 그만이지마는, 역옥에 연좌된 일이 어찌 아들과 친속에 경중이 있다고 하여 원석 을 청할 수 있겠습니까? 고금 천하에 이와 같은 역률은 있지 않았으며, 그의 말한 바가 선신의 의논과는 연월 뿐만이 아니라면 또한 어찌 말을 허비하면서 변명하겠습니까?" 하니, 답하기를, "선경 이 신사년 에 헌의한 본뜻을 내가 어찌 알지 못하겠는가? 조태억 등의 소어가 무엄한 것도 내가 또한 환히 알고 있는데, 다만 대신의 말로써 혼연히 임금을 속이는 데 돌리었으니, 이것은 결코 그것이 옳지 못함을 알겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>發送暗行御史洪重休於咸鏡道, 李縡於平安道。</original>
        <translation>암행 어사 홍중휴를 함경도에, 이재를 평안도에 내어 보냈다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>重休貶端川郡守曹復卿、明川府使安大規, 褒甲山府使朴昌潤、咸興判官李喜聃; 縡貶 咸從縣令崔禎、熙川郡守尙經周、德川郡守李遂良、前郡守李性天、成川府使金昌國、義州府尹李萬選、鐵山府使李壽民, 褒江界府使權𢜫、永柔前縣令李衡佐。</original>
        <translation>홍중휴는 단천 군수 조복경명천 부사 안대규를 폄론하고, 갑산 부사 박창윤함흥 판관 이희담을 포계하였으며, 이재는 함종 현령 최정희천 군수 상경주덕천 군수 이수량전 군수 이성천성천 부사 김창국의주 부윤 이만선철산 부사 이수민을 폄론하고, 강계 부사 권성전 영유 현령 이형좌를 포계하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>承文副正字尹聖時上疏以爲, 逆律外無緣坐六字, 初無所錄, 語極張皇。</original>
        <translation>승문원 부정자 윤성시가 상소하여 이르기를, "역률외무연좌란 6자는 처음에 기록된 바가 없고, 말도 매우 장황합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>傳曰: "還出給。"</original>
        <translation>전교하기를, "도로 돌려 주도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以申銋爲吏曹參議。</original>
        <translation>신임을 이조 참의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403020_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判府事李畬上疏曰: 大臣援臣辛巳一箚, 而以法不可撓爲言, 臣之仍以致法, 終爲失職。 臺臣疏語, 以討逆不嚴爲慮, 則陳箚申稟, 難免謬妄。 以此以彼, 安得無罪? 上答曰: "於卿少無可引之嫌, 安心勿待罪。"</original>
        <translation>판부사 이여가 상소하기를, "대신이, 신이 신사년 에 올린 한통의 차자를 가지고 원용하면서 법을 굽힐 수 없다 말하고, 신이 이어서 치법 하였기 때문에 끝내 실직하였다고 합니다. 대신의 소어가 토역 에 엄중하지 못하였음을 염려한 것이라면 진차하여 신품한 것은 유망함을 면하지 못할 것입니다. 이러나 저러나 어찌 죄가 없을 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 답하기를, "경에게는 조금도 인혐할 만한 것이 없으니, 안심하고 대죄하지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是日, 慶尙道 咸陽地雨雪, 全羅道 茂朱等地雨雹, 澟如嚴冬。</original>
        <translation>이날 경상도 함양 땅에 비와 눈이 내리고, 전라도 무주 등 지방에 우박이 내렸으며, 추위가 엄동과 같았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>江原道 原州等地, 下霜雪。</original>
        <translation>강원도 원주 등 지방에는 서리와 눈이 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹行敎爲副應敎, 旋移執義, 李正臣爲校理, 權以鎭爲修撰, 洪景濂爲掌令, 鄭纉先、李柱天爲持平, 鄭必東、洪好人爲正言, 南相夏爲獻納, 崔昌大爲輔德。</original>
        <translation>윤행교를 부응교로 삼았다가 즉시 집의로 옮기었고, 이정신을 교리로, 권이진을 수찬으로, 홍경렴을 장령으로, 정찬선이주천을 지평으로, 정필동홍호인을 정언으로, 남상하를 헌납으로, 최창대를 보덕으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李邦彦爲持平, 李聖肇爲正言, 丁道復爲文學, 尹行敎爲校理, 崔錫恒爲副提學, 李正臣爲執義。</original>
        <translation>이방언을 지평으로, 이성조를 정언으로, 정도복을 문학으로, 윤행교를 교리로, 최석항을 부제학으로, 이정신을 집의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李世最爲持平, 趙道彬爲應敎, 任守幹爲修撰。</original>
        <translation>이세최를 지평으로, 조도빈을 응교로, 임수간을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言鄭必東啓曰: "前冬筵中大臣, 遽發逆黯緣坐疏釋之請, 實是恒情之外, 而擧朝趨靡, 無一糾正之論。 護黨之輩, 相繼投疏, 角勝公議, 至於李墪, 乃以堲讒邪正等說, 筆之於章牘之間, 欲售其眩惑嘗試之計。 如此懷私蔑公之人, 不可不明辨痛斥, 請罷職不敍。 趙泰億、宋正明等, 乃以其時入侍三司, 喑無一言而退, 及夫被斥於諫臣也, 所當自反愧服, 恭俟物議, 乃反汲汲投疏, 反詈言者, 恣意詬辱, 無復顧藉。 似此風習, 誠甚不韙, 不可置而不論。 請竝命罷職不敍。" 答曰: "不允。" 李墪事, 依啓。</original>
        <translation>정언 정필동이 아뢰기를, "지난 겨울에 연중에서 대신이 갑자기 역적 민암에 연좌된 자를 소석하자는 소청을 발설한 것은 참으로 이것은 항정의 밖이었는데도 온 조정이 쏠려 따라가서 한 사람도 규정하는 의논이 없었습니다. 자기 당만 비호하는 무리들이 서로 잇달아서 투소 하여 공의와 승부를 다투고, 이돈에 이르러서는 바로 즉참과 사정 등의 말을 장독의 사이에 써서 그의 현혹하여 상대방의 속 마음을 떠보는 계책을 행하려고 하였으니, 이와 같이 사정만 생각하고 공도를 멸시하는 사람은 명백하게 분별하고 엄격히 배척하지 않을 수 없으니, 청컨대 파직하여 서용하지 마소서. 조태억송정명 등은 바로 그 때에 입시하였던 삼사로서 잠잠히 한 마디 말도 없이 물러났습니다. 대저 간신에게 공척을 당하게 되었으면 마땅히 스스로 반성하여 부끄럽게 여기어 복종하고, 공손히 물의를 기다려야 할 것인데, 도리어 투소하는 일에 조급히 서두르고 말하는 자를 도리어 꾸짖어 방자하게 후욕하면서 다시 자중한 것이 없습니다. 이와 같은 풍습은 진실로 매우 옳지 못하므로, 내버려 두고서 논핵하지 않을 수 없으니, 청컨대 모두 명하여 파직하게 하소서." 하니, 답하기를, "윤허하지 않는다." 하고, 이돈의 일만 아뢴 대로 하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403025_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言李聖肇上疏, 辨暴鞫獄時被罪之冤曰: 臣以辛巳問郞, 雖日進鞫坐, 而推覈衆囚之際, 諸問郞不能一齊在座。 或因飮食, 或以休憩, 迭相出入, 則其不得悉聞罪人招辭, 事理然也。 順命招辭之有某語, 臣初不得親聽, 而旣無推案所載, 故亦無見知矣。 及其更問之日, 致疑盤問之, 與前有異, 問諸必重而後, 始聞其語。 逮至因溥疏, 設鞫之日, 以書往復於必重, 而所答與初所傳無異, 故以此悉陳於置對之日。 此不過證明其初不親聽罪人之語而已, 非以全不參涉於前後捧招之謂也, 而於其罪目有曰, 連日仕進, 而終始不爲參涉云者, 已不相近, 且罪人招辭三度, 乃渠之筆, 可見掩諱之迹云者, 尤不成說。 鞫廳所覈, 乃是凶言, 初發時參聽及執筆, 而考其執筆, 乃必重也。 臣又旣非參聽, 則其他招辭, 臣雖遍書, 本非可論於罪之有無也。 有何一毫近似於掩諱之迹, 而反以此爲罪, 此臣所以夙宵痛心者也。 答曰: "旣無掩諱之迹, 何必追咎? 爾其勿辭。"</original>
        <translation>정언 이성조가 상소하여, 신사 국옥 때에 죄를 입은 원통함을 변론하여 폭로하기를, "신이 신사년 의 문사랑으로서 비록 날마다 국좌에 나아갔으나, 많은 죄수를 추핵할 즈음에 여러 문사랑들이 일제히 자리에 있을 수가 없었습니다. 혹은 음식으로 인하여 혹은 휴게로 인하여 서로 교대하여 출입하였으니, 그들이 죄인의 초사를 다 들을 수가 없었음은 당연한 사리이었습니다. 윤순명의 초사에 모어가 있었음은 신이 처음에 몸소 듣지 못하였고, 추안에도 기재된 것이 없었으므로 또한 눈으로 보고 알 수가 없었습니다. 그 다시 추문하던 날에 이르러 의심을 두고 자세히 캐어 물었더니 전일과 다름이 있으므로, 여필중을 추문한 뒤에 비로소 그 말을 들었습니다. 임부의 소로 인하여 국청을 설치하던 날에 이르러서 글로써 여필중에게 왕복했는데, 답한 것이 처음에 전한 것과 다름이 없는 까닭으로 이로써 치대하던 날에 죄다 진달하였으니, 이것은 그 처음에 몸소 죄인의 말을 듣지 못하였음을 증명한 데에 지나지 않았을 따름이요, 전연 전후의 봉초 에 참섭하지 않았음을 이르는 것이 아닙니다. 그 죄목에 있기를, 연일 사진 하고서도 시종 참섭하지 않았다. 한 것은 이미 서로 근사하지도 않으며, 또 죄인의 초사를 세 차례 하였다고 함은 바로 그의 필적에서 엄휘한 자취를 볼 수 있다.는 것은 더욱 말이 조리에 맞지 않습니다. 국청에서 핵문한 바는 곧 이것이 흉언이니, 처음 발생하였을 때에 참청하고 집필하였는데, 그 집필한 것을 상고하면 바로 여필중이 한 것입니다. 신이 또 이미 참청하지 않았으니, 그 다른 초사는 신이 비록 두루 썼더라도 본시 죄의 유무를 논할 수가 없습니다. 어찌 일호라도 엄휘한 자취에 근사함이 있겠습니까? 도리어 이로써 죄로 삼았으니, 이는 신이 아침 저녁으로 통심하게 여기는 것입니다." 하니, 대답하기를, "이미 엄휘한 흔적이 없는데, 어찌 반드시 추구하겠느냐? 그대는 사직하지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上奠酌於永昭殿, 親製祭文。 其文曰: 緬惟賢德, 漢 馬可方。 蘭襟淵靜, 玉度齊莊。 懋昭儉約, 不喜華鮮。 濯龍絶私, 宮庭肅然。 齊雞、周珥, 恒存警戒。 六年長秋, 一心匪懈。 昔歲浯灘, 返御蒼黃。 旣不臨救, 又未臨喪。 流光荏苒, 倐已卅載。 永言思之, 寧不心痗? 矧玆慶德, 靈閣密邇。 瞻拜之久, 可無一莅? 于差穀朝, 同我元良。 侑以忱辭, 庶歆此觴。</original>
        <translation>임금이 영소전 에 전작하고, 친히 제문을 지었다. 그 제문에 이르기를, "아득히 현덕을 생각하니 한나라 마후 에 견줄 만합니다. 난금 은 고요한데 아름다운 법도는 엄숙하였습니다. 검약하기를 힘쓰고 사치하기를 좋아하지 않으며, 탁룡 에서 사사로운 일을 끊으니 궁정이 숙연하였습니다. 제계 와 주이 가 항상 곁에 있어 경계하니 6년 동안 장추궁 에 있으면서 한결같은 마음으로 조심하여 게을리하지 않았습니다. 예전 경신년 에 창황하게 나갔다 돌아오니, 이미 임구하지 못하였고 또 임상하지 못하였습니다. 흐르는 세월이 점점 지나가서 벌써 30년이 지나갔으니, 길이 생각하건대 어찌 마음이 괴롭지 않았겠습니까? 더구나 이 경덕은 영각이 가까이 있으므로 첨배한 지가 오래 되었으니, 한 번 임하지 않을 수가 있겠습니까? 아! 좋은 날을 가려서 우리 원량 과 같이 정성스러운 말로써 권하오니, 이 드리는 잔에 흠향하시기를 바랍니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>修撰任守幹上疏曰: 向者諫臣之侵斥大臣, 極其深峻, 直驅之於罔測之科, 餘鋒所及, 徧斥三司。 究其本旨, 則出於傾軋之計。 殿下不復深察, 反加奬擢, 致使風波蕩薄, 朝著殆空, 未知國事, 稅駕於何地也。 答曰: "諫臣之疏, 所執旣正, 雖於大臣本意, 有不相諒者, 豈可斥之以傾軋乎? 誠可異也。"</original>
        <translation>수찬 임수간이 상소하기를, "지난번에 간신이 대신을 침척하여 그 심준함을 더하고, 곧바로 망측한 죄과에 몰아 넣었으며, 나머지 칼날이 미친 바는 삼사까지 두루 배척하였는데, 그 본지를 궁구하면 경알 의 계책에서 나온 것입니다. 그러나 전하께서는 다시 깊이 살피지 않으시고 도리어 장려하고 탁용하여, 풍파를 널리 입혀서 조정이 거의 비도록 했으니, 국사를 어떤 지경에 세가 할지를 알지 못하겠습니다." 하니, 답하기를, "간신의 소에서 확집하는 바가 이미 정직하니, 비록 대신의 본의에는 서로 헤아리지 않는 것이 있더라도 어찌 경알한 것으로써 배척할 수 있겠느냐? 진실로 괴이하게 여길 만하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。 時於召對, 連講節酌通編, 是日講訖。 檢討官任守幹進曰: "節酌通編, 乃朱子文字, 豈不合進講, 而此不過朋儕間閒漫酬酢, 不切於帝王治平之術。 序、記、祭文、墓誌等文字, 尤不合進講, 然旣已進講, 姑限封事以上畢講, 其下則停止, 抄出歷代名臣奏議, 進講爲宜。" 侍講官李觀命曰: "大賢一言一事, 一動一靜, 皆可慕則, 而朋儕間酬酢問答, 有同對證命藥, 皆切於省察之工, 豈可謂之閒漫而棄之?" 知事李寅燁右守幹言, 觀命曰: "朱子片言隻字, 莫非義理所在, 後學安敢妄論? 任守幹、李寅燁, 俱極無嚴。" 退又申疏, 力斥其說, 守幹疏辨之語, 益悖。 上方寵任寅燁, 而寅燁右守幹也, 故上亦右守幹, 而非責觀命。 蓋自尹鑴改註中庸, 誣辱朱子之後, 南北之黨, 皆不尊朱子, 而朴世堂、崔錫鼎, 改朱子經書註釋, 益肆譏侮, 其黨又以朱子, 是宋時烈所尊也, 遂移仇朱子, 竝加排斥, 年少悖妄之徒, 至或名呼, 而詆訾無忌。 時烈雖見嫉於一隊, 四五百載前, 中國先聖, 何與於東國黨論, 而同被其厄哉? 其亦怪矣。 守幹是小北, 寅燁乃錫鼎之黨, 故其言如此。 斯文變怪, 至此而極矣。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 이때 소대에 절작통편을 연강하였는데 이날 강을 마치니, 검토관 임수간이 진언하기를, "절작통편은 바로 주자의 문자이니, 어찌 진강하기에 합당하지 않겠습니까마는, 이것은 친구 사이에 한만하게 수작한 것에 지나지 않으니, 제왕의 치평하는 방법에는 절실하지 못합니다. 서기제문묘지 등의 문자는 더욱 진강하기에 합당하지 못하지만, 그러나 이미 진강하였으니 잠정적으로 봉사 이상에 한해서만 필강하고, 그 이하는 정지하시되, 역대 명신의 주의는 초출하여 진강하게 함이 마땅하겠습니다." 하니, 시강관 이관명이 말하기를, "대현의 일언 일사와 일동 일정은 모두 본받을 만한 것이며, 그리고 친구 사이에 수작하여 문답한 것도 병증에 따라 약을 쓰는 것과 같음이 있으므로, 모두 성찰하는 일에 간절한데, 어찌 한만하다고 해서 버릴 수 있겠습니까?" 하였다. 지사 이인엽이 임수간의 말을 편드니, 이관명이 말하기를, "주자가 남긴 편언 척자 는 의리가 있지 않은 것이 없는데, 후학이 어찌 감히 망녕되게 논평하겠습니까? 임수간과 이인엽이 모두 지극히 무엄합니다." 하고, 물러나와 또 거듭 소를 올려 그 말을 힘껏 배척하니, 임수간의 상소 변명하는 말이 더욱 패리하였다. 임금이 바야흐로 이인엽을 총임하였는데, 이인엽은 임수간을 편드는 까닭으로 임금도 또한 임수간을 편들면서 이관명을 헐뜯고 책망하였다. 대개 윤휴가 중용을 개주하여 주자를 무욕한 뒤로부터 남북 의 당이 모두 주자를 존숭하지 않았는데, 박세당과 최석정이 주자의 경서 주석을 고치면서 더욱 방자하게 그 당을 비난하고 업신여겼다. 또 주자는 송시열이 존숭한다는 이유로써 마침내 원한이 주자에게 옮기어 모두 배척을 더하니, 연소하고 패망한 무리들이 혹은 이름을 부르기까지 하면서 비방하는 데 거리낌이 없었으니, 송시열이 비록 한 무리들에게 미움을 당하였지마는 4, 5백 년 전의 중국의 선성이 동국의 당론에 어찌 참여시켜 그 재앙을 함께 입혀야 하겠는가? 그것이 또한 괴이하다. 임수간은 소북 사람이고, 이인엽은 바로 최석정의 당이었으므로 그 말이 이와 같았으니, 사문의 변괴가 이에 이르러 극도에 달하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見回還冬至使, 問彼中事。 上使晋平君 澤曰: "廣西有朱安世者, 自稱大明後裔, 大開宮室於眞安府, 屯聚十萬餘兵, 改元定始; 浙江有張一廉者, 據四明山, 詐稱大明後裔, 亦屯聚軍兵云, 而眞僞不可知矣。"</original>
        <translation>회환한 동지사를 인견하여 저 나라의 일을 물으니, 상사 진평군 이택이 말하기를, "광서에 주안세란 자가 있는데, 스스로 대명의 후예라고 일컫고는 궁실을 진안부에 크게 짓고 10여만 군사가 둔취하여 정시라 개원하였으며, 절강에 장일렴이란 자가 있는데, 사명산을 점거하여 대명의 후예라고 거짓 일컫고는 또한 군병을 둔취하였다고 하는데, 진위는 알 수가 없었습니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安觀察使尹趾仁辭朝, 上引見, 勉諭以送。</original>
        <translation>평안 관찰사 윤지인이 사조하니, 임금이 인견하고 면유하여 보내었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403101_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以節酌通編, 刪去序、記、碑誌、祭文等文字事, 問于大臣, 左議政李濡、右議政徐宗泰, 竝請仍講, 領議政崔錫鼎, 以情勢難安, 不獻議, 以節刪爲好之意, 言于任守幹, 守幹以此啓達, 上命序、記、碑誌、祭文等文字, 勿爲進講。</original>
        <translation>절작통편의 서기비지제문 등의 문자를 산거하는 일로써 대신에게 물으니, 좌의정 이유와 우의정 서종태는 모두 그대로 강하기를 청하였으나, 영의정 최석정은 정세가 편안하지 못하다는 이유로써 헌의하지 않고, 절산하는 것이 좋다는 뜻으로써 임수간에게 말하여, 임수간이 이 말로써 계달하니, 임금이 명하여 서기비지제문 등의 문자는 진강하지 말도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403102_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>檢討官李台佐陳北路人才, 別爲調用事, 新自北幕還故也。</original>
        <translation>검토관 이태좌가 북로의 인재를 별도로 조용하는 일을 진달하니, 새로 북막으로부터 돌아왔기 때문이었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上命各別申飭。</original>
        <translation>임금이 명하여 각별히 신칙하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403103_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403103_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>木星犯太微西垣右執法星。</original>
        <translation>목성이 태미 서원의 우집법성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403103_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李寅燁爲吏曹判書。</original>
        <translation>이인엽을 이조 판서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403103_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御夕講。</original>
        <translation>석강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403104_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403104_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以孟萬澤爲承旨, 金始煥爲正言, 趙相愚爲禮曹判書, 李㙫爲副應敎, 權𢢜爲輔德, 權尙夏爲吏曹參判, 尹德駿爲吏曹參議, 李益壽爲大司憲。</original>
        <translation>맹만택을 승지로, 김시환을 정언으로, 조상우를 예조 판서로, 이집을 부응교로, 권업을 보덕으로, 권상하를 이조 참판으로, 윤덕준을 이조 참의로, 이익수를 대사헌으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403105_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403106_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403106_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>玉堂以處置陳箚, 請遞正言鄭必東, 出正言金始煥, 答曰: "諫臣所論, 誠得臺體, 排軋之斥, 殊甚乖當, 提稟等說, 極涉不韙。 揆以臺體, 豈容如是? 正言鄭必東出仕, 正言金始煥遞差。"</original>
        <translation>옥당에서 처치하는 일로 정언 정필동은 체직시키고, 정언 김시환은 출사시키기를 청하니, 답하기를, "간신이 논한 바는 진실로 대간의 체통을 얻었으니, 배척하여 알력하며 물리치는 것은 아주 온당하지 못하며, 제품 등의 말은 매우 옳지 못하였으니, 대간의 체통으로써 헤아려 본다면 어찌 이와 같은 것을 용납할 수 있겠는가?" 하므로, 정언 정필동은 출사하게 하고, 정언 김시환은 체차하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403107_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李觀命爲應敎, 沈壽賢爲校理, 趙道彬爲副應敎, 尹會爲掌令, 林世儉、具萬理爲正言, 李頣晩爲獻納。</original>
        <translation>이관명을 응교로, 심수현을 교리로, 조도빈을 부응교로, 윤회를 장령으로, 임세검구만리를 정언으로, 이이만을 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403110_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入太微西垣內。</original>
        <translation>달이 태미 서원 안에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403110_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 左議政李濡請勉出閔鎭厚。 鎭厚以韓配周之劾, 不得供仕故也。 吏曹判書李寅燁繼陳之, 上令牌招察任。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하니, 좌의정 이유가 민진후를 힘써 출사시키기를 청하였는데, 민진후는 한배주의 탄핵으로 공사할 수 없는 까닭이었다. 이조 판서 이인엽이 잇따라 진달하니, 임금이 패초하여 임무를 보살피게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403111_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月暈廻木星。</original>
        <translation>달무리가 목성을 둘렀다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403112_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政崔錫鼎, 以被斥尹世綏, 上疏引罪, 答曰: "頃日筵奏, 大段失言, 而本心斷斷無他, 則如護逆等語, 誠有萬萬不然者。 予何可以此疑卿乎? 至於還納命召, 尤涉太過。 卿其安心勿辭。 領受亦勿待罪, 須速入城, 以副予意。" 遣史官諭之。</original>
        <translation>영의정 최석정이 윤세유의 공척을 당한 이유로써 상소하여 인죄하니, 답하기를, "지난날 연주에서 대단히 실언하였는데, 본심은 성실하여 다른 뜻이 없었으니, 호역 등과 같은 말은 진실로 절대로 그렇지 않은 것이 있다. 내가 어찌 이로써 경을 의심할 수 있겠는가? 명소를 환납하기에 이른 것은 더욱 너무 지나쳤으니, 경은 안심하고 사직하지 말라. 영수하고 또한 대죄하지 말며, 모름지기 빨리 도성으로 들어와서 나의 뜻에 부응하도록 하라." 하고, 사관을 보내어 개유하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403112_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平李世最上疏曰: 前冬領相筵奏中, 逆律外無緣坐一轉語, 爲今日罪案, 而入侍諸臣之所未聞, 政院日記之所不錄, 獨諫臣知之, 豈非可訝之甚者? 第其奏語, 旣非閑漫事端, 漸至重大。 諫臣之提入奏御文字者, 必有謄示之人, 決非風傳之得。 此而置之, 其流之害, 有不可勝言, 後弊所關, 亟宜明覈而處之也。 向日臺諫之變通差出, 實緣試事之臨迫, 而伊時銓官之冒沒於承乏之後者, 亦蓋爲此, 則惟當以在京無故之人, 另擇擬入, 毋或以私好惡, 有所參錯於其間, 而黨論所蔽, 舊習未悛, 其所擬差, 率多有頉, 續續變通, 逐日開政, 而況彼重被臺參之餘, 遠斥邊邑, 出入重獄之後, 尙枳仕路者, 尤非一佐貳之擅自通擬, 而窮搜混擧, 惟意所欲, 其放肆無忌, 壞亂政例, 莫此爲甚, 臣竊慨然。 秉筆之職, 爲任不輕, 而新薦人黃龜河, 人望素輕, 名稱未著, 而遽入於揀選之中, 聽聞俱駭, 物議譁然。 亦宜亟命削去, 以重史地也。 答曰: "覈處之請, 旣甚謬戾, 而其他所陳, 出於好論人是非得失。 近來朝象泮渙, 未必不由於此。 此等風習, 彼此同然, 予實惡之也。"</original>
        <translation>지평 이세최가 상소하기를, "지난 겨울의 영상이 연주한 가운데에, 역률 외에 연좌하는 법이 없다고 한 번 돌려 말한 것이 오늘날의 죄안이 되었으나, 입시하였던 여러 신하들이 듣지 못한 바이며, 승정원일기에도 기록되지 않은 바인데, 유독 간신만이 알고 있으니, 어찌 심히 의심할 만한 것이 아니겠습니까? 다만 그 주어는 이미 한만한 사단이 아니고 점점 중대한 데에 이르렀으니, 간신이 제입한 주어 문자는 반드시 등사하여 보인 사람이 있을 것이며, 결코 풍문으로 전하여 안 것이 아니오니, 이것을 내버려 두면 그 말류의 해는 이루 말할 수 없는 일이 있을 것이며, 후폐에 관계되니, 서둘러서 분명하게 핵실하여 처리하는 것이 마땅할 것입니다. 지난번 대간이 변통하여 차출한 것은 실로 시사가 임박하기 때문이니 그때에 전관이 적당한 사람이 없은 후에 염치없는 줄 알면서도 무릅쓰고 한 것은 또한 대개 이를 위한 것이었으니, 다만 마땅히 서울에 있는 무고한 사람으로 특별히 가려서 의입하여야 할 것이며, 혹시 사사로이 좋아하고 미워하는 것으로써 그 사이에 뒤섞음이 있어서는 안될 것인데도, 당론에 가리어서 구습을 고치지 않았으니, 그 의차 한 것이 거의 모두 탈이 생기어 속속 변통하여 날마다 개정하였습니다. 더구나 저들이 거듭 대참을 입은 나머지에 멀리 변읍에 척출되고, 중옥에 출입한 뒤에도 오히려 사로에 방해를 당한 자는 더욱 한 사람의 좌이 가 마음대로 스스로 통의 할 것이 아닌데도 끝까지 찾아서 섞어서 천거하여 제뜻대로 하려고 하였으니, 그 방자하고 거리낌없이 정례를 괴란한 것이 이보다 심함은 없었습니다. 신은 저으기 개탄하고 있습니다. 사필을 잡는 관직은 임무가 가볍지 않은데, 신천인 황귀하는 인망이 본시 가볍고 명칭이 드러나지 않았는데, 갑자기 간선하는 가운데에 들어갔으니, 듣는 사람마다 모두 놀라고 물의가 화연 하니, 또한 마땅히 빨리 명하여 삭거하여 사관의 지위를 중하게 해야 할 것입니다." 하니, 답하기를, "핵실하여 처리하라는 청은 이미 매우 사리에 어그러졌으며, 기타의 진달한 바도 사람의 시비득실을 평론하기 좋아하는 데에서 나왔으니, 근래에 조정의 형상이 해산 분리된 것이 반드시 여기에 말미암지 않음이 없다. 이들의 풍습은 피차가 같이 그러하니 내가 참으로 이를 미워한다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403113_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以南致熏爲都承旨, 金萬埰爲承旨, 梁聖揆、沈得元爲掌令, 金東弼爲正言, 李邦彦爲司書, 閔鎭厚爲刑曹判書, 李世最爲修撰, 宋正明爲副修撰, 趙泰耉爲副提學, 李觀命爲兼輔德, 金興慶爲兼文學, 李㙫爲校理, 盧世夏爲持平。</original>
        <translation>남치훈을 도승지로, 김만채를 승지로, 양성규심득원을 장령으로, 김동필을 정언으로, 이방언을 사서로, 민진후를 형조 판서로, 이세최를 수찬으로, 송정명을 부수찬으로, 조태구를 부제학으로, 이관명을 겸보덕으로, 김흥경을 겸문학으로, 이집을 교리로, 노세하를 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403114_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403115_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403115_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙泰億爲兼司書, 鄭纉先爲持平。</original>
        <translation>조태억을 겸사서로, 정찬선을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403116_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>設式年文科, 取李挺周等三十七人。</original>
        <translation>식년 문과를 시행하여 이정주 등 37인을 뽑았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403116_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>注書洪禹瑞上疏曰: 臣得見李世最疏本, 其中一款語, 卽筵說謄示事也。 前冬大臣筵奏後, 前承旨李宜顯, 以其事關先人, 故求見筵說頗勤。 臣偶逢尹聖時於政院, 問及筵說, 則聖時出示草冊, 臣再三諦視, 遂以目見者, 記示宜顯。 臣之所記示者, 皆是草冊中語, 有所減而無所加矣。 臣非入侍者, 苟不憑信草冊, 何以得知筵說, 而草冊所無之語, 臣何敢任意杜撰哉? 此事理之所必無者, 而臣取見其修正日記謄本, 則與臣當初所見草冊, 自有不同。 其所謂一憑草冊云者, 果安在哉? 況其日記修納, 在於諫臣疏發之後, 則今此六字, 雖自謂草冊所不記, 其孰信之? 臣竊不勝駭惋也。 末以史局新薦人請削事, 引嫌, 答曰: "所失在彼, 於我何嫌? 請削史薦中一人, 殊非公平之心, 勿辭察職。"</original>
        <translation>주서 홍우서가 상소하기를, "신이 이세최의 소본을 얻어 보니, 그 중에 한 조목의 말은 곧 연설 한 것을 등사해 보인 일이었습니다. 지난 겨울에 대신이 연주한 뒤에 전 승지 이의현이 그 일이 신의 아비에게 관계된다 하므로 연설한 것을 구하여 보기에 자못 부지런하였습니다. 신이 우연히 윤성시를 승정원에서 만나 연설한 것을 묻게 되자, 윤성시가 초책을 내보이므로 신이 두세 번 자세히 보고 드디어 실지로 본 것으로써 이의현에게 기록하여 보였었습니다. 신이 기록하여 보인 것은 모두 초책 속의 말로써 줄인 것은 있으되, 보탠 것은 없었습니다. 신은 입시한 자가 아니니, 진실로 초책에 의거하여 믿지 않으면 무엇으로써 연설을 알겠으며, 초책에 없는 말을 신이 어찌 감히 임의로 두찬 하겠습니까? 이것은 사리에 반드시 없는 바입니다. 그런데 신이 그 수정한 일기의 등본을 가져와 보았더니, 신이 당초에 보았던 초책과는 스스로 같지 않은 것이 있었습니다. 그 이른바 한결같이 초책에 의거하였다.고 한 것은 과연 어디에 있겠습니까? 더구나 그 일기를 수납한 것은 간신의 상소가 나온 뒤에 있었으니, 이제 이 여섯 자를 비록 스스로 초책에 기록되지 않은 것이라 말하지마는, 그를 누가 믿겠습니까? 신은 가만히 놀랍고 한탄스러움을 금하지 못하겠습니다." 하고, 말미에 사국 에서 신천한 사람을 삭출하기를 청한 일로써 인혐하니, 답하기를, "잃은 것은 그에게 있으니, 나에게 무엇을 의심하겠느냐? 사국에서 천거한 자 가운데 1인을 삭출하기를 청한 것은 아주 공평한 마음이 아니니, 사직하지 말고 직무를 보살피도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403117_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪命雄爲承旨, 權以鎭爲弼善, 兪命疑爲掌令, 李㙫爲兼輔德。</original>
        <translation>유명웅을 승지로, 권이진을 필선으로, 유명응을 장령으로, 이집을 겸보덕으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403117_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平鄭纉先上疏曰: 伏見知事李彦綱疏, 自明靡所不至。</original>
        <translation>지평 정찬선이 상소하기를, "삼가 보건대 지사 이언강의 소는 스스로 변명한 것이 이르지 않는 것이 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>向臣所云醜謗, 蓋指名出賊招及賊妻之口, 或言連信, 或言接置婢子, 此實士夫莫大之羞。</original>
        <translation>지난번에 신의 이른바 추방이란 것은 대개 적초와 적처의 입에서 나왔음을 지명하여 혹은 연신이라고 말하고, 혹은 접치 비자라고 말하였으니, 이것은 참으로 사대부의 막대한 수치입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>加以醜字, 誠不爲過, 而猶不自知其醜, 從而爲辭, 臣亦恥與呶呶也。</original>
        <translation>추자를 가한 것은 진실로 지나침이 되지 않는데, 오히려 그 추함을 스스로 알지 못하고 뒤따라 변명을 하니, 신도 또한 함께 떠들어대기가 부끄럽습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>答曰勿辭。"</original>
        <translation>답하기를, "사직하지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403118_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝夕講。</original>
        <translation>주강과 석강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403119_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403119_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>同義禁韓聖佑, 上疏伸辨李東彦獄情曰: 江床前後供招, 節節違錯。 刑曹招中, 旣曰東彦在西上房。 夫州縣衙舍, 東西對房, 其間不過二 三間, 而謂之避癘者, 已極可疑。 本府招曰: "在於屍房窓外。" 旣在窓外, 則必使人替含云者, 尤極可疑。 刑曹招則曰: "洪、朴兩吏招渠" 云, 而本府招則曰: "吳千輝招入。" 刑曹招則曰: "永得指使" 云, 而本府招則曰: "吳千輝指使。" 刑曹招則曰: "衙奴婢參見的實" 云, 而本府三招問, 輒違反, 初則曰: "房內只有千輝。" 再則曰: "衙奴婢參見。" 三則曰: "只與千輝入房。" 而千輝卽已死之人, 何從而辨覈虛實乎? 渠言喪人, 終不入來, 則此乃不見東彦面目之謂也, 而面質之請, 從何而遽發耶? 積年侍從之人, 遽令與一官賤, 偶坐對辨, 是豈非國體之有損乎? 東彦之居臺閣也, 不避叢鏑, 盡言不諱, 以扶國綱, 則其愛君之忠, 可謂盡矣, 當父病之革, 血臂救急, 醫人之所睹, 則其事父之孝, 可謂至矣。 執此兩段, 論其爲人, 則豈有喪不親含, 而使一官隷, 急急然替行無珠之含, 以駭其一州吏民之瞻聆, 甘爲萬古倫常之罪人哉? 答曰: "東彦獄事, 何等重獄, 而汲汲投疏, 極力伸救? 誠可駭然也。"</original>
        <translation>동의금 한성우가 상소하여 이동언의 옥정을 신변하기를, "강상의 전후의 공초는 말의 마디마디가 위착되었습니다. 형조의 공초 가운데에 이미 이동언이 서쪽 상방에 있었다.고 하였습니다만, 대저 주현의 아사는 동서로 대방하여 그 사이는 1, 3칸에 불과한 것인데, 여질을 피하였다고 이른 것은 이미 매우 의심할 만합니다. 본부 의 공초에는 시체방의 창 밖에 있었다.고 하였으니, 이미 창 밖에 있었으면 반드시 사람으로 하여금 대신 반함했다고 한 것은 더욱 매우 의심할 만한 것입니다. 형조의 공초에는, 홍박 두 관리가 그를 공초하였다.고 하고, 본부의 공초에는, 오천휘가 불러 들였다.고 하였으며, 형조의 공초에는, 영득이 지시하여 시켰다.고 하였으며, 본부의 공초에는, 오천휘가 지시하여 시켰다.고 하였으며 형조의 공초에는 아노비가 참견한 것이 적실하다. 하였는데, 본부의 3초문에는 갑자기 어기고 처음 공초를 돌이켜, 방 안에는 단지 오천휘만이 있었다. 하고, 두 번째 공초에는, 아노비가 참견하였다. 하였으며, 세 번째 공초에는 단지 오천휘와 함께 방에 들어왔다.고 하였는데 오천휘는 이미 죽은 사람이니 어디로 좇아서 허실을 변핵하겠습니까? 그의 말에 상인이 끝내 들어오지 않았다.고 하니, 이는 바로 이동언의 면목을 보지 못한 것을 이름인데, 면질을 청한 것이 어디로 좇아서 갑자기 발설하겠습니까? 여러 해 동안 시종한 사람을 갑자기 한 관천과 마주 앉아서 대변하도록 하였으니, 이것이 어찌 국체의 손상이 있지 않겠습니까? 이동언이 대각에 있으면서 총적 을 피하지 않고 할 말을 다하여 은휘하지 않았으므로 나라의 기강을 붙잡았으니, 그가 군주를 사랑하는 충성은 극진했다고 이를 만하며, 아비의 병이 위급함을 당하여 팔뚝을 찔러 피를 내어서 위급한 병을 구제한 것은 의인이 눈으로 본 것이니, 그가 아비를 섬기는 효성도 지극하다고 이를 만합니다. 그러니 이 양단을 가지고서 그 사람됨을 논하면 어찌 초상에 친히 반함을 하지 않고서 한 명의 관예로 하여금 급급히 구슬이 없는 반함을 대신 행하게 하여서 그 한 고을의 이민이 보고 듣는 이를 놀라게 하여, 만고의 윤상 죄인이 됨을 감수케 함이 있겠습니까?" 하니, 답하기를, "이동언의 옥사가 어떠한 중옥이기에 급급하게 투소하여 극력으로 신구하는가? 진실로 놀랄 만한 일이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403122_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以崔錫恒爲大司憲, 趙道彬爲兼弼善, 李㙫爲應敎, 蔡明胤爲副修撰, 任守幹爲兼司書, 丁道復爲掌令, 特陞李益壽判義禁。</original>
        <translation>최석항을 대사헌으로, 조도빈을 겸필선으로, 이집을 응교로, 채명윤을 부수찬으로, 임수간을 겸사서로, 정도복을 장령으로 삼고, 이익수를 특별히 승진시켜 판의금으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403124_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>發遣暗行御史, 兪命凝往黃海道, 沈壽賢往江原道。</original>
        <translation>암행 어사 유명응을 황해도에, 심수현을 강원도에 내어 보냈다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>命凝貶豐川府使安斗齡、海州判官韓世箕、平山府使趙泰謙、金川郡守李大根, 褒白川郡守鄭覺先、新溪縣令趙鳴鳳; 壽賢貶通川郡守李挺英、鐵原府使李元命、襄陽府使成碩夔、淮陽府使南宅夏, 褒寧越府使朴重圭、蔚珍縣令金世衡、狼川縣監金晛、平昌郡守李瀅、歙谷縣令申厚軾。</original>
        <translation>유명응은 풍천 부사 안두령해주 판관 한세기평산 부사 조태겸금천 군수 이대근을 폄론하고, 배천 군수 정각선신계 현령 조명봉을 포계하였으며, 심수현은 통천 군수 이정영철원 부사 이원명양양 부사 성석기회양 부사 남택하를 폄론하고, 영월 부사 박중규울진 현령 김세형낭천 현감 김현평창 군수 이형흡곡 현령 신후식을 포계하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403125_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 左議政李濡曰: "乙巳士禍, 誠千古之至冤, 許多竄謫之人, 年久之後, 幾盡生還。 其中丁熿、金振宗、趙璞, 未放還而身死。 其後朝家, 追加贈典, 金振宗、趙璞則皆已贈職, 而獨丁璜, 無褒贈之典。 似當一體贈職。" 上允之。 濡曰: "故校理權節, 有文武大才, 光廟在潛邸時, 自臨其第, 諭以大事, 則佯聾不應, 及登寶位, 擢通政, 托狂疾終身不仕。 端廟復位之後, 如此之人, 尤宜有褒美之典。" 上曰: "贈職。" 復請超贈正二品賜諡, 從之。 濡曰: "成宗朝王子完原君 𢢝之四代孫瑋, 與釜山僉使鄭撥, 力戰殉節, 宣廟至有官其孤子之敎, 而不得與撥, 同被贈職旌閭之典。 一體旌表, 以示褒嘉, 似合激勵之道。" 上曰: "亦爲旌閭。" 濡曰: "式年會試得中人姜必中, 卽故判決事汝㦿之庶子。 試券當書業儒, 而書以幼學。 以此見拔, 戶籍旣書以許通, 則非出冒濫之意, 不過偶爾。 宜準朱恒道例復科。" 上令問議他大臣, 他大臣皆以爲可復, 遂命復科。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하니, 좌의정 이유가 아뢰기를, "을사 사화는 진실로 천고에 지극히 원통한 일인데, 허다하게 귀양갔던 사람이 세월이 오래된 뒤에 거의 다 생환하였습니다. 하지만 그 가운데에 정황김진종조박은 방환되지 못하고서 죽었습니다. 그뒤에 조정에서 증전을 추가하여 김진종조박은 모두 증직하였는데, 유독 정황에게만 포증하는 은전이 없었으니, 일체로 증직함이 마땅할 것 같습니다." 하니, 임금이 윤허하였다. 이유가 말하기를, "고 교리 권절은 문무의 큰 재주가 있어 광묘 께서 잠저에 계실 때에 스스로 그의 집에 임하시어 대사로써 타일렀으나 귀먹은 체하고 응하지 않았으며, 보위에 오르게 되자 통정 대부로 발탁하였으나, 미친병을 핑계하여 종신토록 벼슬하지 않았습니다. 단묘 를 복위한 뒤에 이와 같은 사람은 더욱 마땅히 포미하는 은전이 있어야 할 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "증직하라." 하였다. 다시 정2품을 초증하고 사시하기를 청하니 그대로 따랐다. 이유가 말하기를, "성종조의 왕자 완원군 이수의 4대손 이위는 부산 첨사 정발과 더불어 힘을 다해 싸우다가 순절하였으므로, 선묘 께서 그 고자에게 관직을 주라는 하교까지 있었는데, 정발과 함께 증직과 정려의 은전을 같이 받지 못하였으니, 일체로 정표하여 포가를 보이심이 격려하는 도리에 합당할 것 같습니다." 하니, 임금이 말하기를, "또한 정려하라." 하였다. 이유가 말하기를, "식년 회시에 합격한 사람 강필중은 곧 고 판결사 강여호의 서자이니, 시권에 마땅히 업유 라고 썼어야 할 것인데도, 유학 이라 썼습니다. 이 때문에 발거를 당했는데, 호적에 이미 허통 으로 썼으니 모람한 생각에서 나온 것이 아니고 우연에 지나지 않습니다. 그러니 주항도에 예에 준하여 복과하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 임금이 다른 대신에게 문의하게 하였는데, 다른 대신이 모두 복과할 만하다고 하니, 드디어 명하여 복과하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13403128_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以黃欽爲刑曹判書, 權尙游爲大司諫, 趙錫命爲說書, 李台佐爲副修撰, 趙泰億爲校理, 李世瑾爲文學。</original>
        <translation>황흠을 형조 판서로, 권상유를 대사간으로, 조석명을 설서로, 이태좌를 부수찬으로, 조태억을 교리로, 이세근을 문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫朴行義, 正言金東弼啓曰: "伏見承文副正字尹聖時疏, 有曰: ‘大臣筵奏, 未有逆律外無緣坐六字, 草冊所記中, 亦無逆律等字, 中間謄本, 要非入侍者所錄, 驀地翻贗, 自有其人’ 云, 又伏見注書洪禹瑞之疏, 以爲: ‘偶逢聖時, 問筵話, 聖時出示草冊, 以目見, 記示李宜顯。</original>
        <translation>사간 박행의와 정언 김동필이 아뢰기를, "삼가 보건대 승문원 부정자 윤성시의 소에 있기를, 대신의 연주에 역률외무연좌란 여섯 자가 있지 않았고, 초책의 기록한 가운데서도 또한 역률 등의 글자가 없었으며, 중간의 등본은 입시자의 기록한 것이 아니면 곧바로 위조한 것은 자연히 그 사람이 있을 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>臣非其時入侍者, 苟不憑信草冊, 則何以得知筵說, 而草冊中所無之說, 臣何敢任意杜撰?</original>
        <translation>고 하였으며, 또 삼가 보건대 주서 홍우서의 소에 이르기를, 우연히 윤성시를 만나 연석에서 말한 것을 물었더니, 윤성시가 초책을 내보여서 목견한 것을 가지고 기록하여 이의현에게 보였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>云, 兩人疏語, 大相逕庭。</original>
        <translation>신은 그 당시에 입시한 자가 아니니, 진실로 초책을 빙거하지 않으면 무엇으로써 연설을 알겠으며, 초책 가운데에 없었던 말을 신이 어찌 감히 임의로 두찬하겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>若使聖時之言爲是, 則禹瑞之初旣誤錄訛傳, 而乃反驅罪於當初記傳之人, 極涉無謂; 若使禹瑞之言爲是, 則聖時之變改記注, 而乃反歸咎於中間謄示之人, 亦甚駭然。</original>
        <translation>라고 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>若其費辭論辨, 告君不以實之罪, 兩臣必居一於是。</original>
        <translation>그러나 두 사람의 소어가 아주 서로 큰 차이가 나니, 만약 윤성시의 말을 옳게 여긴다면, 홍우서가 처음에 이미 잘못 기록하여 와전하였을 것인데, 이에 도리어 당초에 기록하여 전한 사람에게 죄를 몰아붙이니, 매우 말할 수 없게 될 것이고, 만약 홍우서의 말을 옳게 여긴다면, 윤성시의 변개하여 기주하였는데도 도리어 중간에 베껴서 보인 사람에게 허물을 돌렸으니, 또한 매우 놀라운 일입니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>請兩人竝命拿問處之。"</original>
        <translation>만약 그가 쓸데없는 말로서 논변하여, 임금에게 사실대로 고하지 않은 죄는 양신 중에 반드시 하나는 여기에 있을 것이니, 청컨대 두 사람을 모두 명하여 나문하여 처치하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>答曰: "依啓。"</original>
        <translation>답하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>忠淸道生員鄭泰東等, 以文元公 金長生文廟從享事, 疏請, 上優批不許, 翌日, 慶尙道儒生張瑠等, 又上疏請之, 上答以已諭。</original>
        <translation>충청도 생원 정태동 등이 문원공 김장생을 문묘에 종향하는 일로써 소청하니, 임금이 우비하고 윤허하지 않았는데, 이튿날 경상도 유생 장유 등이 또 상소하여 청하니, 임금이 이미 유시하였다고 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言具萬理上疏, 論兩史官一時竝拿, 辨覈筵奏之不可, 答曰: "竝拿之啓, 亦有意見, 一番明覈, 不可已也。"</original>
        <translation>정언 구만리가 상소하여, 두 사관을 일시에 모두 나포하여 연주를 변핵하는 것은 불가하다고 논하니, 답하기를, "모두 나핵하라는 장계도 또한 의견이 있는 것이니, 한 번 명백히 핵실하는 일은 그만둘 수 없는 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李廷濟爲持平, 李彦綱爲判尹, 李世最爲校理。</original>
        <translation>이정제를 지평으로, 이언강을 판윤으로, 이세최를 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404005_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政崔錫鼎呈辭, 上賜不允批, 至三。</original>
        <translation>영의정 최석정이 사직서를 올리니 임금이 윤허하지 않겠다는 비답을 내리기를 세 번까지 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>日出時, 傍有赤氣, 狀如虹。</original>
        <translation>해가 뜰 때에 곁에 적기가 있었는데, 형상이 무지개와 같았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入太微西垣, 流星出婁星上。</original>
        <translation>달이 태미 서원에 들어가고, 유성이 누성 위에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹德駿陞拜咸鏡道觀察使, 兪集一爲江華留守, 趙泰東爲吏曹參議。</original>
        <translation>윤덕준을 함경도 관찰사로 승진 임명하고, 유집일을 강화 유수로, 조태동을 이조 참의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月暈廻木星。</original>
        <translation>달무리가 목성을 둘렀다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404010_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副修撰蔡明胤, 以其弟彭胤之見削弘錄, 上疏引爲難進之端, 答曰: "爾勿過嫌, 察職。"</original>
        <translation>부수찬 채명윤이 그의 아우 채팽윤이 홍문록에서 삭제당한 사유로써 상소하여, 난진하는 단서가 된다고 인혐하니, 답하기를, "그대는 지나치게 인혐하지 말고 직무를 보살피도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>修撰任守幹上疏曰: 臣伏見副修撰蔡明胤之疏, 則以其弟彭胤之見削弘錄, 爲難進之義。 若無一番辨白之事, 則亦不可迫言出之也。 蓋當初館儒之疏請文成公 李珥、文簡公 成渾文廟從享之時, 明胤之祖振後, 爲對擧疏, 及己巳黜享, 其弟彭胤又爲參疏。 向者臺臣金灝, 指謂世濟其惡, 其言之無倫, 固不足論也。 自古雖有身負衅累, 爲世所僇者, 本無削錄之事, 而若彭胤, 則以此而終至削去, 吁亦甚矣。 夫兩臣從享之請, 可否相持, 殆近百年。 參涉異論之人, 今若一一追咎, 則一國之人, 可罪者過半, 如此而可以爲國乎? 伏願殿下, 前日削錄之命, 特爲還收, 且申飭銓曹, 勿以異同之說, 爲其通塞之方, 毋循常套, 官以才擧。 明胤之弟彭胤, 使之復擬館職, 己巳參疏之人, 亦許疏塞, 則聖朝用人之路, 自此稍廣, 一分公道, 庶有恢張之望矣。 答曰: "疏辭當與大臣議處。"</original>
        <translation>수찬 임수간이 상소하기를, "신이 삼가 보건대 부수찬 채명윤의 소는 그의 아우 채팽윤이 홍문록에서 삭제당하였기 때문에 난진하는 의가 된다고 하니, 만약 한 번이라도 변명하는 일이 없으면 또한 핍박하여 내보낼 수가 없습니다. 대개 당초에 관유 들이 문성공 이이와 문간공 성혼을 문묘에 종향하자고 소청하였을 때에 채명윤의 할아비 채진후가 대거 하는 소를 올렸고, 기사년 의 출향하였을 적에 그의 아우 채팽윤이 또 상소에 참여했습니다. 지난번에 대신 김호가 대대로 그 악을 도와 이루었다.고 지적하여 말했으니, 그 말의 무륜 함은 진실로 논할 것도 없습니다. 예로부터 비록 자기 자신이 죄과를 짊어지고 세상의 치욕을 당한 자라도 본시 삭록 된 일은 없었는데, 채팽윤과 같은 자는 이 때문에 마침내 삭거하기에 이르렀으니, 아! 또한 심하였습니다. 대저 양신 을 종향하자는 청은 가부를 서로 고집한 지 거의 1백 년에 가까왔습니다. 이론에 참섭한 사람을 이제 만약 일일이 추구한다면, 일국의 사람으로 처벌할 만한 자가 반수를 넘을 것이니, 이와 같이 하고서도 나라를 다스릴 수 있겠습니까? 삼가 원하건대 전하께서는 전일에 삭록하라는 명을 특별히 환수하시고, 또 전조에 신칙하시어, 이동의 말을 가지고 그 통색하는 방편을 삼지 말게 하시며, 상투를 따르지 말고 관원은 유능한 인재로써 천거하게 하소서. 채명윤의 아우 채팽윤을 다시 관직 에 비제하고 기사년 에 참소하였던 사람도 또한 벼슬길이 막혔던 것을 소통하도록 허가하시면, 성조에서 사람을 쓰는 길이 이로부터 점점 넓어져서 일분이라도 공도가 거의 넓혀질 희망이 있을 것입니다." 하니, 답하기를, "소사를 마땅히 대신과 의논하여 처리하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>知敦寧府事金昌協卒。 昌協字仲和, 領議政壽恒第二子也。 天資溫粹潔淸, 無一點塵俗氣, 爲文章典則醲郁, 深得六一精髓。 國朝以來作者, 不過一二公, 昌協可以鼎峙云。 詩亦出入漢、魏, 翼以少陵。 高古雅健, 不事膚草, 己而謂此不足爲吾儒究竟事業, 遂專精六經, 以及濂 洛、關 閩, 浸涵演迤, 至忘寢食, 見解精確, 工夫篤實, 非挽近拘儒可倫也。 於朱子書, 用功尤深, 宋時烈著朱文箚疑, 多用其說。 晩歲當義理晦塞, 斯文磔裂之會, 以表正名義, 攘斥邪詖, 爲己任, 世道賴以維持, 蔚然爲儒林之宗。 從學者甚衆, 訓誨不少倦, 後生有以文詞取正者, 輒引以進之於學問。 少登魁科, 望臨一時。 進講法筵, 有淳夫三昧之譽。 尤眷眷於君德闕遺, 遇事規切, 不避觸忤。 及遭己巳之禍, 不復有意於當世, 更化之後, 屢召不起, 忍飢窮山, 固守而終身, 雖異趣者, 亦高仰之, 以爲難及。 蓋論其資稟之純, 文章之高, 學術之深, 俱詣絶於人, 允可爲間世之鴻儒云。 至是卒, 年五十八。 太學生捲堂來奠, 學者稱之爲農巖先生。 有文集三十四卷, 行于世。 後贈諡文簡。</original>
        <translation>지돈녕부사 김창협이 졸하였다. 김창협의 자는 중화로서, 영의정 김수항의 둘째 아들이다. 천성이 온수하고 청결하여 한 점의 더러운 세속의 기운이 없고, 문장은 농욱 을 모방하여 육일거사 의 정수를 깊이 얻었다. 국조 이래로 작자는 1, 2분에 불과했는데, 김창협이 정립 하였다고 이를 만하다. 시도 역시 한위를 출입하면서 소릉 으로 보익하였다. 고고 하고 아건 하여, 천박한 문장을 일삼지 않았는데, 조금 후에 이것은 우리 선비가 끝까지 할 사업은 되지 못한다고 여겨 마침내 육경 에만 오로지 정진하여 염락 관민의 학 에 미쳐서 침함 하고 연이 하여 침식을 잊기까지 하니, 견해가 정확하고 공부가 독실하여 요즘의 변통성이 없는 선비에 비길 수 없었다. 주자서에 공력을 씀이 더욱 깊어, 송시열이 주문차의를 저술할 때에 그의 말을 많이 인용하였다. 만년에 의리가 꽉 막히고 사문이 갈라지고 찢어지는 때를 당하매, 명의를 표정하고 사피함을 물리치는 것으로써 자기의 임무를 삼으니, 세도가 힘입어서 유지되어 울연히 유림의 으뜸이 되었다. 종학하는 자가 매우 많았는데 훈회하기를 조금도 게을리하지 않았으며, 후생 가운데 문사를 바로잡을 자가 있으면 문득 이끌어서 학문에 나아가게 하였다. 젊어서 괴과 에 올라, 명망이 한 시대를 굽어보았다. 법연에 진강하니, 순부 처럼 삼매 의 경지에 있다는 성예가 있었다. 더욱 군덕의 궐유에 권권 하고, 일을 만나면 규절 하여 임금의 노여움을 피하지 않았다. 기사년 의 화를 만나자, 다시는 당세에 뜻을 두지 않았고, 경화 한 뒤에 여러 번 불렀으나 나오지 않았다. 궁산에서 굶주림을 참아가면서 굳게 지조를 지키면서 한평생을 마쳤으니, 비록 지취가 다른 자라도 또한 높이 우러러 공경하여 미치기 어렵다고 여겼다. 대개 그의 자품의 순수함과 문장의 높음과 학술의 심오함을 논하면, 모두가 남보다 뛰어났으니, 진실로 세상에 드문 홍유 가 될 만하다고 하겠다. 이때에 이르러 졸하니 나이가 58세이었다. 태학생 들이 관을 비우고 와서 전을 올렸고, 학자들이 그를 농암 선생이라고 일컬었다. 문집 34권이 있어 세상에 행하여졌으며, 뒤에 문간이란 시호를 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金萬埰爲承旨, 李海朝爲輔德, 李台佐爲副修撰。</original>
        <translation>김만채를 승지로, 이해조를 보덕으로, 이태좌를 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>藥房入診。 上曰: "知敦寧金昌協, 屢召不來, 而前頭更加敦勉, 必欲召致矣, 意外凶聞遽至, 曷勝驚悼! 葬需令該曹, 從優題給, 而擔軍亦令本道題給, 以表予意。" 上曰: "任守幹之疏, 以黜享參疏之人, 疏通事爲言, 極爲放肆矣。 疏批以議處下敎者, 非欲施行, 擬待公論而處之矣。 今觀趙泰耉之疏, 辭意嚴正, 是非明快。 任守幹罷職不敍。" 上曰: "連觀狀聞, 癘疫漸至熾盛, 而湖南爲尤甚, 死亡者最多, 極爲驚慘。 更令醫司, 下送藥物, 申飭道臣, 各別救活, 以示國家軫恤之意可也。" 都提調李濡曰: "近來京中癘疫, 亦漸熾蔓。 得聞蓮池洞, 有一士夫, 闔家沒死, 不得收尸者, 幾至旬望云。 事極驚慘。 如此之類, 使之隨聞顧恤宜當。" 上曰: "事極驚慘。 依此分付。"</original>
        <translation>약방에서 입진하니, 임금이 말하기를, "지돈녕 김창협은 여러 번 불렀으나 나오지 않아서 앞으로 다시 돈면을 더하여 반드시 소치하려고 하였다. 그런데 뜻밖에 흉문이 갑자기 이르렀으니, 어찌 경악과 애도함을 견디겠는가? 장수는 해조로 하여금 넉넉히 제급하게 하고, 담군도 또한 본도로 하여금 주게 하여서 나의 뜻을 표하게 하라." 하고, 임금이 말하기를, "임수간이 상소하여 출향에 참소한 사람도 소통하자는 일로써 말을 하였으니, 매우 방사하다. 소비 에 의처하라고 하교한 것은 시행하려고 한 것이 아니고 공론에 의대하여 이를 처리하려고 한 것인데, 이제 조태구의 소사를 보니 사의가 엄정하고 시비가 명쾌하다. 임수간을 파직하고 서용하지 말라." 하고, 임금이 말하기를, "연달아 장문을 보니 여역이 점점 치성한 지경에 이르렀다. 그리고 호남이 더욱 심하여 사망한 자가 가장 많다고 하니, 매우 경참 하다. 다시 의사로 하여금 약물을 내려 보내게 하고, 도신을 신칙하여 각별히 구활하게 하여서 국가에서 진휼하는 뜻을 보임이 옳겠다." 하였다. 도제조 이유가 아뢰기를, "근래에 경중의 여역도 또한 점점 성하게 만연되고 있습니다. 연지동에 한 사부가 있는데, 온 집안이 몰사하여 시체를 수렴하지 못한 지가 거의 열흘이나 보름 가량 되었다고 들었습니다. 일이 매우 경참하니, 이와 같은 유는 듣는 대로 즉시 고휼하도록 함이 마땅하겠습니다." 하니, 임금이 말하기를, "일이 매우 놀랍고 비참하니, 이에 의하여 분부하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副提學趙泰耉上疏曰: 臣伏見修撰任守幹疏本, 因僚員難安之端, 至有己巳參疏人, 竝許疏塞之請, 臣竊以爲肆然也。 夫己巳黜享之疏, 語意絶悖, 其毒正侮賢之狀, 有不忍正視者。 疏頭追配之擧, 實出於慕賢斥邪之至意, 疏下之枳塞淸路, 亦可見公議之至嚴, 而日月稍久, 隄防漸弛, 識者之寒心, 固已久矣。 居論思之列者, 乃以此等言議, 敢售於章奏之間, 至以當初削錄之啓, 謂之無倫, 已失是非之公, 且以從前醜正之論, 謂之可否相持, 略無嚴畏尊敬之意, 事之可駭, 孰大於此? 況旣削之堂錄, 至請還收而復擬, 此實前所未聞之事。 似此謬戾之言, 不可不明辨而痛斥。 伏願聖上, 益恢崇賢衛道之念, 務盡防微杜漸之方, 使異言不行, 斯文增重焉。 答曰: "疏論明快, 予甚嘉尙。 纔於筵中, 已有處分矣。"</original>
        <translation>부제학 조태구가 상소하기를, "신이 삼가 보건대 수찬 임수간의 소본은 요원 이 편안하지 못하다는 단서로 인하여 기사년 의 참소한 사람 모두에게 소색 을 허락하라는 청이 있기에 이르렀으니, 신은 가만히 방자하다고 생각합니다. 대저 기사년에 출향하라는 소는 어의가 몹시 패리하여 그것이 정도를 해치고 어진이를 모욕한 상황은 차마 바로 보지 못할 것이 있었습니다. 소두에, 추배하라는 일은 실로 어진이를 사모하고 간사한 자를 물리치려는 지극한 생각에서 나왔다. 하고, 소하에 청로를 막는 것도 또한 공의의 지엄한 것을 볼 수 있는데, 세월이 조금 오래 되매 제방이 점점 해이해졌으니, 식자가 한심하게 여긴 지가 진실로 오래 되었다.고 하였습니다. 논사하는 반열에 있으면서 곧 이런 등류의 말과 의논을 가지고 감히 장주의 사이에 시행하고, 당초에 삭록 하라는 계주를 가지고 윤서가 없어 이미 시비의 공정함을 잃었다고까지 했으며, 또 종전의 추정 의 논으로써 가부를 서로 고집한다고 하면서 조금도 엄외하고 존경하는 뜻이 없었으니, 일의 놀라움이 무엇이 이것보다 크겠습니까? 더구나 이미 삭제한 도당록을 환수해서 다시 의망하기를 청하기에 이르렀으니, 이것은 참으로 예전에 듣지 못하였던 일입니다. 이와 같이 패려한 말은 명백히 분변하여 엄격히 물리치지 않을 수가 없으니, 삼가 원하건대 성상께서는 더욱 어진이를 숭상하고 도덕을 보위하는 생각을 넓히시어, 은미한 일을 방지하고 점점 번지는 악습을 막는 방편을 다하는 데 힘쓰시어, 이언이 행하지 못하게 하고, 사문을 더욱 중하게 하소서." 하니, 답하기를, "소론이 명쾌하여 내가 매우 가상하게 여긴다. 곧 연중에서 이미 처분이 있었다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404016_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>輔德李海朝上疏申前疏餘意, 辨斥諸臣營救自解之言, 答曰: "追提往事, 意在務勝, 殊涉未便也。"</original>
        <translation>보덕 이해조가 상소하여, 전소의 여의를 거듭 말하여 여러 신하들이 영구 하여 스스로 해명한 말을 변척하니, 답하기를, "지나간 일을 소급하여 제론하는 것은 뜻이 이기기를 힘쓰는 데 있으니, 특히 미편하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言具萬理啓曰: "江都, 乃保障重地。 新除授留守兪集一, 居官乏廉謹之聲, 爲政多苛虐之誚, 而試以出按海臬時事言之, 自用小智, 意在衒能, 創出網田之擧, 民不堪命。 除地築墩, 民不安堵, 病國傷民, 率皆類此。 保障重地, 決不可付諸此人, 請遞差。" 答曰: "劾遞旣涉過當, 遣辭亦欠稱停, 殊未曉也。"</original>
        <translation>정언 구만리가 아뢰기를, "강도는 곧 보장해야 할 중요한 곳인데, 새로 임명된 유수 유집일은 관직에 있으면서 염근하다는 성문이 없고, 정사를 하는데 가학하다는 비난만이 많았습니다. 그리고 시험삼아 황해 감사로 나갔던 때의 일을 말하면, 스스로 보잘것없는 지혜를 쓴 것은 뜻이 재능을 자랑하는 데 있었고, 그물을 치고 사냥하는 일을 창출하여 백성이 명령을 감내하지 못하였습니다. 땅을 치우고 돈대를 쌓아 백성이 안도하지 못하였으니, 나라를 병들게 하고 백성을 상하게 한 것은 모두 이와 같았습니다. 보장해야 할 중요한 곳을 결코 이 사람에게 맡길 수는 없으니, 청컨대 체차하소서." 하니, 답하기를, "탄핵하여 체차하는 것은 이미 정도가 지나치고, 말을 낸 것도 또한 타당한 점이 없으니, 특히 이해하지 못하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副修撰蔡明胤上疏曰: 臣竊念文廟從享, 斯文盛典, 必其人道德、學問、言行、出處, 無一點瑕, 尤足以爲百世師表, 擧國無一辭, 然後方可與論也。 昔在宣廟初, 多士請以先正臣金宏弼、鄭汝昌、趙光祖、李彦迪四賢從祀時, 先正臣李滉以一時從祀, 恐有後議爲言。 雖以四賢, 愼重之意猶如此, 況下於四賢者乎? 世道日下, 黨議日熾, 當仁廟乙亥年間, 李珥、成渾從祀之請, 猝發, 臣祖振後與同志, 上章爭之, 及己巳黜享, 臣弟彭胤附名泮疏, 通紀所謂非有私怨於澄者也。 臣弟之始錄旋削, 固無所加損, 而乃以千古惡名, 勒加於臣家, 人言之罔極, 一何至此? 一脈公言, 始發於十餘年之後, 而深排峻詆, 一節加於一節, 世道之危險極矣。 備忘記: 噫! 兩賢臣道德、學問, 是予之所尊仰, 士林之所矜式也。 縟儀已擧, 國是已定, 而副修撰蔡明胤乃敢託以伸辨, 恣意侵侮, 至以世道日下等語, 形諸文字, 有若從祀之請, 出於黨議者然, 言之無倫, 胡至於此? 極可駭惋也。 如此醜正之輩, 不可不明辨痛斥, 蔡明胤削奪官爵。</original>
        <translation>부수찬 채명윤이 상소하기를, "신이 가만히 생각하건대 문묘에 종향하는 것은 사문의 성전이니, 반드시 그 사람의 도덕과 학문과 언행과 출처에 한 점의 하자가 없고, 더욱 백세의 사표가 되기에 넉넉하여, 온 나라에서 한 마디의 비판하는 말이 없은 듯에야 바야흐로 논의에 참여할 수가 있습니다. 옛날 선조 초년 많은 선비가 선정신 김굉필정여창조광조이언적 4현으로써 문묘에 종사하기를 청하였을 때에 선정신 이황은 한때의 종사를 가지고 뒷날에 비평이 있을까 두렵다고 말하였으니, 비록 4현으로써도 신중하게 처리한 뜻이 이와 같았는데, 하물며 4현보다 못한 사람이겠습니까? 세도가 날로 떨어지고 당의는 날로 성하여서, 인조 을해년 무렵에 이이와 성혼을 종사하자는 청이 갑자기 일어났을 때에 신의 할아비 채진후는 동지들과 상장하여 이를 간하였고, 기사년 의 출향 때에 미쳐서는 신의 아우 채팽윤이 반소 에 이름을 기록했으니, 통기에 이른바 오징 에게 사원이 있는 것이 아니라는 것입니다. 신의 아우가 처음에 기록되었다가 즉시 삭제당한 것은 진실로 가손할 것이 없으나, 곧 천고의 악명을 신가에 억지로 씌웠으니 인언의 망극함이 한결같이 어찌 이 지경에 이르게 된 것입니까? 한 맥의 공언이 10여 년의 뒤에 비로소 일어나서 깊이 물리치고 혹독하게 꾸짖어 일절에 일절을 더 하였으니, 세도의 위험함이 극도에 달했습니다." 하니, 비망기에 이르기를, "아! 두 현신의 도덕과 학문은 내가 존앙하고, 사림이 긍식하는 바이다. 욕의 를 이미 거행하였고 국시가 이미 정하여졌는데, 부수찬 채명윤은 이에 감히 신변을 핑계하여 방자하게 침모하고, 심지어 세도가 날로 떨어진다는 등의 말로써 문자에 나타내어 종사하자는 청이 당의에서 나온 것처럼 한 것이 있으니, 말의 윤서가 없는 것이 어찌 이 지경까지 이르렀는가? 매우 놀랄 만한 일이다. 이와 같은 추정 하는 무리는 명백히 분변하여 엄격히 배척하지 않을 수 없으니, 채명윤의 관작을 삭탈하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>執義李正臣啓曰: "伏見蔡明胤之疏, 滿紙臚列, 無非侵侮兩賢臣之語。 若其所引吳澄事, 倫擬絶悖, 略無忌憚。 如此醜正之論, 不可不痛加斥絶。 請門外黜送。" 答曰: "依啓。"</original>
        <translation>집의 이정신이 아뢰기를, "삼가 채명윤의 상소를 보건대 종이에 가득히 여열 한 것이 두 현신을 침모한 말이 아닌 것이 없습니다. 그가 인용한 오징의 일은 견주어 본 것이 아주 패리하여 조금도 거리낌이 없었으니, 이와 같은 추정하는 의논은 엄격히 척절을 가하지 않을 수 없습니다. 청컨대 문외 출송하게 하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以姜銑爲都承旨, 趙道彬爲司諫, 尹行敎爲輔德, 李正臣爲修撰, 權忭爲副修撰, 李箕洪爲執義。</original>
        <translation>강선을 도승지로, 조도빈을 사간으로, 윤행교를 보덕으로, 이정신을 수찬으로, 권변을 부수찬으로, 이기홍을 집의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令沈得元上疏, 力救蔡明胤、任守幹等, 答曰: "日昨處分, 不啻嚴明, 而伸救之言, 出於臺閣, 良可寒心也。"</original>
        <translation>장령 심득원이 상소하여, 채명윤임수간 등을 힘써 구호하니, 답하기를, "일전의 처분은 엄명할 뿐만이 아닌데, 신구하는 말이 대각에서 나왔으니, 진실로 한심스러운 일이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政崔錫鼎免。</original>
        <translation>영의정 최석정이 면직되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副修撰李台佐上疏斥沈得元伸救兩臣之罪, 上優答之。</original>
        <translation>부수찬 이태좌가 상소하여, 심득원이 양신 을 신구한 죄를 공척하니, 임금이 우악한 답을 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫趙道彬啓請沈得元罷職不敍, 答曰: "依啓。" 前啓兪集一事, 停啓。</original>
        <translation>사간 조도빈이 심득원을 파직하여 서용하지 말기를 계청하니, 답하기를, "아뢴 대로 하고, 전번에 아뢴 유집일의 일은 정계 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404020_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪得一爲判尹。</original>
        <translation>유득일을 판윤으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404020_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慶尙道幼學徐錫宗等上疏, 請蔡明胤、任守幹之罪, 答曰: "爾等之疏, 出於爲先正辨明, 予用嘉尙, 而朝家用罰, 務歸得中, 削黜罷職, 亦足以懲其罪也。"</original>
        <translation>경상도 유학 서석종 등이 상소하여, 채명윤임수간의 죄를 청하니, 답하기를, "그대들의 소는 선정을 위하여 변명하는 데에서 나왔으니, 내가 가상하게 여기지마는, 조정에서 벌을 쓰는 것은 적중하게 되기를 힘쓰니, 삭출하고 파직한 것만으로도 넉넉히 그 죄를 징계한 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副司勇閔致垈上疏曰: 夫仁川之永宗, 海防之要路也。 距王城不百里之地, 而門戶於三南, 與江都相爲聲援, 歸重江都之計, 捨永宗, 無以憑其勢矣。 故相臣洪命夏建白, 設行宮於仁川與月尾島。 所謂月尾, 卽仁川 永宗間一小峙也。 其意蓋爲事急如丙、丁, 而流澌又斷, 甲串不可通, 則自仁川至永宗, 自永宗至江都也。 朝家陞永宗爲防禦使, 計非不良, 而地不過數十里, 民不滿數百戶, 孤居海中, 仁川, 三面際海, 一面連陸, 號令兩西、三南, 如函秦之百二。 不此之爲, 棄仁川而防禦於永宗, 不亦踈乎? 今若移永宗, 防禦於仁川, 如廣梁防禦, 使之移於三和, 則似乎得矣。 答曰: "疏辭令廟堂稟處。"</original>
        <translation>부사용 민치대가 상소하기를, "대저 인천의 영종 은 해방의 요로입니다. 왕성 과의 상거가 1백 리도 안되는 곳이며, 삼남 에 문호가 되어 강도 와 더불어 서로 성원하게 되니, 강도에 중점을 돌리는 계책으로는 영종을 버리고는 그 형세를 의지할 데가 없을 것입니다. 그러나 고 상신 홍명하는 행궁 을 인천과 월미도에 설치하기를 건백하였습니다. 이른바 월미라는 곳은 곧 인천과 영종도 사이의 소치 이니, 그의 의도는 대개 일의 위급하기가 병자년 정축년 과 같이 되는데도, 유시 가 끊어지고 갑곶진을 통할 수 없게 된다면, 인천으로부터 영종에 이르고, 영종으로부터 강도에 이르게 될 것을 위한 것입니다. 그러니 조정에서 영종을 승격하여 방어사로 삼는 것은 계책이 좋지 않은 것이 아니지마는, 지방이 수십 리에 지나지 않고 백성이 수백 호에 차지 않으면서 바다속에 외롭게 있는데, 인천은 3면이 바다에 닿아 있고 한 면만이 육지에 연하여 양서 와 삼남을 호령하는 것이 함진 의 백이 와 같은데, 이것을 하지 않고 인천을 버리고서 영종에서 방어한다면 또한 소홀한 것이 아니겠습니까? 이제 만약 영종을 옮겨서 인천에서 방어하기를, 마치 광량의 방어를 삼화에 옮기는 것과 같이 한다면 득책이 될 듯합니다." 하니, 답하기를, "소사를 묘당으로 하여금 품처하도록 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>館學儒生洪遠度等百五十人, 疏請任守幹、蔡明胤之罪, 答曰: "爾等居首善之地, 慨然於人心之陷溺, 異言之喧豗, 有此封章, 辭意嚴 正, 予甚嘉尙。</original>
        <translation>관학 유생 홍원도 등 1백 50인이 임수간채명윤의 죄를 상소하여 청하니, 답하기를, "너희들은 수선지지 에 있으면서 인심이 함닉되고 이언이 떠들썩한 중에서도 개연히 이런 봉장을 올려 사의가 엄정하니, 내가 매우 가상하게 여긴다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>第屛裔之請, 已兪予意於嶺儒疏批矣。"</original>
        <translation>다만 병예 하라는 청은 이미 내 뜻을 영유의 소비에 유시하였다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出危星下。</original>
        <translation>유성이 위성 아래에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副校理金興慶上疏曰: 今者拿覈翰注, 此何擧措? 尹聖時修納日記, 在於臺疏已發之後, 則變幻刪改, 惟在其手, 洪禹瑞之當初謄出, 不過從他所記, 則必不故自添書, 此其事理不啻較然, 不待辨覈, 可以知之。 何須竝繫兩史, 質其虛實, 俑無前之事, 啓日後之弊哉? 臺疏之斥以護逆者, 辭意嚴正, 而其時憲臣, 以黯之至親, 挺身投疏, 阿好大臣, 詆斥誅黯之論, 罔有餘力, 多見其不成說也。 金栽之久斥邊邑, 固爲物情之所惜, 李聖肇之一就鞫獄, 有何當坐之大罪, 而乃以復擬舊踐, 咎責銓官, 目之以放肆, 斷之以亂政, 人之爲言, 一何危怕? 秉筆之任, 異於他職, 館僚議定之後, 遍詢曾經之臣, 無一人異辭, 方可完薦, 故自古沮抑之論, 或發於先進, 未有追後請削, 如今日之爲也。 李東彦孝行, 儕友之所共知, 替含之說, 萬無是理。 況雖不躬行, 旣有孽弟, 又有家僮, 使官隷替行, 尤是理外。 惟此一款, 可斷其誣。 向年臺啓, 初非必殺乃已之意, 事端輾轉, 以至于斯, 三載犴狴, 將不免瘐死, 此實仁人之惻然傷感處也。 答曰: "兩史曲直, 固已知之, 而至若顧藉護逆等說, 決非大臣之本心也。 李聖肇及史薦人事, 疏論得宜, 而疏末伸救東彦, 不有餘力, 誠極駭然也。"</original>
        <translation>부교리 김흥경이 상소하기를, "지금 한주 를 나핵 하였으니, 이것이 무슨 거조입니까? 윤성시가 수납한 일기는 대소를 이미 올린 뒤에 있었으니, 변환하여 산개 한 것은 다만 그의 손에 있었고, 홍우서가 당초에 베껴낸 것은 다른 기록에 따른 것에 지나지 않으니, 반드시 고의로 스스로 첨서하지 않았음은 이는 그 사리가 분명할 뿐 아니므로, 변핵을 기다리지 않고서도 알 수 있는 것입니다. 어찌 모름지기 두 사관을 모두 구금하여 그 허실을 질정하며 전에 없던 일을 매장하여 뒷날의 폐단을 열어야 하겠습니까? 대소의 호역 을 공척한 것은 사의가 엄정하였습니다. 그 당시의 헌신은 민암의 지친인 이유로써 솔선하여 투소하고 대신에게 아첨하여 민암을 주살하려는 의논을 꾸짖어 배척하기에 여력을 두지 않았으니, 그 말이 조리에 맞지 않음을 많이 볼 수 있습니다. 또 김재를 오랫동안 변읍에 출척한 것은 진실로 물정이 애석히 여기는 것이고, 이성조가 한 번 국옥에 나아간 것이 무슨 당좌될 대죄가 있겠습니까? 그런데도 바로 다시 구천 을 의망하였다는 이유로써 전관을 구책하고, 방사하다고 지목하여 난정으로써 단정하니, 사람의 말하는 것이 한결같이 어찌 위태하고 두렵기만 합니까? 병필지임 은 다른 직임과 달라, 관료 가 의정한 뒤에 두루 증경 의 신하에게 물어서 한 사람도 이의의 말이 없어야 바야흐로 완천할 수가 있으니, 그런 까닭으로 예로부터 억제하는 의논이 혹시 선진 에게서 일어나기는 했지마는, 아직은 추후의 청삭을 오늘날과 같이 한 일은 있지 않았습니다. 이동언의 효행은 요우들이 다 함께 아는 바인데, 남을 시켜 대신 반함하였다는 말은 이럴 리가 만무합니다. 더구나 비록 몸소 행하지 않았더라도 이미 서제가 있었고 또 가동도 있었으니, 관예로 하여금 대신 행하게 하였다고 함은 더욱 이것은 이치 밖입니다. 다만 이 한 가지 조항은 그것이 거짓임을 단정할 수 있습니다. 지난해의 대계는 처음부터 반드시 죽이고야 말겠다는 뜻은 아닌데도, 사단이 전전하여 이 지경에 이르게 되었으며, 3년을 옥에 갇히어 장차 유사 를 면하지 못하게 되었으니, 이것은 참으로 인인이 측연히 여기고 상감할 처지입니다." 하니, 답하기를, "두 사관의 곡직은 진실로 이미 아는 것인데, 고자 호역 등과 같은 말은 결코 대신의 본심이 아닐 것이다. 이성조와 사관을 천거한 인사는 소론이 마땅함을 얻었으나, 소말에 이동언을 신구한 것은 여력을 두지 않았으니, 진실로 매우 놀라운 일이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以南至熏爲承旨, 李廷謙爲大司憲, 李正臣爲司諫, 李翊漢爲掌令, 鄭繼先、具萬理爲正言, 梁聖揆爲弼善, 李㙫爲舍人。</original>
        <translation>남지훈을 승지로, 이정겸을 대사헌으로, 이정신을 사간으로, 이익한을 장령으로, 정찬선구만리를 정언으로, 양성규를 필선으로, 이집을 사인으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>江華留守兪集一, 上疏自辨, 引諸臣前後伸白之言, 縷縷爲說, 至有邑民鑄鐵碑, 書以淸德等語, 一時嗤笑之。</original>
        <translation>강화 유수 유집일이 상소하여 스스로 변명하고, 여러 신하들이 전후로 신백한 말을 인용하여 상세히 말하면서 읍민들이 철비를 주조하여 청덕 등의 말을 쓴 것까지 있다고 하니, 한 시대의 사람들이 이를 비웃었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404024_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副提學趙泰耉上疏, 力救崔錫鼎以爲: "金興慶抑勒構罪, 直驅之於護逆。 請加裁抑, 以杜陷人之習。" 上曰: "語雖過當, 所執旣正, 不可罪也。"</original>
        <translation>부제학 조태구가 상소하여 최석정을 힘껏 구하기를, "김흥경이 억지로 없는 죄를 꾸며서 호역 한 것으로 곧바로 몰았으니, 청컨대 재억 을 가하여서 사람을 무함하는 습관을 막게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "말은 비록 정도에 지나쳤지마는 집행한 바가 정당하였으니, 처벌할 수가 없다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>藥房入診。 上曰: "逆獄緣坐, 事體至重。 況賊黯以窮兇極惡之人, 國家旣已特用逆律, 則此事自下固不敢有所提論, 而向日大臣, 意外仰達, 予已嚴辭牢塞。 其後尹世綏陳疏斥之, 而其疏中護逆亦逆等語, 固未諒大臣之本心, 誠爲過矣。 但討逆事重, 所執爲正, 故疏批已示此意, 金興慶所執旣正, 故已諭於副學疏批矣。 其時入侍三司, 竝皆陳疏, 而或以法例爲言, 或以自上旣已牢塞, 更無可達爲言, 而領相旣達之後, 左、右相, 相繼陳達後, 始乃發落, 其間豈無可言之時耶? 爲三司者, 固當據法論執, 而不此之爲, 及夫他人非斥之後, 惟事務勝, 諉以自上已有處分爲言, 此蓋求說不得, 而終未免苟且矣。 且以法例爲言, 則予雖允許其請, 必稱以法例, 不爲還收矣。 辛巳收議時, 則法例有無, 猶或可爭, 而予旣十分痛惋, 特用逆律, 則到今八年之後, 追論法例, 誠爲不當, 而予雖不得嚴防, 三司必無收還之請矣。 不可不嚴加堤防。 此後如有復爲提論者, 予當從重論責。 以此出於擧條, 使之曉然知之可也。" 左議政李濡曰: "史官究覈之擧, 亦未知如何矣。" 上曰: "此亦欲言而未及下敎矣。 尹聖時以參下官陳疏, 欲爲發明, 事體不當。 而疏辭亦不無窘態, 其後見洪禹瑞疏, 則聖時之事, 可知其非。 金興慶疏批中, 兩史曲直, 固已知之之敎, 蓋以此也。 大槪逆律外一轉語, 毋論有無, 元不關緊, 而洪禹瑞旣非入侍之人, 不必創出聖時草冊所無之言矣。 姑觀前頭, 禁府究覈而處之。 予意則固如此矣。" 濡言: "領相所達一轉語, 今不能的記。" 上曰: "初頭提起閔黯事, 心以爲不當, 故不暇詳聞此三字有無, 故前後批旨中, 亦不擧論矣。 大抵三字之有無則不緊, 而緣坐之提論非矣。" 上曰: "春秋, 魯昭公二十五年, 有鸚鵒來巢之異, 而卽今景福宮松樹, 海鳥多集, 亦係災異。 以舊事觀之, 似是兵象也。 此鳥每年當春來巢松樹, 多致傷損。 前者放虛砲, 逐之而復來, 其數頗多, 亦豈無可除之方耶?" 濡曰: "或有方便逐去之道, 以此分付宜矣。"</original>
        <translation>약방에서 입진하니, 임금이 말하기를, "역옥의 연좌는 사체가 지극히 중하다. 하물며 역적 민암은 매우 흉악한 사람인 이유로써 국가에서 이미 역률로 특용했으니, 이 일은 아래로부터 진실로 감히 제론할 수가 없는데도 지난번 대신이 뜻밖에 앙달하였으므로, 내가 이미 엄중한 말로 굳게 막은 것이다. 그 뒤에 윤세유가 진소하여 이를 공척하였으나, 그 소중의 호역도 또한 역적이라는 등의 말은 진실로 대신의 본심을 알지 못한 것이니, 진실로 지나친 말이다. 다만 토역한 일이 중하고 집행한 것이 정당한 까닭으로 소비에 이미 이 뜻을 보였고, 김흥경이 집행한 것도 또한 정당한 까닭으로 이미 부제학의 소비에 유시하였다. 그 당시 입시하였던 삼사들이 모두 진소하였는데, 혹은 법례로써 말하기도 하고, 혹은 임금으로부터 이미 굳게 막음을 당하였으니, 다시 진달할 것이 없다고 말하기도 하였다. 그리고 영상이 이미 주달한 뒤에 좌상우상이 서로 잇달아 진달하였고, 그런 뒤에 비로소 발락 하였으니, 그 사이에 어찌 말할 만한 때가 없었겠느냐? 삼사가 된 자는 진실로 마땅히 법에 의거하여 논집하여야 하는데도, 이것은 하지 않고 다른 사람들이 비난 배척한 뒤에 와서야 다만 이기기를 힘쓰는 것에만 일삼으면서 임금으로부터 이미 처분이 있었다고 핑계하여 말하였으니, 이것은 대개 말을 하려고 해도 되지 않으므로 끝내 구차함을 면하지 못한 것이다. 또 법례로써 말한다면 내가 비록 그 청을 윤허하였더라도 반드시 법례를 일컬으면서 환수하지 않아야 했을 것이다. 신사년 에 수의할 때는 법례의 유무를 오히려 혹 간할 수 있었는데, 내가 이미 십분 통한하게 여기면서 역률을 특용한 지가 지금 8년이 이른 뒤에 법례를 추론하는 것은 진실로 부당하다. 그리고 내가 비록 엄하게 막지 못하였다 하더라도 삼사에서 반드시 환수하자는 청이 없었을 것이니, 엄중히 제방을 가하지 않을 수 없다. 이 뒤에도 만일 다시 제론하는 자가 있으면 내가 마땅히 중죄로 논책하겠다. 이 일로써 거조 에 내어서 그들로 하여금 환하게 알도록 하는 것이 옳겠다." 하니, 좌의정 이유가 말하기를, "사관을 구핵하는 거조는 또한 어떻게 할지를 알지 못하겠습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "이것도 또한 말하려고 하였으나 미처 하교하지 못하였다. 윤성시는 참하관으로 진소하여 발명하려고 하였으나 사체가 온당치 못하였다. 그리고 소사도 또한 군색한 태도가 없지 않았는데, 그뒤에 홍우서의 소를 보니, 윤성시의 일이 잘못됨을 알 수 있었다. 김흥경의 소비 가운데 두 사관의 곡직을 이미 알고 있었다고 한 하교는 대개 이 일 때문인 것이다. 대개 역률 이외의 한 마디 전어는 유무를 논할 것도 없이 원래 관계가 긴요하지 않는 것인데, 홍우서는 이미 입시한 사람이 아니므로, 반드시 윤성시의 초책에 없었던 말을 창출하지는 않았을 것이다. 그러니 잠정적으로 앞으로의 의금부의 구핵을 보고서 이를 처리하겠다. 내 뜻은 진실로 이와 같다." 하니, 이유가 말하기를, "영상이 앙달한 한 마디 전어는 지금 확실하게 기억할 수 없습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "초두에 제기한 민암의 일은 마음속으로 부당하게 여겼던 까닭으로 이 3자의 유무를 상세히 들을 겨를이 없었다. 그러므로 전후의 비지 중에도 또한 거론하지 않았다. 대저 3자의 유무는 긴요하지 않으므로, 연좌를 제론한 것이 잘못이었다." 하고, 임금이 말하기를, "춘추를 보면 노나라 소공 25년에 구욕 이 와서 둥지를 지은 이변이 있었는데, 지금 경복궁의 소나무에 해조가 많이 모인 것도 또한 재이에 관계되니, 옛일로써 살펴보건대 이것은 전쟁이 발생할 징조인 것 같다. 이 새들이 해마다 봄이면 와서 소나무에 둥지를 지어 많은 손상을 초래하였으므로, 지난번에는 허포를 쏘아서 쫓았으나 다시 와서 그 수효가 자못 많으니, 또한 어찌 없앨 만한 방도가 없겠느냐?" 하니, 이유가 말하기를, "혹시 방편으로 쫓아버릴 방도가 있을 것이니, 이로써 분부하는 것이 마땅하겠습니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪受瀗爲左參贊, 趙道彬爲應敎, 趙泰億、李世最爲修撰, 李台佐爲校理兼文學。</original>
        <translation>홍수헌을 좌참찬으로, 조도빈을 응교로, 조태억이세최를 수찬으로, 이태좌를 교리 겸문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13404027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言鄭纉先, 上疏論諸臣伸救李東彦之非, 請申命金吾, 從速獻讞, 以爲疏釋之地。 同僚劾遞兪集一之啓, 出於一世之公誦, 而集一反詆臺言, 至以鐵碑、淸德等語, 筆之於奏御文字, 人之無恥, 何至於此? 答曰: "金吾議讞, 亦宜申飭, 而疏末所論, 殊未穩當也。"</original>
        <translation>정언 정찬선이 상소하여, 여러 신하들이 이동언을 신구하는 잘못을 논핵하고, 금오 에 거듭 명하여 빨리 언안을 바치어 소석할 터전을 만들기를 청하였다. 또 이르기를, "동료들이 유집일을 탄핵하여 체차하자는 장계는 한 시대의 공론에서 나왔는데, 유집일은 도리어 대간의 말을 저욕하여 철비청덕 등의 말로써 주어하는 문자에 쓰기에 이르렀으니, 사람의 무치함이 어찌 이 지경에 이르렀습니까?" 하니, 답하기를, "금오에서 의언 함도 또한 마땅히 신칙해야 할 것이나, 소말에 논한 것은 몹시 온당하지 못하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以黃啓河爲正言, 李㙫爲副校理, 李正臣爲副修撰, 李益壽爲左參贊, 李台佐爲吏曹正郞, 朴權爲江華留守, 趙道彬爲司諫, 朴行義爲輔德。</original>
        <translation>황계하를 정언으로, 이집을 부교리로, 이정신을 부수찬으로, 이익수를 좌참찬으로, 이태좌를 이조 정랑으로, 박권을 강화 유수로, 조도빈을 사간으로, 박행의를 보덕으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政徐宗泰免。</original>
        <translation>우의정 서종태가 면직되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入軒轅左角星內, 流星出尙書星上。</original>
        <translation>달이 헌원 좌각성 안으로 들어가고, 유성이 상서성 위에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副修撰李正臣, 上疏請以大學衍義輯略, 參講於衍義進講之時。 所謂輯略, 卽其八代祖延城府院君 石亨, 取麗史補入於衍義, 進於成宗朝者, 而其高祖左議政廷龜又以進於仁祖朝者也。 上命進其書。</original>
        <translation>부수찬 이정신이 상소하여, 대학연의집략으로써 연의 를 진강할 때에 참고하여 강독하기를 청하였다. 이른바 집략이란 것은 곧 그의 8대조 연성 부원군 이석형이 고려사에서 뽑아 연의에 보입하여 성종조에 올렸던 것이며, 그의 고조 좌의정 이정귀도 인조조에 올렸던 것인데, 임금이 명하여 그 책을 올리게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405005_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禁府推問洪禹瑞、尹聖時, 所供俱如其疏語, 終未歸一。 上判付曰: "當初洪禹瑞記示李宜顯之時, 草冊中所無之語, 必無公然做出之理, 則彼此曲直, 不難辨別。 第緣坐還收之請, 大是意外, 則逆律外三字有無, 不甚關緊。 考覈草冊, 不惟未安, 不足取信, 直以追削罪聖時, 亦未知其得當。 大抵史臣拿覈, 終有關於後弊。 聖時處, 雖不無可問之端, 不必窮覈, 竝放送。"</original>
        <translation>의금부에서 홍우서와 윤성시를 추문하니, 공초한 바가 모두 그 소어와 같아서 끝내 귀일되지 못하였다. 임금이 판부하기를, "당초에 홍우서가 기록하여 이의현에게 보였을 때에 초책 가운데에 없던 말을 반드시 공공연하게 지어냈을 이치가 없다면, 피차의 곡직은 변별하기에 어렵지 않다. 다만 연좌한 것을 환수하라는 청은 아주 이것은 뜻밖이니, 역률외 3자가 있고 없음은 그다지 관긴한 것이 아니다. 초책을 고핵하는 것은 다만 미안할 뿐 아니라, 취신할 것도 못되니 곧바로 추삭하여 윤성시를 죄주는 것도 또한 그것이 마땅하게 되었는지를 알지 못하겠다. 대저 사신을 나핵하는 것은 마침내 후폐에 관계가 있으니, 윤성시에게는 비록 신문할 만한 단서가 없지 않으나, 끝까지 심상을 조사할 필요는 없으니, 모두 방송하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹會爲掌令, 李世瑾爲持平, 李㙫爲副應敎, 金興慶爲校理兼司書, 宋正明爲修撰, 申銋陞爲開城留守, 任舜元、朴泰恒爲承旨, 金始煥爲文學。</original>
        <translation>윤회를 장령으로, 이세근을 지평으로, 이집을 부응교로, 김흥경을 교리 겸사서로, 송정명을 수찬으로 삼고, 신임을 승진시켜 개성 유수로, 임순원박태항을 승지로, 김시환을 문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>賜全昌君 柳廷亮諡孝靖, 右參贊權慄改諡襄烈, 杞平君 兪伯曾諡忠景, 咸陵府院君 李澥諡忠敏, 贈兵曹判書鄭鳳壽諡襄武。</original>
        <translation>그리고 전창군 유정량에게는 효정이란 시호를, 우참찬 권율에게는 양렬이란 시호로 고치고, 기평군 유백증에게는 충경이란 시호를, 함릉 부원군 이해에게는 충민이란 시호를, 증 병조 판서 정봉수에게는 양무란 시호를 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪禹瑞爲正言, 洪萬迪爲文學, 金東弼爲司書。</original>
        <translation>홍우서를 정언으로, 홍만적을 문학으로, 김동필을 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備局諸臣。 上曰: "日旱如此, 欲雨不雨, 農事可慮。" 左議政李濡曰: "近年旱災, 未有如今日之甚。 井泉枯渴, 水澤乾涸, 實是非常之災。 必有至誠修省之實, 庶有感通之效。" 上曰: "所戒切實, 當留意。" 兵曹判書趙泰采曰: "仁川一境, 據山臨海, 可以鎭守之地, 故朝家設置永宗鎭僉使, 仍兼防禦之任, 而永宗疲弊, 不能管束, 以本官兼防禦使。 以武弁曾經閫帥及文臣秩高人差送, 以爲關防重鎭則好矣。" 仍披地圖, 指陳築城處曰: "江都之於紫燕, 不過一帆可到之地, 而紫燕之距此, 亦且不遠。 若築城於此, 與江都爲掎角, 得人而守之, 則脫有緩急, 必當得力矣。" 濡曰: "臣曾以史官入侍時, 故判書徐必遠, 以紫燕形勢陳白, 其議蓋謂勝於江都云, 仍罷牧場, 多有設置矣。 今此築城之處, 雖不得親見, 據此地圖, 審其形勢, 可想天作之險矣。" 泰采仍請與大臣, 往見形便, 上令泰采, 往觀形勢後稟定。 正言鄭纉先啓曰: "國家設山棚之戲, 蓋爲悅異國之人也。 近來士夫家慶壽之宴, 輒以此戲, 雜陳於衆樂繁會之中, 已極駭異, 而至作胡樂、胡舞, 以爲助歡之資, 此乃前所未有之事。 古人見伊川被髮, 知其不久爲戎。 習俗移反, 關係不輕, 請命一切禁斷。" 上曰: "依啓。"</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하고, 임금이 말하기를, "가뭄이 이와 같아 비가 내리려고 하면서 비가 내리지 않으니, 농사일이 염려된다." 하니, 좌의정 이유가 말하기를, "근년의 한재가 오늘날과 같이 심한 적은 없었습니다. 우물물이 고갈되고 못에 물이 말랐으니, 실로 비상한 재앙입니다. 반드시 지성으로 수신 성찰하는 실상이 있어야만 거의 감통하는 효험이 있을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "경계한 바가 절실하니, 마땅히 유의하겠다." 하였다. 병조 판서 조태채가 말하기를, "인천의 한 경내는 산을 의지하고 바다에 임하여 진수할 수 있는 곳이므로, 조정에서 영종진 첨사를 설치하고, 인하여 방어하는 직임을 겸하게 하였으나, 영종진이 피폐하여 관속할 수 없으므로 본관으로 방어사를 겸하게 하였습니다. 그러니 무변 으로 일찍이 곤수 를 지낸 이와 문신의 질고 한 사람으로써 차송하여 관방 의 중진으로 삼는다면 좋겠습니다." 하고, 이어서 지도를 펴놓고 축성할 곳을 가리키며 진달하기를, "강도에서 자연도로 가려면 돛단배 한 척으로 도착할 만한 곳에 불과하며, 자연도에서 이곳과의 거리도 또한 멀지 않습니다. 만약 이곳에다 성을 쌓는다면 강도와 기각 이 되니, 적임자를 얻어서 지킨다면 혹시 위급한 일이 있더라도 반드시 마땅히 힘을 얻을 수 있을 것입니다." 하니, 이유가 말하기를, "신이 일찍이 사관으로 입시하였을 때에 고 판서 서필원이 자연도의 형세를 가지고 진백하였는데, 그 의논은 대개 자연도가 강도보다 낫다고 하여 그대로 목장을 파하고 설치한 것이 많이 있었습니다. 이제 이 성을 쌓을 곳을 비록 친히 보지는 못하였으나, 이 지도에 의거하여 그 형세를 살펴보면, 하늘이 만든 천연의 험지임을 상상할 수 있을 것입니다." 하였다. 조태채가 이내 대신과 가서 형편을 살펴보기를 청하니, 임금이 조태채로 하여금 가서 형세를 살펴본 뒤에 품정하게 하였다. 정언 정찬선이 아뢰기를, "국가에서 산붕의 놀이 을 베푼 것은 대개 이국 사람을 즐겁게 하기 위함이었습니다. 그런데 근래에 사대부가의 경수연에 문득 이 놀이를 많은 사람이 즐기는 번회한 가운데서 뒤섞어 늘어놓고 있으니, 이미 매우 괴이한 편인데다, 심지어는 호악과 호무를 꾸며서 즐거움을 돕는 바탕으로 삼기에 이르렀으니, 이것은 전에 있지 않았던 일입니다. 옛사람이 이천 에 가서 피발 한 것을 보고 그곳이 오래지 않아 오랑캐가 될 것을 알았습니다. 습속이 반대로 옮겨짐은 관계가 가볍지 않으니, 청컨대 명하여 일체 금단하게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪命凝爲獻納, 李世最爲副校理, 元聖兪、兪命雄爲承旨。</original>
        <translation>유명응을 헌납으로, 이세최를 부교리로, 원성유와 유명웅을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>金星犯軒轅大星。</original>
        <translation>금성이 헌원 대성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金弘楨爲承旨, 李頣晩爲弼善, 宋正明爲副修撰, 李世最爲修撰, 趙泰億爲副校理。</original>
        <translation>김홍정을 승지로, 이이만을 필선으로, 송정명을 부수찬으로, 이세최를 수찬으로, 조태억을 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時天久旱, 連遣官禱雨無應。</original>
        <translation>이때 날이 오래도록 가물었으므로 잇달아 관원을 보내어 비오기를 빌었으나, 응험이 없었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>是日, 上親禱于太廟。</original>
        <translation>이날에는 임금이 친히 태묘에서 비오기를 빌었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>傳曰: "旱災斯酷, 疏釋罪囚, 亦爲導迎和氣之一道也。</original>
        <translation>전교하기를, "한재가 이처럼 혹심하니, 죄수를 소석하는 것도 또한 화기를 인도하고 맞이하는 한 가지 길이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>禁府、刑曹時囚編配之類, 竝於再明, 榻前疏決。"</original>
        <translation>의금부와 형조에서 시수 죄인 으로 편배 한 유는 모두 재명일에 탑전에서 소결하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405019_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備忘記: 嗚呼! 眇予不穀, 叨承丕緖, 惟不克負荷是懼, 夙宵危懍, 罔敢怠傲, 蘄免獲戾于上下, 越玆三十年有餘矣。 然而上天之儆予怒予, 愈久不已, 水旱災沴, 靡歲不有。 加以前春輓近所罕之癍疹, 今年十無一瘳之虐癘, 民之札瘥, 不可計數, 予心衋傷, 若已恫瘝。 乃者長嬴之月, 旱暵太甚, 小澤未洽, 杲日旋出, 四野焦赤, 三農輟業, 播種愆期, 西成斷望。 嗚呼! 天災、地異, 孰非可懼, 而迫急之憂, 焚灼之慘, 未有如亢陽也。 是用遑遑, 躬詣太廟, 虔誠請命, 而誠未上格。 雲漢所云: "父母先祖, 胡寧忍予" 者, 寔予今日之心也。 嗚呼! 人君事天, 如子事父母。 父母怒不悅, 則爲人子者, 起敬起孝, 以期底豫可乎? 無所敬畏, 狃於怠忽可乎? 若或無所敬畏, 則是自絶於父母, 而父母亦不子之矣, 豈不大可懼哉? 自今日避正殿, 益加敬畏之心, 思盡修省之道。 嗚呼! 惟予不辟, 逢天癉怒, 靜言思之, 咎亶在予。 惟予之病, 嘗自點檢曰, 喜怒不中也, 言路不闢也, 施措乖宜也, 實惠未究也。 予所不知病, 豈止此? 至若積弊未祛, 而民困之日甚, 贓法不嚴, 而良民之不保, 刑獄久滯, 而冤氣之干和, 何莫非咈天心而召災異乎? 承旨代予草敎, 宜自政府, 廣求直言, 寡躬之闕失, 朝政之得失, 生民之利病, 悉陳無隱。 言可底行, 予將翕受而敷施, 若夫傾軋之論, 非予之所欲聞也。 嗚呼! 黨比之害, 尙忍言哉? 國事之泮渙, 黨論之故, 百度之弊弛, 黨論之故, 情志之阻隔, 黨論之故, 禮讓之無聞, 黨論之故。 若比於人, 病在膏肓, 輾轉沈綿, 鍼藥罔效。 反覆思惟, 實無可爲, 而亦不忍諉之於無可爲而束手待亡也。 思之至此, 寧不寒心? 然而俱以士類, 世受國恩, 若明知黨論之害于國如此, 則必革心改慮, 消融保合, 何待予縷縷言也? 咨爾大小臣僚, 毋謂予誥之循常, 毋謂痼疾之難醫, 恪恭官次, 一乃心力, 使我邦家, 轉危爲安, 是所望於卿等也。 嗚呼! 君臣上下, 不相交修, 罔與成厥功, 勖哉群工, 其各欽承, 減膳撤樂禁酒等事, 亦卽擧行。 政院請直以聖敎, 播告中外, 上謙讓不許, 再啓從之。</original>
        <translation>비망기에 이르기를, "아! 보잘것없는 내가 불선한 몸으로 외람되게 큰 공업을 이어받아 오직 능히 감당하지 못함을 두려워하였다. 아침저녁으로 몹시 두려워하고 감히 태오하지 않았으며, 상하에 허물을 면하기를 구한 지 이에 30여 년이 되었다. 그러한데도 하늘이 나를 경계하고 나에게 노여워하기를 더욱 오래 갈수록 그치지 않아서 수재와 한해의 재앙이 해마다 있지 않은 적이 없었는데, 게다가 지난 봄에는 근래에 드물었던 반진 과 금년에는 열 중의 하나도 치유하지 못하는 학려 로 백성이 역질로 죽은 자가 수효를 헤아릴 수 없으니, 내 마음의 몹시 아픈 것이 내 몸이 병들어 아픈 것과 같다. 전자에 장영 의 달에 가뭄이 너무 심해 작은 못물도 흡족하지 못한데 밝은 해가 바로 나오니 사방의 들판이 발갛게 탔으며, 삼농이 일을 중지하였다. 파종이 시기를 어기어 추수의 소망이 끊어졌다. 아! 천재지이를 누군들 두려워하지 않겠는가마는, 급박한 근심과 분작 의 참혹함이라 해도 가뭄과 같은 것은 있지 않다. 이 때문에 황황히 몸소 태묘에 나아가 정성껏 성명을 보전하기를 청하였는데도 정성이 하늘에 미치지 못하였다. 시경의 운한편에서 이른바, 부모님 선조께서는 어찌 차마 보고만 계실까?라고 한 이것은 나의 오늘의 심정이다. 아! 군주가 하늘을 섬기는 것은 아들이 부모를 섬기는 것과 같으니, 부모가 노하여 기뻐하지 않으면, 아들이 된 자는 공경하고 효도하여서 기어이 즐거워하시게 하는 것이 옳겠는가, 공경하고 두려워하는 바가 없이 태홀히 하는 일에 익숙하는 것이 옳겠는가? 만약 혹시 공경하고 두려워하지 않는다면 이것은 스스로 부모에게 인연을 끊는 것이며, 부모도 또한 아들로 생각하지 않을 것이니, 어찌 크게 두려워할 만한 것이 아니겠는가? 오늘부터는 정전을 피하여 더욱 공경하고 두려워하는 마음을 더하여 수신 성찰하는 도리를 다하기만을 생각하겠다. 아! 다만 내가 군주 구실을 하지 못하여 하늘의 큰 노여움을 만났는데, 조용히 생각하면 허물은 진실로 내게 있다. 나의 병통을 일찍이 스스로 점검하였더니, 희로가 적중하지 못하였으며, 언로가 열리지 않았으며, 시조가 사리에 어긋났으며, 실제의 혜택이 미치지 못한 것이었다. 내가 알지 못한 병통이 어찌 여기에 그치겠는가? 만약 적폐를 제거하지 못해서 백성의 곤궁이 날로 심하였고, 장법이 엄하지 못해서 양민을 보전하지 못하였고, 형옥이 오래도록 지체되어서 원통한 기운이 화기를 침범하였다면 어찌 천심을 어겨서 재이를 부름이 아니겠는가? 승지는 나를 대신하여 교서를 초하여 마땅히 정부로부터 널리 직언을 구하되, 과인의 궐실과 조정의 득실과 생민의 이병 을 숨김 없이 다 진달하게 하라. 말이 실행할 만하면 내가 장차 흡수 하여서 널리 시행하겠으나, 대저 경알하는 의논과 같은 것은 내가 듣고자 하는 것이 아니다. 아! 당비 의 폐해를 어찌 차마 말하겠는가? 국사가 반환 한 것은 당론의 까닭이고, 모든 법도가 폐이된 것도 당론의 까닭이며, 정지가 막힌 것도 당론의 까닭이고, 예양을 듣지 못함도 당론의 까닭이다. 만약 사람의 병이 고황 속에 있다고 하면, 전전 하고 침면 하여 침약이 효험이 없는 것이다. 되풀이하면서 생각하건대 참으로 할 수가 없으며 또한 차마 할 수가 없다고 핑계하고서 손을 묶고서 망하기를 기다릴 수는 없는 것이다. 생각이 이에 이르게 되니 어찌 한심하지 않겠는가? 그런데도 모두 사류라 하여 대대로 국은을 받았으니, 만약 당론이 나라를 해롭게 함이 이와 같음을 명백히 알았으면, 반드시 마음과 생각을 고쳐야 할 것이니, 소융하고 보합하는 것을 어찌 나의 상세한 말을 기다려야 하겠는가? 아! 그대들 대소 신료는 나의 유시를 순상 하다고 이르지 말고, 고질을 고치기 어렵다고 이르지 말며, 관차 를 삼가하고 너의 심력을 전일하게 하여 우리 나라로 하여금 위태함이 바뀌어 편안하게 됨을 바로 경 등에게 바라는 바이다. 아! 군신 상하가 서로 번갈아 수성하지 않으면 함께 그 공을 이룰 수 없으니 힘쓸지어다. 군공 은 그 각각 공경히 받들지어다. 감선철악금주하는 등의 일도 또한 즉시 거행하도록 하라." 하였다. 승정원에서 곧바로 성교를 중외에 파고하기를 청하니, 임금이 겸양하여 윤허하지 않았다가, 재차 아뢰어서야 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣史官, 諭崔錫鼎, 使之出參疏決。 謁廟回鑾時, 上見錫鼎, 迎于路左故也。</original>
        <translation>사관을 보내어 최석정에게 유시하여 그에게 소결 하는 데 나와 참여하도록 하였으니, 알묘하고 회란 할 때에 임금이 최석정이 노좌에서 맞이하는 것을 본 까닭이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、禁府、刑曹堂上、三司之臣, 疏決諸罪囚。 遍詢諸臣之議, 悉以聖旨裁斷, 罪犯重者, 竝仍, 權重經放歸田里, 其餘盡釋之, 金鎭圭亦命放釋。 至李東彦事, 判義禁李益壽游辭陳達, 外似救解, 而陰實緊束。 又發坡州前守申必淸當問之語, 必淸是東彦仇家, 欲因是而定罪也。 同義禁閔鎭遠、李晩成, 極言江床供辭之違錯, 推問必淸之不可, 左議政李濡, 素以此獄之冤, 訟言於人, 至是承問, 而對以爲不但兩臣之言如此, 輿論皆然。 上曰: "東彦苟能自盡於必誠必愼之地, 則豈被此人理所無之惡名耶? 喪禮多節, 官屬非一, 而必以江床替含傳說者, 豈無所以然之故? 江床旣服之後, 又以誣服樣, 更爲刑推, 則論以獄體, 決無是理。 且其時, 坡州牧私問時, 無利害思量之事, 而有所云云, 似是實狀。 乃因官屬之招, 證問主倅, 事體雖未安, 坡州牧使申必淸不可不拿問也。" 鎭遠曰: "今日疏決, 論放徒流輕囚而已, 罪名重者, 一不擧論, 雖在重囚之中, 或有可疑之迹, 則不無明覈分釋之道矣。 李東彦獄事, 以江床招辭觀之, 累變其說, 多有違端。 如有一分冤痛之事, 則其所以感傷和氣者, 當復如何? 今日入侍未罷之前, 令三司卿相, 更爲商確似宜矣。" 上曰: "纔以此說下敎矣。 如使東彦, 必誠必愼, 則必無如此之言。 以江床替含, 狼藉傳播者, 必有其由, 則凡有秉彝之心者, 孰不痛惋, 而伸救東彦者, 每以杜撰之說, 敢生飜獄之計, 百般營救, 罔有紀極, 是亦黨論之所痼也。 向者韓聖佑, 唱之於前, 金興慶和之於後, 渠之黨類, 則必欲營護, 如使國家, 少有紀綱, 豈容如是?"</original>
        <translation>대신과 의금부형조 당상삼사의 신하들을 인견하여, 여러 죄수를 소결하였다. 여러 신하들의 의논을 두루 묻고서 모두 성지로써 재단하였는데, 죄범이 중한 자는 모두 그대로 두고, 권중경을 전리에 방귀시키고, 그 나머지는 다 석방하였으며, 김진규도 또한 명하여 방석하게 하였다. 이동언의 일에 이르러서는 판의금 이익수가 쓸데없는 말로 진달하여 겉으로는 구해하는 것 같았으나, 속으로는 실제 긴속 함이었다. 또 파주의 전수 신필청을 마땅히 추문해야 한다는 말을 꺼내니, 신필청은 이것이 이동언과는 원수의 집안이므로 이로 인해서 정죄하고자 함이었다. 동의금 민진원과 이만성이 강상의 공사가 위착하였는데, 신필청을 추문하는 것은 옳지 못하다는 것을 충분히 말하니, 좌의정 이유는 본시 이 옥사가 원통한 것으로서 사람들에게 송언 하더니, 이때에 와서 물음을 받고서는 양신의 말만이 이와 같을 뿐이 아니고, 여론이 모두 그러하다고 대답하였다. 임금이 말하기를, "이동언이 진실로 반드시 정성을 다하고 반드시 삼가해야 하는 곳에 스스로 마음을 다했다면, 어찌 이러한 사람의 도리에 없는 악명을 입었겠는가? 상례는 절차가 많고, 관속은 한 사람이 아닌데도 반드시 강상이 대신 반함했다는 일로써 전설한 것은 어찌 그렇게 된 까닭이 없겠는가? 강상이 이미 자복한 뒤에도 또 무복한 양으로 다시 형추한 것은 옥사의 체통으로써 논한다면 결코 이런 이치가 없는 것이다. 또 그 당시에 파주목이 사사로이 추문할 때에 이해를 생각하고 헤아린 일이 없었는데도, 이러니저러니 하는 말이 있다고 하는 것은 이것이 실상인 듯하다. 바로 관속의 문초로 인하여 주쉬 를 증문하는 것은 사체가 비록 미안하지만, 파주 목사 신필청은 나문하지 않을 수 없다." 하였다. 민진원이 말하기를, "오늘의 소결에서 도형유형의 경죄수의 방석을 논할 뿐이고, 죄명이 중한 자는 하나도 거론하지 않았으니, 비록 중죄수의 가운데에 있더라도 혹시 의심할 만한 자취가 있으면 명백히 핵실하여 분석 하는 도리도 없지 않을 것입니다. 이동언의 옥사는 강상의 초사로써 살펴보면, 여러 번 그 말을 변경하여 위단이 많이 있습니다. 만일 일분이라도 원통한 일이 있다면, 그것은 화기를 감상하는 것이니, 마땅히 다시 어떻게 되겠습니까? 오늘의 입시가 아직 파하기 전에 삼사의 경상으로 하여금 다시 상의하여 확정하게 함이 마땅할 것 같습니다." 하니, 임금이 말하기를, "이제 곧 이 말로써 하교하였다. 만일 이동언으로 하여금 반드시 정성을 다하고 반드시 삼가게 하였다면 반드시 이와 같은 말은 없었을 것이다. 강상이 대신 반함했다는 것으로써 낭자하게 전파된 것은 반드시 그 이유가 있을 것이니, 무릇 병이 의 마음이 있는 자는 누군들 통탄하지 않겠는가? 그리고 이동언을 신구하는 자는 매양 전거가 확실치 않은 말로써 감히 옥사를 번복할 계책을 내어 백반으로 변명하여 구함이 끝이 없으니, 이것도 또한 당론의 고질인 것이다. 지난번에 한성우가 앞에서 이를 창도하고 김흥경이 이를 뒤에서 화답하여, 그의 당류는 반드시 영호하려고 하였으니, 만일 국가로 하여금 조금이라도 기강이 있었다면 어찌 이와 같은 것이 용납되겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出天中, 入東方。</original>
        <translation>유성이 하늘 복판에서 나와 동방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備忘記: 今玆之旱, 亦孔之酷, 欲雨不雨, 甘霔尙閟。 此月將盡, 節序漸晩, 言念民事, 心如焚灼。 災急燃眉, 其可緩聲? 予當更爲責躬, 親禱于南郊。 其令禮官, 不卜日, 以二十五日定行。 政院以癘氣彌滿, 請寢不許。 又請改卜他處, 上命定於社稷。</original>
        <translation>비망기에 이르기를, "지금의 이 가뭄은 또한 매우 혹독하여 비가 내리려고 하면서도 내리지 않아 단비가 아직도 내리지 않으니, 이 달이 장차 다하게 되면 철이 점점 늦어지는데, 민사를 생각한다면 마음이 타는 것 같고 재앙의 급함이 눈썹이 타듯이 급박하였으니, 그것을 느릿하게 말할 수 있겠는가? 내가 마땅히 다시 내 잘못을 책망하고 친히 남교에서 비를 빌겠으니, 그 일을 예관으로 하여금 날을 가리지 말고 25일로써 정하여 행하게 하라." 하니, 승정원에서 여기가 널리 가득 찼으므로 중지하기를 청하였으나, 윤허하지 않았다. 또 다른 곳으로 고쳐 정하기를 청하니, 임금이 명하여 사직단에 정하도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405023_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>傳曰: "亢旱愈酷, 民事渴急。 在前如此之時, 諸處戰亡人等, 有遣近臣設祭之例。 令該曹, 卽速擧行。"</original>
        <translation>전교하기를, "대단한 가뭄이 더욱 혹독하여 민사가 목마른 듯이 몹시 급하다. 전에도 이와 같은 때는 제처의 전망인 등에 근신을 보내어 제사를 베푼 예가 있었으니, 해조로 하여금 곧 빨리 거행하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御步輦, 詣社稷, 終日終夜, 仍御帳殿。 諸臣苦請移御齋室, 上終不許。 是日, 雨, 翌朝始霽。</original>
        <translation>임금이 보련 으로 납시어 사직단에 나아가 하루동안과 밤새도록 장전 에 그대로 거처하였다. 여러 신하들이 재실에 옮겨 거처하기를 간절하게 청하였으나, 임금이 끝내 윤허하지 아니하였다. 이날에 비가 내리더니 이튿날 아침에 개었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出宦者星下。</original>
        <translation>유성이 환자성 아래에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上步詣社稷壇所, 行祭如禮。</original>
        <translation>임금이 보행으로 사직단소에 나아가 제사를 예식대로 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>坡州幼學李重英等五十餘人, 上疏請治蔡明胤、任守幹侮賢之罪, 上優批不許。</original>
        <translation>파주의 유학 이중영 등 50여 인이 상소하여, 채명윤과 임수간이 선현을 모욕한 죄를 다스리기를 청하니, 임금이 우악한 비답으로 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>廣州幼學趙廷健上疏請復己卯科, 上答曰: "復科事重, 非儒生所可請也。"</original>
        <translation>광주의 유학 조정건이 상소하여 기묘년 의 과거를 회복하기를 청하니, 대답하기를, "복과의 일은 중대하니, 유생이 청할 수 있는 것이 아니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李正臣爲司諫, 趙道彬爲副校理。</original>
        <translation>이정신을 사간으로, 조도빈을 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副司直嚴緝, 應旨上疏, 陳戒喜怒, 開言路, 重施措, 施實惠, 礪廉恥, 懲貪猾, 決獄訟, 破明黨破朋黨 數事。 又言宮差作弊之端, 末言: 殿下嘗焚裘於前殿, 而遠物之求貿相續, 嘗撤閣於苑中, 而不急之營繕不絶, 進退大臣, 不以禮, 而鼎軸日輕, 國體不尊。 答曰: "應旨陳戒, 切中予病。 其他條列, 言亦切至, 深嘉卿憂愛之誠。 可不體念焉?"</original>
        <translation>부사직 엄집이 응지 상소하여 희로를 경계하고, 언로를 열고, 시조를 중히 하고, 실혜를 베풀고, 염치를 장려하고, 탐활을 징계하고, 옥송을 판결하고, 붕당을 타파하는 몇 가지 일을 진달하였다. 또 궁차 가 작폐하는 단서를 말하고, 끝으로 말하기를, "전하께서는 일찍이 갖옷을 전전에서 불살랐는데도 먼 지방의 물건을 구하는 무역이 서로 잇닫게 되고, 일찍이 전각을 원중에서 철거하셨는데도 급하지 않은 영선 이 끊어지지 않으며, 진퇴하는 대신에게 예로써 대우하지 않아서 정축 이 날로 가벼워지고 국체가 존엄하지 못합니다." 하니, 대답하기를, "응지하여 진계한 것이 절실하게 나의 병통을 맞추었다. 기타의 조열도 말이 또한 간절하고 지극하니, 경이 나라를 근심하고 백성을 사랑하는 정성을 깊이 가상하게 여기는데, 체념하지 않겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平李柱天應旨上疏。 一曰, 修實德以爲應天保民之要。 二曰, 建大中以爲消黨袪私之方, 上優答之。</original>
        <translation>지평 이주천이 응지하여 상소하였는데, 첫째는 실덕을 닦아서 하늘을 감응시키고 백성을 보호하는 요령을 말하고, 둘째는 가장 큰 중정의 도를 세워서 당파를 소멸하고 사사로움을 제거하는 방도를 말하니, 임금이 우답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>江原道 平康縣, 本月十六日, 狂風大作, 雨雹交下, 道臣狀聞。</original>
        <translation>강원도 평강현에서 이달 16일에 광풍이 크게 불고 우박이 번갈아 내렸으므로 도신이 장문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以崔錫恒爲副提學, 李㙫爲應敎, 宋正明爲修撰。</original>
        <translation>최석항을 부제학으로, 이집을 응교로, 송정명을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司成李濟疏陳十條: 一曰, 公薦圈點之規, 兩都目時, 自齋中圈點, 取其點多者, 故引致方外生、進, 多點圈數, 長其躁競之習, 學精行異之人, 固不易得, 而累年居齋, 無疵謗有經學者, 旬課、通讀, 分數優等者, 京、鄕試累擧不中者, 以此三條, 取三人, 以爲敍用之地。 二曰, 太學養士之額, 卽今戶曹所下供饋之數, 乃七十五人, 而近年則經生漸多, 幾至百餘, 其中下齋, 至於二十人之多。 考見大典, 則隨其生、進不足之數, 許入下齋, 而今則上齋旣已過額, 而下齋猶爲猥多, 致令館中物力不支。 參酌減半, 有闕勿補, 十人而止。 三曰, 罷半圈點之法, 許令所在赴試。 四曰, 大典中四學生徒, 各一百, 今則只有下齋五人, 而京儒之治經者, 覬參殿講, 借名代入, 不顧欺君之譏, 士習可惡。 每學以六人爲額, 本館堂上與學官, 依大典試講後, 許入殿講時, 一從實入齋, 無得移易。 五曰, 四學兼官, 依軍門郞廳例, 雖在罷職, 請敍還付。 其餘五條, 卽戶曹一年應下米, 直納養賢庫, 戶曹所貸米布, 爲先蕩減, 本館奴婢行關收拾, 司諫院、禮曹例送綿布二同, 査考革罷, 泮人屠肆, 勿許禁吏之橫挐事也。 答曰: "條陳之事, 令廟堂稟處。"</original>
        <translation>대사성 이제가 10조를 소로 진달하기를, "첫째, 공천하는 권점 의 규정은 양 도목 때에 재중에서 권점할 적에 그 점수가 많은 자를 뽑는 까닭으로 방외의 생원진사로서 권점의 수가 많은 이를 끌어들이게 되어 그 조급하게 경쟁하는 습관을 기르게 되니, 학문이 정심하고 행실이 탁이한 사람은 진실로 쉽게 얻지 못합니다. 그리고 여러 해를 거재 하며 허물과 비방이 없고 경학이 있는 자와 순과 나 통독 에서 분수 가 우등인 자와 경시나 향시를 여러 번 보았으되 합격하지 못한 자는 이 3조로써 3인을 뽑아서 서용하는 터전으로 삼으소서. 둘째, 태학에서 양사하는 액수는 지금 호조에 내려 공궤하는 수는 곧 75인이나, 근년에는 경생 이 점점 많아져서 거의 1백여 인에 이르고, 그 중에서 하재 에는 20인이나 많아졌습니다. 경국대전을 상고하여 보면 그 생원진사의 부족한 수를 따라서 하재에 들어가기를 허락하게 되었는데, 지금은 상재에도 이미 정원을 초과하였고, 하재에는 오히려 너무 많아서 관중의 물력으로도 지탱하지 못하게 되었으니, 참작하여 반감하고 궐원이 있더라도 보충하지 말도록 하여 10인에서 그치게 하소서. 셋째, 반권점의 법을 파하고 있는 곳에서 부시하도록 할 것이며, 넷째, 경국대전 중에는 사학 의 생도는 각각 1백 인인데, 지금은 단지 하재에 5인만이 있어서 경유의 치경 하는 자들이 전강 에 참예하기를 넘겨다보고 이름을 빌어 대신으로 들어가, 군주를 속이는 비난을 돌아보지 않으니, 선비의 풍습이 미워할 만합니다. 그러니 학당마다 6인으로 정액하고, 본관의 당상관과 학관이 대전에 의하여 시강한 뒤에, 전강에 허입할 때에는 한결같이 실지대로 입재하게 하고 바꾸지 못하도록 하소서. 다섯째, 사학의 겸관은 군문 낭청의 예에 의하여 비록 파직 중에 있더라도 서용하여 환급하기를 청합니다." 하고, 그 나머지 5조는 곧 호조의 1년에 응당 내려야 할 쌀은 양현고에 직접 드리게 하고, 호조에서 대출한 미포는 우선 탕감하며, 본관의 노비는 공문을 보내어 수습하고, 사간원과 예조의 예에 따라 보내는 면포 2동을 사고하여 혁파하고 반인 이 도사 를 하는 것을 금리가 함부로 잡아오는 것을 허락하지 말라는 일이었는데, 대답하기를, "조목별로 진달한 일은 묘당으로 하여금 품처하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405029_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司宰奉事李相休應旨上疏, 陳修實德, 開言路, 禁橫斂, 革折受, 平獄訟, 祛黨習數事, 且言: 方今松蟲日滋, 盜賊橫行, 妻殺其夫, 女殺其父, 天理滅絶, 人彝斁敗, 此非薄物細故, 而至於城池、軍制、兵餉、器械, 尤係軍國大事。 江都、北漢之役, 雖難竝擧, 次第經營, 可爲必歸之所, 而富豪閑遊之徒, 別設三廳, 頻數鍊習, 則豈非精銳之卒也? 中外之倉廩如洗, 饋餉之不絶何望? 省費節用, 預爲蓄積, 則軍儲自供, 國有所恃矣。 鐵甲重不能運, 角弓値濕傷折, 甲用倭制牛皮, 弓用交子木, 則强弓、堅甲, 可以利用。 伏願廣造服習, 以盡防患之道。 答曰: "應旨進言, 出於憂愛, 可不留意, 而他餘條陳, 令廟堂採施。 女殺其父, 果有是變, 則事之驚心, 孰大於此? 宜令攸司稟處。"</original>
        <translation>사재감 봉사 이상휴가 응지하여 상소하며, 실덕을 닦고 언로를 열며, 횡렴을 금하고 절수를 혁파하며, 옥송을 공평하게 하고 당습을 제거하는 몇 가지 일을 진달하고, 또 말하기를, "지금 바야흐로 송충이 날로 번성하고 도적이 횡행하며, 아내가 남편을 죽이고 딸이 아비를 죽이는 등 천리가 멸절되고 인륜이 두패 되었으니, 이는 작은 일이 아닙니다. 그리고 성지군제병향기계에 이르러서는 더욱 군국의 대사에 관계됩니다. 강도와 북한 산성의 역사는 비록 한꺼번에 일을 일으키기는 어렵다 하더라도 차례로 경영하면 반드시 귀결되는 바가 있을 것이며, 부호 중에 한가로이 노니는 무리는 별도로 삼청 을 설치하여 자주 연습시키면 어찌 정예한 군졸이 되지 않겠습니까? 또 중외의 창름이 씻은 듯이 저축이 없으니, 궤향이 끊기지 않음을 어찌 바라겠습니까? 하지만 비용을 줄이고 씀씀이를 절약하여 미리 축적한다면 군량의 저축에 스스로 공급되어 나라에서 믿는 바가 있을 것입니다. 철갑은 무거워 운반할 수 없고, 각궁은 습기를 만나면 상하여 부러지니, 갑옷은 왜제 우피를 사용하고 활은 교자 회목을 사용하면, 강궁과 견갑을 이롭게 사용할 수 있을 것이니, 삼가 원하건대 많이 만들어 복습시켜서 환난을 방비하는 방법을 다하게 하소서." 하니, 답하기를, "응지하여 진언한 것이 나라를 근심하고 백성을 사랑하는 데에서 나왔으니, 유의하지 않을 수 있겠는가? 기타의 조목별로 진달한 것도 묘당으로 하여금 채택하여 시행하게 하겠다. 그러나 딸이 아비를 죽이는 이러한 변고가 과연 있었다면, 일이 사람의 마음을 놀라게 하는 것이 무엇이 이보다 크겠는가? 마땅히 유사로 하여금 품처하도록 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13405029_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>修撰李世最應旨上箚, 以備忘中語, 略爲演出, 別無着緊之言矣, 上下優批。</original>
        <translation>수찬 이세최가 응지하여 상차하였는데, 비망기 속의 말로써 간략하게 연출했을 뿐이고 별달리 착긴한 말이 없었으나, 임금이 우비를 내리었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李澤爲持平, 李光佐爲吏曹參議, 李大成爲吏曹佐郞, 李㙫爲副應敎, 鄭栻爲副修撰, 趙泰億爲副校理, 李正臣爲兼弼善, 林世儉爲掌令。</original>
        <translation>이택을 지평으로, 이광좌를 이조 참의로, 이대성을 이조 좌랑으로, 이집을 부응교로, 정식을 부수찬으로, 조태억을 부교리로, 이정신을 겸필선으로, 임세검을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上召對玉堂官。 侍講官趙泰億, 陳外方治盜時濫刑之弊, 上曰: "治盜不可不嚴, 而但太嚴則必有無辜而枉死, 太緩則必有正犯而網漏。 寬猛得宜, 誠極未易。 然而與其太嚴而無辜枉死, 反不如緩治而正犯者或漏。 治盜之道, 大體然矣。"</original>
        <translation>임금이 옥당관을 소대하였다. 시강관 조태억이 외방에서 도적을 다스릴 때에 남형하는 폐단을 진달하니, 임금이 말하기를, "도적을 다스릴 때는 엄중하지 않을 수 없으나, 다만 너무 엄중하게 하면 반드시 무고한데도 왕사하는 자가 있게 되고, 너무 느슨하게 하면 반드시 정범인데도 법망에서 빠져 버리는 일이 있게 되니, 관맹 이 마땅함을 얻기는 진실로 지극히 쉽지 아니하다. 그러므로 너무 엄격하여서 무고한 자가 왕사하는 것보다는 도리어 느슨하게 다스려서 정범인 자가 혹시 빠져 버리는 것만 같지 못하니, 도적을 다스리는 도리는 대체가 그러하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>咸鏡道觀察使尹德駿辭朝, 上引見勉諭以送。</original>
        <translation>함경도 관찰사 윤덕준이 사조하니, 임금이 인견하고 힘쓰도록 유시하여 보내었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>弑夫罪人順承承服行刑。</original>
        <translation>지아비를 죽인 죄인 순승이 승복하니, 행형하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言洪禹瑞上疏曰: 宋儒眞德秀道學之盛, 上接關 閩, 所著大學衍義, 實萬世人君之龜鑑。 今日兩筵, 迭講此書者, 其意豈偶然哉? 日昨王世子會講時, 輔德朴行義力毁其書, 竝詆其人, 行義是何人。 乃敢誣辱前賢, 若是其無忌耶? 頃年聖學輯要進講時, 行義公肆醜正之說, 今又慢賢至此, 噫嘻痛哉! 伊日入侍臺臣, 聞此邪說, 而迄無駁正之擧, 亦可罪也。 以賊黯事, 明命赫然, 爲設隄防, 且命書出擧條, 使中外昭然知之, 而在出納之任者, 全然寢閣, 無意頒布, 至於日久, 物議喧騰之後, 始乃緩緩謄出朝紙。 如使朝廷, 少有紀綱, 安敢乃爾? 當該承旨之罪, 不但不職而已也。 太學公薦, 雖間有不公之端, 自是流來古規也。 大司成李濟, 直廢古規, 乃以製講而試取, 至於煩稟, 不待回啓, 徑自設行。 且儒生之未參旬製者, 輒令限一旬不入食堂, 外方經生, 飢窮逬散者, 比比有之。 又與一儒生, 論難經義, 怒其與己不合, 輒令下輩, 捽曳於堂下, 罵詈如奴隷。 凡玆數事, 俱係妄作, 不可不論責也。 答曰: "昨見會講文義說話, 朴行義詆毁前賢, 語多謬戾, 殊極駭異。 不可置而不論, 特罷其職, 而兩司之臣, 亦可罪之說, 實涉過當也。 書出擧條, 曉然知之, 旣是伊日下敎, 則必無公然掩置之理, 而不卽出於朝紙, 誠甚未安。 當該承旨, 從重推考。 下款事, 捽曳罵詈, 殊失待士之道, 推考警責。"</original>
        <translation>정언 홍우서가 상소하기를, "송유 진덕수는 도학의 성대함이 위로는 관민 에 접하였으며, 저술한 대학연의는 진실로 만세 인군의 귀감이 되니, 오늘날 양연 에서 이 글을 번갈아 강하는 것은 그 뜻이 어찌 우연하겠습니까? 그런데 어제 왕세자께 회강할 때에 보덕 박행의는 그 글을 강력히 헐뜯고 그 사람까지 꾸짖었으니, 박행의는 어떠한 사람이기에 곧 감히 전현을 무욕함이 이와 같이 거리낌이 없는 것입니까? 지난해 율곡의 성학집요를 진강할 때에 박행의는 공공연히 정인을 모욕하는 설을 늘어 놓더니, 이제는 또 선현을 업신여김이 이와 같으니, 아! 통탄스럽습니다. 그리고 이날 입시한 대신은 이 사설을 듣고서도 아직까지 논박하여 바로잡는 일이 없었으니, 또한 죄줄 만합니다. 또 역적 민암의 사건에 명명 이 혁연하다는 것으로써 제방을 삼았으며, 또 명하여 거조 에 써 내게 해서 중외로 하여금 소연히 알게 하였는데도 출납의 직임에 있는 자가 전연 지식시켜 반포할 뜻이 없었고, 시일이 오래 되어 물의가 시끄럽게 떠들썩한 뒤에야 비로소 느릿느릿하게 조지 에 베껴 내었으니, 만일 조정에서 조금이라도 기강이 있었다면 어찌 감히 그러하겠습니까? 해당 승지의 죄는 직임을 다하지 못하였을 뿐만이 아닙니다. 또 태학의 공천은 비록 간혹 공정하지 못한 단서가 있다 하더라도 스스로 이는 내려오는 옛날 규례입니다. 그런데 대사성 이제는 곧바로 옛날의 규례를 폐하고는 바로 제강 으로써 시험하여 뽑게 하여 번거롭게 계품하기까지 하면서 회계 를 기다리지 않고 앞질러 스스로 설행하였습니다. 또 유생이 순제에 참석하지 않는 자는 문득 1순을 한하여 식당에 들어오지 못하도록 하니, 외방의 경생이 굶주리며 고생하여 흩어진 자가 흔히 있었으며, 또 어떤 유생과 더불어 경의를 논란하다가 그가 자기의 뜻과 합하지 않으면 화를 내며, 문득 하배로 하여금 당하로 끌어내어 꾸짖어 욕하기를 노예처럼 하였습니다. 무릇 이 두서너 가지 일은 모두 망작에 관계되니, 논책하지 않을 수 없습니다." 하니, 답하기를, "어제 회강 한 문의와 설화를 보니, 박행의가 전현을 꾸짖어 헐뜯은 것에 말이 틀리고 어긋남이 많으므로 몹시 매우 해이하였다. 내버려 두고서 논책하지 않을 수 없으니, 특히 그의 관직을 파면하라. 하지만 양사의 신하들도 또한 죄줄 만하다는 말은 참으로 과당한데 관계된다. 그리고 거조에 써 내어서 효연히 알게 한 것이 이미 이날의 하교이니, 반드시 공공연히 가려 둘 이치가 없었는데, 즉시 조지에 내지 않은 것은 진실로 몹시 미안하다. 해당 승지는 종중 추고하고, 아래 조항의 일 가운데에 끌어내려 꾸짖고 욕한 것은 특히 선비를 대우하는 도리를 잃었으니, 추고하여 경책하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以朴弼明爲全羅道觀察使, 李頣晩爲輔德, 李廷濟爲持平。</original>
        <translation>박필명을 전라도 관찰사로, 이이만을 보덕으로, 이정제를 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李翊漢爲掌令, 丁道復爲弼善, 洪致中爲司書。</original>
        <translation>이익한을 장령으로, 정도복을 필선으로, 홍치중을 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯心後星。</original>
        <translation>달이 심후성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙泰老爲大司諫, 具萬理爲正言, 李世最爲副校理。</original>
        <translation>조태로를 대사간으로, 구만리를 정언으로, 이세최를 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406010_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓請朴行義削奪官爵, 上終不允, 六啓而停。</original>
        <translation>사헌부에서 박행의의 관작을 삭탈하기를 계청하였으나, 임금이 끝내 윤허하지 않았으며, 여섯 번을 아뢰고서야 정지하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以孟萬澤爲大司諫, 趙泰老爲承旨, 金始煥爲正言, 趙泰億爲吏曹正郞。</original>
        <translation>맹만택을 대사간으로, 조태로를 승지로, 김시환을 정언으로, 조태억을 이조 정랑으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "空闕, 雖非時御之所, 事體至重, 閹竪掌灑掃之役, 尤宜謹愼, 而近當昌德宮空虛之時, 有一韓姓內官, 多率樂人, 廣設酒饌, 遊宴於大內深嚴之地, 略無顧忌。 放縱無嚴之習, 不可不懲, 請從重科罪。" 答曰: "依啓。"</original>
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "공궐 은 비록 시어 의 곳은 아니라 하더라도 사체가 지중하니, 엄수 는 맡은 쇄소의 역을 더욱 마땅히 근신해야 할 것입니다. 요즈음 창덕궁이 아무도 없는 빈 때를 당하여 하나의 한성을 가진 내관이 있었는데, 악인을 많이 거느리고 주찬을 많이 베풀어, 대내의 깊숙하고 엄숙한 곳에서 잔치를 차리고 놀면서 조금도 거리낌이 없으니, 방종하고 무엄한 풍습을 징계하지 않을 수 없습니다. 청컨대 종중 과죄하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上下敎曰: "自去月晦間, 雨霽之後, 今過一旬, 雨意邈然。</original>
        <translation>임금이 하교하기를, "지난달 그믐 무렵부터 비가 개인 뒤로 이제 열흘이 지났는데도 비가 내릴 뜻이 막연하다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>正當大雨時行之節, 旱乾又復如此, 立秋不遠, 民事渴悶。</original>
        <translation>정히 대우 가 내릴 계절을 당하여 가뭄이 또 다시 이와 같으니, 입추가 멀지 않았는데 민사가 목마르듯 민망하다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>其令禮官, 祈雨祭稟旨設行。"</original>
        <translation>그러니 예관으로 하여금 기우제를 품지하여 설행토록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙泰東爲吏曹參議。</original>
        <translation>조태동을 이조 참의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>楊州幼學崔巚等上疏曰: 大同設立之後, 各邑百需之價, 朝家皆已劃給, 而近來畿邑, 稱以除役, 橫斂於民, 宜禁之。 庭試、謁聖之科, 例出四六之文, 擧子專尙駢偶, 不習經傳。 宜雜出各文, 使雄文、巨筆見售。 諸道設科, 至分左右, 而獨京畿, 合取於京試。 宜依他道例, 分左、右道別設。 仍言楊州陵寢過十, 宜設別科。 己卯科混罷一榜, 沈埈、崔守慶削科, 俱可冤悶, 宜復科。 前朝按理使金世廉節義, 與吉再同, 而後孫零替, 宜收用。 廣州士人具鼎元, 母病斫指, 宜旌表。 其言率多荒雜猥褻, 上批以令該曹稟處。</original>
        <translation>양주의 유학 최헌 등이 상소하기를, "대동법을 설립한 뒤에 각읍의 백수 의 값은 조정에서 모두 이미 획정하여 주었는데, 근래에 기입에서는 제역이라 일컫고 백성에게서 부당하게 징수하니, 이를 마땅히 금지시켜야 할 것입니다. 정시와 알성과에는 으레 사륙문 으로 출제하여, 거자 가 오로지 변우 만을 숭상하고 경전을 익히지 않으니, 마땅히 여러 가지 글을 섞어서 출제하여 웅문 거필 로 하여금 시험을 보도록 해야 합니다. 여러 도에 설과하여 좌우도로 나누기까지 했는데도, 유독 경기만 경시에서 합하여 뽑으니, 마땅히 다른 도의 예에 의하여 좌도우도로 나누어서 따로 설치해야 할 것입니다." 하고, 이어서 말하기를, "양주에는 능침이 10이 넘으니, 마땅히 별과를 설치해야 할 것입니다. 기묘년 과거는 뒤섞어 한 방을 파하여, 심준과 최수경이 삭과 된 것을 모두 원통하고 민망하게 여기니, 복과하는 것이 마땅합니다. 전조 의 안리사 김세렴의 절의는 길재와 같은데도 후손이 영체 되었으니 수용함이 마땅하며, 광주의 사인 구정원은 어미의 병에 손가락을 끊었으니, 정표함이 마땅합니다." 하였는데, 그 말이 대체로 황잡하고 외설됨이 많았으나, 임금이 해조로 하여금 품처하게 하라고 비답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李壄、李震壽爲承旨, 趙泰億爲修撰, 李海朝爲副修撰。</original>
        <translation>이야와 이진수를 승지로, 조태억을 수찬으로, 이해조를 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>李東彦病勢危急, 禁府啓請保放救療, 傳曰: "東彦何等重囚, 而敢請保放乎? 該府所爲, 殊甚未便, 推考。" 後十日, 東彦竟死獄中, 擧世莫不悲憐之。</original>
        <translation>이동언의 병세가 위급하므로, 의금부에서 보방 하여 구료하기를 계청하니, 전교하기를, "이동언이 어떠한 중수인데 감히 보방을 청하느냐? 해부의 소위가 몹시 미편하니 추고하라." 하였다. 그 뒤 10일만에 이동언이 마침내 옥중에서 죽으니, 온 세상에서 슬퍼하고 불쌍하게 여기지 않는 이가 없었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以旱災, 遣近侍, 祭戰亡人事, 曾有特敎, 而因親祭得雨, 事遂寢, 至是又行祈雨祭, 故政院啓稟, 上下親製祭文, 遣近侍, 致祭于雙嶺戰亡將士。 其文曰: 噫予眇躬, 忝居大位。 夙夜祗慄, 于玆三紀。 惟其德涼, 自速災異。 一旱涉秋, 大地如燬。 小霈旋收, 膏澤又閟。 西成望斷, 民命近止。 憂心焚灼, 痛若在己。 從古致旱, 多由冤氣。 靜言思之, 豈無所以? 追提丙、丁, 至今切齒。 人謀不臧, 虜騎猝至。 沁都咫尺, 初計未遂。 孤城月暈, 卒弱糧匱。 白登危急, 外援日俟。 嗟爾嶺南, 忠義之士。 奮不顧身, 赴難千里。 烟火相望, 行在密邇。 士氣自倍, 天顔有喜。 捷書之報, 擧切懸企。 全師敗衂, 曾是不意。 枕骸沙場, 飮恨九地。 毅魄餒而, 餘七十禩。 天陰鬼哭, 寧可聞此? 傷心慘目, 孰大於是? 昔歲戊辰, 寧陵有事。 輦過雙嶺, 少停車騎。 爰命輔臣, 以手歷指。 曷勝悽悲? 爲汝抆淚。 歲月雖久, 一念未弛。 値此極無, 靡所不思。 我親爲文, 煩冤是慰。 生旣殉國, 幽明一理。 惟爾群靈, 携朋挈類。 導達天和, 歆此我觶。 亟霈甘澤, 蘇我赤子。 邦家寧謐, 自今伊始。 故玆敎示, 想宜知悉。</original>
        <translation>한재 때문에 근시를 보내어 전망인을 제사하는 일로 일찍이 특교가 있었으나, 임금이 친제하여 비를 얻음으로 인해서 일이 드디어 정지되었는데, 이때에 이르러 또 기우제를 행하게 되었으므로 승정원에서 계품하니, 임금이 친히 제문을 지어주고 근시를 보내어 쌍령의 전망 장사에게 치제하게 하였다. 그 글에 이르기를, "아! 나의 보잘것 없는 몸이 욕되게 대위에 있으므로 밤낮으로 공경하고 두려워한 지 이에 삼기 가 되었다. 다만 그야말로 덕이 적어서 스스로 재이를 불러서 한 번의 한재가 가을까지 미쳐서 대지가 타는 것과 같다. 조금 내린 비는 즉시 걷히고 고택 이 또 그치게 되었다. 서성 의 희망이 끊어졌으므로, 백성들의 명이 그치게 되었다. 근심하는 마음이 불사른 듯하여 아픔이 내 몸에 있는 것 같다. 예로부터 가뭄을 이루는 것은 원기로 말미암음이 많으니, 조용히 생각하건대 어찌 까닭이 없겠는가? 병자년 정축년 의 난을 추억하여 제론하면 지금까지도 분하여 이가 갈린다. 사람의 계획이 착하지 못하여 오랑캐의 기병이 갑자기 이르렀다. 심도 가 지척이었는데 초계를 이루지 못하였다. 외로운 성은 달무리처럼 포위되었으니, 군졸은 약하고 군량은 다 떨어졌다. 백등 이 위급하여 외부의 구원을 날마다 기다렸더니, 아! 너희 영남의 충의의 군사들이 분기하여 몸을 돌아보지 않았다. 국난을 구하러 나아간 천리 길에는 연화를 서로 바라보고 행재 를 아주 가까이 해서는 사기가 저절로 갑절이나 나므로 천안 에 희색이 있었다. 승전의 보고를 모두 간절히 바라고 있었는데, 전군이 패전한 것은 일찍이 뜻밖의 일이었다. 해골을 베개로 삼은 사장과 원한을 머금고 있는 구천에서 굳센 혼백이 굶주린 지 70년이 넘었으니, 하늘이 음산할 때 귀신이 통곡함을 어찌 이를 들을 수 있겠는가? 마음이 상하고 눈앞에 비참함이 무엇이 이것보다 크겠는가? 옛날 무진년 에 영릉 에 일이 있어 여연이 쌍령을 지나다가 거기를 잠깐 멈추게 되었다. 이에 보신에게 명하여 손으로 낱낱이 가리켜 보게 하였으니, 어찌 구슬프고 비통함을 견디겠는가? 너희를 위하여 눈물을 씻었다. 세월이 비록 오래 되었으나 한결같은 마음이 풀리지 않았으니, 이 끝이 없는 재앙을 만나 생각하지 않은 적이 없었다. 내가 친히 글을 지어 번민하고 원통함을 이에 위로한다. 살아서는 이미 나라를 위하여 목숨을 바치었으니, 유명은 달라도 한가지 이치이다. 다만 너희 많은 혼령들은 붕류를 끌고 와서 하늘의 화기를 인도해 이르게 하여 이 날의 술잔에 흠향하고, 빨리 감택을 내리게 하여 우리 적자 들을 소생하게 하라. 나라가 평안하고 고요함이 지금부터 비롯될 것이다. 이런 까닭으로 이에 교시하노니, 마땅히 자세히 알지어다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副修撰鄭栻上疏言: 申必淸之於李東彦, 雖未知嫌怨之如何, 而徑先遮攔, 不欲爰辭之上聞, 因此輾轉, 互生猜鬧, 必欲遞解, 規免咎謗。 金吾長席之辭單, 喉司率爾捧入, 惟允之意, 不當若是。 時, 判義禁李益壽因此事, 與同義禁李晩成, 議不合, 將辭遞, 故及之。 答曰: "金吾事, 誠如疏論, 而一向牌招, 亦損事體。 捧入辭單, 未知其率爾也。"</original>
        <translation>부수찬 정식이 상소하여 말하기를, "신필청이 이동언에 대하여 비록 혐원이 어떠한 것인지를 알 수 없지마는 앞질러 먼저 막고서 원사 를 임금에게 알리려고 하지 않아 이로 인하여 전전해서 서로 시기하고 시끄럽게 되었는데, 반드시 체해하여 잘못된 비방을 모면하려고 하였으나, 금오 장석의 사단을 후사 에서 경솔하게 받들어 올렸으니, 오직 윤허의 뜻이 마땅히 이와 같아서는 안될 것입니다." 하였는데, 이때 판의금 이익수가 이 일로 인하여 동의금 이만성과 의논이 불합하여 장차 사체하려고 한 까닭으로 이에 말이 미치게 되었다. 답하기를, "금오의 일은 진실로 소론과 같으나 한결같은 패초도 또한 사체를 손상시키는 것이다. 봉입한 사단은 그것이 경솔한 짓인가는 알지 못하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹以立秋不遠, 啓請還御正殿、復常膳, 傳曰: "亢旱斯酷, 決難還御。</original>
        <translation>예조에서 입추가 멀지 않았다는 이유로써 정전에 환어하고, 상선을 회복하기를 계청하니, 전교하기를, "가뭄이 이렇듯 혹심하니 결코 환어하기가 어렵다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>得雨後更稟。"</original>
        <translation>비가 내린 뒤에 다시 계품하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "善山府使蔡時益, 蠱惑隣邑之妓, 政令、獄訟, 一聽其言, 及其病死, 造主返魂, 躬自迎哭, 朝夕祭奠, 必自親行。</original>
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "선산 부사 채시익은 인읍의 기녀에게 고혹되어 정령과 옥송을 한결같이 그의 말을 들어 처리하더니, 그가 병사하게 되자 조주 와 반혼을 자신이 스스로 맞이하여 곡하고, 조석의 제전을 반드시 몸소 행하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>如此無識之人, 不可置之衣冠之列, 請削去仕版。"</original>
        <translation>이와 같은 무식한 사람은 의관의 반열에 둘 수가 없으니, 청컨대 사판에서 삭거하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上命罷職。</original>
        <translation>임금이 명하여 파직하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>賓廳日次, 以大臣有故頉稟, 傳曰: "不惟賓廳次對, 備局開坐, 亦且久廢。 當此艱虞溢目之日, 恬憘日甚, 予實慨然也。"</original>
        <translation>빈청의 일차에 대신이 연고가 있다는 이유로써 탈품 하였으므로, 전교하기를, "다만 빈청의 차대 만이 아니고 비국의 개좌 도 또한 오랫동안 폐지하였다. 이러한 어려움이 눈앞에 가득찬 날을 당하여 맡은 일을 게을리함이 날로 심하니, 내가 참으로 슬프게 생각한다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出, 連三日見。</original>
        <translation>유성이 나와 연 3일을 보였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙相愚爲判義禁, 李彦綱爲判尹, 趙泰耉爲都承旨, 宋正明爲吏曹佐郞。</original>
        <translation>조상우를 판의금으로, 이언강을 판윤으로, 조태구를 도승지로, 송정명을 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以旱災, 上下敎, 令以二十八日, 親禱南郊。</original>
        <translation>한재로 인해 임금이 하교하여, 28일로 친히 남교에서 비를 빌도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406025_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上下敎, 召領府事尹趾完曰: "昨年大臣敦召時, 不得一體召卿者, 非予忘卿也, 意蓋有在矣。 今聞筵臣之言, 卿之情事, 誠爲慘切, 而老病大臣, 獨在鄕里, 予之慮念, 曷有其已? 玆遣史官, 諭予至意, 卿其安心上來, 或於城裏, 或於江郊, 任便留住, 以副予望。" 是日, 知事閔鎭厚、吏曹判書李寅燁, 竝陳召還之意, 故有此特敎。</original>
        <translation>임금이 하교하여 영부사 윤지완을 불러 이르기를, "작년에 대신을 돈소하였을 때 일체로 경을 부를 수 없었던 것은 내가 경을 잊어서가 아니라 생각이 있어서였다. 이제 연신의 말을 듣건대 경의 사정이 진실로 참절하고, 늙고 병든 대신이 홀로 향리에 있다 하니, 나의 염려됨이 어찌 그칠 수 있겠는가? 이에 사관을 보내어 나의 지극한 뜻을 유시하니, 경은 안심하고 올라와서 혹은 성리에든지, 혹은 강교에든지, 편할 대로 머물면서 나의 소망에 부응하도록 하라." 하였다. 이날 지사 민진후와 이조 판서 이인엽이 모두 윤지완을 소환하자는 뜻을 진달한 까닭으로 이러한 특교가 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406025_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>驪州幼學申懿等上疏言: 前朝正言李存吾, 十歲詠江漲詩曰: "大野皆爲沒, 孤山獨不降。" 孤山卽本州地也。 多士營立存吾祀於此地, 以崇奉之, 請賜恩額。 此等章疏, 例下該曹, 而上特下批曰: "此人事蹟, 炳然於東史, 疏請得宜。 奚待覆奏? 特令依施焉。"</original>
        <translation>여주의 유학 신각 등이 상소하기를, "전조 의 정언 이존오는 10세 때에 강창시 를 지어 읊기를, 넓은 들은 모두 물에 잠겼는데, 고산만이 홀로 항복하지 않았도다라고 한 고산은 곧 본주의 땅입니다. 많은 선비들이 이존오의 사당을 이곳에 지어서 숭봉하니, 청컨대 은액 을 내려 주소서." 하였다. 이들의 장소는 으레 해조 에 내리고, 임금이 특별히 비답을 내리기를, "이 사람의 사적은 동사에 병연 하므로 소청이 마땅함을 얻었으니, 어찌 복주를 기다리겠는가? 특별히 소청에 의하여 시행하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出。</original>
        <translation>유성이 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>下雨頗洽, 政院以大臣意, 請停止親禱之擧。</original>
        <translation>비가 자못 흡족하게 내렸으므로, 승정원에서 대신의 뜻으로써 친히 도우하는 행사를 정지할 것을 청하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406026_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹以得雨, 更請還御正殿、復常膳, 命以自二十九日擧行。</original>
        <translation>예조에서 뜻대로 비가 왔다는 이유로써 다시 정전에 환어하고 상선을 회복하기를 청하니, 명하여 29일부터 거행하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判敦寧府事權是經卒。 是經, 歷按五藩, 不無聲績, 而性乏淳實, 工於趨時, 晩見少輩黨盛, 遂附之。 是經之父順長, 丙子之亂, 與金益兼、尹宣擧, 在江都, 約以同死, 後順長、益兼, 踐其言, 而宣擧獨苟免。 宣擧之子拯, 欲淸脫其父, 倡爲不必死之論, 侵及順長、益兼, 益兼子孫絶拯, 而是經不以爲怒, 愈益扶護。 甲戌後, 傅會南九萬、柳尙運等, 爲憲長, 醜詆李畬, 以媚其意, 趙大壽用奸場屋事, 發於金吾推問時, 是經以知義禁, 掩匿不達, 以此坐廢累年, 値少輩用事, 復爲收錄, 以老壽增秩。 至是卒, 年八十四。</original>
        <translation>판돈녕부사 권시경이 졸하였다. 권시경은 오도의 관찰사를 역임하여 성적이 없지 않았으나, 성품이 순실하지 못하고 시속을 따르기에 공력을 들이다가 만년에 소론의 당류가 성함을 보고는 드디어 붙좇았다. 권시경의 아비 권순장은 병자년 의 난에 김익겸윤선거와 강도에 있으면서 같이 죽기를 약속하였다가, 뒤에 권순장과 김익겸은 그 말을 실천하였으나 윤선거만은 홀로 구차하게 면하였다. 윤선거의 아들 윤증이 그 아비의 깨끗이 벗기려고 하여 꼭 죽어야 할 필요가 없다는 의논을 주창하여 권순장과 김익겸을 침훼하게 되자, 김익겸의 자손은 윤증과 절연하였는데도, 권시경은 노엽게 생각하지 않고 더욱 더 부호하였다. 갑술년 뒤에는 남구만유상운 등에게 부회 하여 헌장 이 되어서는 이여를 비방하며 그들의 뜻에 아부하였고, 조대수가 장옥 에서 간계를 쓴 일이 금오 에 적발되어 추문할 때에 권시경은 지의금으로서 덮어서 숨기고 진달하지 않았다가 이 일로써 좌죄되어 여러 해를 폐출되었더니, 소론의 무리가 용사 함을 만나 다시 수록되어 노수로써 증질되었다. 이때에 와서 졸하니, 나이가 84세였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13406029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>南原府 天皇峰下平坡地陷, 道臣狀聞。</original>
        <translation>남원부 천황봉 아래의 평탄한 언덕 땅이 움푹하게 주저앉았으므로 도신이 장문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出壁星下。</original>
        <translation>유성이 벽성 아래에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>地動。</original>
        <translation>지동하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>全羅道觀察使朴弼明辭朝, 引見勉諭以送。</original>
        <translation>전라도 관찰사 박필명이 사조하니, 인견하고서 면유하여 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>爲都目政。 以李健命爲吏曹參判, 李墪爲大司成, 許玧、尹世綏爲承旨, 崔昌大爲應敎, 趙泰億爲副校理, 李正臣爲修撰, 權忭爲副修撰, 兪命凝爲司諫, 林世儉爲獻納, 梁聖揆爲掌令, 李觀命爲兼輔德, 吳命恒爲說書, 宋成明爲兼說書, 李彦綱爲京畿觀察使。</original>
        <translation>도목정을 하여 이건명을 이조 참판으로, 이돈을 대사성으로, 허윤과 윤세유를 승지로, 최창대를 응교로, 조태억을 부교리로, 이정신을 수찬으로, 권변을 부수찬으로, 유명응을 사간으로, 임세검을 헌납으로, 양성규를 장령으로, 이관명을 겸보덕으로, 오명항을 설서로, 송성명을 겸설서로, 이언강을 경기 관찰사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黃海道進士崔活等上疏, 請施任守幹、朴行義屛裔之律, 答曰: "旣施削罷之罰, 不必加律。"</original>
        <translation>황해도의 진사 최활 등이 상소하여 임수간박행의에게 변방에 물리치는 형률을 시행하기를 청하니, 답하기를, "이미 삭파하는 벌을 시행하였으니, 반드시 형률을 가할 것은 없다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407004_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平李世瑾應旨上疏, 請正一心, 懋聖學, 昭儉德, 立規模, 守成憲, 尊體統, 求人材, 開言路, 辨忠邪, 恤民隱, 疏滯獄, 務誠實, 上優答, 下廟堂, 使之議處。</original>
        <translation>지평 이세근이 응지하여 상소하기를, "청컨대 일심을 바르게 하고 성학을 힘쓰며, 검덕을 밝히고 규모를 세우며, 성헌을 지키고 체통을 존중하며, 인재를 구하고 언로를 넓히며, 충사를 분변하고 민은 을 근심하며, 체옥을 소통하고 성실을 힘쓰소서." 하니, 임금이 우악하게 비답하고, 묘당에 내려 의논하여 처리하도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>都目政。 以閔鎭厚爲刑曹判書, 金宇杭爲判尹, 李台佐爲副應敎, 金栽爲弼善, 李眞儉爲司書, 李承源爲正言。</original>
        <translation>도목정을 하여 민진후를 형조 판서로, 김우항을 판윤으로, 이태좌를 부응교로, 김재를 필선으로, 이진검을 사서로, 이승원을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李允文爲弼善。</original>
        <translation>이윤문을 필선으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>館學儒生朴弼彦等百餘人, 上疏請正朴行義侮先賢之罪, 上以罷職亦足懲罪, 答之。</original>
        <translation>성균관과 사학의 유생 박필언 등 백여 인이 상소하여 박행의가 선현을 모욕한 죄를 바르게 처단하기를 청하니, 임금이 파직한 것으로도 또한 징죄가 된다는 이유로써 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407006_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>豐德幼學金昌夏上疏, 極陳庶孽勿敍顯職之冤, 且請宗室後裔, 依鄕薦法調用, 傍及數件瑣事, 上令廟堂稟處。</original>
        <translation>풍덕 유학 김창하가 상소하여 서얼을 현직에 서용하지 않는 원통함을 극진하고, 또 종실의 후예를 향천법에 의하여 조용하기를 청하고 곁붙여 몇 가지 자질구레한 일에 미치니, 임금이 묘당으로 하여금 품처하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>土星犯井鉞星。</original>
        <translation>토성이 정월성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以孟萬澤爲承旨, 金演爲大司諫, 權世恒爲修撰, 南相夏爲弼善, 李縡爲文學, 趙道彬爲兼弼善, 趙泰億爲兼文學。</original>
        <translation>맹만택을 승지로, 김연을 대사간으로, 권세항을 수찬으로, 남상하를 필선으로, 이재를 문학으로, 조도빈을 겸필선으로, 조태억을 겸문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入南斗星。</original>
        <translation>달이 남두성에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行宗廟秋謁。</original>
        <translation>임금이 종묘의 추알을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407011_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以姜鋧爲刑曹判書, 鄭齊斗爲執義。</original>
        <translation>강현을 형조 판서로, 정제두를 집의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言具萬理上疏曰: 昨歲之冬, 申禁折受之太爲民害者, 雖已折受, 特許罷革, 自有成命以來, 八方之民, 顒俟朝家處分, 而竊聞大臣筵奏, 有曰: "宮家新設, 俾爲一年支過之道, 可以成樣。" 又曰: "宮差作弊, 言者論列, 或有支離激惱之事。" 又曰: "各衙門折受, 均有弊端。" 言者率以宮家爲言, 此亦偏矣。 聖上仍許其參酌之請, 而以大臣所達, 與予意相符爲敎。 噫! 諸宮折受, 遍於諸道, 窮山絶海, 籠絡殆盡, 國家受病, 生民日困, 此誠廊廟之憂, 而反以諸宮家成樣支過之說, 先稟聖旨, 此豈贊成君上美德之意哉? 事有病國而便民者, 論列何妨支離, 而以 殿下之盛德, 亦何激惱之有哉? 各衙門之折受, 其數幾何, 而比而同之, 以分宮家之弊, 何也? 聖上處分, 宜自宮家始, 而今以偏於宮家等說, 追咎者, 抑又何也? 答曰: "大臣筵奏, 蓋出參量善處之意, 而語多侵斥, 不已過乎?"</original>
        <translation>정언 구만리가 상소하기를, "지난해 겨울에 절수가 크게 백성에게 해가 되는 것을 거듭 금하고, 비록 이미 절수한 것이라도 특별히 혁파하기를 허락하여 성명이 있은 이래로부터 온 나라의 백성이 조정의 처분만을 크게 기다리고 있습니다. 가만이 듣건대 대신의 연주에 궁가를 신설하여 1년을 지탱하여 지나가는 방법을 만들어야만 모양을 갖출 수 있습니다. 하고, 또 말하기를, 궁차의 작폐를 말하는 자의 논열이 혹시 지리하고 격뇌하는 일이 있습니다. 하고, 또 말하기를, 각 아문의 절수가 균일하게 폐단이 있다.고 하면서 말하는 자가 대체로 궁가로써 말하니, 이것도 또한 한쪽에 치우칩니다. 성상께서는 그 참작하자는 소청을 그대로 윤허하시고, 대신이 주달한 것이 내 생각과 서로 부합한다는 이유로써 교시하였습니다. 아! 여러 궁가의 절수가 여러 도에 널리 있어서 깊은 산중과 먼 바다까지도 포괄하여 거의 다하여 국가가 병들고 백성이 날로 곤핍하니, 이것은 진실로 조정의 근심인데도 도리어 여러 궁가의 모양을 이루자면 지탱하여 지나도록 해야 한다는 말로써 성지를 먼저 품하였으니, 이것이 어찌 임금의 미덕을 찬성하는 생각이겠습니까? 일이 나라를 병들게 하여도 백성을 편안하게 하는 것이 있으면 논열이 지리한 것이 무엇이 해롭겠으며, 전하의 성덕으로써 또한 어찌 격뇌하는 것이 있겠습니까? 각 아문의 절수가 그 수량이 얼마나 되기에 비교하여 동일하게 해서 궁가의 폐단을 나누는 것은 무슨 이유입니까? 성상의 처분도 마땅히 궁가로부터 시작되어야 하는데도 이제 궁가에 치우쳤다는 등의 말로써 추구하는 것은 또 무슨 이유입니까?" 하니, 답하기를, "대신의 연주는 대개 참량하여 선처하라는 생각에서 나왔는데, 말이 침범하여 배척한 것이 많았으니, 너무 지나친 것이 아닌가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金始慶爲弼善, 趙錫命爲持平。</original>
        <translation>김시경을 필선으로, 조석명을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政李濡上箚曰: 臣之所達於前席者, 一則曰宮家折受之濫觴者, 必加裁損, 一則曰差人之貽害者, 斷不容貸, 其終則又別擧江海、浦口漁稅侵徵, 尤爲民害之狀, 以請一切革罷, 則其將順聖德, 痛革民瘼之意, 較然可見, 臺臣抉摘行語, 指意至深, 何可擧顔於具瞻之地乎?</original>
        <translation>좌의정 이유가 차자를 올리기를, "신이 전석에 주달하였던 것은 하나는 궁가의 절수가 지나치게 된 것은 반드시 더 헤아려서 줄이도록 하고, 하나는 차인이 폐해를 끼치는 것은 결단코 용서하지 않으며, 그 끝에는 또 강해와 포구의 어세를 침범하여 징수한 것이 더욱 백성에게 폐해가 되는 상황을 별도로 거론하여 일체로 혁파하기를 청하였으니, 그것이 성덕을 받들어 순종하고 민막 을 준절히 고치라는 뜻을 분명히 볼 수 있는데, 대신이 행용하는 말을 찾아내어 지적한 뜻이 지극히 깊으니, 어찌 구첨 하는 자리에서 얼굴을 들 수 있겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>乞罷臣職。</original>
        <translation>원컨대 신의 직책을 파면하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>答曰: "筵奏本意, 予已詳知, 臺疏侵斥, 何必深嫌?"</original>
        <translation>답하기를, "연주한 본의는 내가 이미 상세히 알았으니, 대소의 침범하여 배척한 것을 어찌 반드시 깊이 불만스럽게 여기겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。 侍讀官趙泰億, 請於雙嶺、險川戰亡處, 命詞臣, 撰事實, 刻短碑竪之, 壇傍, 以表其烈, 上令該曺稟處, 該曹覆啓施行。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다. 시독관 조태억이 쌍령 험천 전망한 곳에다 사신을 명하여 사실을 찬술하여 단비에 새겨 제단 곁에 세워서 그 충렬을 표창하기를 청하니, 임금이 해조로 하여금 품처하게 하여, 해조에서 복계하여 시행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上下敎曰: "關東進上人蔘之弊, 言之已久, 每欲變通而未果矣。 頃者繡衣書啓, 極言此弊, 而姑此遲待。 內醫院之覆奏, 道臣之狀聞, 又如此, 民心顒望, 大可見矣。 昔宋 仁宗夜思燒羊, 忍飢不食。 況民弊之大者乎? 其令內局, 稟旨裁減, 以示予軫念東民之意。" 內醫院覆奏, 春等十斤, 秋等五斤, 特爲永減。</original>
        <translation>임금이 하교하기를, "강원도에서 진상하는 인삼의 폐단을 말한 지가 이미 오래되었으므로, 늘 변통하려고 하였으나 시행되지 못하였다. 요즈음 어사의 서계에 이에 관한 폐해를 극도로 말했는데도 아직도 지체하며 기다리고 있었는데, 내의원의 복주와 감사의 장문이 또 이와 같으니, 민심의 큰 소망을 크게 볼 수가 있다. 옛적에 송나라 인종은 밤에 군 양고기가 생각났으나 배고픈 것을 참고서 먹지 않았었는데, 더구나 민폐가 큰 것이겠는가? 그것을 내의원으로 하여금 품지하여 재감하여서 내가 관동의 백성을 진념하는 뜻을 보이게 하라." 하니, 내의원에서 복주하여 봄철에는 10근을, 가을철에는 5근을 특별히 영구토록 감하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>土星犯東井第一星。</original>
        <translation>토성이 동정의 제1성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以申慶濟爲掌令, 趙道彬爲應敎, 李正臣爲副應敎, 李台佐爲修撰。</original>
        <translation>신경제를 장령으로, 조도빈을 응교로, 이정신을 부응교로, 이태좌를 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以閔鎭厚爲判敦寧, 黃欽爲左參贊, 金宇杭爲戶曹判書, 李晩成爲大司成, 李世最爲校理, 沈壽賢爲修撰, 特陞金錫衍知敦寧府事。</original>
        <translation>민진후를 판돈녕으로, 황흠을 좌참찬으로, 김우항을 호조 판서로, 이만성을 대사성으로, 이세최를 교리로, 심수현을 수찬으로, 김석연을 특별히 승진시켜 지돈녕부사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓曰: "己巳正月, 領議政金壽興, 以故判書金宗直定諡贈職事, 陳白, 自上詳考稟處事命下, 而今至二十年之久, 尙未覆啓。</original>
        <translation>예조에서 아뢰기를, "기사년 정월에 영의정 김수흥이 고 판서 김종직의 시호를 정하고 직위를 추증하는 일로써 진백하여 임금으로부터 상고하여 품처하라는 일로 명령을 내린 자가 이제 20년의 오랜 세월에 이르렀는데도, 아직까지 복계하지 않았습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>雖未知其間曲折之如何, 而蓋金宗直之初諡文忠, 後改以文簡。</original>
        <translation>비록 그 중간의 곡절이 어떠하였는지를 알 수 없지마는, 대저 김종직의 처음 시호는 문충이었는데, 뒤에 문간으로써 고치었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>其年代綿邈, 亦無可考文字, 其間事實, 雖未詳知, 以大臣所達觀之, 抑不無可辨之端。</original>
        <translation>그 연대가 매우 멀어서 또한 상고할 만한 문자가 없으니, 그 중간의 사실은 비록 상세히 알 수 없지마는, 대신이 계달한 것으로써 살펴본다면 또한 변별할 만한 단서가 없지 않습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>蓋李黿以宗直議諡文忠之人, 燕山朝坐謫郭山, 及至甲子, 黿竝被加罪, 以文忠改文簡之事, 想在其間, 而逮至中廟靖國, 首雪宗直之冤, 旣復其官, 又廩其妻, 錄用其子孫, 則文忠之復諡, 宜在其時, 而子在幼沖, 禍亂甫定, 未能訴冤而請復, 寂寥數百年, 至今未復, 此所以忠義之士, 慨惜而抑鬱者也。</original>
        <translation>대개 이원은 김종직의 시호를 문충으로 의논한 사람으로서, 연산조에 좌죄되어 곽산으로 귀양갔다가 갑자년 에 이르러서는 이원까지 가죄를 받게 되었으니, 문충을 문간으로 고친 일은 그 사이에 있었다고 상상됩니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>請依向日大臣陳請, 許復其諡。"</original>
        <translation>중종께서 정국하는 데 미쳐서는 제일 먼저 김종직의 원한을 씻어 이미 그 관직을 회복시켰으며, 또 그의 아내에게 녹미를 주고 그 자손을 녹용하였으니, 문충의 복시도 마땅히 그 때에 있었어야 할 것인데도 아들이 어리고 화란이 겨우 진정되자, 원통함을 호소하여서 복시를 청할 수 없어 적요하게 수백 년이 지나도록 이제까지 복시하지 못하였으니, 이것은 충의의 선비가 개석하고 억울하게 여기는 것입니다 청컨대 지난날 대신의 진청에 의하여 그 시호를 회복할 것을 윤허하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>傳曰: "至今遷就, 實甚未安, 卽爲復諡。"</original>
        <translation>전교하기를, "지금까지 천취 된 것은 진실로 매우 미안하니 즉시 복시하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜, 火星犯司怪星。</original>
        <translation>밤에 화성이 사괴성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>榮川幼學權舜元, 上疏請築壇於蘆洞, 以爲望祭之所。 嗚呼島, 五百義士死節之地也。 特遣禮官, 或邊帥於本島, 立壇酹神, 建碑表美。 答曰: "令該曹稟處。"</original>
        <translation>영천의 유학 권순원이 상소하여 청하기를, "노동에 단을 쌓아 망제하는 곳을 삼으소서. 오호도는 5백의 의사가 사절한 지방이니, 특별히 예관이나 혹은 변수를 본도에 보내어 제단을 세워서 신령을 제사지내고, 비석을 세워 미적을 표창하소서." 하니, 답하기를, "해조로 하여금 품처하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政李濡上箚曰: 臣誠信不足以孚感, 力量不足以鎭定, 衆怒群疑, 訾謗溢世。 被人輕侮如此, 而能做國事乎? 乞遞臣職。 答曰: "箚中疑怒訾謗等語, 似欠和平底氣象也。" 數年以來, 大臣、卿宰, 不能安位, 上亦故惹事端, 以啓紛鬧。 今此濡箚, 不過循套例辭, 而摘其辭免中無甚緊關語, 顯示未安之意, 中外疑駭, 莫測聖意之攸在。 濡遂尋單乞免, 上乃許遞。</original>
        <translation>좌의정 이유가 차자를 올리기를, "신은 성신이 믿게 하지 못하고 역량이 진정을 시키지 못하여 많은 사람이 노하고 의심하며, 비방하는 말이 온 세상에 가득 차서 사람들의 업신여김을 받음이 이와 같은데, 국사를 볼 수 있겠습니까? 원컨대 신의 직위를 체차하소서." 하니, 답하기를, "차자 속에 의심하고 노여워하며 비방한다는 등의 말은 화평한 기상이 부족한 듯하다." 하였다. 수년 이래로 대신과 경재가 직위를 편안히 여기지 않고 임금도 또한 일부러 사단을 야기하여 분뇨를 발생시켰던 것이다. 지금 이유의 차자는 상투를 따라 으레 하는 말에 지나지 않는데도, 그 사면한 속셈을 지적한다면 그다지 긴관한 말은 없고 미안한 뜻만을 나타내 보였으니, 중외가 의심하고 놀라면서 성의가 있는 곳을 헤아리는 이가 없었다. 이유는 마침내 단자를 찾아 면직하기를 원하니, 임금이 바로 체직을 허락하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副校理趙泰億上疏曰: 穡事卒痒, 民天將蹶, 大小臣僚, 聚精會神, 日講懷保之方, 惟懼其罔有攸濟。 目今鼎席不備, 左揆又爲引入, 國事泮渙, 擔當無人。 如是而國事何時可做? 左揆所遭臺言, 實非尋常, 連章祈免, 亦非獲己, 而其箚行語間數字, 不過引咎之例談, 昨日批旨, 顯示非責之意, 使不安之大臣, 又益不安, 得不有傷於九經敬大臣之義, 而十數年來, 居是位者, 有能一二年安於位者乎? 加膝墜淵, 不但貽累於聖德, 朝拜夕去, 亦甚有損於國體, 此豈惟宰相之過? 亦殿下惕然反顧處也。 答曰: "日昨大臣箚批中云云, 不過不必深嫌之意, 而爾疏何張皇至此耶? 予實未曉也。"</original>
        <translation>부교리 조태억이 상소하기를, "농사가 마침내 병들어 백성이 장차 쓰려지려 하니, 대소의 신료들은 정신을 가다듬어 날마다 백성을 편안하게 보호할 방도를 강구하여도 그를 구제할 길이 없을까 오직 두렵습니다. 현재 세 정승의 자리가 구비되지 않은데다 좌의정이 또 인혐하고 들어가 국사가 반환 한데도 담당할 사람이 없습니다. 이와 같고서야 국사를 어느 때에나 처리하겠습니까? 좌의정이 대관의 탄핵을 당한 것은 진실로 심상한 일이 아니었으며, 소장을 연달아 올려서 면직하기를 원한 것도 또한 마지못해서 한 일이었습니다. 그 차자의 행어 사이에 수자는 책임을 스스로 지는 으레 하는 말에 지나지 않았는데, 어제 내리신 비지는 비난하고 책망하는 뜻을 나타내 보이어 불안하게 여기는 대신으로 하여금 또 더욱 불안하게 하여 구경 의 대신을 공경하는 의리에 손상됨이 있지 않을 수 없으며, 십수 년 이래로 이 지위에 있는 자가 1, 2년이라도 이 자리에 편안할 수 있었습니까? 사람을 가슬 추연 하는 것이 다만 성덕에 누를 끼칠 뿐만 아니고, 아침에 제수하였다가 저녁에 버리는 것도 또한 심히 국체에 손상됨이 있으니, 이것이 어찌 다만 재상의 과실뿐이겠습니까? 또한 전하께서도 척연히 돌아볼 것입니다." 하니, 답하기를, "어제 대신의 차자에 비답한 가운데에 이러니저러니 한 것은 반드시 깊이 불만스럽게 여기지 말라는 뜻에 지나지 않았는데, 그대의 상소는 어찌 장황하기가 여기에 이르렀는가? 나는 진실로 깨닫지 못하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上命招判府事崔錫鼎引見。 上謂錫鼎曰: "國事艱虞, 鼎席不備, 而左揆因臺疏, 轉輾不安, 呈辭引入, 誠可悶矣。 卽今元輔, 非卿莫可。 至於向日事, 人非堯、舜, 每事安得盡善? 雖或有一時失着, 臺臣護逆之說, 出於抑勒, 誠爲非矣。 旣已開釋, 而卿一向祈免, 每每敦迫, 有非禮待之道, 故不得已勉副矣。 卽今置相, 一日爲急, 而左揆引入, 難以命招。 故相臣鄭太和重卜時, 纔遞旋拜, 而名不在於前望單子, 故親書其名, 仍爲落點, 而卿則遞職已久, 名在前望單子, 一單子再書名落點, 殊異前事, 故特招問, 面諭榻前, 拜爲領相, 親授命召, 倚毗之意, 可知矣。 卽日視事, 予所望也。" 錫鼎曰: "卽聞下敎, 不勝驚惶。 臣曾當重任, 不察輕重, 每有妄錯之事。 前冬筵席所達, 尤出於全不思量。 親承下敎, 咋舌知罪, 臺言乃發, 罪名至重。 人臣負此, 何敢一日安於朝廷之上哉? 出郊陳章, 幸蒙許遞, 以此蹤跡, 何敢復入城闕? 第與帶職時有異, 且緣疾病醫藥, 不得已入來, 一味泯伏矣。 意外召命遽降, 臣不知其爲某事, 故不敢偃然在家, 承命來待, 仍蒙賜對, 伏承下敎, 臣誠惶隕, 不知所諭。 人臣立朝, 廉義爲重。 向日所遭臺言, 旣甚非常, 聖敎雖勤, 臣不敢奉承矣。" 上曰: "國事如此, 國家柱石之任, 非卿其誰? 曾已開釋無餘, 今無一毫不安之端矣。 卽今論議潰裂, 朝廷不靖, 位著殆空者, 每由於此。 今日召卿, 意非偶然。 朝家處分之後, 如有年少喜事輩, 更提前說, 以戲國事, 則決不可容恕, 勿復以此難安, 速出行公。" 仍命承旨李震壽, 傳授命召。 錫鼎曰: "殿下何爲此顚倒之擧耶? 朝廷凡事, 皆有次第。 六卿以下則除授日, 卽送官敎, 而大臣則必待肅謝日, 銓郞親傳敎旨, 亦於拜命後, 傳授命召。 體例之重如此, 今乃如是迫急, 事體豈非未安乎?" 上曰: "若牌招卿宰, 拜相於榻前, 則未知於事體如何, 而今則以前領相, 復拜領相, 而卽今廊廟一空, 機務多端。 反復思惟, 終無善策, 故爲此擧矣。" 錫鼎受出, 震壽曰: "今日之擧, 有異常規。 大臣雖已受出命召, 而拜相事體甚重, 似不可以口傳擧行。" 上遂口授文字, 震壽書之曰: "今月二十九日, 行判中樞府事崔錫鼎, 命招引見時, 上曰: ‘以行判中樞府事崔錫鼎, 拜領相, 面授命召。’ 踏啓字以下。"</original>
        <translation>임금이 판부사 최석정을 명초하여 인견하고, 임금이 최석정에게 이르기를, "국사가 어려운데다가 세 정승이 구비되지 못하고 좌의정이 대소로 인하여 전전하며 불안해 하다가 사직소를 올리고 인혐하여 들어갔으니, 진실로 민망하게 여길 만하다. 지금 영의정은 경이 아니면 될 수가 없다. 지난날의 일에 이르러서는 사람이 요순이 아니니, 일마다 어찌 다 잘할 수 있겠는가? 비록 혹 한때의 실착은 있더라도 대신이 호역 하였다는 말은 억지에서 나왔으니 진실로 잘못되었다. 벌써 용서했는데도 경은 한결같이 면직되기를 원했으니, 번번이 재촉하는 것도 예대하는 도리가 아님이 있는 까닭으로 마지 못해서 체직을 허락하였었다. 지금은 수상을 설치하는 것이 하루가 급한데, 좌상마저 인구하고 들어갔으니, 명초하기가 어렵게 되었다. 고 상신 정태화를 거듭 정승에 임명할 때에 겨우 체직하였다가 곧바로 제배하는데, 이름이 전망 단자에 있지 않은 까닭으로 친히 그 이름을 써서 그대로 낙점하였지만, 경은 체직된 지가 이미 오래 되었고 이름이 전망 단자에 있으니, 한 단자에 다시 이름을 써서 낙점하는 것은 지난 일과도 몹시 다른 까닭으로 특별히 초문하여 탑전에서 면유하고, 임명하여 영상으로 삼으려고 명소를 친수하니, 의지하고 신뢰하는 뜻을 알 수 있을 것이다. 즉일로 정사를 보는 것이 나의 소망이다." 하니, 최석정이 말하기를, "곧 하교를 듣고서 경황함을 금하지 못하였습니다. 신은 일찍이 중임을 맡아서 경중을 살피지 못하고 늘 망착하는 일만이 있었습니다. 지난 겨울에 연석에서 주달한 것은 더욱 전혀 생각하지 않은 데에서 나왔는데, 직접 하교를 받고서야 혀를 깨물고 죄를 알았습니다. 대각의 탄핵이 일어났는데 죄명이 지극히 중하니, 인신이 이러한 죄를 짓고서 어찌 감히 하루인들 조정의 위에서 편안할 수가 있겠습니까? 교외에 나와 장소를 올려 다행히 체직의 윤허를 입었는데, 이러한 종적으로써 어찌 감히 다시 성문을 들어가겠습니까? 다만 직임을 가지고 있을 때와는 다름이 있는데다, 또 질병의 의약으로 연유하여 부득이 들어와서 한결같이 잠잠이 있었던 것입니다. 뜻밖에 소명이 갑자기 내렸으나, 신은 그것이 무슨 일인지를 알지 못하였습니다. 그런 까닭으로 감히 거만스럽게 집에 있지 못하고 명령을 받들고 와서 기다렸다가, 이내 사대를 입고 하교를 삼가 받자오니, 신은 진실로 황송하여 유시한 것을 알지 못하겠습니다. 인신이 벼슬을 하게 되면 염치와 의리를 중하게 여기는 것인데, 지난날 대간의 탄핵을 당한 것은 이미 심히 비상하였으니, 성교가 비록 은근하시지마는 신은 감히 받들 수가 없겠습니다." 하였다. 임금이 이르기를, "국사가 이와 같으니 국가의 주석이 되는 중요한 직임을 경이 아니면 그 누가 합당하겠는가? 일찍이 이미 용서하여 남은 것이 없으니, 이제는 일호도 불안하게 여길 단서가 없다. 지금 논의가 분열되어 조정이 편안하지 못하며, 조정의 자리가 거의 텅 비어 있는 것은 매양 이에 연유한 것이다. 오늘 경을 부른 것은 뜻이 우연함이 아니다. 조정에서 처분한 뒤에 만일 나이가 젊은이로 일을 발생시키기 좋아하는 무리가 다시 전설을 제기하면서 국사를 희롱하는 이가 있으면, 결단코 용서하지 않을 것이니, 다시는 이 일로써 불편하게 생각지 말고 빨리 나와 공사를 행하도록 하라." 하고, 이어서 승지 이진수에게 명하여 명소를 전수하였다. 최석정이 말하기를, "전하께서는 어찌 이러한 전도된 거조를 하시옵니까? 조정의 모든 일은 모두 차례가 있습니다. 육경 이하의 관원은 제수하는 날에 즉시 관교를 보내고, 대신은 반드시 숙사 하는 날을 기다려 전랑이 친히 교지를 전하고, 또한 배명한 뒤에 명소를 전수하는 것은 체례의 중함이 이와 같은데, 이제 이와 같이 박급히 하시는 것은 사체에 어찌 미안하지 않겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "만약 경재를 패초하여 탑전에서 정승을 임명하면 사체에 어떠한가를 알 수가 없지마는, 지금은 전 영상으로써 다시 영상으로 임명하는 것이며, 지금 조정이 텅 비어 있고 기무가 다단하니, 되풀이하면서 생각하여도 끝내 좋은 계책이 없는 까닭으로 이런 거조를 한 것이다." 하였다. 최석정이 명을 받고 나가니, 이진수가 말하기를, "오늘의 거조는 상규와는 다른 것이 있습니다. 대신이 비록 명소를 받고 나왔더라도 정승을 임명하는 것은 사체가 매우 중하니, 구전으로써 거행할 수는 없을 듯합니다." 하였다. 임금이 마침내 문자를 말로 전하니, 이진수가 쓰기를, "이달 29일 행 판중추부사 최석정을 명초하여 인견할 때에 임금이 이르기를, 행 판중추부사 최석정으로써 영상을 제배하는데 명소하여 면수하였다. 하고, 계자 이하에 날인하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13407029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹世紀爲判尹, 李正臣爲執義, 李翊漢爲掌令, 洪好人爲持平。</original>
        <translation>윤세기를 판윤으로, 이정신을 집의로, 이익한을 장령으로, 홍호인을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出室星上。</original>
        <translation>유성이 실성 위에 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政崔錫鼎上箚辭, 上慰諭勤至。</original>
        <translation>영의정 최석정이 차자를 올려 사직하니, 임금이 위로하고 타이름이 은근하고 지극하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪廷弼爲持平。</original>
        <translation>홍정필을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書李寅燁請對, 請造佛狼機, 上曰: "佛狼機, 最宜於守城臨陣, 是戎機之要器也。</original>
        <translation>이조 판서 이인엽이 청대하여 불랑기 를 만들기를 청하니, 임금이 말하기를, "불랑기는 성곽을 지키고 적군과 대진하는 데 가장 마땅하니, 이것은 군기의 중요한 기구이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>依所達爲之。"</original>
        <translation>주달한 대로 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯房第三星, 土星、火星, 入東井星。</original>
        <translation>달이 방성의 제3성을 범하고, 토성과 화성이 동정성에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>載寧生員崔世夏應旨上十條疏: 一曰, 節喜怒, 二曰, 飭臣隣, 三曰, 收沈淪, 四曰, 放宮女, 五曰, 罷行錢, 六曰, 擇守令, 七曰, 均貢賦, 八曰, 修武備, 九曰, 崇文治, 十曰, 祛奢侈。</original>
        <translation>재령의 생원 최세하가 응지하여 10조소를 올렸다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上優答之。</original>
        <translation>첫째 희로를 절제하고, 둘째 신린을 신칙하며, 셋째 침륜을 수습하고, 넷째 궁녀를 방면하며, 다섯째 행전 을 혁파하고, 여섯째 수령을 가려 뽑으며, 일곱째 공부를 균등하게 하고, 여덟째 무비를 수선하며, 아홉째 문치를 숭상하고, 열째 사치를 제거하는 것이었는데, 임금이 우악하게 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入南斗星, 流星出壁星上。</original>
        <translation>달이 남두성에 들어가고, 유성이 벽성 위에 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上謁崇陵, 行酌獻禮, 仍謁健元陵、顯陵、穆陵、徽陵。 先是, 以陵官之報, 將修改健元陵丁字閣, 大臣崔錫鼎、李頣命等, 以倭火不及, 素稱神佑, 不可輕易毁改爲言, 上從之。</original>
        <translation>임금이 숭릉 을 배알하고 작헌례를 행하였으며, 이어서 건원릉 현릉 목릉 휘릉 을 배알하였다. 이보다 먼저 능관의 보고로써 장차 건원릉의 정자각을 개수하려고 하는데, 대신 최석정이이명 등이 왜적의 병화가 미치지 않은 것은 본시 신령의 도움이라고 일컫고 있으니, 경이하게 헐어 고칠 수 없다고 말하므로, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408009_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判府事金昌集祗迎于新峴, 政院啓稟, 傳曰: "來詣晝停所。"</original>
        <translation>판부사 김창집이 신현에서 지영 하였음을 승정원에서 계품하니, 전교하기를, "주정소 에 나아오라." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>仍爲隨駕之意, 遣史官傳諭。</original>
        <translation>이어서 수가하라는 뜻을 사관을 보내어 전유하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禁府勘律, 李廷師杖一百、流三千里、奪告身, 配蔚山府。 初, 廷師與參聞問事郞申鐔、都事南道揆ㆍ尹商明ㆍ魚史衡, 竝推問, 諸供皆與朴鳳齡言同, 獨廷師牢諱不已。 及史衡供追出, 而語尤明白, 廷師不得已頗遷就爲辭, 情節破綻。 上於筵中敎曰: "南道揆、尹商明, 旣以參聽首實, 廷師則幾番更推, 而終始巧飾, 及史衡納招後, 猶欲欺罔。 爲人臣者, 雖死生所關, 君上有問, 所當直告。 此則不過言語究問, 而如是飾詐周遮, 每見廷師之供, 不勝痛惋。 如此臣子, 雖殺之可也, 各別嚴刑, 期於輸情。" 廷師當受刑, 乃抵言: "師尙當林溥受杖時, 獨語曰: ‘猛受杖矣。’ 渠與同任都事金盛道相笑, 而與鳳齡會坐時, 誤以受責發說, 禁府謂以已承款。 請以此照律。" 上別下判付曰: "不歇杖受責與猛受杖, 語意緊歇不同, 此非率口誤傳之事。 猛受杖之說, 李師尙不識體例, 雖自口語, 元非他人譏笑傳說之事。 大抵師尙, 果招廷師, 切責用刑之不歇, 則師尙自有當施之律, 若不出於師尙之口, 廷師難免做言陷人之罪。 要不出此二者, 而累次更推, 巧撰奸飾, 一向牢諱。 論其情狀, 已極絶痛, 而嚴敎之下, 敢以誤以受責發說, 泛稱遲晩, 終始欺罔之狀, 尤極痛惋。 如此之人, 不可尋常處之, 以此發爲問目, 各別嚴刑, 期於得情。" 廷師終以前招, 敷衍納供, 以爲與師尙有隙, 因猛受杖之言, 做出受責之語, 欲以逞憾禁府。 又請以此照律, 遂勘律如此。 廷師爲師尙輩所脅, 甘心自服陷人之罪, 而終隱其實狀, 公議憤之。</original>
        <translation>의금부에서 감률하여 이정사에게 장 1백 대를 치고 유 3천 리에 처하기로 하였는데, 고신을 빼앗고 울산부에 유배하였다. 처음에 이정사와 참문한 문사랑 신심, 도사 남도규윤상명어사형을 모두 추문하였더니, 여러 사람의 공사가 모두 박봉령의 말과 같았는데, 유독 이정사만이 굳게 은휘하기를 그치지 않았다. 어사형의 공초가 추출하게 되자 말이 더욱 명백하여지니, 이정사가 마지 못하여 자못 천취하면서 핑계를 했으나, 정상이 드러나 실패하였다. 임금이 연중에서 하교하기를, "남도규윤상명은 이미 참청함으로써 사실을 자백하였는데, 이정사만은 몇 번을 다시 추문하였는데도 처음부터 끝까지 교묘하게 꾸며대더니, 어사형이 공초를 바친 뒤에도 오히려 기망하려고 하였다. 신하가 된 자는 비록 사생이 관계되었더라도 임금의 신문이 있으면 마땅히 바른 대로 고백해야만 하는데, 이것은 언어로 구문하는 데 지나지 않는데도 이와 같이 거짓을 꾸며 말이 많았으니, 이정사의 공초를 볼 때마다 몹시 한탄이 나옴을 금하지 못하겠다. 이와 같은 신자는 비록 죽이더라도 좋으니, 각별히 엄형하여 기필코 실정을 다 말하게 하라." 하였다. 이정사가 형벌을 받을 때에 당하여 속여서 말하기를, "이사상은 임부가 장형을 받을 때를 당하여 홀로 말하기를, 사납게 치는 장형을 받았다.고 하므로, 저와 동임한 도사 김성도가 서로 웃었으며, 박봉령과 회좌하였을 때에 책망을 받았다고 잘못 발설한 이유로써 의금부에서는 벌써 승복한 양으로 여기고 있습니다. 청컨대 이로써 조율 하소서." 하니, 임금이 별도로 판부하기를, "헐장 을 아니하여 책망을 받은 것과 사납게 치는 장형을 받았다는 것은 말의 뜻에 긴요한 것과 헐하다는 것이 같지 않으니, 이것은 경솔하게 말하여 잘못 전하여진 일이 아니다. 사납게 친 장형을 받았다는 말은 이사상이 체례를 알지 못하고 비록 제 입으로 말하였더라도 원래 다른 사람이 비웃으며 전설할 일은 아니다. 대저 이사상이 과연 이정사를 문초할 때에 용형을 형식으로 하지 않았음을 간절히 책망했다면, 이사상은 스스로 마땅히 시행할 법률이 있을 것이고, 만약 이사상의 입에서 이 말이 나오지 않았다면 이정사는 말을 꾸며 사람을 무함한 죄를 면하기 어려울 것이다. 요컨대 이 두 가지에 벗어나지 않았을 것인데, 여러 차례 다시 추문하여도 교묘하게 지어내고 간교하게 꾸며대며 한결같이 굳게 숨기고 있으니, 그 정상을 논한다면 이미 매우 절통한 일인데도, 엄교의 아래에서 감히 잘못으로 책망을 받았다고 발설하면서 지만 이라고 대충 일컫고 있으니, 처음에서 끝까지 기망하는 형상은 더욱 매우 통완하다. 이와 같은 사람은 심상하게 처리할 수 없으니, 이 일로써 발포하여 문목을 만들고 각별히 엄형하여 기필코 실정을 알아내도록 하라." 하였다. 이정사가 끝내 전일의 공초로써 부연하여 공사를 바치면서 이사상과 틈이 있다고 여겨 사납게 치는 장형을 받았다는 말로 인하여 책망을 받았다는 말을 지어내어 의금부에 감정을 풀려고 하고, 또 이 일로써 조율하기를 청하여 마침내 이와 같이 감률되었다. 이정사가 이사상의 무리에게 협박을 당하여 다른 사람을 무함한 죄를 달갑게 여겨 자복하면서도 끝내 그 실상을 숨기니, 공의가 이를 분개하게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府請勿限沿海、山野, 一從災實, 湖、嶺兩道, 一倂給災事, 下廟堂。</original>
        <translation>사헌부에서 연해와 산야를 한정하지 말고 한결같이 재해의 실지를 따르고, 전라도경상도의 두 도도 한결같이 모두 급재 할 것을 청하니, 묘당에 내리었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>是後, 大臣陳于筵中, 湖南沿海邑, 許給分災。</original>
        <translation>이 뒤에 대신이 연중에서 진달하여 전라도의 연해읍은 분재를 줄 것을 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出。</original>
        <translation>유성이 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上下敎曰: "順懷、昭顯兩墓節祀祭官, 例以內官差遣, 而至於酌酒奠爵, 使守僕爲之, 殊涉未安。 自今秋夕節祀, 令內官爲之宜當。 且兩墓, 雖與園陵有異, 事體亦自不輕, 故墓上有頉, 則禮曹堂郞, 進去看審, 春秋京畿監司, 各陵奉審時, 一體看審, 而常時守直, 則不過別監也, 亦甚未安。 不可無變通之道, 竝令該曹, 斯速稟處。" 該曹請議大臣稟處, 上許之。 領議政崔錫鼎引開元時陳貞節議, 及裵子餘、段同、鄭惟忠等議, 請令宗室忠義, 稱以某墓守衛官, 吏曹出差帖, 輪番守直。 判府事李頣命又請令道臣, 一年一審。 上旣從錫鼎之議, 而又問奉審事於錫鼎, 錫鼎請令禮曹郞官展審, 傳曰: "只令禮郞看審, 亦未知其得當, 仍前爲之。"</original>
        <translation>임금이 하교하기를, "순회 소현 두 묘의 절사 제관은 으레껏 내관으로써 차견하였으며, 술을 부어 잔을 드리는 일에 이르러서는 수복을 시켜 이를 하게 하니, 몹시 미안한 일이다. 이제 추석 절사부터는 내관으로 하여금 하게 하는 것이 마땅하고, 또 두 묘는 원릉과 다름이 있더라도 사체는 또한 스스로 가볍지 않으니, 그런 까닭으로 묘 위에 탈이 있으면 예조의 당상관과 낭관이 나아가 간심하고 춘추에는 경기 감사가 각릉을 봉심할 때에 일체로 간심하게 하며, 평상시의 수직은 별감에 지나지 않으니, 또한 매우 미안하다. 변통하는 도리가 없을 수 없으니, 아울러 해조로 하여금 이것을 빨리 품처하게 하라." 하였다. 해조에서 대신과 의논하여 품처하기를 청하니, 임금이 윤허하였다. 영의정 최석정이 개원 때에 진정절의 의논과 배자여단동정유충 등의 의논을 인용하여 청하기를, "종실의 충의가 있는 이로 하여금 모묘 수위관이라 일컫고 이조에서 차첩을 내어 윤번으로 수직하게 하소서." 하고, 판부사 이이명이 또 청하기를, "감사로 하여금 1년에 한 번씩 봉심하게 하소서." 하였다. 임금이 이미 최석정의 의논을 그대로 따르고 봉심하는 일을 최석정에게 물으니, 최석정이 청하기를, "예조 낭관으로 하여금 전심하게 하소서." 하니, 전교하기를, "단지 예랑 으로 하여금 간심하게 하는 것도 또한 그것이 적당한지를 알 수 없으니, 전대로 하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙道彬爲副校理, 改賜故判書金宗直諡文忠。</original>
        <translation>조도빈을 부교리로 삼고, 고 판서 김종직의 시호를 문충으로 고치어 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408019_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>白川幼學李權, 上疏略論時弊, 仍言安東府使李震休, 斥罵文成公 李珥、文正公 宋時烈, 以爲李賊宋凶, 醜悖浮於守幹、明胤。 末訟李東彦之冤, 上以救東彦, 下嚴批。 且以震休事, 下敎筵中曰: "吾知震休爲人, 必不如是。" 震休又上疏自辨。</original>
        <translation>배천의 유학 이권이 상소하여 시폐를 대략 논하고 이를 말하기를, "안동 부사 이진휴는 문성공 이이와 문정공 송시열을 공척 매도하여 이적송흉이라 하였으니, 추패하기가 임수간이명윤보다 더 지나쳤습니다." 하고, 끝으로 이동언의 원통함을 호소하였다. 임금이 이동언을 구원한 이유로써 엄중한 비답을 내리고, 또 이진휴의 일로써 연중에 하교하기를, "내가 이진휴의 사람됨을 알고 있는데 반드시 이와 같지는 않았을 것이다." 하였다. 이진휴도 또 상소하여 스스로 변명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出壁星下。</original>
        <translation>유성이 벽성 아래에 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 禮曹判書趙相愚曰: "故安陰縣監郭䞭, 當丁酉倭亂時, 守黃石山城, 城陷以身殉國。 其二子翼蔽其父, 竝遇賊害, 其女見其父遇害, 亦自縊死。 三綱大節, 萃於一家, 可謂盛矣。 曾於壬申, 因大臣、重臣陳達, 加贈吏曹判書, 癸酉秋, 又因嶺儒請諡之疏, 自上有特爲贈諡之敎, 而其子孫零替, 尙未有諡狀, 故至今闕然, 誠爲欠典。 郡守趙宗道亦與䞭, 協心守城, 同日死之, 其爲忠烈, 宜無異同。 宗道因後孫之呈其諡狀, 今年夏間, 旣蒙宣諡, 䞭則以諡狀未就之故, 未蒙竝施之典, 誠爲愍歎。 如此節義卓異之人, 或有不待諡狀, 特爲議諡之擧, 詢問而處之何如?" 上曰: "此事何如?" 領議政崔錫鼎曰: "雖無諡狀, 若其事蹟之表著, 則年前有不待諡狀而議諡之例。 且聞其人神道碣銘, 故判書鄭經世撰之云。 經世之學術行誼, 望重儒林, 則斯人一字之文, 足當諡狀。" 上命特賜諡。 國制議諡者, 必具狀以請, 惟李滉之卒, 李珥請不待狀, 特賜。 其後金尙憲、宋浚吉、宋時烈, 幷依此例。 蓋此皆儒宗大賢, 不欲以常例待之也。 至若洪翼漢、尹集、吳達濟之不待狀賜諡者, 以其事煩故, 而今此郭䞭, 旣非李滉諸賢之比, 又無事煩之慮, 而輕毁舊典, 用此特例者, 其爲濫觴, 啓弊大矣, 而無一人言之者, 可勝嘆哉? 趙相愚又言: "鄭曄, 卽仁廟朝名臣, 而血嗣再絶, 先朝特許以踈屬爲嗣, 而其人悖亂, 不齒人類, 其外孫等狀請, 請問于大臣。" 錫鼎曰: "不可仍置, 宜令罷養後, 使其族人, 改定立後。" 上從之, 以文官啓章爲後。 判敦寧閔鎭厚以趙憲主祀無人, 請以其曾孫瑞鳳主祀, 亦從之。 鎭厚又言: "沃川士人朴箖, 見其兄溺水, 忘身救之, 兄弟俱死, 其妻林氏, 今年九十五。 特贈夫職, 使其妻, 從封爲好。" 錫鼎亦贊之, 上亦從之。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 예조 판서 조상우가 아뢰기를, "고 안음 현감 곽준은 정유년 의 왜란을 당하여 이때 황석 산성을 지키다가 산성이 함락되자 자신이 순국하였습니다. 그의 두 아들도 그 아비를 보호하여 가리우다가 모두 왜적에게 살해를 당했으며, 그의 딸은 그 아비가 살해된 것을 보고는 또한 스스로 목을 매어 죽었습니다. 삼강의 대절이 한 집안에 모였으니, 성대하다고 이를 만합니다. 일찍이 임신년 에 대신과 중신의 진달로 인하여 이조 판서를 추가로 증직하였고, 계유년 가을에 또 영남 유생의 시호를 내려 줄 것을 청하는 상소로 인하여 임금으로부터 특별히 증시하라는 교지가 있었는데, 그 자손이 영체하여 아직도 시장을 짓지 못한 까닭으로 이제까지 빠졌던 것은 진실로 흠전이 되었습니다. 군수 조종도도 또한 곽준과 협심하여 산성을 지키다가 같은 날에 죽었으니, 그의 충렬은 마땅히 곽준과 다름이 없습니다. 조종도는 후손이 그 시장을 바침으로 인하여 금년 여름 무렵에 이미 시호 내림을 입었는데, 곽준은 시장을 이루지 못한 까닭으로써 함께 베푸는 은전을 입지 못하였으니, 진실로 민망하고 한탄스럽습니다. 이와 같이 절의가 탁이한 사람은 혹은 시장을 기다리지 않고도 특별히 시호를 의논하는 일이 있었으니, 순문하여 처리하는 것이 어떠하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "이 일이 어떠한가?" 하니, 영의정 최석정은 말하기를, "비록 시장은 없더라도 그 사적만 표저할 것 같으면 연전에도 시장을 기다리지 않고 시호를 의논한 예가 있습니다. 또 듣건대 그 사람의 신도갈명은 고 판서 정경세가 찬술했다고 합니다. 정경세의 학술과 행의는 유림에 명망이 무거웠으니, 이 사람의 한 글자의 글은 시장을 넉넉히 당할 만합니다." 하니, 임금이 명하여 특별히 시호를 내려 주었다. 국제에 시호를 의논하는 것은 반드시 시장을 갖추어서 청하게 되었는데, 다만 이황이 죽음에 이이가 시장을 기다리지 않고 특별히 시호를 내려 주기를 청하였다. 그 뒤에 김상헌송준길송시열도 모두 이 예에 의거했으니, 대개 이는 모두 유종의 대현이므로, 상례로써 대우하지 않으려고 한 것이다. 홍익한윤집오달제와 같이 시장을 기다리지 않고 시호를 내려 준 경우는 그 일이 번거로운 때문이었다. 그런데 이제 이 곽준은 이미 이황과 여러 현인 의 비교가 아니며, 또 일이 번거로울 염려가 없었는데도, 경솔하게 구전을 훼손하면서 이런 특례를 인용하는 것은 그것이 남상 이 되어 폐단을 연 것이 큰 편인데도 한 사람도 이를 말하는 자가 없었으니, 한탄스러움을 금할 수 있겠는가? 조상우도 또 말하기를, "정엽은 곧 인조조의 명신인데도 혈사 가 다시 끊어졌으므로, 선조에서 특별히 먼 족속으로써 후사로 삼도록 윤허하였는데, 그 사람이 패란하여 인류에 동열할 수가 없으므로, 그의 외손 등이 장계로 청하였으니, 청컨대 대신에게 하문하소서." 하였다. 최석정은 말하기를, "그대로 버려둘 수는 없으니, 마땅히 파양 한 뒤에 그의 족인으로 하여금 양자를 개정하여 들이게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따르고, 문관 정계장으로써 후사로 삼았다. 판돈녕 민진후가 조헌을 주사할 사람이 없다 하여 그의 증손 조서봉으로써 주사하게 하기를 청하니, 또한 그대로 따랐다. 민진후가 또 말하기를, "옥천의 사인 박임은 그의 형이 물에 빠지는 것을 보고 자기 몸을 잊고 구원하다가 형제가 모두 죽었으며, 그의 아내 임씨는 지금 나이가 95세입니다. 특별히 부직을 추증하여 그 아내로 하여금 봉작에 따르게 하는 것이 좋겠습니다." 하고, 최석정도 또한 찬동하니, 임금이 또한 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李頣晩爲獻納。</original>
        <translation>이이만을 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上自慶德宮還御昌德宮。</original>
        <translation>임금이 경덕궁으로부터 창덕궁에 돌아와 거처하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓請全不掛鎌處, 特許給災, 上令該曹稟處。</original>
        <translation>사간원에서 아뢰어 청하기를, "전연 낫을 대어 곡식을 거두지 못할 곳은 특별히 급재를 윤허하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>該曹覆啓依施。</original>
        <translation>임금이 해조로 하여금 품처하게 하였다. 해조에서 복계하여 그대로 시행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408027_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以戶曹啓辭, 私用隱結十結現露以上, 依糴穀虛錄例施行, 傳曰: "知道。" 是後, 引見時, 領議政崔錫鼎請十結以上, 限五年永不敍用, 上許之。</original>
        <translation>호조의 계사에, "은결 10결 이상을 사용하다 드러난 것은 적곡을 허록한 예에 의하여 시행하소서." 하니, 전교하기를, "알았다." 하였다. 이 뒤 인견할 때에 영의정 최석정이 청하기를, "10결 이상은 5년을 한정하여 영구히 서용하지 말도록 하소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408027_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平洪好人上疏論旱災, 仍論行錢病民, 軍門給債之弊, 又請久任諸司官, 末及厭薄大臣忤旨者, 靳點事, 及李東彦之冤, 答曰: "東彦事, 殊涉不韙。 他餘事, 令廟堂稟處。" 後, 正言李承源, 以營救罪人, 駁遞之, 承望時輩風旨也。</original>
        <translation>지평 홍호인이 상소하여 한재를 논하고, 이내 행전 이 백성을 병들게 하고 군문에서 빚으로 돈을 꾸어주는 폐단을 논하고, 또 제사의 관원을 구임하기를 청하고, 끝으로 대신이 임금의 뜻을 거스르는 자를 염박 하여 낙점을 아낀 일과 이동언의 원통한 것에 말이 미치니, 답하기를, "이동언의 일은 몹시 옳지 못한 데에 관계가 된다. 다른 나머지 일은 묘당으로 하여금 품처하게 하라." 하였다. 뒤에 정언 이승원이 죄인을 변명하여 구한 이유로써 홍호인을 논박 체직시켰으니, 시배 의 눈치를 보아 비위를 잘 맞추어 준 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入軒轅星。</original>
        <translation>달이 헌원성에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "頃者崇禮門外, 有人掘來一棺, 露置於白晝大都之中, 此實前所未有之變。</original>
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "지난번에 숭례문 밖에서 어떤 사람이 한 개의 관을 파 와서 대낮에 서울의 한복판에 드러내 둔 것이 있었으니, 이것은 진실로 전에 없던 변고입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請當該部官罷職。"</original>
        <translation>청컨대 해당 부서의 관원을 파직하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>答曰: "推考。"</original>
        <translation>답하기를, "추고하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13408029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李坦爲大司諫, 宋成明爲說書。</original>
        <translation>이탄을 대사간으로, 송성명을 설서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>電。 流星出北斗星下。</original>
        <translation>번개가 치고 유성이 북두성 아래에 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平洪廷弼上疏, 請矯弊政, 汰冗軍, 崇節儉, 正官方, 伸冤枉, 廣進言, 仍言沈埈、崔守慶削科之冤, 甚力, 守慶乃其私黨故也。</original>
        <translation>지평 홍정필이 상소하여 폐정을 교정하고, 용군 을 태거하고, 절검을 숭상하고, 관방 을 바르게 하고, 원왕을 신구하고, 진언을 넓히기를 청하고, 이어서 심준최수경이 삭과된 원통함을 매우 힘껏 말하였으니, 최수경은 바로 그의 사당인 까닭이었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上優批, 仍下廟堂。</original>
        <translation>임금이 우비하고 그대로 묘당에 내리었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>沈埈等事, 該曹覆啓勿施。</original>
        <translation>심준 등의 일을 해조에서 복계하였는데도 시행되지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>是後, 掌令申慶濟亦疏陳沈埈等冤枉之意, 上答以當量處。</original>
        <translation>이 뒤에 장령 신경제도 또한 심준 등의 억울한 뜻을 상소하여 아뢰니, 임금이 마땅히 헤아려 처리하겠다고 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪得一爲大司憲, 趙道彬爲執義, 丁道復爲掌令, 沈宅賢爲持平, 金演爲都承旨, 趙泰耉爲副提學, 李㙫爲副應敎, 李正臣爲副修撰, 李允文爲輔德, 李台佐爲吏曹正郞。</original>
        <translation>유득일을 대사헌으로, 조도빈을 집의로, 정도복을 장령으로, 심택현을 지평으로, 김연을 도승지로, 조태구를 부제학으로, 이집을 부응교로, 이정신을 부수찬으로, 이윤문을 보덕으로, 이태좌를 이조 정랑으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>江原道觀察使宋廷奎, 上疏辭檢田之命, 請以藎臣、重宰擇送, 又以朝臣之幹練者, 極擇十員, 稱以均田從事官, 使之分掌各邑, 履審田畝, 則似可着實, 雖有小弊, 不可已也。 答曰: "令廟堂稟處, 而卿之爲政詳明, 足以了當此事。 須勿過辭, 卽速擧行。"</original>
        <translation>강원도 관찰사 송정규가 상소하여 검전하라는 명령을 사양하고, 신신 과 중재로써 뽑아 보내기를 청하고, 또 아뢰기를, "조신 중에 일에 익숙한 자로써 10명을 정밀하게 뽑아서 균전 종사관이라고 호칭하고, 그들로 하여금 각읍을 분장하여 전묘를 답사하도록 하면 착실하게 거행할 듯하니, 비록 조그마한 폐단이 있더라도 그만 둘 수가 없습니다." 하니, 답하기를, "묘당으로 하여금 품처하게 하였는데, 경의 행정이 상명하여 이 일을 넉넉히 처리할 만하니, 모름지기 지나치게 사양하지 말고 빨리 거행하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯箕第二星, 流星出弧星下, 入南方。</original>
        <translation>달이 기성의 제2성을 범하고, 유성이 호성 아래에 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>雷電。</original>
        <translation>천둥하고 번개가 쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副修撰李正臣, 上疏言鄭夢周嗣孫兌濟, 年方十歲。 請待其年滿而除職, 上許之。</original>
        <translation>부수찬 이정신이 상소하기를, "정몽주의 사손 정태제의 나이는 방금 10세입니다. 청컨대 그가 장성하기를 기다려서 관직을 제수하소서." 하니, 임금이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出五車星上。</original>
        <translation>유성이 오거성 위에 나왔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>雷電雨雹。</original>
        <translation>천둥하고 번개가 쳤으며, 우박이 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李墪爲大司諫, 李坦爲承旨。</original>
        <translation>이돈을 대사간으로, 이탄을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>高城幼學權慶恒, 上疏請固關防以禦外侮, 罷砲保以恤民隱, 收口稅以備國用, 變浮華之詞, 以息躁競之習, 設場屋以嚴科擧之規, 置訓迪以立養材之道, 修軍政、作戰車, 以爲陰雨之備。 又請亟罷金剛山 楡岾寺 仁、顯兩廟御幀奉安及忌辰祭祀, 以嚴國家祀典之禮, 三陟、黃池 栖霞洞近處, 建齋祭之所, 置守護之官, 築一壇墠, 春秋望祭, 禁民耕種及山火, 上優答而楡岾事不省。</original>
        <translation>고성의 유학 권경항이 상소하여 청하기를, "관방 을 튼튼하게 하여서 외모를 방어하고, 포보를 혁파하여서 민은 을 구휼하고, 구세를 수봉하여서 국용을 예비하고, 부화한 사장을 변경시켜 조경 하는 습관을 지식하고, 장옥을 설치하여서 과거의 규율을 엄중히 하고, 훈적 을 두어서 인재를 양성하는 방법을 세우고, 군정을 정돈하고 전차를 만들어서 음우 에 대비하소서." 하고, 또 청하기를, "금강산 유점사에 인조현종 양묘의 어정의 봉안과 기신의 제사를 빨리 혁파하여서 국가의 사전의 예를 엄중하게 하고, 삼척황지의 서하동 근처에 재각을 세워 제사를 지내는데 그 곳에 수호하는 관리를 두고 하나의 단선을 축조하여 봄가을로 망제하였으니, 백성의 경종과 산불을 금지하소서." 하니, 임금이 우악한 비답을 하면서도 유점사의 일은 살피지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李師尙爲承旨, 崔啓翁爲司諫。</original>
        <translation>이사상을 승지로, 최계옹을 사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>尼山幼學權益平上疏曰: 臣頃年, 以揚聖烈、明義理兩款, 薰沐上疏, 自謂有補於明倫之萬一, 豈料名義之說, 大爲時人之所忌諱? 初則汲汲請對而請罪, 末乃臺啓論竄, 客土四載, 幾死者數。 聖恩天大, 特霈解澤, 臣以得生爲幸, 豈敢復言時事, 而第念臣父母俱沒, 移孝之願, 惟有 殿下耳。 亦何敢以一謫爲戒, 自隱於求言之下哉? 臣請申前日之說, 惟殿下財擇焉。 伏覩殿下, 卽位三十四年, 深仁厚澤, 浹民肌髓, 仁聲義烈, 照人耳目, 而以其最大者言之, 大報之設壇也, 端宗之復位也, 坤儀之再正也。 此三者, 誠千古之盛節, 而永有辭於天下後世者也。 爲今日臣子者, 不可不揚厲昭揭, 以示來後, 故臣之前疏, 實出於此, 而臣誠愚迷, 竝論名義, 大觸時諱, 而宋婺源又以大報壇事, 指斥大臣。 自是以後, 名義與大報壇, 爲一隊之所仇視, 而坤位之再正也, 一欣一戚者, 誰歟, 端宗之復位也, 挺身立幟者誰歟? 大臣乃其弟子, 而傳法沙門, 則其肯以此爲殿下盛德事哉? 名義陷穽之說, 乃發於咫尺筵席之上, 則可見其傳授之心法矣。 趙泰億又以大臣血黨門弟, 倡率洪萬朝, 乘機噴薄於李裕民之疏, 其論聖德, 非但陽尊陰譏, 語犯先朝, 專無爲親爲尊之義。 殿下於此, 亦或俯燭其情狀矣。 春宮邸下, 以出天之誠, 屢度陳請, 於情於義, 孰不欽仰, 而終無率百官準請之擧, 或以輾轉激發, 泰億等不恭無嚴之說, 爲慮故耶? 嗚呼! 此輩之於名義, 固已弁髦, 而解釋逆賊延坐之請, 又發於大臣之口, 不幸臣前疏所謂名義不明之禍, 可謂驗矣, 而殿下當日所敎辛巳反獄者, 至哉聖人之言也, 可謂明察幾微之際也。 春間諫臣之疏, 實是一國公共之論, 而三司之臣, 群起而擠之, 或以爲邪說, 或以爲讒言。 噫! 以討逆爲邪說讒言, 則以護逆爲忠言正論矣, 人心陷溺, 何至於斯? 殿下旣已明察義理, 痛辨是非, 批旨之間, 辭意嚴明, 又命特出擧條, 頒示八方, 而且謂之非大臣之本心, 歸之於失言者, 臣竊惑焉。 豈或以護逆二字, 爲不 得過重耶? 己巳以後, 群奸當朝, 庚申諸賊, 竝皆淸脫, 及至甲戌更化之後, 幸復逆律, 而繩之以護逆、亦逆, 則反獄之權奸, 安得保其首領乎? 其時執國命者, 圖後日之慮, 使元惡大憝, 死於牖下。 自是以後, 逆律不嚴, 人不畏法, 苟有係於後日之利, 則輒生庇護之計。 大臣之請釋緣坐者, 亦可測其意指矣。 然則護逆之論, 當乎不當乎? 殿下反以此爲抑勒者, 無乃急於慰藉大臣, 而不暇深思耶? 所以請釋緣坐者, 乃所以反獄之漸也。 跡其心術, 昭不可掩, 忘君負國之罪, 無所逃於天地之間, 而殿下旣知臺論之正大, 乃反屈意於大臣, 務示慰藉, 則聽聞疑惑, 莫適所從矣, 不幾於一言喪邦乎? 噫! 人臣旣被護逆之斥, 而自上崇奬臺論, 則罪雖不加, 身負之罪, 自若也, 何敢獻議於俟罪之中, 而自同平人, 何敢偃然入城, 安坐其家, 乘時迎現於路左, 以爲繳徼 寵之計乎? 出處之義, 雖不足責, 其不有公議, 放肆無巖嚴 , 乃至於此, 豈非國家之深憂, 而殿下乃憐飛鳥之依, 復置百僚之上, 以殿下如呼小兒, 迫授命召者觀之, 則聖明蓋亦知其人之嗜利無恥, 足以爵祿呼使, 而獨不念國家重任, 本非呈身所可求, 三百年敬大臣之義至此, 而隳損乎? 殿下欲以名義, 正一國之人心, 一種顧瞻前却之徒, 起而貳之, 相與輕重。 殿下權重則名義明, 而國家治; 此輩權重則名義晦, 而國家亡。 千勻之物, 所加減, 不過毫末, 而輕重頓異於此。 幾微之際, 不少省察, 臣竊惜之。 殿下前後事業功德, 無非出於名義二字, 故世道人心, 漸至丕變, 商宗中興之業, 指日可期。 一自今日處分以後, 人心驚愕, 莫不解體, 若不保朝夕者然, 咸曰: "吾君之心, 是何有其始, 而無其終也?" 眞所謂九仞之功, 虧於一簣者也。 未知殿下, 何爲此擧措也? 且大臣者, 權勢之所在也。 趨附諂媚, 以爲至恥, 而今之三司, 冒沒廉義, 惟以營救大臣, 爲拔身之資, 已有得其效者, 士夫風習, 掃地盡矣。 雖以近日事言之, 入侍三司, 旣以不言, 重被臺論, 竟至罷職, 則公議之嚴, 庶可少伸, 而銓官以大臣至親, 急急請敍, 卽皆首擬於玉堂之望, 顯示崇長之意。 李墪之疏, 尤極縱恣, 而敍下之日, 旋擬淸望, 無少枳礙。 尹聖時之希望風旨, 竊改史草, 越俎陳疏, 欺誣天聽, 聖敎嚴峻, 處分已定, 則此等附勢罔上之徒, 雖終身廢棄, 有何不可, 而乃敢擢擬於參下淸望, 以爲與君父角勝, 爲大臣報德之計? 人臣分義, 果可以縱恣若是乎? 稍持正議者, 一不檢擧於臺望, 人或非人則曰: "吾何以扶植臺議, 以及於妹兄乎?" 噫嘻! 此何言也? 公議不可遏, 而私分有所礙, 則引避銓路, 不自干預可也。 今乃偃然冒當, 敢以公器, 作爲私物, 一抑一扶, 倒持權柄, 惟意所欲, 擧世趨風, 勢成威立, 行路側目。 幸而聖明在上, 朝無指鹿之奸耳。 不然則國家之禍, 可勝言哉? 頃年李裕民之疏, 欲尊君父, 則目之以諂諛, 臺諫駁之, 銓曹塞之, 三司之臣, 群護大臣, 則視之以功德, 臺諫扶之, 銓曹奬之, 則殿下之權重乎? 大臣之權重乎? 威福之倒置如此, 誠可畏也。 此輩若惡裕民之近諂而攻之, 則何不竝惡三司之媚悅於大臣者而攻之乎? 惜乎! 殿下之明, 終不覺悟於此也。 況裕民之疏, 非裕民之獨見, 乃擧國公共之論, 而重宰、名流, 亦多有參論者, 而裕民被斥之後, 無一人出而自當, 推明其事者, 擧皆縮頸, 莫敢復言, 有若初不與聞者然, 寧不慨然? 且此非今日創始之事。 聖祖受之於前, 而其時名臣、碩輔, 及三司名流, 發論而請之, 未聞以諂諛斥之者。 伏願殿下, 無以少節沮大義焉。 是時, 一種躁擾不端之輩, 妄揣上意, 陰嗾鄕漢, 輒擧尊號事, 嘗試之, 兼以此, 欲售搖撼異己之術。 益平之前後陳疏, 蓋亦受指而然也。 其論名義事, 非不正當, 而其心不出於正, 則此眞倡門之讀禮耳, 何足責哉? 政院陳啓捧入, 上下備忘記, 辭旨極嚴, 命益平邊遠定配。 配海南。</original>
        <translation>이산의 유학 권익평이 상소하기를, "신이 지난해에 성렬을 발양하고 의리를 밝히는 두 조목으로써 목욕 재계하여 상소하면서 스스로 명륜에 만분의 일분이라도 보탬이 있을 것이라고 생각했는데, 어찌 명의를 말한 것이 크게 시인의 기휘가 되리라 헤아렸겠습니까? 처음에는 조급히 서둘러서 청대하여 청죄하였는데, 끝에는 대계가 논찬하여 객지에 있는 4년 동안에 거의 죽을 뻔한 것이 여러 차례 있었습니다. 성은이 하늘처럼 커서 특별히 귀양을 풀어주는 은택을 내리셨으니, 신이 살게 된 것도 다행으로 여기는데, 어찌 감히 다시 시사를 말하겠습니까마는, 다만 생각하건대 신은 부모가 다 별세하였으니 효도를 충성으로 옮기는 소원은 오직 전하만이 계실 뿐이니, 또한 어찌 감히 한 번 귀양간 일로써 경계로 삼고서 스스로 전하께서 직언을 구하는 밑에서 숨기겠습니까? 신은 청하건대 전일에 올리었던 말을 거듭 아뢰니, 오직 전하께서는 결재해 가려서 쓰소서. 삼가 보건대 전하께서 즉위하신 지 34년 동안에 깊은 인덕과 후한 은택은 백성의 살과 뼈 속에 스며들었고, 인자한 명성과 정의의 공렬은 사람들의 이목에 널리 비치었습니다. 그 제일 큰 것으로써 말한다면 대보단을 설치하고 단종을 복위한 것과 중궁의 지위를 다시 바로잡은 것입니다. 이 세 가지는 진실로 천고에 없던 성절이며 영구토록 천하의 후세에 칭송하는 말이 있을 것입니다. 오늘날에 신자가 된 자는 드날려 권장하고 밝게 게시하여서 후대에 보이지 않을 수 없습니다. 그러므로 신의 전소는 진실로 여기에서 나온 것이었는데, 신이 진실로 우미하여 명의까지 아울러 논하다가 시휘에 크게 저촉되었는데, 송무원은 또 대보단의 일로써 대신을 지척하였습니다. 이로부터 이후로는 명의와 대보단은 한 무리들에게 구시 하게 되었습니다. 중궁의 지위를 다시 바로잡는 일에 한 번 기뻐하고 한 번 슬퍼한 자는 누구이며, 단종을 복위하는 일에 앞장을 서서 기치를 세운 자는 누구입니까? 대신은 바로 그의 제자로서 불법을 전하는 사문이니, 그가 어찌 이로써 전하의 성덕의 일을 삼겠습니까? 명의가 함정에 빠지었다는 말이 바로 지척인 연석의 위에서 일어났으니, 그 전수하는 심법을 볼 수 있습니다. 조태억은 대신의 혈당 의 문제 로서 홍만조를 인도하여 이유민의 상소에 기회를 타서 꾸짖고 박대하였으니, 그가 성덕을 논한 것이 겉으로는 존숭하는 체하고 속으로는 기롱하였을 뿐만 아니라, 말이 선조를 범하여 지친을 위하고, 지존을 위하는 의리가 전연 없으니, 전하께서는 여기에 또한 혹은 그 정상을 굽어살피실 것입니다. 세자 저하께서는 타고난 정성으로써 여러 번 진청하였으니 인정에서나 의리에서나 누군들 흠앙하지 않겠습니까마는, 끝내 백관을 거느리고 준청하는 행사가 없었습니다. 혹시 조태억 등의 불공하고 무엄한 말을 전전 격발하려는 것으로써 염려한 까닭이옵니까? 아! 이 무리는 명의에 대하여 진실로 이미 쓸모없는 물건이 되었는데도 역적에 연좌된 것을 해석하라는 소청이 또 대신의 입에서 일어났으니, 불행하게도 신이 전소에 이른바 명의가 불명하다는 재화를 증험하였다고 이를 만하며, 전하께서 당일에 하교한 신사년 의 반옥자에게 지극하신 성인의 말씀이여.라 하신 것은 기미의 즈음을 명찰하였다고 이를 만합니다. 봄 무렵에 간신의 상소는 진실로 이것은 한 나라의 공공된 의논인데도, 삼사의 신하들이 떼를 지어 일어나서 물리치고는 혹은 사설이라 하고 혹은 참언이라고 하였습니다. 아! 토역 으로써 사설이나 참언으로 삼는다면 호역 으로써 충언이나 정론으로 삼아야 할 것이니, 인심이 빠져 있음이 어찌 이 지경에 이르렀습니까? 전하께서는 벌써 이미 의리를 명백히 살피시고 시비를 엄격히 변별하시어 비지의 사이에 사의가 엄명하였습니다. 또 특별히 거조 를 내어서 전국에 반포하여 보이도록 명하였는데도 또 이를 대신의 본심이 아니라고 여기시고, 이를 실언에 돌린 것은 신은 가만히 의심하고 있습니다. 어찌 혹은 호역 두글자로써 과중하지 않다고 하겠습니까? 기사년 이후로는 많은 간신이 조정을 맡았었고, 경신년 에는 여러 역적들이 모두 깨끗하게 탈퇴하였는데, 갑술년 의 경화에 이른뒤에 다행히 역률을 회복하여 호역도 또한 역적으로서 다스렸다면, 반옥의 권간이 어찌 그 목숨을 보전할 수 있겠습니까? 그 당시에 국명을 잡은 자들이 후일의 염려를 도모하여 원악 대대 로 하여금 제집 방안에서 죽게 하였습니다. 이로부터 이후로는 역률이 엄중하지 못하여 사람들이 국법을 두려워하지 않으므로, 다만 후일의 이익에 관계가 있으면 문득 비호하는 계책이 생기게 되니, 대신이 연좌된 자를 석방하기를 청한 것도 또한 그 의지를 헤아릴 수가 있습니다. 그렇다면 호역한다는 의논은 마땅합니까, 부당합니까? 전하께서도 도리어 이로써 억제라고 인정하는 것은 바로 대신을 위로하는 데에 급하여 미처 깊이 생각하지 못한 것이 아닙니까? 연좌된 자를 석방하자고 청하는 까닭은 바로 반옥의 조짐을 일으키는 까닭이 됩니다. 그 심술을 추적한다면 명백하여 엄폐할 수 없으며, 임금을 잊고 나라를 저버리는 죄는 천지 사이에 도피할 수가 없습니다. 전하께서는 이미 대론의 정대함을 아시고도 도리어 대신에게 뜻을 굽히시어 위로하는 마음을 힘써 보이시면, 듣는 사람들이 의심하고 미혹되어 나아가 따를 바를 알지 못하게 될 것이니, 한 마디 말로써 나라를 상실하는 데에 가깝지 않겠습니까? 아! 인신은 벌써 호역한다는 지척을 받았는데도 임금께서 대론을 숭장하였으니, 죄는 비록 더하지 않았더라도 자신이 진 죄는 종전과 같은데, 어찌 감히 죄를 기다리는 중에서 헌의하여 스스로 죄가 없는 사람과 같이 하며, 어찌 감히 거만스럽게 서울에 들어와 편안히 그 집에 앉아서 기회를 타서 노좌에서 임금을 맞이하여 총은을 입는 계책을 삼는 것입니까? 출처하는 의리는 비록 책망할 것이 못되지마는, 그가 공의를 무시하고 방자하여 무엄한 것이 바로 이 지경에 이르렀으니, 어찌 국가의 깊은 근심이 아니겠습니까? 그런데도 전하께서는 바로 날으는 새가 사람을 따르면 사람이 스스로 불쌍히 여겨 사랑하듯이 다시 백료의 윗자리에 두시니, 전하께서 마치 어린아이를 부르는 것처럼 하면서 촉박하게 명소를 지시한 일로써 살펴본다면, 성명께서도 대개 또한 그 사람이 이익을 즐기어 염치가 없으므로 작록으로써 불러 사역할 수가 있음을 알면서도 유독 국가의 중임은 본시 몸을 나타내어 구하는 것이 아님을 생각지 않으시니, 3백 년 동안 대신을 존경하는 의리가 이에 이르러 휴손되는 것을 생각하지 않으십니까? 전하께서 명의로써 한 나라의 인심을 바로잡으시려면 한 종류의 뒤돌아보면서 전진하고 후퇴하는 무리들이 일어나 둘로 나뉘어져 서로 더불어 경중을 저울질할 것이니, 전하의 권한이 무거우면 명의가 명백하여 국가가 다스려질 것이고, 이 무리의 권한이 무거우면 명의가 회색하여 국가가 멸망할 것입니다. 천균의 물건을 가감하는 것은 호말에 지나지 않으나, 경중은 이것과 전혀 다른데도 기미의 즈음에 조금이라도 성찰하지 않으니, 신은 가만히 애석하게 여깁니다. 전하의 전후 사업과 공덕은 명의란 두 글자에서 나오지 않는 것이 없습니다. 그러므로 세도와 인심이 점점 크게 변하게 되는데, 상 나라 고종의 중흥한 업적을 날짜를 지정하여 기약할 수 있습니다. 한 번 오늘 처분한 이후로부터는 인심이 경악하여 해체되지 않는 것이 없어서 조석을 보전하지 못할 듯하면서 모두 말하기를, 우리 임금의 마음은 어찌하여 그 시작은 있으면서도 그 끝막음은 없느냐?고 하니, 참으로 이른바 9인의 높은 산을 쌓은 공효가 마지막 한 삼태기 흙을 얻지 못하여 무너진다는 것입니다. 알지 못하겠습니다마는 전하께서는 어찌하여 이런 거조를 하십니까? 또 대신은 권세가 있는 곳입니다. 추부하여 아첨하는 것을 지극히 부끄러운 일로 여겨야 하는데도, 지금의 삼사는 함부로 염치와 의리를 없애고, 다만 대신을 영구하는 일로써 발신하는 자료를 삼아서 이미 그 효험을 얻은 자가 있으니, 사대부의 풍습은 흔적도 없게 되었습니다. 비록 근일의 일로써 말하더라도 입시한 삼사는 이미 말하지 않는 것으로써 거듭 대간의 논핵을 당하고 마침내 파직되는 데 이르렀으니, 공의의 엄정함은 거의 조금은 신장될 수 있었지마는, 전관 은 대신의 지친으로써 급급히 서용하기를 청하여 즉시 모두 제일 먼저 옥당에 의망하여 숭장하는 뜻을 나타내 보이었습니다. 이돈의 상소는 더욱 종자함이 극도에 달했는데, 서임하는 날에 바로 청망에 주의하여도 조금도 지애됨이 없었습니다. 윤성시가 윗사람의 눈치를 보아 비위를 맞추어 사초를 몰래 고치고, 자기 직분을 벗어나 진소하여 천청 을 기망하였습니다. 성교가 엄준하고 처분이 벌써 정하여졌으면 이들의 권세에 아부하고 임금을 속이는 무리는 비록 종신토록 폐기하더라도 무슨 불가한 바가 있기에 이에 감히 탁발하여 참하 의 청망에 의주하여 임금과 승부를 겨루게 하여 대신에게 보덕하는 계략을 삼았으니, 인신의 분의가 과연 이와 같이 방자할 수가 있습니까? 정당한 의논을 조금 지키는 자는 한 번이라도 대망에 검거되지 않고, 사람이 혹 적임자가 아니면, 내가 어찌 대의를 부식하여서 매형에게 미치게 하겠느냐?고 합니다. 아! 이것이 무슨 말입니까? 공의는 막을 수가 없는데도, 사분에 장애되는 것이 있으면 전로를 인피하여 스스로 간여하지 않는 것이 옳습니다. 이제 바로 거만스럽게 염치를 무릅쓰고 당조하여 감히 공기 로써 사물로 만들어 한편으로 억압하고 한편으로 부식하면서 권병을 거꾸로 휘어잡고 제 뜻대로 하려고 하는데, 온 세상이 바람처럼 달려가서 형세를 이루고 위엄을 세우니, 길가는 사람들이 곁눈질하고 있습니다. 다행히 성명께서 위에 계시어 조정에는 사슴을 가리켜 말이라고 하는 간신이 없을 뿐입니다. 그렇지 않으면 국가의 화를 이루 말할 수가 있겠습니까? 지난해에 이유민의 상소는 임금을 존숭하려고 하였는데, 아첨으로 지목하여 대간은 공박하였고, 전조는 막았으며, 삼사의 신하들이 떼 지어 대신을 수호하였는데, 공덕으로써 보고 대간은 부조하였고, 전조는 장권하였으니, 전하의 권한이 무겁습니까, 대신의 권한이 무겁습니까? 위복의 도치가 이와 같으니, 진실로 두려워할 만합니다. 이 무리가 만약 이유민이 아첨하는 데 가까움을 미워하여 공박하였다면, 어찌하여 삼사가 대신에게 아첨하는 자를 아울러 미워하고서 공박하지 않았겠습니까? 애석하게도 전하의 명철로써도 끝내 이 일에는 깨닫지 못하셨습니다. 더구나 이유민의 상소는 이유민의 독견이 아니고 바로 온 나라의 공공된 의논이며, 중재와 명류도 또한 이 의론에 참여한 자가 많이 있었는데도, 이유민이 척출을 당한 뒤에는 한 사람도 나와서 스스로 감당하여 그 일을 추명한 자가 없으며, 모두가 목을 움츠려 감히 다시 말하지 못하고 처음부터 참여하여 듣지 못한 것처럼 한 것이 있었으니, 어찌 개연하지 않겠습니까? 또 이것은 오늘날에 처음 시작된 일이 아닙니다. 성조께서 앞에서 받았으며, 그 당시에 명신과 석보와 삼사의 명류들이 발론하여서 이를 청하였는데도 아첨으로써 공척하였다는 것을 듣지 못하였습니다. 삼가 원하건대 전하께서도 소절로써 대의를 저지하지 마소서." 하였다. 이때에 일종의 조급하고 단정하지 못한 무리들이 망령되게 임금의 뜻을 헤아려 몰래 향한 을 사주하여 갑자기 존호를 올리는 일을 거론하여 일찍이 상대방의 속마음을 떠보고 겸하여 이 일로써 자기와 의견이 다른 사람을 흔들려는 술책을 시행하려고 한 것이다. 권익평이 전후에 진달한 상소는 대개 또한 지시를 받아서 그런 것이었다. 그가 명의를 논난한 일이 정당하지 않은 것은 아니지마는, 그의 심술이 정당한 데에서 나오지 않았다면 이것은 참으로 광대의 집에서 예서를 읽는 격이나, 어찌 책망할 것이 있겠는가? 승정원에서 진계하고 받들어 들이니, 임금이 비망기를 내렸는데, 사의가 매우 엄중하였다. 명하여 권익평을 변방의 먼 지방에 정배하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409012_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹參判李健命上疏曰: 李墪頃年名義爲穽之說, 足蓋其平生, 而至於今春疏論邪正者, 是非倒置, 語意謬悖, 故臣於頃日政席, 有所枳塞矣。 未過數日, 臣病未赴政, 而墪名入擬於諫長矣。 若使僚議, 必欲檢擧, 則從容商確, 亦不爲晩, 而不復疑難, 乘臣未參, 汲汲擬望, 銓法之壞損, 更無餘地。 乞遞臣職, 以存政規。 答曰: "李墪之言, 雖甚謬戾, 罰已行矣, 何可枳塞淸望乎?"</original>
        <translation>이조 참판 이건명이 상소하기를, "이돈이 지난해에 명의가 함정이 되었다는 말은 넉넉히 그의 평생을 덮을 만하였는데, 올봄에 사정을 소론한 자의 경우는 시비가 뒤바뀌고 어의가 어긋난 까닭으로 신이 지난날 정석에서 지색한 바가 있었습니다. 수일을 지나지 못하여 신이 병으로 정석에 나가지 못하였는데, 이돈의 이름이 간장 의 의망에 들어갔습니다. 만약 동료의 의논으로 하여금 반드시 검거 하려고 하였다면, 종용히 상확하는 것도 또한 늦지는 않았을 것인데도, 다시 의심하여 어렵게 여기지 않고서 신이 참석하지 않은 틈을 타서 급급하게 의망하여서 파괴 손상된 것이 다시 여지가 없게 되었으니, 원컨대 신의 직책을 체차하여서 정규를 보전하게 하소서." 하니, 답하기를, "이돈의 말이 비록 매우 그릇되었더라도 벌은 벌써 시행하였으니, 어찌 청망을 지색할 수가 있겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政崔錫鼎, 因權益平疏, 出往城外, 仍納命召。 政院啓稟, 上命遣承旨敦諭, 遣史官傳授命召。 都承旨金演敦諭後復命, 上下御批, 仍命更往傳諭。</original>
        <translation>영의정 최석정이 권익평의 상소로 인하여 서울 밖에 나아가서 이내 명소를 바치었다. 승정원에서 계품하니, 임금이 명하여 승지를 보내어 돈유하게 하였으며, 사관을 보내어 명소를 전수하게 하였다. 도승지 김연이 돈유한 뒤에 복명하니, 임금이 어비를 내리고, 이내 명하여 다시 가서 전유하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書李寅燁, 因參判李健命及權益平疏, 陳疏辭職, 答曰: "必欲枳塞, 殊涉已甚。</original>
        <translation>이조 판서 이인엽이 참판 이건명과 권익평의 상소로 인하여 진소하여 사직하니, 답하기를, "반드시 지색하려는 것은 몹시 너무한 듯하다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>益平之疏, 語極危險, 於卿俱無可嫌, 安心行公。"</original>
        <translation>권익평의 상소는 말이 지극히 위험하지마는, 경에게는 모두 혐의될 만한 것이 없으니, 안심하고 공무를 행하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>雷電雨雹。</original>
        <translation>천둥하며 번개치고 우박이 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院因雷變, 循例陳戒, 答曰: "收聲之節, 雷電異常, 憂懼方切矣。</original>
        <translation>승정원에서 뇌변으로 인하여 전례를 따라 진계하니, 답하기를, "뇌성이 거두어질 절기에 천둥하고 번개치는 것이 이상하니, 근심하고 두려워하는 마음이 바야흐로 간절하다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>卿等職在喉司, 有此陳戒, 予甚嘉尙。</original>
        <translation>경 등의 직책은 승정원에 있으므로, 이러한 진계가 있으니, 내가 매우 가상하게 여긴다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>可不留心焉?"</original>
        <translation>유심하지 않을 수가 있겠느냐?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政崔錫鼎上疏曰: 臣遭此非常之橫逆, 不敢偃伏私次, 逬出城外, 而益平之疏, 專出於攻臣之計。 今其爲說, 不過推演前疏之緖, 湊合近日之事, 以爲構捏逐去之地。 鄕生無賴之徒, 閃弄傾陷之言, 有不足費辭多辨, 而假托名義之說, 勒加權勢之目。 權之一字, 乃是人臣之極罪。自古奸小陷人之欛柄, 常在於此。 爲人臣子, 一聞此言, 何可一刻自容於覆載之間哉? 亟行鐫革, 以存國體。 答曰: "噫! 益平之疏, 專出於構捏大臣之計, 決非渠之所獨辦。 世道至此, 寧不痛心? 然而予旣燭其情狀, 昭示處分, 則此等鬼蜮輩傾陷之言, 何足掛齒, 而日昨出城, 已出意外, 再遣喉舌之長, 諭予心腹之辭, 而今又上章, 入城無期, 豈不有傷於國體乎? 目今災荒孔棘, 民憂方急, 夙夜憂懼, 罔知攸濟。 此時倚毗, 亶在元輔, 胡忍恝視, 以孤至意耶? 玆以手書勉出, 卿其體諒, 卽日視事, 弘濟時艱。" 仍命承旨傳諭。 左承旨李震壽傳諭後復命曰: "臣敬奉御札, 往傳于領議政則以爲: ‘辭章纔徹, 御札特降, 分義所在, 亦不容一向慢蹇。 當進伏私次, 申籲血忱云矣。" 上曰: "知道。"</original>
        <translation>영의정 최석정이 상소하기를, "신이 이런 비상한 횡역을 당하고 감히 사차에 엎드려 있을 수가 없으므로 도성 밖으로 달려 나갔습니다. 그런데 권익평의 상소는 오로지 신을 공척하는 계략에서 나와 이제 그가 말한 것은 전소의 실마리를 추연하고, 요즈음의 일을 주워 모아서 터무니 없는 말을 꾸며내어서 신을 쫓아버리는 토대로 삼는 데에 지나지 않았습니다. 향생 의 무뢰한 무리의 엿보고 농락하며 모함하는 말은 쓸데없는 말로 많이 변명할 것은 없으나, 명의란 말을 핑계하여 권세란 죄목을 억지로 가하였습니다. 권의 한 글자는 바로 이것은 인신의 극죄입니다. 예로부터 간사한 소인이 사람을 모함하는 칼자루는 항상 여기에 있으니, 남의 신자가 되어 한 번 이 말을 들으면 어찌 일각인들 스스로 천지의 사이에서 용납할 수 있겠습니까? 빨리 관위를 강등시켜서 국체를 보존하소서." 하니, 답하기를, "아! 권익평의 상소는 오로지 대신을 터무니 없는 말로 꾸며대어 모함하는 계책에서 나왔으니, 결단코 제가 홀로 판출한 것이 아니다. 세도가 이 지경에 이르렀으니, 어찌 통심하지 않겠는가? 그러나 내가 벌써 그 정상을 밝히어 처분을 소명하게 보였으니, 이들 음흉한 무리의 모함하는 말을 어찌 입 밖에 낼 것이 있겠는가? 어제 도성을 나간 것은 이미 뜻밖에 나온 것이기에 두 번이나 도승지를 보내어 내 마음속의 말을 유시하였는데도, 이제 또 상장하여 도성에 들어올 기약이 없다. 어찌 국체에 손상됨이 있지 않겠는가? 현재도 재황이 매우 심하고 백성의 근심이 바야흐로 급하므로, 아침 저녁으로 근심하고 조심하여도 구제할 길을 알지 못하겠다. 이 때에 의지하고 신뢰하는 것은 오로지 영상에 있는데, 어찌 차마 괄시하고서 나의 지극한 생각을 저버리겠는가? 이에 친히 쓴 글로써 출근할 것을 권면하니, 경은 그것을 깊이 생각하여 즉일로 정사를 보아 시국의 어려움을 널리 구제하라." 하고, 이어서 승지에게 명하여 전유하게 하였다. 좌승지 이진수가 유시를 전한 뒤에 복명하기를, "신이 어찰을 삼가 받들고 가서 영의정에게 전달하였더니, 그가 말하기를, 사장이 겨우 올라가자마자 어찰을 특별히 내리시니, 분의가 있는 바에 또한 한결같이 방자하게 머물러 있을 수만은 없겠으니, 마땅히 사차에 진복하여 혈성을 거듭 호소하여야 하겠다. 하였습니다." 하니, 임금이 말하기를, "알았다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>校理李世最、修撰鄭栻, 箚斥權益平, 伸救崔錫鼎、李寅燁、趙泰億等, 而末又以正朝廷斥邪說爲辭, 答曰: "鄕曲鬼蜮之輩, 受人指嗾, 肆然投疏, 壞亂朝廷, 寧不萬萬痛心哉? 爾等深憂國事, 乃以正朝廷斥讒說, 縷縷言之, 予甚嘉尙。 可不留心焉?"</original>
        <translation>교리 이세최와 수찬 정식이 차자를 올려 권익평을 공척하고, 최석정이인엽조태억 등을 신구하였으며, 끝으로 또 조정을 바르게 하고 사설을 물리치라는 것으로써 말을 하였더니, 답하기를, "시골의 음흉한 무리가 사람들의 사주를 받고서 방자스럽게 투소하여 조정을 괴란하였으니, 어찌 여러 모로 마음을 아프게 한 일이 아니겠는가? 그대들이 국사를 깊이 근심하고서 바로 조정을 바르게 하고 참설을 배척하라는 것으로써 상세히 말하였음을 내가 매우 가상하게 여기는데, 유심하지 않겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言具萬理疏斥權益平, 仍請絶島移配, 雖有赦令, 勿令徑釋, 秋曹當該堂上, 亦責勵, 答曰: "益平奸情, 業已洞燭, 快施投畀之典, 不必移配絶島。 旣曰邊遠, 秋曹之以海南定配, 不是異事矣。"</original>
        <translation>정언 구만리가 상소하여 권익평을 배척하고 이어서 청하기를, "절도에 이배하여 비록 사령이 있더라도 빨리 석방하지 말도록 하며, 형조의 해당 당상관도 또한 책려하소서." 하니, 답하기를, "권익평의 간사한 정상은 벌써 통촉하여 투비 하는 형을 쾌히 시행하였으니, 절도에 이배할 필요가 없다. 이미 변원이라 하였으니, 형조에서 해남에 정배한 것은 이것이 이상한 일이 아니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政崔錫鼎入城後陳箚辭職, 答以優批, 命遣史官傳諭, 與之偕來。</original>
        <translation>영의정 최석정이 도성이 들어온 뒤에 차자를 진달하여 사직하니, 우비로써 답하고, 명하여 사관을 보내어 전유하고 함께 오게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409020_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>京畿 廣州等邑, 本月初十日, 雨雹交下, 未收穫各穀, 慘被損落, 道臣狀聞。</original>
        <translation>경기의 광주 등 고을에 이달 초 10일에 우박이 번갈아 내려 수확하지 못한 각종 곡식이 참혹하게 손락을 입었다고 감사가 장문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李敏英、李濟爲承旨, 兪命凝爲執義。</original>
        <translation>이민영과 이제를 승지로, 유명응을 집의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。 仍輪對忠勳都事金鎭瑞等五人。 副提學趙泰耉, 以崇儉約導率臣僚之意, 陳達, 上嘉納之。</original>
        <translation>주강에 나아갔다. 인하여 충훈 도사 김진서 등 5인을 윤대하였다. 부제학 조태구가 검약을 숭상하여 신료를 인도하고 통솔하라는 뜻으로써 진달하니, 임금이 이를 가납하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李壄、任舜元爲承旨。</original>
        <translation>이야와 임순원을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入軒轅右角星上, 金星入太微端門中。</original>
        <translation>달이 헌원 우각성 위에 들어가고, 금성이 태미의 단문 가운데에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上率世子, 詣敬寧殿, 行酌獻禮。</original>
        <translation>임금이 세자를 거느리고 경녕전 에 나아가 작헌례를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入太微右掖門。</original>
        <translation>달이 태미의 우액문에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 領議政崔錫鼎曰: "江原監司宋廷奎疏陳量田事, 請以重臣有威望者, 別定均田使, 從事官十人, 極擇差送, 畿、湖、嶺三道近處, 監官各一百人定送事, 而其五條, 乃節目間事也。 蓋本道量田, 久不爲之。 甲子年, 故相臣閔鼎重建請始量, 及其畢量作結之後, 數三邑結數大縮, 事甚難處, 姑請待年更擧, 其後因循迄今寢閣矣。 今若一遵甲子所量爲之, 則不至甚艱, 而若通一道, 一時改量, 則事甚浩大。 今年年事雖曰差勝, 亦有被災處, 此時不可擾民。 營下數邑及嶺東稍勝處若干邑, 先爲始量似好, 而凡事當使監司, 終始摠察矣。 從事則若不一時盡量, 則不必十員之多數, 三員差送似宜。 他道監官定送事, 多有不便者, 事目中以爲若有差誤, 隨現重究云。 土着之人, 庶可畏罪而惕念, 他道之人, 似無以此懲戢之理。 況自他道差送之際, 又難保其得人, 臣以爲不可矣。" 上下詢于諸臣。 諸臣所對亦無異, 上曰: "孟子曰: ‘仁政必自經界始, 經界正, 然後民役可均。’ 江原道量田之停廢, 殆近百年。 監司宋廷奎爲政詳明, 故欲委以任之矣。 今年年事雖如此, 若又因循以待來年, 則終無可爲之日。 一道雖難盡量, 營下數邑及嶺東九郡, 趁今年着實爲之似好。 從事官, 差送二三人。 他道監官, 必不着實, 而且一道不爲盡量, 則自可推移任使, 不必他求矣。" 錫鼎曰: "蓋關東雖與嶺南相近, 土品之饒瘠相懸, 故垈田及最優之地, 以四等爲定, 他田以五六等遞降。 若以大體揆之, 則等數雖似太卑, 結數比前必多矣。 此事旣令監司主管, 則必假以名稱, 然後可重其事。 限畢役間, 以兼均田使, 書銜於狀聞中爲當。 從事官當以文蔭中擇送矣。" 上從之。 錫鼎曰: "前營將金鼎鳴、前縣監權卨, 謂以治盜名, 而方在罪罷中。 宜特爲別敍, 賊藪近處, 隨窠差送。" 上亦從之。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하니, 영의정 최석정이 말하기를, "강원 감사 송정규가 양전하는 일을 소로 진달하여 중신으로 위망이 있는 자를 균전사로 특별히 정하고, 종사관 10인을 정밀히 뽑아서 차송하기를 청하였으며, 경기충청경상의 3도 근처에는 감관을 각각 1백 인을 정하여 보내라는 일이었는데, 그 5조목은 바로 절목 사이의 일이었습니다. 대개 본도는 양전을 오래도록 하지 않았습니다. 갑자년 에 고 상신 민정중이 건청하여 비로소 양전하여 그 양전을 끝내고 결수 를 작성한 뒤에 미쳐서는 수삼읍의 결수가 크게 줄어져서 일이 매우 난처하게 되었으므로, 잠정적으로 풍년들기를 기다려 다시 양전을 거행하기를 청하였으나, 그 뒤에 옛 관습을 따라 행하여 지금까지 중단되었습니다. 이제 만약 갑자년에 양전하였던 것을 따라서 양전하면 그다지 어려운 지경에는 이르지 않을 것이며, 만약 한 도를 통틀어 한꺼번에 개량한다면 일이 매우 호대할 것입니다. 금년의 연사가 비록 조금은 나아졌다고 하지마는, 또한 재해를 당한 곳이 있으니, 이 때에 백성을 요란하게 할 수도 없습니다. 감영 아래의 수읍과 영동에서 조금 나은 곳 약간읍만을 먼저 양전을 시작하는 것이 좋을 듯한데, 모든 일은 마땅히 감사로 하여금 처음부터 끝까지 총찰하게 하여야 할 것입니다. 종사관은 만약 한꺼번에 다 양전하지 않으면 10명이 많은 수효가 필요하지 않으니, 3명만을 차송하는 것이 마땅할 듯하며, 다른 도에 감관을 정하여 보내는 일은 불편하게 여기는 자가 많이 있습니다. 사목 가운데에 만약 차오가 있다고 생각되면 드러나는대로 거듭 추구하라고 일렀습니다. 토착한 사람은 거의 죄를 두려워하여서 두렵게 생각할 수 있지만, 다른 도의 사람은 이로써 징계될 이치가 없을 것 같습니다. 더구나 다른 도로부터 차송할 즈음에도 또 그 적임자를 얻는 것을 보장하기가 어려우니, 신은 불가하다고 생각합니다." 하니, 임금이 여러 신하들에게 하순하였다. 여러 신하들의 대답한 것도 또한 다름이 없으니, 임금이 말하기를, "맹자가 이르기를, 어진 정사도 반드시 경계 로부터 시작되니, 경계가 바른 연후에야 백성의 역사가 균일하게 할 수 있다. 하였다. 강원도도 양전을 정폐한 지가 거의 백 년에 가까왔는데, 감사 송정규도 정사를 하는 것이 상명한 까닭으로 위임하려고 한다. 금년에 연사가 비록 이와 같더라도 만약 또 구습을 따라 행하면서 내년을 기다린다면 끝내 양전을 할 만한 날은 없을 것이다. 한 도를 비록 다 양전하기는 어렵더라도 감영 밑의 수읍과 영동 의 9군만은 금년을 기한하여 착실하게 양전하는 것이 좋을 듯하므로, 종사관은 2, 3인을 차송한다. 다른 도의 감관은 반드시 착실하지 못하더라도 또한 도내를 다 양전하지 못한다면 스스로 추이하여 임사할 수가 있으니, 다른 데서 구할 필요는 없다." 하였다. 최석정이 아뢰기를, "대저 관동 은 비록 영남 과 서로 가깝더라도 토질의 비옥하고 척박함은 서로 현격한 까닭으로, 텃밭과 제일 우수한 땅은 4등으로써 정하고, 다른 밭은 5, 6등으로써 차례로 강등해야 하니, 만약 대체로써 헤아리면 등수가 비록 너무 낮은 것 같지마는 결수도 전에 비교하여 반드시 많을 것입니다. 이 일은 벌써 감사로 하여금 주관하게 하였으니, 반드시 명칭을 빌린 후에야 그 일을 중하게 할 수 있습니다. 역사를 끝마치는 기간을 한정하여 겸균전사로써 장문 속에 직함을 쓰는 것이 마땅하며, 종사관은 마땅히 문관이나 음관 중에서 뽑아 보내야 할 것입니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 최석정이 말하기를, "전 영장 김정명과 전 현감 권설은 도적을 치죄한 일로써 명성이 있는데도, 방금 죄파 속에 있다고 합니다. 특별히 서용하여 적수의 근처에 관리의 벼슬자리가 비는 대로 차송하는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 또한 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409025_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>設行九日製, 居首人沈瀷賜第。 己卯科變以後, 罷節製賜第之規, 至是復始之。 從筵臣趙泰耉言也。</original>
        <translation>9일제 를 베풀어 거행하여 1등으로 뽑힌 심익에게 급제를 내려 주었다. 기묘년 의 과변 이후로 절제에 급제를 내려 주는 규정을 혁파하였다가 이때에 이르러 다시 시작하였으니, 연신 조태구의 말을 따른 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409025_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹參議趙泰東上疏, 請限明春畢賑間, 守令勿許內遷, 亦勿移除, 瓜滿守令, 限麥秋仍任, 以責賑事, 批以令該曹稟處。</original>
        <translation>이조 참의 조태동이 상소하여 청하기를, "내년 봄에 진휼을 끝내는 기간을 한정하여 수령을 내직으로 옮기는 것을 윤허하지 말고, 또한 옮겨서 제직하지도 말며, 임기가 찬 수령도 맥추를 한정하여 그대로 유임시키어 진휼하는 일을 책임지게 하소서." 하니, 해조로 하여금 품처하라고 비답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金錫衍爲判尹, 李㙫爲校理, 鄭栻爲修撰。</original>
        <translation>김석연을 판윤으로, 이집을 교리로, 정식을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭纉先爲正言。</original>
        <translation>정찬선을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>土星犯東井西北第一星。</original>
        <translation>토성이 동정의 서북쪽 제일성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13409029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 領議政崔錫鼎言: "諸道尤甚被災邑, 當年條諸般身役, 特減三分之一, 丙戌以上身布, 姑爲停捧, 京畿大同米, 特減二斗, 仁川尤歉, 特減三斗似宜。" 諸臣亦無異辭, 上從之。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하니, 영의정 최석정이 말하기를, "제도에서 더욱 심하게 재해를 입은 고을만은 당년조의 제반 신역을 특별히 3분의 1을 감하여 주고, 병술년 이상의신포 도 잠정적으로 수봉을 중지하며, 경기의 대동미는 특별히 2두를 감하여 주고, 인천은 더욱 흉년이 들었으니 특별히 3두를 감하여 주는 것이 마땅할 듯합니다." 하였다. 여러 신하들도 또한 이의하는 말이 없으므로, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黃海道觀察使李彦經, 疏請本道詳定, 稍待年豐擧行, 下廟堂之翌日, 領議政崔錫鼎於筵中, 以詳定使之斯速擧行, 而各邑出米, 分爲四五等, 營需官需及上供等價, 一依湖西例爲之之意, 陳稟, 上令卽爲分付。</original>
        <translation>황해도 관찰사 이언경이 본도에 상정 하는 것을 조금 풍년이 들기를 기다렸다가 거행하기를 상소하여 청하니, 묘당에 이를 내리었다. 이튿날 영의정 최석정이 연중에서 상정하는 것을 빨리 거행하도록 하되, 각 고을의 출미는 4, 5등으로 나누게 하고, 영수의 관수와 상공 등의 값은 한결같이 호서 의 예에 의하여 하자는 뜻으로써 진품하니, 임금이 즉시 분부하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政崔錫鼎請對, 白上曰: "江原道量田事, 因監司狀啓之上來, 還下擧條, 有更爲稟處之命矣。 宋廷奎狀啓中, 論列取旨者, 有三條: 其一, 雪下早晩, 有難的知, 始役後遇雪則停, 雪消則行也; 其一, 稍實之邑, 願行者有之, 此等處則欲其先行也; 其一, 守令中有論報難便之勢者, 依其言姑停待年也。 後錄數條, 皆是節目間事, 而其中一條, 乃論京從事之有弊, 嶺東則使都事、討捕使監之, 嶺西四都會, 則差送京官事也。 各項條件, 方欲回啓, 而未知聖意如何, 敢此入達矣。" 上曰: "日昨引見時, 諸議皆以嶺雪早塞, 始役爲難, 故下敎亦以爲然矣。 今見狀啓, 則監司主意, 終在於先行嶺東, 故使之更稟矣。" 錫鼎曰: "監司必欲先行於嶺東, 而嶺雪早晩難知, 其間停輟, 往來俱有難便者。 大抵量田, 不必了當於一時, 且開春不過數月之間, 先行於營下數邑, 似合事宜。 監司雖自主管, 事必詳審, 然後可無欠缺, 規模旣定之後, 民心可以鎭定, 監官手熟之後, 亦可分送諸邑。 嶺東則依日昨定奪, 待春始行, 營下數邑, 先爲擧行, 未知何如?" 李濡、趙相愚與錫鼎議同, 金演獨請依本道狀啓, 嶺東一體行之, 上曰: "當初以嶺東年事稍勝之故, 欲爲先行九郡及營下數邑, 而慮其雪塞, 嶺東姑令停止, 使之待明春定行矣, 及見狀啓, 則民情懸望, 守宰企待云, 速爲分付然後, 可以擧行。 不然則冬前勢難行之。 且擔當之人, 着實奉行, 則事必可成, 而監司以詳明之人, 銳意欲行, 民情亦如此。 關東二十六邑, 而嶺東九郡及營下數邑, 猶未爲參半也。 一半先行, 則可知其前頭形勢, 未試處追行之時, 手亦熟矣。 卽今非欲盡量一道也。 前頭自當審其利害而爲之, 嶺東九郡及營下數邑, 一依前日定奪行之之意, 趁速分付, 節目間事, 與監司往復, 消詳而行之可也。" 錫鼎曰: "聖敎如此, 當依此分付, 而京從事, 則不無難便之端, 一邊使守令爲之, 都事瓜期在歲末云, 前期差送則可以檢察。 當以此意分付矣。" 上曰: "依爲之。"</original>
        <translation>영의정 최석정이 청대하여 임금에게 아뢰기를, "강원도에 양전하는 일은 감사의 장계가 올라옴으로 인하여 거조 를 도로 내려 보내고 다시 품처하라는 명령이 있었습니다. 송정규의 장계 속에 취지를 논열한 것은 3조가 있습니다. 그 하나는 눈이 일찍 내리고 늦게 내리는 것을 적실히 알기 어려움이 있으니, 역사를 시작한 뒤에 눈을 만나면 정지하였다가 눈이 녹으면 거행하는 것이고, 그 하나는 조금 충실한 고을에는 거행하기를 원하는 자가 있을 것이니 이런 곳은 그것을 먼저 시행하려는 것이며, 그 하나는 수령 가운데에 논보 가 편리하지 못한 형세가 있는 자는 그 말에 의하여 정지하였다가 풍년이 들기를 기다리는 것이었습니다. 그 뒤에 기록된 수조는 모두 절목 사이의 일이었으며, 그 가운데 한 가지 조목은 경종사에 폐단이 있음을 논하고, 영동은 도사토포사로 감독하게 하고, 영서의 4도회는 경관을 차송하는 일입니다. 각 항목의 조건을 회계하려고 하였으나, 성의가 어떠한지를 알지 못하여 감히 이에 들어와 상달합니다." 하니, 임금이 이르기를, "어제 인견하였을 때에는 여러 사람의 의논이 모두 강원도는 눈이 일찍 내려 길이 막히므로, 역사를 시작하기 어렵다고 하는 까닭으로 하교도 또한 그렇게 하였다. 이제 장계를 보니 감사가 주장하는 생각은 끝내 영동만을 먼저 거행하는 데에 있는 까닭으로 다시 품하게 하라." 하였다. 최석정이 말하기를, "감사도 반드시 영동에서 먼저 거행하려고 하는데, 강원도에 눈이 일찍 내리고 늦게 내리는 것을 알기 어려우며, 그 사이에 정지하게 되어 왕래하는 데 모두 편하지 못한 것이 있습니다. 대저 양전은 반드시 한꺼번에 처리할 필요는 없으며, 또 첫봄도 수월 사이에 지나지 않으니, 영하의 수읍에서 먼저 거행하는 것이 사의에 합당할 듯합니다. 감사가 비록 스스로 주관하더라도 일은 반드시 상세히 심사한 연후에야 흠결이 없을 것이며, 규모를 정한 뒤에야 민심을 진정할 수 있고, 감관이 솜씨를 익힌 뒤에야 또한 여러 고을에 나누어 보낼 수 있습니다. 영동은 어제 정탈한 대로 봄을 기다려 처음으로 거행하고, 영하의 수읍만은 먼저 거행하는 것이 어떠할지를 알지 못하겠습니다." 하였다. 이유와 조상우는 최석정의 의논과 같았으나, 김연만이 홀로 본도의 장계에 의하여 영동은 일체로 거행하기를 청하니, 임금이 이르기를, "애초에 영동에 연사가 조금 나은 까닭으로 먼저 9군과 영하의 수읍에 거행하려고 하였는데, 그곳에 눈이 쌓여 길이 막히는 것을 염려하여 영동은 우선 정지하게 하고 명년 봄을 기다려서 정행하도록 하였다. 이제 장계를 보니 민정이 마음에 늘 두고 바라며, 수재도 기대한다고 하였으니, 속히 분부한 연후에야 거행할 수 있을 것이다. 그렇지 않으면 겨울이 되기 전엔 형편상 거행하기가 어려울 것이다. 또 담당한 사람이 착실하게 봉행하면 이 일은 반드시 성취할 수 있는데, 감사가 상세하고 분명한 사람으로서 단단히 마음을 먹고 거행하려고 하고 민정도 또한 이와 같은 것이다. 관동은 26읍이 되나 영동의 9군과 영하의 수읍은 오히려 그 절반도 되지 못하므로, 절반을 먼저 거행하면 앞으로의 형세를 알 수가 있으니, 시험하지 않은 곳을 뒤따라 시행할 때에도 솜씨도 또한 익숙하여질 것이다. 곧 이제 한 도의 양전을 다하려는 것이 아니다. 앞으로의 일은 스스로 마땅히 그 이해를 살펴서 해야만 하니, 영동의 9군과 영하의 수읍은 한결같이 지난날에 정탈하여 거행하자는 뜻에 의하여 속히 분부하고, 절목 사이의 일은 감사와 왕복하여 상세하게 해서 거행하는 것이 옳다." 하니, 최석정이 말하기를, "성교가 이와 같으니 마땅히 이에 의하여 분부하겠습니다. 경종사는 편리하지 못한 단서가 없지 않으니, 한편으로는 수령으로 하여금 하게 하고, 도사의 임기가 연말에 있다고 하니, 기한 전에 차송하면 검찰할 수가 있습니다. 마땅히 이 뜻으로 분부하겠습니다." 하였는데, 임금이 말하기를, "그대로 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書李寅燁上疏曰: 今年荒歉, 諸道大抵同然, 而槪以論之, 畿甸爲尤甚, 湖西次之, 湖南又次之, 嶺南又次之, 當隨其緊歇而爲之。 兩南雖有失稔處, 本道穀物, 自可推移沾丐, 湖西有三倉, 而連年移轉, 遺儲至些, 亦不可盡分。 畿甸則各邑還穀, 其數不敷, 急則不得不移轉江都、南漢之米, 而兩處軍餉耗縮, 固多。 卽今賑廳, 略有儲畜, 而明春都民阻飢, 猶懼其不濟, 恐難波及於他處。 似聞嶺南營別會米, 至於五十餘萬斛, 若其沿邊所在三四萬石, 趁早春運來, 以爲及時分賑於兩道。 且畿甸尤甚邑, 今秋大同代錢之請, 紛然沓至。 本廳形勢, 雖甚切迫, 民事亦不宜恝然, 許令納錢, 亦似便宜。 春間因大同木作米之際, 參量中外市直, 加捧二斗之意, 定奪分付, 而民情不無稱冤之端。 頃者臺諫, 亦論此事矣。 今若以小米, 代捧其加捧之數, 則民力不至甚難, 而實惠可以下究, 三南諸道, 一體知會宜矣。 畿甸春秋收米, 以大米收捧, 則民力誠有所不逮者, 依丁丑已行之例, 畿米以小米代捧, 則亦可以稍紓一分矣。 答曰: "疏辭令廟堂, 作速稟處。"</original>
        <translation>이조 판서 이인엽이 상소하기를, "금년의 흉년은 여러 도가 대저 동일한 듯하나, 대충 이를 논한다면 경기가 더욱 심하고, 충청도가 다음이고, 전라도가 또 다음이고, 경상도가 또 다음이니, 마땅히 그 긴급하고 긴급하지 않은 것을 따라서 해야 할 것입니다. 전라도경상도 는 비록 흉년든 곳이 있더라도 본도의 곡물로 스스로 옮기어서 빌어먹는 사람을 구휼할 수 있으며, 충청도 3창이 있으나 해마다 이전하므로 유저가 지극히 적으니, 또한 다 나누어 줄 수 없습니다. 경기는 각 고을의 환곡이 그 수량이 많지 않으니, 급하면 강도와 남한 산성의 쌀을 이전하지 않을 수 없으나, 두 곳은 군량으로 소모되어 축나는 것이 진실로 많습니다. 지금 진청에는 약간의 저축이 있지마는, 명년 봄에 서울 백성이 굶주림을 당하여 오히려 그것을 구제하지 못할까 두려우니, 어려운 고비가 다른 곳에 파급될까 두렵습니다. 경상도 영에서는 별도로 모은 쌀이 50여만 곡에 이른다고 들은 듯하니, 만약 그 연변에 소재한 3, 4만 석을 이른 봄까지 운반해 와서 시기에 미치어 전라도경상도 양도에 나누어 진구하고, 또 경기의 더욱 심한 고을은 올 가을의 대동미를 대전하자는 요청이 어지럽게 몰려오고 있으니, 본청의 형세가 비록 매우 절박하더라도 민사도 또한 마땅히 개연 하게 여길 수는 없으니, 납전하도록 허락하는 것도 또한 편의할 듯합니다. 춘간에 대동목 으로 인하여 작미할 즈음에는 중외의 시가를 참작하여 두 말을 더 징수한다는 뜻으로 정탈하여 분부하였는데, 민정에 칭원 하는 사단이 없지 않을 것입니다. 지난번에 대론에도 또한 이 일을 논하였습니다. 이제 만약 좁쌀로써 그 더 징수하는 수량을 대신 징수한다면 민력이 매우 어려운 데까지는 이르지 않을 것이고, 실지의 혜택도 아래까지 이르게 될 것이니, 충청전라경상도 의 여러 도는 일체로 알리는 것이 마땅합니다. 경기의 춘추의 수미는 쌀로 수봉하면 민력이 진실로 미치지 못하는 것이 있을 것이니, 정축년 에 이미 시행한 예에 의하여 경기에서 거두는 쌀은 좁쌀로 대신 징수한다면, 또한 약간 1분의 걱정은 풀 수 있을 것입니다." 하니, 답하기를, "소사를 묘당으로 하여금 빨리 품처하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "今年穡事之匈歉, 無異乙、丙。 未及冬節, 流散相續, 閭里之間, 生意索然。 當此之時, 按道之臣, 所當宣布德意, 撫摩軫恤之不暇, 而忠淸監司李善溥巡歷之際, 列邑民人, 什百爲群, 挾路呼訴, 欲陳被災之慘, 則善溥厭其紛鬧, 不少假借, 至於捽入杖罰而斥逐之。 此豈停車問瘼之意哉? 民情抑鬱, 聽聞爲訝, 不可無規警之道。 請李善溥從重推考。" 不允。</original>
        <translation>사헌부에서 아뢰기를, "금년에 농사가 흉년이 든 것은 을해년 병자년 과 다름이 없습니다. 겨울철이 미치기 전에 유산하는 이가 서로 잇닿게 되고, 마을의 사이에서는 살고자 하는 마음이 싹 없어졌습니다. 이와 같은 때를 당하여 도를 안찰하는 신하는 마땅히 덕의를 선포하여 진휼로 무마하는 일에 여가가 없어야 할 것인데도, 충청 감사 이선부는 순력하는 즈음에 열읍의 백성이 10명 또는 1백 명씩 떼를 지어 길 양쪽에서 호소하며 재해를 입은 참상을 진정하려고 하였으나, 이선부는 그 시끄러운 것을 싫어하여 조금도 용서하지 않고 머래채를 휘어잡고 들어와 장벌을 베풀어 내쫓기까지 하였으니, 이것이 어찌 수레를 멈추고 백성의 고통을 위문하는 뜻이겠습니까? 민정의 억울함을 청문하는 이가 의아하고 있으니, 규경하는 방법이 없을 수 없습니다. 청컨대 이선부를 종중 추고하소서." 하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "騎省郞官, 乃淸選階梯, 而佐郞李挺周, 爲人險陂, 行己麤悖, 曾在首善之地, 凌轢多士, 侵虐泮隷, 多有駭擧, 人皆唾鄙。 伊時掌齋議者, 至以作挐泮宮, 名檢掃地等題目, 重施儒罰, 則其不齒士類, 見棄公議, 可知也。 猥占科第, 得通仕路, 春部郞僚, 亦云濫矣。 及授本職, 物情俱駭, 請汰去。" 不允。</original>
        <translation>사간원에서 아뢰기를, "병조의 낭관은 바로 청선에 오르는 계제입니다. 그런데도 좌랑 이정주는 사람 됨됨이가 음험하고 부정하며, 처신하는 것이 거칠고 패리하여 일찍이 성균관에 있으면서 많은 선비를 능멸 억압하였으며, 성균관의 노복을 침해하고 학대하며 해괴스러운 행동이 많이 있으므로, 사람들이 모두 침을 뱉으며 비루하게 여겼습니다. 이때에 재의를 주장하는 자가 심지어는 성균관에서 분나 를 일으켜 명검이 흔적도 없어지게 했다는 등의 제목으로 유벌을 중하게 시행하기까지 했으니, 그가 사류에 끼지 못하고 공의에 버림을 당한 것을 알 수가 있습니다. 그런데 외람되게도 과제를 차지하여 사로에 통하게 되었으니, 예조의 낭료도 또한 분수에 넘치었습니다. 본직을 제수하는 데 미쳐서는 물정이 모두 놀라와하니, 청컨대 태거하소서." 하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410004_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李濟爲吏曹參議。</original>
        <translation>이제를 이조 참의로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入南斗星。</original>
        <translation>달이 남두성으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左參贊李益壽卒。</original>
        <translation>좌참찬 이익수가 졸하니, 나이는 56세이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>年五十六。</original>
        <translation>이익수는 이원귀의 아들이며, 이지항의 손자이다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>益壽, 元龜之子, 之恒之孫也。</original>
        <translation>선대의 흠으로 벼슬을 한 이유로써 처음에는 일찍이 통색하는 사이에 있었는데, 뒤에 장모 의 참교를 막았던 이유로써 시의가 그에게 대간의 기풍이 있다고 칭상하고 이끌어 영선에 두었다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>元龜事見庚申, 之恒事見孝廟己丑。 以世累仕宦, 始嘗在通塞間, 後以遏張母僭轎, 時議賞其有臺風, 引置瀛選。</original>
        <translation>갑술년 이후에는 남구만최석정의 무리가 국정을 맡아 보니, 이익수는 그 무리로서 더욱 현용되었다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>甲戌以後, 南九萬、崔錫鼎輩當國, 益壽以其黨, 益被顯用。 爲人嫺熟滑澤, 辭令可愛, 上甚寵遇之, 貳卿、八座、一品, 俱以特敎超陞。 以判義禁, 當李東彦之獄, 請推問申必淸, 以證其事, 必淸, 東彦怨家也。</original>
        <translation>사람 됨됨이가 활택 하게 하는 데 익숙하여 말주변이 사랑할 만하니, 임금이 매우 총우하였다. 참찬과 팔좌 와 1품에 모두 특별한 교지로서 관등이 뛰어 올랐다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>人疑其有陷害意, 然稍以簡約名, 是足可稱云。</original>
        <translation>판의금으로서 이동언의 옥사를 당하여 신필청을 추문하기를 청하여 그 사건을 증명하였으니, 신필청은 이동언과 원한이 있는 집이므로, 사람들이 그에게 함해하려는 뜻이 있었음을 의심하였다. 그러나 조금은 간약함으로써 명망이 있었으니, 이것은 일컬을 만한 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金弘楨爲承旨, 鄭栻爲副校理, 李台佐爲副修撰, 李廷濟爲文學, 趙泰億爲獻納。</original>
        <translation>김홍정을 승지로, 정식을 부교리로, 이태좌를 부수찬으로, 이정제를 문학으로, 조태억을 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>江華留守朴權請對, 以有妨農業, 請罷鎭江牧塲, 上令廟堂稟處。 是後, 大臣及備局諸臣覆奏筵中曰: "兩牧場, 自前有革罷之議, 而鎭江則馬種最善, 孝廟朝, 特命勿罷, 北一則因太僕防塞, 至今仍存矣。 太僕牧場見奪處頗多, 本寺形勢, 亦甚可慮, 而其在共濟之道, 不宜盡塞, 北一塲出給似宜矣。" 上曰: "龍飛御天歌以爲: ‘太祖大王八駿馬, 有鎭江種’ 云。 其地之産良馬, 自古而然。 孝廟特敎, 聖意有在, 到今罷之重難。 北一塲特爲出給可也。"</original>
        <translation>강화 유수 박권이 청대하여 농업에 방해가 있는 이유로써 진강 목장을 혁파하기를 청하니, 임금이 묘당에 명하여 품처하게 하였다. 이 뒤에 대신과 비국의 여러 신하들이 연중에서 복주하기를, "두 목장은 전부터 혁파하자는 의논이 있었으나, 진강은 마종이 가장 좋아서 효종조에 특별히 명하여 혁파하지 못하게 하였고, 북일은 태복시의 방색으로 인하여 지금까지 그대로 보존되어 있습니다. 태복시에서 목장을 빼앗긴 곳이 자못 많으니, 본시의 형세도 또한 매우 염려할 만하므로, 그것을 공동 구제하는 길은 마땅히 다 막을 수는 없으니, 북일 목장만은 내 주는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "용비어천가에 이르기를, 태조 대왕의 팔준마는 진강의 품종에 있었다. 하니, 그 지방에서 양마를 생산한 것은 옛부터 그러하였다. 효종께서 특별히 교유하시었음은 성의가 있는 데가 있었으니, 이제 와서 혁파하는 것은 더욱 어렵다. 북일 목장만은 특별히 내 주는 것이 좋겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>統制使鄭弘佐辭朝, 上引見。 弘佐曰: "統、水營各鎭堡土卒給代之布, 自釐正廳, 減其一疋, 百餘年代受料生之資, 一朝除減, 土卒皆難支保。 水軍自乙巳年, 各有竝保, 而釐正廳減布之後, 餘軍爲備局所主管。 所收軍布, 備局別無緊用處, 而各鎭軍兵之呼冤則甚矣。 宜令還給。" 上命備局, 斯速變通。 是後, 大臣及備局諸臣, 覆奏筵中, 備陳海防踈虞, 土卒呼冤之弊, 請依舊例還給, 上曰: "卽今海防踈虞, 政當留意之時。 水軍之呼冤如此, 則不可不卽速變通。 依舊例爲之。"</original>
        <translation>통제사 정홍좌가 사조하니 임금이 인견하였다. 정홍좌가 말하기를, "통수영의 각 진보의 토졸에게 급대 하는 포목을 이정청에서 그 한 필을 감함으로부터 백여 년 동안 대수하여 요생하는 자본이 하루아침에 제감되어 토졸이 지탱하여 보존하기가 어렵게 되었습니다. 수군은 을사년 으로부터 각기 병보함이 있었는데, 이정청에서 감포한 뒤에는 여군은 비국에서 주관하게 되어 수납하는 군포도 비국에서 별달리 긴요하게 쓸 곳이 없으며, 각진의 군병의 호원만은 심하여졌습니다. 마땅히 환급하도록 해야 합니다." 하니, 임금이 비국에 명하여 이것을 빨리 변통하게 하였다. 이뒤에 대신과 비국의 여러 신하들이 연중에 복주하여 해방이 소홀한 것과 토졸이 호원하는 폐해를 상세히 진달하고는 구례에 의하여 환급하기를 청하니, 임금이 말하기를, "지금 해방이 소홀하여 꼭 유의하여야 할 시기에 수군의 호원함이 이와 같으니, 즉시 변통하지 않을 수가 없다. 구례에 의하여 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李震壽爲大司諫, 南至熏、李世弼爲承旨。</original>
        <translation>이진수를 대사간으로, 남지훈과 이세필을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以崔錫恒爲大司憲, 林世儉爲掌令。</original>
        <translation>최석항을 대사헌으로, 임세검을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙相愚爲吏曹判書, 李寅燁爲禮曹判書, 李台佐爲舍人。</original>
        <translation>조상우를 이조 판서로, 이인엽을 예조 판서로, 이태좌를 사인으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李台佐爲副應敎, 洪萬迪爲正言。</original>
        <translation>이태좌를 부응교로, 홍만적을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 領議政崔錫鼎曰: "頃年以江邊獵胡往來禁止事, 欲爲移咨, 而因原任兩大臣之言, 姑爲安徐矣。 蓋往來胡人, 皆是鳳凰城將私人, 以採蔘出送云。 若爲移咨禁止, 則不無生梗於城將, 而反爲日後之患矣。 其後彼人之留住江邊者, 相續不絶, 事甚可慮。 今聞城將, 因事被拘於瀋獄, 而新將出來云。 事機與前稍異, 以禁斷之意, 移咨似無所妨 。 下詢諸臣何如?" 吏曹判書趙相愚、判敦寧閔鎭厚, 皆以移咨無防妨 , 仰對, 而獨禮曹判書李寅燁曰: "向來彼人往來犯越之弊, 誠爲不貲, 而今則比前日稍間, 咨文中下語似難。 姑以前日之弊移咨, 順付使行, 觀其事勢, 或呈或否, 似爲得當。" 錫鼎曰: "李寅燁所達之言, 是矣。" 上曰: "近來彼人往來, 雖不如前日之甚, 而猶未永熄, 則日後之弊, 亦甚可慮。 姑爲齋咨而去, 呈與不呈, 使使臣, 觀勢爲之可也。" 後數日, 副提學趙泰耉疏陳移咨不便之意, 答以令廟堂商確稟處。 是後, 大臣於筵中, 請詢于入侍諸臣, 諸臣陳達, 而論議不一, 上命姑寢移咨。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하니, 영의정 최석정이 말하기를, "지난해에 강변 에서 사냥하는 오랑캐의 왕래를 금지하는 일로써 자문을 보내려고 하였는데, 원임의 두 대신의 말로 인하여 아직은 평온하게 있습니다. 대저 왕래하는 호인은 모두 봉황성 장의 사인으로서 채삼하는 이유로써 내보냈다고 합니다. 만약 자문을 보내어 금지한다면 성장에게 불화가 발생하여 도리어 뒷날의 근심이 되는 일이 없지 않을 것입니다. 그 뒤로 저 사람들의 강변에 머물러 사는 자가 서로 잇따라 끊이지 않으니, 일이 매우 염려할 만합니다. 이제 듣건대 성장은 어떤 일로 인하여 심양의 감옥에 구금당하고, 새로 임명된 장수가 나왔다고 합니다. 일의 기미가 전과는 조금 달라졌으니, 금단하는 뜻으로써 자문을 보내더라도 막을 것은 없을 듯합니다. 여러 신하들에게 하순하는 것이 어떠하겠습니까?" 하였다. 이조 판서 조상우와 판돈녕 민진후는 모두 자문을 보내어 막을 것이 없다는 이유로써 앙대하였는데, 유독 예조 판서 이인엽만은 말하기를, "여태까지 저 사람들이 왕래하며 범월하는 폐해는 진실로 적지 않았으되, 지금은 전일에 비하여 조금은 나아졌으나 자문 속에 말하기가 어려울 것 같으니, 아직은 전일의 폐단으로써 자문을 보내어 사행에 순부하여 그 사세를 살펴보고서 혹은 바치거나 혹은 바치지 않거나 하는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 최석정이 말하기를, "이인엽이 주달한 말이 옳습니다." 하였다. 임금이 말하기를, "근래에 저 사람들의 왕래가 비록 전일과 같이 심하지는 않더라도 아직은 영구히 종식되지 않았으니, 뒷날의 폐해도 또한 매우 염려할 만하다. 아직은 자문을 가지고 가서 바치고 바치지 않는 것은 사신으로 하여금 형세를 살펴보고서 결정하는 것이 좋겠다." 하였다. 이후 수일만에 부제학 조태구가 자문 보내는 것이 불편하다는 뜻을 상소하여 진달하니, 묘당으로 하여금 상확하여 품처하도록 답하였다. 이 뒤에 대신이 연중에 입시한 여러 신하들에게 하순하기를 청하여 여러 신하들이 진달하였는데, 논의가 일치하지 않으므로, 임금이 잠정적으로 자문 보내는 것을 정지하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯軒轅左角星。</original>
        <translation>달이 헌원 좌각성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯太微西垣第二星。</original>
        <translation>달이 태미 서원의 제2성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出參星下, 入坤方。</original>
        <translation>유성이 삼성 아래에 나와서 곤방에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>土星犯井鉞星。</original>
        <translation>토성이 정월성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以姜鋧爲左參贊, 尹世紀爲刑曹判書, 崔錫恒爲吏曹參判, 李廷謙爲大司憲, 金興慶爲吏曹正郞, 趙道彬爲應敎, 李正臣爲校理, 崔昌大爲兼輔德, 李台佐爲兼弼善, 趙錫命、盧世夏爲正言。</original>
        <translation>강현을 좌참찬으로, 윤세기를 형조 판서로, 최석항을 이조 참판으로, 이정겸을 대사헌으로, 김흥경을 이조 정랑으로, 조도빈을 응교로, 이정신을 교리로, 최창대를 겸보덕으로, 이태좌를 겸필선으로, 조석명과 노세하를 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黃海道本月十七日, 雷動, 道臣狀聞。</original>
        <translation>황해도에서 이달 17일에 천둥을 하였다고 도신이 장문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出常陳星下, 入東方。</original>
        <translation>유성이 상진성 아래에서 나와 동방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上下敎延齡君第宅可合處, 令該曹, 給價買給。</original>
        <translation>임금이 하교하기를, "연령군의 제택으로 합당한 곳을 해조로 하여금 값을 주어 사서 주라." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>戶曹以前內乘具爀等三家合基垈二千二百六十間、瓦家一百七十七間, 價銀三千三百二十五兩, 買給之意, 啓稟, 傳曰: "價銀參酌減磨鍊。"</original>
        <translation>호조에서 전 내승 구혁 등의 세 집의 터를 합하여 2천 2백 60칸과 기와집 1백 77칸의 값으로 은 3천 3백 25냥에 사주자는 뜻으로 계품하니, 전지하기를, "값에 대한 은을 참작하여 줄여서 마련하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以梁聖揆爲掌令, 李㙫爲副校理, 洪重休爲修撰, 吳命恒爲司書, 趙泰億爲吏曹正郞, 李頣晩爲獻納, 金興慶爲兼司書。</original>
        <translation>양성규를 장령으로, 이집을 부교리로, 홍중휴를 수찬으로, 오명항을 사서로, 조태억을 이조 정랑으로, 이이만을 헌납으로, 김흥경을 겸사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上命招藝文提學崔錫恒, 往泮宮試士, 賜居首人南重繼第。</original>
        <translation>임금이 예문관 제학 최석항을 명초하여 성균관에 가서 선비들을 시험하게 하고, 수석을 차지한 사람 남중계에게 급제를 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13410030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 副提學趙泰耉曰: "臣適見戶曹文書, 有王子君家舍買賣定價之事。 初以銀三千三百餘兩啓達, 而有減價之敎。 此固出於聖上省費之意, 而雖參酌減定, 厥數殆近三千, 以錢計之, 則過萬也。 臣以爲此實非時, 亦非事宜也。 向日臣在政院時, 忠淸監司請錢二萬, 以賑饑民, 而國儲罄竭, 有司無以應之, 臣竊傷之。 今一宮家之費, 至於如此, 飢民聞之, 必曰: ‘國家不恤塡壑之民, 而營一巨第, 所費過萬’ 云爾, 則其於國體, 何如也? 昔漢 文帝惜百金, 而不營露臺曰: ‘此中人十家之産。’ 誠至言也。 今若捐此賑民, 則所活豈不多乎? 且此具家, 乃我仁祖大王之外家也, 仁獻王后考妣祠堂在焉。 勳戚累世傳守之家, 一朝入於國家, 終至於撤移其祠堂, 一不可也, 王子第宅近市門, 二不可也, 厥家近市, 本直甚高, 減給則稱冤, 准給則三千猶少也。 國家如欲買家, 則何處不可, 而必買此難便之家, 以招人之竊議乎? 三不可也。 今若求之於巷僻近闕之處, 所費不至若是之多, 而必不致駭人之瞻聆。 且王子出閤之期尙遠, 而䄙嬪無他子弟, 其宮亦當爲王子之本第, 何必他求? 設或不得已別爲營第, 當此災異沓臻, 八路同飢之日, 求營第宅, 甚非恐懼修省之意。 伏願聖明, 留神採納, 亟寢成命, 申飭有司, 一以救民爲急, 實區區之望也。 民惟邦本, 本固邦寧。 民生樂業, 國家乂安, 則豈憂王子之無第宅乎?" 上曰: "宮家造給, 若是予創開, 則副學所達可矣, 而此乃祖宗朝已行之規。 且家舍隨其大小, 而價以之低昻, 何可一例爲之? 以此防塞, 誠是意外也。" 泰耉曰: "臣請畢其說。 以我祖宗朝事言之, 臣之先祖漢川尉 趙無彊, 卽成宗朝駙馬也。 官營第宅, 其垈不過四五百間, 間架之數, 亦甚狹少, 故舍之存, 臣猶及見之。 東陽尉 申翊聖家, 前有壓臨之人家, 翁主深以爲悶, 請建數架屋以障之, 宣廟不許建屋, 特下薍簾數浮遮蔽。 此則臣聞之熟矣。 祖宗朝崇儉之德, 有如是者, 此豈非殿下之所當法者乎?" 錫鼎曰: "儒臣所達, 誠是切至之論也。 近年連値凶歉, 國儲蕩然, 忠淸道前後所送賑資, 殆至萬餘兩, 前頭無以繼之。 王子出閤, 當在數年之後, 雖未知內間形勢之如何, 而第宅營造, 姑停無妨。 儒臣所達, 宜加體念矣。" 上曰: "成造須用吉年, 明年始役之後, 動經數三歲, 或至五六年, 形勢之未易, 自然如此。 家舍雖爲買置, 本非今年內必欲營造之意也。 儒臣所達, 可謂不知曲折矣。" 大司憲李廷謙曰: "儒臣之言, 雖不槪於聖心, 自上顯有拂鬱之色, 臣以爲有慊於聖德也。 但此家, 宜與延礽君家舍無異, 而比其家過累百金, 日後次次添價之弊, 亦不可不念矣。" 泰耉曰: "若以三千兩買基, 造家時, 又將費累千金, 豈不過重耶?" 上曰: "延礽君家價, 乃二千兩也。 家之基垈、間架有異, 故價之多少不齊。 今若一依給價, 則其主必將稱冤, 何可勒定? 此言全不知妙理矣。"</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하니, 부제학 조태구가 말하기를, "신이 마침 호조의 문서를 보니, 왕자군의 집을 매매하는 데 값을 정하는 일이 있었습니다. 처음에는 은 3천 3백여 냥으로써 계달하였는데, 값을 줄여서 정하라는 교시가 있었으니, 이것은 진실로 성상의 비용을 줄이는 뜻에서 나온 것이긴 하나, 비록 참작하여 감정하더라도 그 액수가 거의 3천 냥에 가까우니 돈으로써 계산한다면 만 냥을 넘습니다. 신은 생각하건대 이것은 진실로 시세가 아니며 또한 일이 마땅하지 않습니다. 지난날 신이 승정원에 있을 때에 충청 감사가 돈 2만 냥을 청하여 기민을 진구한다 하였으나, 국고의 저축이 고갈되어 유사가 응낙하지 못했으므로, 신은 가만히 상심하고 있었습니다. 이제 한 궁가의 비용이 이와 같은 데에 이르렀으니, 굶주린 백성들이 들으면 반드시 말하기를, 국가에서 구렁에 빠져죽는 백성은 구휼하지 않으면서도 한 채의 큰 집을 건축하는 데에 비용은 만 냥이 넘는다.고 할 것이니, 나라의 체면에 어떻게 되겠습니까? 옛적에 한 문제는 백금을 아끼어 노대 를 건축하지 않고 말하기를, 이것은 중인 열 집의 재산이다.고 하였으니, 이것은 진실로 지극한 말입니다. 지금 만약 이것을 연출하여 기민을 진휼한다면 활인하는 것이 어찌 많지 않겠습니까? 또 이 구가는 바로 우리 인조 대왕의 외가이며, 인헌 왕후 의 부모의 사당이 있습니다. 훈척이 여러 세대를 전수하는 집이 하루아침에 국가에 들어오고, 끝내는 그 사당을 헐어서 옮기게 될 것이니 첫 번째 불가한 것이며, 왕자의 제택이 시문에 가까운 것이 두 번째 불가한 것이며, 그 집이 시장에 가까와서 본 값은 매우 비싼데 값을 감하여 준다면 원통하다고 일컬을 것이며, 값을 시가에 따라서 준다면 3천 냥도 오히려 적을 것입니다. 국가에서 집을 사려고 한다면 어느 곳인들 되지 않겠습니까? 그런데 반드시 이 난편한 집을 사서 사람들의 몰래 비평하는 것을 초래하는 것입니까? 이는 세 번째 불가한 것입니다. 이제 만약 변두리에 궁벽하면서 대궐에 가까운 곳에다 구한다면 비용이 이와 같이 많은 데까지는 이르지 않을 것이며, 반드시 사람의 보고 듣는 이에게 놀라게 하지는 않을 것입니다. 또 왕자가 살림을 나는 시기가 아직 멀었으며, 명빈 은 다른 자제가 없으니, 그 궁도 또한 마땅히 왕자의 본제가 될 수 있는데, 어찌 반드시 다른 데에서 구하는 것입니까? 설혹 마지못해서 별도로 제택을 건축하더라도 이러한 재이가 거듭 겹쳐서 팔도가 같이 굶주리는 날을 당하여 제택을 건축하는 것은 몹시 공구 수성하는 뜻이 아닙니다. 삼가 원하건대 성명께서는 마음에 두시고 채택해 받아들이시어 속히 성명을 중지하시고, 유사를 신칙하여 한결같이 백성을 구휼하는 것으로써 급무를 삼으시는 것이 진실로 변변치 못한 신의 소망입니다. 서경에 이르기를, 백성은 나라의 근본이니 근본이 튼튼해야만 나라가 편안하다. 하였습니다. 민생이 자기 직업을 즐거워하여 국가가 편안하게 되면, 어찌 왕자의 제택이 없는 것을 근심하겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "궁가를 지어 주는 것을 만약 내가 창시하였다면, 부제학의 주달이 옳겠지마는, 이것은 조종조에 이미 시행된 규례이다. 또 집은 그 크고 작음에 따라서 값이 오르고 내리는 것이니, 어찌 한 가지 예만으로 이를 정하겠는가? 이로써 방색하는 것은 진실로 뜻밖의 일이다." 하였다. 조태구가 말하기를, "신은 청컨대 그 말을 끝내겠습니다. 조종조의 일로써 말한다면 신의 선조 한천위 조무강은 곧 성종조의 부마입니다. 관아에서 제택을 건축하였으나, 그 터가 4, 5백 칸을 지나지 않았으며, 간가의 수도 또한 매우 협소했는데, 옛집이 있는 것을 신도 오히려 보게 되었습니다. 동양위 신익성의 집은 앞에 눌러 굽어보는 인가가 있으므로, 옹주가 매우 민망하게 여겨 수가옥을 세워 막아 주기를 청하였으나, 선조께서 집을 세우는 것을 허락하지 않으시고, 특별히 완렴 수부를 내려 주어 막아 가리게 하였습니다. 이것은 신이 익히 들었습니다. 조종조에서 검소함을 숭상한 덕은 이와 같은 것이 있었으니, 이것이 어찌 전하께서 마땅히 본받을 것이 아니겠습니까?" 하니, 최석정이 말하기를, "유신이 주달한 것은 진실로 간절하고 지극한 의논입니다. 근년에 연달아 흉년을 만나 국고의 저축한 것이 죄다 없어져서 충청도에 전후로 보내었던 진자만도 거의 만여 냥에 이릅니다마는, 앞으로는 잇댈 수가 없으니, 왕자의 출합은 마땅히 수년 뒤에 있어야겠습니다. 비록 내간의 형세가 어떠한지를 알 수 없지마는, 제택을 영조하는 것은 우선 정지시키는 것이 무방하겠습니다. 유신이 주달한 것을 마땅히 더 깊이 생각하소서." 하였다. 임금이 말하기를, "집을 건축하는 것은 반드시 길년을 사용해야만 하는데, 명년에 역사를 시작한 뒤에도 자칫하면 수삼 년을 경과하고, 혹은 5, 6년까지 이르게 될 것이니, 형세가 쉽지 않은 것이 자연히 이와 같을 것이므로, 집을 비록 사서 둔다 하더라도 본시 금년 안에 반드시 영조하려는 의도는 아니다. 유신이 진달한 것은 곡절을 알지 못한다고 이를 만하다." 하니, 대사헌 이정겸이 말하기를, "유신의 말이 비록 성심에 감동시키지는 못하여 성상께서 불울한 기색이 현저히 있으셨지마는, 신은 성덕에 겸연 함이 있다고 생각합니다. 다만 이 집은 마땅히 연잉군의 집과 다름이 없는데도 그 집과 비교하여 누백 금을 더 주었으니, 일후에 점차로 값을 더 보태는 폐단도 또한 생각하지 않을 수 없습니다." 하였다. 조태구는 말하기를, "만약 3천 냥으로써 터를 사면 집을 지을 때에는 또 장차 누천 금을 소비하여야 하니, 어찌 과중하지 않겠습니까?" 하니, 임금이 말하기를, "연잉군의 집 값은 바로 2천 냥이었다. 집의 터와 간가가 다름이 있는 까닭으로 값의 많고 적은 것이 같지 않았는데, 이제 만약 한결같이 준 값에 의하면 그 주인이 반드시 장차 원통함을 일컬을 것이니, 어찌 강제로 결정하겠는가? 이 말은 전연 묘리를 알지 못하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李眞儒爲檢閱。</original>
        <translation>이진유를 검열로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金萬埰、兪命弘爲承旨, 李健命爲大司成, 吳命恒爲持平。</original>
        <translation>김만채와 유명홍을 승지로, 이건명을 대사성으로, 오명항을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 領議政崔錫鼎上手箚, 進時務四條冊子。 大略一曰, 革隣族以除民怨, 二曰, 矯錢幣以紓民困, 三曰, 收校布以處閑民, 四曰, 制保米以寬束伍。 仍以修明政刑, 振擧紀綱之意, 陳達, 上以加意答之。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하니, 영의정 최석정이 수차를 올리고 시무 4조의 책자를 올리었다. 그 대략은 첫째 인족 을 혁파하여 민원을 제거하는 것이고, 둘째 전폐를 교정하여 민곤을 풀어주는 것이고, 셋째 교포 를 거두어 들여서 한민을 처치하는 것이고, 넷째 보미 를 제정하여서 속오군을 너그럽게 하는 것이었다. 이내 정형을 수명하고 기강을 진작하는 뜻으로써 진달하니, 임금이 특별히 유의한다는 것으로써 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>復沈埈、崔守慶等科。 上以此事, 問筵臣, 錫鼎以沈埈試券, 不察引咎, 吏曹判書趙相愚、左參贊姜鋧, 以復科爲當, 禮曹判書李寅燁, 言其不可復, 工曹參判閔鎭遠, 尤力塞之, 大司諫李震壽, 不爲明言, 掌令梁聖揆, 言不可, 校理鄭栻曰 "果涉冤枉, 則復科無不可, 請斷自宸衷。" 上卒用相愚、鋧等言, 復兩人科。 史臣曰: "趙相愚等非不知復科之有損國體, 而各自阿其所好, 力贊復科之議, 崔錫鼎引小嫌, 不肯可否, 難免來後之譏議。 鄭栻處論思之地, 微示當復之意, 欲使君上, 獨任其失, 將焉用彼儒臣哉? 噫! 上無持守之心, 下無奉公之誠, 乘時逞私之議, 肆行於其間, 如是而能國其國者, 未之有也。 李寅燁所論無端復科, 事體不當之說, 差强人意, 閔鎭遠縷縷所陳, 最爲得體, 震壽以臺體不得不發還收之啓, 而啓語草草, 終歸塞責。 諫官盧世夏、李頣晩, 相繼立異引避, 蓋以守慶之黨, 牽私而然也。"</original>
        <translation>심준과 최수경 등의 과거를 회복시켰다. 임금이 이 일로써 연신에게 물으니, 최석정은 심준의 시권을 살피지 못한 이유로써 인구하고, 이조 판서 조상우와 좌참찬 강현은 복과하는 것이 마땅하다고 하였다. 예조 판서 이인엽은 복과할 수 없다고 말하고, 공조 참판 민진원은 더욱 힘써 막았다. 대사간 이진수는 명백하게 말하지 않고, 장령 양성규는 불가하다고 말하였으며, 교리 정식은 말하기를, "과연 원왕한 데에 관계되면 복과하는 것도 불가함이 없으니, 청컨대 전하의 마음에서 결단하소서." 하니, 임금이 마침내 조상우강현 등의 말을 써서 두 사람이 과거를 회복시켰다. 사신은 말한다. "조상우 등이 복과가 나라의 체통을 손상함이 있음을 알지 못하는 것은 아닌데도, 각자가 그 좋아하는 사람에게 아첨하여 복과하는 의논을 힘껏 도왔으며, 최석정은 작은 혐의을 지고서 옳고 그름을 즐거이 말하지 않았으니, 내후의 비난과 비평을 면하기가 어려울 것이며, 정식은 논사하는 자리에 있으면서 마땅히 복과해야 한다는 뜻을 약간 보이어 임금으로 하여금 홀로 그 잘못을 떠맡도록 하였으니, 장차 어디에다 저런 유신을 쓰겠는가? 아! 위에서는 버티어 지키는 마음이 없고, 아래에서는 공무를 받드는 정성이 없어 시기를 타고 사정을 쓰는 의논을 그 사이에 방자하게 행하였으니, 이와 같이 하고서 그 나라가 나라 구실을 할 수 있는 경우는 있지 않았다. 이인엽이 논한 바 무단히 복과하는 것은 사체에 부당하다.는 말은 사람의 마음을 조금 분발하게 하였으며, 민진원이 누누이 진달한 것은 가장 체면을 유지하였고, 이진수는 대체로써 환수하라는 장계를 꺼내지 않을 수 없었는데도 계어가 초초하여 끝내 책임을 면하는 데 돌아갔으며, 간관 노세하이이만은 서로 잇따라 이론을 내세워 인피하였으니, 대저 최수경의 당류로서 사정에 끌려서 그렇게 되었다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411005_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>買宣廟女貞明公主第, 與王子延齡君 昍。 用禮曹判書李寅燁言也。 寅燁言: "具家奉安仁獻王后考妣祠宇, 買之未安, 宜買永安尉家也。" 錫鼎曰: "臣聞洪萬容對人言, 自朝家欲買, 則吾家亦當納之矣。" 寅燁曰: "洪萬容之言, 臣亦聞之。 若自朝家買之, 安敢不納?" 相愚曰: "欲擇吉地、福家, 則具家子孫不多, 永安家則子姓繁衍, 素稱福家, 買之可矣。" 上曰: "諸臣言是。 永安尉家買之。" 寅燁以王子沖幼, 廣營宮室, 非急務, 略有陳戒, 上以留意答之。 史臣曰: "漢之明帝, 季世中主, 而其言曰: "朕子安敢與先帝子比也?" 人君若欲取先朝貴主之第, 爲今王子之宅, 則爲臣子者, 固當引義力爭之不暇, 而今者李寅燁, 知上意所向, 政在貞明公主之第, 委以省費建請買之, 此豈大宗伯之職責耶? 旣自贊君父以買甲第, 旋復戒王子之廣宮室, 何其言之自相矛盾也? 崔錫鼎居元輔之位, 不能嚴斥其言, 乃反爲雷同之言, 至於大冡宰之爲貴介公子, 擇吉地、福家, 吁亦可羞之甚矣。"</original>
        <translation>선조의 따님 정명 공주의 집을 사서 왕자 연령군 이헌에게 주었으니, 예조 판서 이인엽의 말대로 한 것이다. 이인엽은 말하기를, "구가는 인헌 왕후의 부모의 사우를 봉안하고 있으므로, 그 집을 사기가 미안하니, 마땅히 영안위 의 집을 사야 할 것입니다." 하였다. 최석정은 말하기를, "신이 듣건대 홍만용이 사람들을 대하여 말하기를, 조정에서 사려고 한다면 우리 집도 또한 마땅히 바치겠다.고 했다 합니다." 하였다. 이인엽이 말하기를, "홍만용의 말은 신도 또한 들었습니다. 만약 조정에서 산다면 어찌 감히 바치지 않겠습니까?" 하니, 조상우가 말하기를, "길지와 복가를 선택하려고 한다면 구가는 자손이 많지 않고, 영안위의 집안은 자손이 번연하므로, 본디부터 복가라고 일컬었으니, 이를 사는 것이 옳습니다." 하였다. 임금이 이르기를, "여러 신하들의 말이 옳으니, 영안위의 집을 사라." 하였다. 이인엽은 왕자가 나이 어리니, 궁실을 크게 건축하는 것은 급무가 아니라는 이유로써 간략하게 진계한 것이 있었는데, 임금이 유의하겠다는 것으로써 답하였다. 사신은 말한다. "한나라의 명제는 계세의 중주 인데도 그가 말하기를, 짐의 아들을 어찌 감히 선제의 아들과 견주겠는가?라고 하였으니, 군주가 만약 선조의 귀한 공주의 집을 취하여 지금 왕자의 집으로 삼으려고 한다면, 신자된 자는 진실로 의리를 인용하여 힘껏 간쟁하기에 여가가 없어야 할 것인데도, 지금 이인엽은 임금의 뜻의 향하는 것이 정명 공주의 집에 꼭 있음을 알고서 비용을 줄이는 것으로써 핑계하여 사기를 청하였으니, 이것이 어찌 예조 판서의 직책이겠는가? 이미 스스로 임금께서 갑제 를 사는 것으로써 찬성하고는 곧 다시 왕자의 궁실을 크게 짓는 것을 경계하였으니, 어찌 그 말이 스스로 서로 모순되는가? 최석정은 영상의 자리에 있으면서 능히 그 말을 엄중하게 퇴척하지 못하고 도리어 뇌동하는 말을 하였으며, 이조 판서가 귀개 공자를 위하여 길지와 복가를 선택하는 데에 이르렀으니, 아! 또한 부끄러운 점이 심하다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以林世儉爲執義, 李眞儉爲司書, 特陞崔錫恒刑曹判書。</original>
        <translation>임세검을 집의로, 이진검을 사서로, 최석항을 특별히 승진시켜 형조 판서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>公州幼學宋基昌應旨上疏, 歷陳軍民積弊, 且陳行錢之弊, 末及消朋黨之道, 上優答, 下其疏於廟堂, 使之稟處。</original>
        <translation>공주의 유학 송기창이 응지하여 상소하며 군민의 적폐를 낱낱이 진달하고, 또 행전의 폐해를 진달하고, 끝으로 붕당을 소멸하는 방도에까지 미치니, 임금이 우답하고 소장을 묘당에 내리어 품처하도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右尹李晩成上疏曰: 臣得見日昨次對, 以沈埈、崔守慶等復科事, 詢問諸臣, 所對縷縷稱冤, 有若無罪而拔去者然, 不勝駭惑之至。 臣之頃歲疏論, 蓋欲嚴科場而杜後弊, 終乃罷削其科, 于今十餘年之間, 公議已定, 而不料交章請復, 遽出於執法之地。 如使朝廷, 少有紀綱, 惟當嚴斥之不暇, 而乃反合辭和應, 使成命反汗, 處分顚倒, 其爲兩人地則至矣, 獨不畏公法之嚴乎? 當初請拔之論, 非謂有他罪, 只是違格, 今日救解之說, 亦不敢不以爲違格, 則未知有何別樣可伸之冤, 而遽爾追復於年久之後耶? 噫! 科場事體至嚴且重, 不可以私好惡, 有所伸屈, 而今之爲說者, 或拘於顔情, 或爲其黨援, 恣意營護, 無少顧憚, 雖自謂出於公論, 人孰信之? 臣恐私意勝而公法廢, 將無所不至, 豈不大可寒心哉? 答曰: "疏語殊欠和平, 予未可曉也。"</original>
        <translation>우윤 이만성이 상소하기를, "신이 며칠 전의 차대에서 심준최수경 등을 복과하는 일로써 여러 신하들에게 하문하시기에 누누이 칭원한다고 응대하는 것이 죄가 없는데도 발거한 자가 있는 것처럼 한 것을 보고는 매우 해혹함을 금할 수 없었습니다. 신이 지난해에 상소하여 논핵한 것은 대개 과장을 엄중하게 하여 뒷날의 폐단을 막으려고 하여 끝내는 그 과방을 파삭하였던 것이며, 지금까지 10년 사이에 공의가 이미 정하여진 것인데, 번갈아 상장하여 복과를 청하는 일이 갑자기 집법하는 처지에서 나올 줄은 생각하지 못했습니다. 만일 조정으로 하여금 조금이라도 기강이 있었다면 마땅히 엄하게 물리치기를 겨를이 없이 해야 할 것인데도, 도리어 합사하고 화응하여서 임금의 성명으로 하여금 취소하여 처분이 전도되게 하였으니, 그것이 두 사람의 처지를 위해서는 지극합니다마는, 홀로 공법의 엄중함은 두려워하지 않는 것입니까? 당초에 빼버리기를 청한 논핵은 다른 죄가 있다고 한 것이 아니고 단지 이것은 격식을 어긴 것이었는데, 오늘날 구해하는 말도 또한 감히 격식을 어긴 것으로 인정하지 않을 수가 없다면, 알 수 없지만, 무슨 특별히 신구할 만한 일이 있기에 갑자기 세월이 오래 된 뒤에 추복하는 것입니까? 아! 과장의 사체는 지극히 엄격하고 중대하여 사사롭게 좋아하고 미워함으로써 신굴하는 일이 있을 수는 없습니다. 지금 말하는 자는 혹은 안정에 구애되기도 하고 혹은 그 당원을 위하기도 하면서 방자한 마음으로 영호하여 조금도 돌아보고 꺼림이 없으니, 비록 스스로 공론에서 나왔다고 생각하고 있지마는 사람들이 누가 이것을 믿겠습니까? 신은 사정이 이기고 공법이 폐지되어 장차 이르지 않을 데가 없을까 두려워하는 것이니, 어찌 크게 한심한 일이 아니겠습니까?" 하니, 답하기를, "상소한 말이 몹시 화평한 점이 부족하므로, 내가 이해할 수가 없다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>雷, 流星出天中, 入南方。</original>
        <translation>천둥하고, 유성이 하늘 복판에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出軒轅星下, 入南方。</original>
        <translation>유성이 헌원성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李墪爲吏曹參判, 趙錫周爲掌令, 孟萬澤爲忠淸道觀察使, 許玧爲承旨。</original>
        <translation>이돈을 이조 참판으로, 조석주를 장령으로, 맹만택을 충청도 관찰사로, 허윤을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411012_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副提學趙泰耉等爲弘文錄, 取李縡、李眞儉、林象德、洪萬迪、李宜晩、權𢢝、丁道復、李世瑾、金始煥、李廷濟、洪禹瑞、李澤、吳命恒、李喬岳、韓祉、洪致中、黃啓河等十七人。</original>
        <translation>부제학 조태구 등이 홍문록을 만들어 이재이진검임상덕홍만적이의만권수정도복이세근김시환이정제홍우서이택오명항이교악한지홍치중황계하 등 17인을 뽑았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以刑曹啓辭, 汰去典獄署守直官。 刑曹承服賊人等, 未及結案, 打破獄門而脫出, 守卒竝力捕之, 賊徒敺打官卒, 多被傷者, 故有是命。 京獄之有此變, 未之前聞, 國綱之解紐, 可知也。</original>
        <translation>형조의 계사로써 전옥서의 수직관을 태거하였다. 형조에서 승복한 적인 등이 미처 결안하기 전에 옥문을 깨뜨리고 탈출하므로, 수졸이 힘을 다하여 체포하니, 적도들이 관졸을 구타하여 상해를 당한 자가 많은 까닭으로 이 명령이 있었다. 경옥에서 이러한 변고가 있는 것은 전에는 듣지 못하였으니, 나라의 기강이 해이하였음을 알 수가 있다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上親行初覆罪囚。</original>
        <translation>임금이 몸소 죄수의 초복을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以具萬理爲正言, 李世最爲吏曹佐郞, 李邦彦爲司書。</original>
        <translation>구만리를 정언으로, 이세최를 이조 좌랑으로, 이방언을 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫崔啓翁由縣道應旨陳疏: 其一, 奮發乾斷, 以消黨議, 其二, 被災處無論山郡、海邑, 均許分災, 軍布、糴穀, 從優蠲減, 其三, 另飭各邑守令及諸道討捕使, 勦滅賊徒, 考其勤慢, 明施賞罰, 其四, 復立監察落簡漆門之法, 以嚴贓法, 其五, 疑獄疑訟, 酌其難易, 定其年月之限, 過限不決者, 繩以重罰, 俾無獄訟久滯之患。 末又陳李東彦事曰: 臣竊有隱慨於心者, 玆敢附陳焉。 嗚呼! 罪列三千, 不孝爲首。 人有不孝, 而人有救解者, 則同一歸於不人子矣, 苟或有可恕之道, 而含冤莫伸, 則其爲有妨於祥刑, 又如何哉? 向者李東彦, 以官奴代含之說, 罪犯罔赦, 遠近傳聞, 莫不駭愕。 臣於東彦, 厪知其面, 而未知其心, 私自以爲此搢紳之羞也。 以出入侍從之人, 而乃有如許罔測之事乎? 及聞東彦, 以刺血救父, 自明於原情, 又竊以爲刺血救父, 孝子之所爲, 以此自明, 則是以孝子自稱也。 古今天下, 安有自稱孝子者哉? 且想其心之已死, 而謂其身之死不遠矣, 東彦果不生出獄門, 而有驗愚臣之言矣。 今其人之罔狀, 旣如彼, 則其死之冤不冤, 蓋不足論也。 第念按獄之法, 貴在審克, 豈以人之已死, 而可但已乎? 當初臺官, 有所聞而有所論, 固宜也, 末終官奴之畏其死而變其說, 亦不足怪也。 天下萬事, 不出乎理外。 刺血爲是, 則代含爲虛矣, 代含爲是, 則刺血爲虛矣。 前後之事, 若出二人者, 世或有之, 而夫豈有纔刺血以救父, 旋代含以避病之理乎? 供辭之罔狀, 世共嗤譏, 而至於刺血, 則未聞有歸之虛罔, 代含虛實, 從可知矣。 臣愚竊恐惟此一事, 可以斷此獄也。 嗟乎! 世無公論甚矣。 竊聞前後伸東彦者, 多是平日右東彦者, 故殿下疑其私護, 而輒加嚴斥, 臣竊慨然也。 三千首罪, 人人之所共誅, 苟無可恕之道, 則又安有敢於私護, 而自歸於不人者哉? 孟子有言: "國人皆曰可殺, 然後殺之。" 臣聞京外持公論者, 咸歎朝家之不卽明覈, 致令瘐死獄中, 以至都下市里之人, 亦莫不憐而悲之, 竊恐有累於聖治之萬一。 不自量愚臣之人微言輕, 略附疏末, 伏願殿下, 少霽威怒, 垂仁採納, 則不獨搢紳之幸, 抑或有補於仁厚立國之根基也。 答曰: "今玆陳戒, 亶出忠愛, 予甚嘉尙。 可不留心焉? 疏中所論, 令廟堂稟處。"</original>
        <translation>사간 최계옹이 현도로부터 응지하여 진소하였는데, 첫째 건단 을 분발하여서 당의를 소멸하는 것이고, 둘째 재해를 입은 곳은 산군과 해읍을 논하지 말고 균등하게 분재하고 군포와 적곡은 넉넉함을 따라서 견감하는 것이고, 셋째 각 고을의 수령과 여러 도의 토포사를 별도로 신칙하여 적도를 초멸하고 그 부지런하고 태만한 것을 고찰하여 상벌을 명확하게 시행하는 것이고, 넷째 감찰이 낙간 에 칠문 하는 법을 다시 세워서 장법을 엄중하게 하는 것이고, 다섯째 의옥과 의송은 그 어렵고 쉬운 것을 참작하여 그 연월의 한도를 정하여 기한이 지나도 판결하지 못한 자는 중벌로써 다스려 옥송이 오랫동안 지체되는 근심이 없도록 하는 것이었다. 말미에 또 이동언의 일을 진계하기를, "신은 가만히 마음속에 남몰래 슬퍼하는 것이 있으므로, 이에 감히 첨부하여 진달합니다. 아! 죄를 열거하면 3천 가지가 되는데, 불효한 것이 으뜸이 됩니다. 사람이 불효한 일이 있는데도 남으로서 구해하는 자가 있으면 동일하게 사람의 자식 노릇을 못하는 데에 돌아갑니다마는, 진실로 혹시 용서할 만한 길이 있는데도 원한을 품고 풀지 못한다면, 그것은 상형 에 방해되는 것이 있을 것이니, 또 어찌 되겠습니까? 지난번에 이동언은 관노가 대신 반함했다는 말로써 용서할 수 없는 죄를 범하였으니, 원근에서 전하여 듣고는 몹시 놀라지 않는 이가 없었습니다. 신은 이동언에게 겨우 그의 안면만을 알고 그의 마음은 알지 못하지만, 사사로이 스스로 생각하건대 이것은 진신의 수치입니다. 출입하며 시종하는 사람으로서 곧 이와 같은 망측한 일이 있겠습니까? 이동언이 단지하여 그 피로써 아비를 구명한 일이 원정에 스스로 밝혔다는 것을 듣게 되자, 또 가만히 생각하건대 단지하여 그 피로써 그 아비를 구명한 것은 효자의 한 일인데, 이로써 스스로 밝혔다면 이는 효자로써 자칭하는 것입니다. 고금 천하에 어찌 효자로써 자칭하는 자가 있겠습니까? 또 그 마음에 이미 죽을 것을 생각하고서 그 자신의 죽음이 멀지 않았다고 이른 것입니다. 이동언은 과연 살아서 옥문을 나오지 못했으므로, 어리석은 신의 말을 증험한 것이 있습니다. 지금 그 사람의 실상이 없는 것은 이미 저와 같았으니, 그의 죽음이 원통하고 원통하지 않은 것은 대개 논할 것도 못됩니다. 다만 생각하건대 옥사를 안핵하는 법은 귀중함이 자세하게 조사하여 철저하게 판단하는 데 있으니, 어찌 사람이 이미 죽었다는 이유로써 다만 중지할 수가 있겠습니까? 당초에 대관은 들은 것이 있으므로 논난한 것이 있었던 것은 진실로 마땅한 것이며, 종말에 관노가 그 죽음을 두려워하고서 그 말을 변조한 것도 또한 괴이하게 여길 것은 없습니다. 그러나 천하의 온갖 일이 이치 밖에 벗어나지는 않는 것이니, 자혈한 것이 옳다면 대신 반함한 것은 거짓이 될 것이고 대신 반함한 것이 옳다면 자혈한 것은 거짓이 될 것입니다. 전후의 일이 두 사람에게서 나온 것처럼 된 것이 세상에 혹 있을 수도 있지마는, 대저 어찌 겨우 자혈하여 아비를 구명하고서 즉시 대신 반함하여 병을 피할 이치가 있겠습니까? 공사가 실상이 없는 것은 세상 사람이 다 함께 비웃고 있으면서도 자혈한 데에 이르러서는 허망한 데로 돌리는 것을 듣지 못하였으니, 대신 반함한 일의 허실은 따라서 알 수가 있습니다. 신의 어리석은 생각으로는 가만히 이 한 가지 일만으로 이 옥사를 판단할 수 있다고 생각합니다. 아! 세상에는 공론이 없는 것이 심합니다. 가만히 듣건대 전후에서 이동언을 신구한 자는 대부분이 평상시에 이동언을 도운 사람이니, 그런 까닭으로 전하께서 그들이 사사로이 비호하는 것을 의심하여서 번번이 엄척을 더하셨던 것이니 신은 가만히 개연하여집니다. 3천 가지 죄 가운데 으뜸되는 죄는 사람마다 함께 주벌하게 되니, 진실로 용서할 만한 방도가 없으면 또 어찌 감히 사사로이 비호하여서 스스로 사람답지 못한 것에 돌아가는 일이 있겠습니까? 맹자의 말에 나라 사람이 모두 죽일 만하다고 한 연후에야 죽인다.라는 말이 있습니다. 신은 듣건대 서울과 지방에서 공론을 지키는 자는 모두 다 조정에서 즉시 명백하게 핵실하지 못하고서 옥중에서 유사 하도록 하여 도성이나 저자거리 사람까지도 또한 불쌍히 여겨 슬퍼하지 않는 이가 없게 된 것을 모두가 탄식하고 있으니, 가만히 성치의 만분의 일분이라도 누가 있을까 두렵습니다. 어리석은 신은 인품이 미천하고 말이 경박함을 스스로 헤아리지 않고서 간략하게 상소의 끝에 첨부하오니, 삼가 원하건대, 전하께서는 조금 위노를 거두시고 어진 마음을 베풀어 채납하시면 유독 진신의 다행만이 아니고 또한 혹시 인후로써 입국한 근기에 보탬이 있을 것입니다." 하니, 답하기를, "이번에 진계한 것은 진실로 나라에 충성하고 백성을 사랑하는 데서 나왔으므로, 내가 매우 가상하게 여기니, 유심하지 않을 수 있겠는가? 소중에 논한 것은 묘당으로 하여금 품처하도록 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>長興幼學鄭再東上疏, 其目有八。 其一曰, 科擧之循私, 其二曰, 學校之溷亂, 其三曰, 田政之失宜, 其四曰, 守令之貪縱, 其五曰, 錢貨之痼弊, 其六曰, 各司奴婢推刷之弊, 其七曰, 修軍政, 其八曰, 盜賊之熾發。 答曰: "疏辭令廟堂稟處。"</original>
        <translation>장흥의 유학 정재동이 상소한 데에 그 조목이 8조가 있으니, 첫째 과거가 사정을 따르는 것이고, 둘째 학교의 혼란한 것이고, 세째 전정의 실의한 것이고, 네째 수령의 탐학 방종한 것이고, 다섯째 전화의 고질적 폐해인 것이고, 여섯째 각사의 노비를 추쇄하는 폐단이고, 일곱째 군정을 정돈하는 것이고, 여덟째 도적이 성하게 발생한다는 것이었다. 임금이 답하기를, "소사는 묘당으로 하여금 품처하도록 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>皇曆齎咨官韓重琦, 齎來淸國咨文。 淸國廢其太子胤礽, 本朝方物之贈太子者, 勿令齎來。 其廢黜詔制略曰: 荒淫無度, 私用內外帑藏, 捶撻 大臣以下, 欲爲索額圖 胤礽之外親名。 報仇, 傍伺朕躬。 若不於今日被鴆, 明日遇害云。</original>
        <translation>황력 재자관 한중기가 청국의 자문을 가지고 왔다. 청국이 그 태자 윤잉을 폐출하였으니, 본조에서 태자에게 주는 방물을 가져오지 말도록 하였다. 그 폐출한 조제에 대략 이르기를, "황음함이 절도가 없어서 내외의 탕장을 사용하며 대신 이하를 추달하여 삭액도 의 구원을 보복하려고 하며 겉으로는 짐궁을 엿보고 있으니, 만약 오늘날에 짐살 을 당하지 않으면 내일 해를 당할 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>本月十一日, 海州雹雪雷震, 道臣狀聞。</original>
        <translation>이달 11일 해주에서 우박과 눈이 내리고 천둥이 쳤으므로, 도신이 장문하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>御晝講。</original>
        <translation>주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以盧世夏爲司書, 李㙫、李正臣爲校理, 洪重休爲修撰, 李觀命爲兼輔德。</original>
        <translation>노세하를 사서로, 이집과 이정신을 교리로, 홍중휴를 수찬으로, 이관명을 겸보덕으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 領議政崔錫鼎以彼國廢太子, 請先差陳慰使, 以俟勑使之來。 上令諸臣各陳, 禮曹判書李寅燁曰: "咨文中, 止有廢黜二字, 而無布告之事, 客使來後, 兼送使臣似好。" 上從其言。 寅燁言: "近來船材濯濯。 若差退改造之限, 則養木似勝。" 上曰: "退限二十朔, 水使數數摘奸, 雖限前, 已朽則改之。" 寅燁以鳥嶺等處, 趁明春始築, 秋風嶺、八良峙、雲峰等, 次第設築之意, 陳達, 上可之。 寅燁仍言: "彼中有事變, 我國宜思自强之策。 江都必速築內城, 可作依歸之所。" 錫鼎曰: "江都築城, 寅燁言得之矣。" 上曰: "留守使之上來, 而廟堂指揮爲之。" 寅燁曰: "西邊城池, 亦不可一任頹圮。 宜以一體收拾之意, 密諭於監司。" 上可之。 應敎李台佐曰: "宋 嘉靖年間, 金人與蒙古有釁, 眞德秀中夜彷徨以爲: ‘國家多事, 自此始矣’, 仍以自强之策, 縷縷陳白。 金有危亡之兆, 在宋爲可幸, 而德秀反以爲憂, 蓋其事勢, 江北有亂, 禍必及於南朝故也。 今日廷臣, 擧有先事之慮, 推之事理, 亦非過慮。 目今內而紀綱頹廢, 外而生民塗炭, 脫有警急, 土崩之患, 勢所必至。 惟當修實德孚惠政, 而固結人心, 平黨議尙忠實, 而收拾人才, 崇儉約省浮費, 而完養民力, 爲固國之計, 其本都在人主之一心。 繁文末節, 竝皆掃除, 則其於自强之道, 思過半矣。 城池之役, 恐非今日當務之急也。" 上曰: "儒臣言甚好。" 寅燁曰: "江邊設科, 實爲慰悅之一道。 問于大臣、諸臣而爲之似好。" 諸臣皆以寅燁言爲宜, 上命遣試才御史於江邊, 趁明春設科。 掌令梁聖揆啓曰: "近來閭巷無識之輩, 送終之際, 稱以娛屍, 盛張風樂, 殆同燕集。 歌哭竝行, 瞻聆俱駭, 事之寒心, 莫此爲甚。 其在正風俗之道, 不可無矯弊之擧。 請令京兆, 申飭五部, 隨現重究, 一切禁斷。" 上曰: "依啓。"</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 영의정 최석정이 저 나라에서 태자를 폐출한 이유로써 먼저 진위사를 차견하여 칙사가 오기를 기다리게 하기를 청하였다. 임금이 여러 신하들에게 각각 진달하게 하니, 예조 판서 이인엽이 말하기를, "자문 가운데에 다만 폐출이란 두 글자만 있을 뿐이고 포고한 일이 없으니, 객사가 온 뒤에 사신을 겸하여 보내는 것이 좋을 듯합니다." 하였는데, 임금이 그 말을 따랐다. 이인엽이 말하기를, "근래에 선재 로 쓸 산에 나무가 없으니, 만약 개조하는 기한을 조금 물린다면 양목하는 데 좋을 듯합니다." 하니, 임금이 이르기를, "기한을 20개월을 물리쳐 수사에게 자주 적간하도록 하고, 비록 기한 전이라도 이미 썩었다면 고치게 하라." 하였다. 이인엽이 조령 등지는 내년 봄에 다달아 비로소 축성하고 추풍령팔량치운봉 등지는 차례로 설축하자는 뜻으로써 진달하니, 임금이 말하기를, "옳다." 하였다. 이인엽이 이어서 말하기를, "저들 청나라에 사변이 있으면 우리 나라는 마땅히 자강하는 방책을 생각해야만 하니, 강도는 반드시 속히 내성을 쌓아서 의귀하는 곳을 만들어야 합니다." 하고, 최석정은 말하기를, "강도에 축성하는 것은 이인엽의 말이 옳습니다." 하니, 임금이 말하기를, "유수로 하여금 올라오게 하고 묘당에서 지휘하여 이를 결정하라." 하였다. 이인엽이 말하기를, "서변의 성지도 또한 한결같이 무너지게 내버려둘 수는 없으니, 마땅히 일체로 수습하는 뜻으로써 감사에게 은밀히 유시해야 할 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "옳다." 하였다. 응교 이태좌가 말하기를, "송나라 가정 년간에 금인이 몽고와 틈이 있었는데, 진덕수는 밤중에도 방황하면서 국가에 다사함이 이로부터 비롯될 것이다. 하고는 이내 자강하는 계책으로써 누누이 진백하였습니다. 금나라에 위망의 징조가 있으면 송나라에 있어서는 다행스럽게 여길 만한데도, 진덕수는 도리어 걱정스럽게 여겼으니, 대개 그 사세가 강북에 난리가 있으면 병화가 반드시 남조에 미치게 되는 까닭이었습니다. 오늘날 조정의 신하들이 대부분 일이 일어나기 전에 미리 염려하는 것이 있으니, 사리를 미루어 생각한다면 또한 지나친 염려는 아닙니다. 지금 안에서는 기강이 퇴폐하고 밖에서는 백성이 도탄에 빠지었으니, 혹은 경급한 일이 있으면 토붕 와해되는 근심은 형세가 반드시 이르게 될 것입니다. 다만 마땅히 실덕을 닦고 혜정을 베풀어 인심을 공고하게 결합하며 당의를 화평시키고 충실을 숭상하여 인재를 수습하고, 검약을 숭상하며 낭비를 줄여서 민력을 완양하는 것이 국기를 튼튼히 하는 계책이 되는데, 그 근본은 모두 인주의 한 마음에 있습니다. 번문의 말절을 모두 소제한다면 그것이 자강하는 방법에 있어서 생각이 절반을 넘게 될 것입니다. 성지의 역사는 아마 오늘날에 마땅히 힘써야 할 급한 일이 아닌 듯합니다." 하니, 임금이 이르기를, "유신의 말이 매우 좋다." 하였다. 이인엽이 말하기를, "강변에서 과거를 설치하는 것은 진실로 위열하는 한 가지 방도가 될 것입니다. 대신과 여러 신하들에게 물어보시고 하는 것이 좋을 듯합니다." 하였다. 여러 신하들이 모두 이인엽의 말로써 마땅하다고 하니, 임금이 명하여 시재 어사를 강변에 보내어 명년 봄을 기한하여 과거를 설행하게 하였다. 장령 양성규가 아뢰기를, "근래에 여항의 무식한 무리가 초상 장사를 치르는 즈음에 시신을 즐겁게 한다고 일컫고는 풍악을 성대하게 베풀어 연집 한 것과 거의 동일합니다. 가창과 곡성을 다 같이 행하므로, 보고 듣는 사람이 모두 몹시 놀라고 있으니, 일의 한심스러움이 이보다 심한 것이 없습니다. 그 풍속을 바로잡는 방법에 있어서 폐단을 교정하는 거조가 없을 수 없으니, 청컨대 경조 로 하여금 오부에 신칙하여 드러나는 대로 엄중히 추구하여 일체로 금단하게 하소서." 하니, 임금이 말하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右承旨金萬埰上疏陳所懷。 其略論軍國庶務及京外獄訟積滯之弊, 且陳: 筵說簡問於奏事之臣, 或有間間點改, 或有別書以送者, 記注之臣, 不能有無於其間。 請另加申飭, 無有增減, 以杜無窮之弊。 臺閣處置, 不得經宿。 在昔臺閣引避也, 在位臺官, 卽爲入來處置。 若或經宿, 則當其處置之官, 至於引避見遞, 乃古例也。 今則必待牌招而爲之, 或有過四五日不能處置者。 自今克遵舊例擧行。 守令有年限, 而若其精力不衰者, 勿拘年限, 三年一抄啓調用。 郵官新定年限, 雜岐遷轉者, 率多塡差, 反不如年衰士夫, 所宜停罷。 學生筮仕者, 已經六品講, 疊行守令講, 徒爲文具, 蔭官陞六者, 必經禁府、三曹、漢城府、掌隷院郞官及監察然後, 始擬守令, 未有實效, 徒有積滯之弊。 竝乞裁處焉。 上令廟堂稟處。</original>
        <translation>우승지 김만채가 상소하여 자기의 품고 있는 회포를 진달하였다. 그 대략은 군국의 서무와 경외의 옥송이 적체되는 폐단을 논하였다. 또 진달하기를, "연설에 주사하는 신하에게 간문할 적에 혹은 간간이 점개한 것이 있기도 하며, 혹은 별도로 써서 보내는 것도 있으니, 기주하는 신하가 그 사이에 가감한 것이 없을 수가 없습니다. 청컨대 별도로 신칙을 가하여 증감한 것이 없도록 하여 무궁한 폐단을 막게 하소서. 대각의 처치는 하룻밤을 지나게 할 수가 없습니다. 옛적에 대각이 인피할 적에는 자리에 있는 대관은 즉시 들어와 처치하였고, 만약 혹시 하룻밤을 지나게 되면 마땅히 그 처치한 관원은 인피하여 체직을 당하는 것이 바로 고례였습니다. 지금은 반드시 패초를 기다려서 처치하여 혹 4, 5일이 지나도 처치할 수 없는 것이 있습니다. 이제부터는 능히 구례를 준수하여 거행하게 하소서. 수령은 연한을 두되, 만약 그 정력이 쇠퇴하지 않은 자는 연한에 구애되지 말고 3년에 한 번 초계하여 조용하며, 우관은 연한을 새로 정하고, 잡기로 천전한 자가 전차 한 것이 많지마는, 도리어 연쇠한 사대부만 같지 못하니, 정파하는 것이 마땅합니다. 학생으로 처음 벼슬을 하는 사람이 이미 6품강을 거치고 거듭 수령강을 행하는 것은 한갓 문구 만 될 뿐이며, 음관으로서 6품에 승진된 자가 반드시 의금부3조한성부장례원의 낭관과 감찰을 거친 연후에야 비로소 수령에 의망하는 것은 실효는 없고 한갓 적체하는 폐단만이 있으니 모두 재량하여 처리하심을 바랍니다." 하니, 임금이 묘당으로 하여금 품처하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權尙游爲大司諫, 李台佐爲執義, 李允文爲獻納, 兪命凝爲輔德。</original>
        <translation>권상유를 대사간으로, 이태좌를 집의로, 이윤문을 헌납으로, 유명응을 보덕으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹判書李寅燁上箚曰: 彼中廢黜, 誠莫大之事變, 而旣令姑停方物與啓箋, 則不可晏然無奔問之擧。 宜急送齎咨官, 以旣有頒下文書, 雖不敢送使陳慰, 而事出意外, 不勝驚愕之意, 移咨禮部。 上令廟堂, 卽速議處。</original>
        <translation>예조 판서 이인엽이 차자를 올리기를, "저들 나라에서 폐출한 것은 진실로 막대한 사변입니다. 이미 잠정적으로 방물과 계전을 정지하도록 하였으니, 안연히 분문하는 일이 없을 수 없습니다. 마땅히 재자관을 급히 보내어 이미 반포하여 내린 문서가 있으므로, 비록 감히 사행을 보내어 진위할 수는 없지마는, 일이 뜻밖에 나와 경악을 금할 수 없다는 뜻으로써 예부에 자문을 보내게 하소서." 하니, 임금이 묘당으로 하여금 곧 빨리 의논하여 처리하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>爲印信僞造罪人金九鼎, 行追啓覆。 領議政崔錫鼎以昨者李寅燁箚陳事, 陳白曰: "只送咨官, 事體太輕。 諸大臣之意, 亦皆不同。 臣意以爲太子已廢, 則送慰使無妨矣。" 上下詢諸臣, 用錫鼎言, 命差送慰使。 錫鼎言: "統制使鄭弘佐引見時, 以水軍布用舊制事, 下敎, 擧條已出, 因閔鎭遠疏, 姑寢行關, 而給代軍, 自前給三匹, 今若奪其一匹, 只給一石租, 寧不稱冤? 宜依他兵使例, 量給百餘石。" 上曰: "軍布許用舊制, 統制使亦加給二百石, 以充五百之數。" 錫鼎曰: "趙泰采、李寅燁, 見仁川築城處, 欲達其形便而未及。 江都事, 先已仰達, 甲津邊列置六鎭, 太數、花島, 移設船頭浦, 無事時則居民耕食, 有警則作爲軍餉, 且喬桐與江都爲捍蔽, 而無軍餉, 田稅勿令上納, 捧留本營。 長峰、注文設置兩鎭, 水軍散在松都。 以豐德陸軍, 換定永宗、喬桐, 作爲水使爲宜。 臣意左右水使, 猝難變通, 以防禦使, 統屬江都, 似無所妨。 軍器亦自軍門, 量宜加送爲宜矣。" 工曹參判閔鎭遠曰: "花島, 六鎭中, 逼側上、下鎭, 相去五里, 且疲殘不能成樣, 與草芝相去三十里, 其間無防守。 今若移設於船頭浦, 畫給菜田, 募入土卒, 前頭堰上築女墻似好。" 上曰: "所達得之, 依此爲之。" 掌令梁聖揆啓請申禁屠肆, 隨現科罪, 從之。</original>
        <translation>인신을 위조한 죄인 김구정의 추고를 행하라고 계복하였다. 영의정 최석정이 어제 이인엽이 차자로 진달한 일로써 진달해 아뢰기를, "다만 자관만을 보내는 것은 사체가 너무 경솔하고 여러 대신의 뜻도 또한 모두 같지 않습니다. 신의 생각으로는 태자가 이미 폐출되었으니, 위사를 보내는 것도 무방할 듯합니다." 하니, 임금이 여러 신하들에게 하순하여 최석정의 말을 써서 명하여 위사를 차송하였다. 최석정이 말하기를, "통제사 정홍좌를 인견하였을 때에 수군포는 옛제도를 쓰는 일로써 하교하시고 거조도 이미 내었는데, 민진원의 상소로 인하여 우선 행관 은 중지하였지마는, 수군에게 대신 주는 것은 전부터 3필을 주었는데 지금 만약 그 1필을 빼앗고 단지 1석 조만을 준다면 어찌 억울하다고 일컫지 않겠습니까? 마땅히 다른 병사의 예에 의하여 백여 석을 헤아려 주어야 할 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "군포는 구제를 허용하고 통제사에게도 또한 2백 석을 더 주어서 5백 석의 수량을 충당하라." 하였다. 최석정이 말하기를, "조태채와 이인엽이 인천의 축성할 곳을 보고 그 형편을 진달하려고 하다가 미치지 못하였습니다. 강도의 일은 먼저 이미 앙달하였습니다. 갑진 변두리에는 육진을 열치하였으나, 태수 화도는 선두포에 이설하여 무사한 때에는 거민이 경작하여 먹게 하고, 경급이 있으면 경작하여 군량을 삼으며, 또 교통은 강도와 더불어 한폐 가 되는데도 군량이 없으니, 전세를 상납하지 말고 본영에 받아두도록 하소서. 장봉과 주문에 설치한 양진의 수군이 송도에 흩어져 있으니, 풍덕의 육군으로써 영종과 교동에 환정하여 수사를 만드는 것이 마땅합니다. 신의 생각은 좌우의 수사를 갑자기 변통하기가 어려우면 방어사로써 강도를 통속하는 것도 해로울 것이 없을 듯합니다. 군기도 또한 군문으로부터 적당히 헤아려 더 보내는 것이 마땅할 것입니다." 하였다. 공조 참판 민진원은 말하기를, "화도는 육진 중에서 상진하진에 너무 가까와서 서로 떨어진 것이 5리이고, 또 피잔하여 모양을 이룰 수가 없으며, 초지와는 서로 떨어진 것이 30리나 되는데, 그 사이에는 방수하는 데가 없습니다. 지금 만약 선두포에 이설하여 채전을 나누어 주고 토졸을 모집해 들이어 앞으로 방죽 위에 여장 을 쌓는 것이 좋을 듯합니다." 하니, 임금이 말하기를, "진달한 것이 좋으니, 이에 의하여 결정케 하라." 하였다. 장령 양성규가 푸줏간을 거듭 금하여 나타나는 대로 과죄하기를 계청하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>都堂選弘文錄, 取洪禹瑞、李縡、李眞儉、吳命恒、李宜晩、丁道復、李世瑾、李明浚、金始煥、李廷濟、鄭纉先、李澤、林象德、洪致中、黃啓河等十五人。</original>
        <translation>도당에서 홍문록에 선발된 홍우서이재이진검오명항이의만정도복이세근이명준김시환이정제정찬선이택임상덕홍치중황계하 등 15인을 뽑았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李台佐爲應敎。</original>
        <translation>이태좌를 응교로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。 檢討官沈壽賢請痛祛私意, 上曰: "私之爲害, 自古然矣。 苟能祛私, 則治國何難之有! 儒臣所達誠是。 予當各別留意, 而亦宜上下共勉也。"</original>
        <translation>옥당관을 소대하니, 검토관 심수현이 청하기를, "사사로운 생각을 엄격히 제거하소서." 하니, 임금이 말하기를, "사사로운 생각이 해가 되는 것은 옛부터 그러하였다. 진실로 능히 사사로운 생각을 제거할 수가 있다면 나라를 다스리는 데 무슨 어려움이 있겠는가? 유신이 진달한 것은 진실로 옳다. 나도 마땅히 각별히 유의하겠으나, 또한 마땅히 상하가 공동으로 힘써야 할 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以姜鋧爲大提學。</original>
        <translation>강현을 대제학으로 삼았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>鋧, 外示淸儉謹愼, 內實貪縱邪枉, 粗習尋章之技, 蔑有華國之譽, 俯仰時勢, 巧於進取, 致位崇秩。</original>
        <translation>강현은 겉으로는 청검하고 근신함을 보이면서도 속은 실제로 탐종하고 사왕하여 옛사람의 글귀를 따서 시문을 짓는 재주만을 약간 익혀서 빛내게 하는 명성으로 속임이 있었으며, 시세에 부앙하며 진취하는 데에 교묘하여 지위가 숭질에 이르렀다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>主盟詞垣, 卒至爲子用奸於科場, 送奴偸斫於園陵, 眞小人而無忌憚者也。</original>
        <translation>사원에 주맹 이 되어 마침내는 아들을 위하여 과장에 간계를 썼으며 노복을 보내어 원릉에서 도벌하기까지 했으니, 진실로 소인이면서도 기탄이 없는 사람이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13411029_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪命凝爲執義, 趙道彬爲副應敎, 林象德爲副校理, 鄭纉先爲修撰, 洪禹瑞、李眞儉爲副修撰, 李泰壽爲諮議, 李觀命爲輔德, 金興慶爲兼司書, 洪啓迪爲檢閱。</original>
        <translation>유명응을 집의로, 조도빈을 부응교로, 임상덕을 부교리로, 정찬선을 수찬으로, 홍우서와 이진검을 부수찬으로, 이태수를 자의로, 이관명을 보덕으로, 김흥경을 겸사서로, 홍계적을 검열로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上親行三覆死囚。 參論情法, 置死而無異議者, 命依律。 至車莫男、崔元立等推案, 上曰: "律無容議, 而情有可恕, 竝減死定配。" 啓覆訖, 諸臣皆退, 獨備局及兩司之臣, 仍留奏事。</original>
        <translation>임금이 몸소 사수의 삼복 을 행하였다. 정리와 법금을 참작하여 논하고 사형에 처해도 이의가 없는 자는 명하여 형률에 의거하게 하였다. 차막남최원립 등의 추안 에 이르러서는 임금이 말하기를, "형률에는 의논이 허용될 수가 없으나 정리에는 용서할 수가 있으니, 모두 감사하고 정배하라." 하였다. 계복이 끝나자, 여러 신하들은 모두 물러가고 유독 비국과 양사의 신하들만이 그대로 남아서 일을 아뢰었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 江華留守朴權亦入侍。 上命權先陳江都形便, 權曰: "江都大抵天險也。 人多以棄險築城爲不可, 而槪一島周回一百四十里, 地闊無墻壁, 一處失守, 而存亡決矣。 今若築城, 據內外之險固, 挾水陸之聲援, 則敵必不敢入, 雖入而其勢必不敢留。 臣以爲萬全之計, 無過於此, 而但歲饑而役鉅, 此臣之所憂也。" 仍袖出城基圖以進。 領議政崔錫鼎受而展于御床前, 禮曹判書李寅燁曰: "江都府西有俯臨之大嶺, 東有亭子山, 而山下有泥濘之地, 又南有高壓之山。 今若稍折而竝包, 則可十六里也。" 錫鼎指圖形奏曰: "從某至某是也。" 寅燁曰: "促限則費少而害多, 包築則雖費而無患築之之時, 宜爲守之之計, 何計物力之多寡乎?" 大司成李健命曰: "若依府城基址, 略加堅築, 如宮城樣子, 以爲駐蹕之所, 而兵將守禦於城外墩堞, 對峙於南山, 則猶可以捍衛也。 若乃廣築十六里之城, 其勢必分外禦之勢, 而置內守之兵。 外勢旣弱, 則必潰散, 潰散之後, 安保其退守內城乎?" 工曹參判閔鎭遠曰: "外塹之守苟堅, 則內城之勢自固。 今雖包山設城, 不必分兵守堞。 至於築役之完, 可以三年期也。" 上曰: "都城非可守之地, 南漢有孤絶之患, 只有江都之內築, 可爲他日之依歸, 而廟算未決, 何時可成乎? 今玆營築, 委之禮判, 卿宜與權, 終始協謀, 而至於城基, 則其以包南山爲限。" 錫鼎仍薦鎭遠于上曰: "鎭遠曾經留後, 且曉事宜, 令與寅燁等, 共議城事。" 上從之。 寅燁曰: "目今西虞已集於眉睫, 若不備豫, 則一朝緩急, 何以得力乎? 如鐵關之路, 則使淮陽、安邊, 守之, 磨天之險, 則令端川、吉州扼之。 時平區畫, 旣無所費, 當亂防遏, 可爲信地。 且聞鐵嶺一路, 出於平康, 而山間多大川, 夏則潦漲, 冬而始通, 北路商販, 多由此行, 亦宜詢于道臣而預爲之防守矣。" 錫鼎亦以爲言, 上頗然之。 權曰: "鎭江之牧, 久爲島民之害。 旁近之田, 每被蹂躪, 穀熟之時, 村人爲驅馬, 夜夜喧呼, 民居無藩籬, 收穫而未蓋藏者, 一過馬群, 蕩然無餘, 民之怨苦, 已不可言矣。 且其復設, 已五十年, 未聞産一良馬, 以備御駕。 今若許民耕作, 則未數年, 可得累百戶之民, 而兵與食足矣。 先朝遺意, 人孰不知, 而第古今異勢, 利害較然。 願殿下, 更詢而處之。" 寅燁從而贊之, 上遂命罷牧場, 移其馬於他島。 時, 有韓弼榮者, 爲人佞狡妖惡。 嘗出入於金錫冑之門, 錫冑卒, 卽背去。 至是見寅燁方用事, 以其能自衒於寅燁, 寅燁聞其言而悅之, 所言皆從。 槪其筵中所達諸處, 築城設鎭等事, 多出於弼榮之區畫。 其後寅燁, 奏于上曰: "老江僉使韓弼榮, 常願爲國家奮不顧身, 當一面事, 且其才可用。 請移差宣沙浦僉使, 使效力於關防重地。" 上從之。 宣沙鎭蓋稱雄鎭, 弼榮利之, 以計挑寅燁而取之云。 時, 國家昇平七十餘年, 民不知兵, 戎務廢弛, 廟堂之以此爲憂, 固久矣。 至是, 民間傳言: "淸人發遣關東標 下軍二萬於寧固塔。" 繼而有隔江出來淸人, 問之果然。 於是, 朝野擧皆疑懼。 寅燁方以國事自任, 設關置鎭, 多所建白, 而動役非時, 財力耗竭, 識者多憂之。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하였다. 강화 유수 박권도 또한 입시하였다. 임금이 박권에게 명하여 강도의 형편을 먼저 진달하게 하니, 박권이 말하기를, "강도는 대저 천연의 요새지입니다. 사람들은 대부분 요해처를 버리고 축성하는 일로써 불가하다고 합니다. 대개 한 섬의 주위는 1백 40리나 되는데, 지방은 넓고 장벽은 없으니, 한 곳을 실수하면 존망이 결정됩니다. 이제 만약 축성하는 데에 내외의 험고함을 의거하고 수륙의 성원을 의지한다면 적군은 반드시 감히 들어오지 못할 것이며, 비록 들어왔더라도 그 형세도 반드시 감히 머물러 있지 못할 것입니다. 신의 생각에는 만전의 계책은 이것보다 나은 것이 없겠지마는, 다만 흉년이 든데다가 역사가 크니, 이것이 신이 근심하는 바입니다." 하고, 이내 소매 속에서 성기도를 꺼내어 올리었다. 영의정 최석정이 받아서 어상 앞에서 펼치니, 예조 판서 이인엽이 말하기를, "강도부에는 서쪽에 굽어 내려다보는 대령이 있고 동쪽에는 정자산이 있는데, 산 아래에는 진펄의 지대가 있고 또 남쪽에는 높은 데서 누르는 산이 있습니다. 이제 만약 약간 굽어 돌려 한군데 포함하면 16리는 될 것입니다." 하였다. 최석정이 도형을 가리키면서 아뢰기를, "아무 데서부터 아무 데까지가 이것입니다." 하였다. 이인엽이 말하기를, "기한을 재촉하면 비용은 적은데도 해는 많을 것이며, 포함하여서 축조하면 비록 비용은 들더라도 축성을 근심하는 시기가 없을 것이므로, 마땅히 방수하는 계책이 될 것이니, 어찌 물력의 많고 적음을 따지겠습니까?" 하였다. 대사성 이건명은 말하기를, "만약 부성의 터에 의거하여 조금 공고하게 축조하기를, 궁성의 모양처럼 하여 주필 하는 장소를 삼아서 병졸과 장수가 성외의 돈대와 성첩에서 수어하여 남산과 대치한다면 오히려 서울을 한위할 수가 있습니다. 만약 곧 16리의 성을 넓게 축조하면, 그 형세는 반드시 외어하는 형세를 나누어서 내수하는 병사를 설치하여야 합니다. 외세가 이미 허약하여지면 반드시 궤산 될 것이니, 궤산된 뒤에 어찌 그 물러가서 내성을 수비하기를 보장하겠습니까?" 하였다. 공조 참판 민진원은 말하기를, "외참의 수비가 진실로 견고하면 내성의 형세는 저절로 공고해질 것입니다. 지금 비록 산을 싸서 성벽을 설치하더라도 반드시 병졸을 나누어 성가퀴를 수비할 것은 없습니다. 축역이 완공하기까지는 3년으로써 기한하면 될 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "도성은 수비할 수 있는 곳이 아닌데다가 남한 산성은 외롭게 떨어져 있는 근심이 있으니, 다만 강도의 내축이 있어야만 훗날의 의귀할 만한 곳이 될 수 있는데도 묘산 이 결정되지 못하였으니, 어느 때에나 성취할 수 있겠는가? 지금 이 영축은 예조 판서에게 위임하니, 경은 마땅히 박권과 더불어 시종 협모할 것이며, 성기에 이르러서도 그 남산을 둘러싼 것으로써 한정하라." 하였다. 최석정이 그대로 민진원을 임금에게 천거하기를, "민진원은 일찍이 유후를 역임하였고, 또 사의를 잘 알고 있으니, 이인엽 등과 축성하는 일을 함께 의논하도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이인엽이 말하기를, "현재 서방의 근심이 이미 눈앞에 집결되었으니, 만약 미리 방비하지 않으면 하루아침에 발생한 위급한 사태를 무엇으로써 힘을 얻겠습니까? 철관 의 길은 회양안변으로 하여금 수비하게 하고, 마천령의 요충은 단천길주로 하여금 액거 하게 해야겠습니다. 평온할 때에 구획하여 이미 허비된 것이 없으니, 난리를 당하여 방알하면 신지가 될 수 있습니다. 또 듣건대 철령의 한길은 평강에서 나와 산간에는 큰 내가 많으므로 여름에는 장마물이 창일하였다가 겨울이 되어서야 비로소 통행하게 되는데, 북방의 장사아치가 많이 이 길을 거쳐서 통행한다고 하니, 또한 마땅히 도신에게 순문하여 미리 방수해야 할 것입니다." 하고, 최석정도 또한 말하니, 임금이 자못 옳게 여겼다. 박권이 말하기를, "진강의 목장은 오랫동안 도민의 해가 되었습니다. 곁에 가까운 전지가 늘 유린을 당하는데, 곡물이 여물 때에는 마을 사람들이 말을 몰아내기 위하여 밤마다 떠들고 있으며, 거주하는 백성이 울타리가 없으므로 수확하여도 덮고 저장하지 못한 것은 한 번 말떼가 지나가면 죄다 없어지고 남은 것이 없으니, 백성이 원망하고 괴로와하는 것은 이미 말할 수가 없었습니다. 또 그 목장을 복설한 지가 벌써 50년이 되었는데도 한 필의 양마를 생산하여 어가에 대비했다는 것을 듣지 못했습니다. 지금 만약 백성에게 경작을 허락한다면 수년이 되지 않아서 여러 백호의 백성을 얻어 병졸과 식량이 풍족할 수가 있을 것입니다. 선조의 유의를 사람이 누군들 알지 못하겠습니까마는, 다만 고금이 형세가 다르므로 이해가 명백합니다. 원하건대 전하께서는 다시 순문하시어서 처치하소서." 하니, 이인엽이 따라서 찬동하였다. 임금이 마침내 명하여 목장을 혁파하고 그 말을 다른 섬에 옮기게 하였다. 이때 한필영이란 자가 있었는데, 사람됨이 영교하고 요악하였다. 일찍이 김석주의 집에 출입하였는데, 김석주가 졸하고서는 즉시 배반하여 버렸다. 이때에 와서 이인엽이 바야흐로 용사 하는 것을 보고는 그 재능으로써 이인엽에게 자랑하니, 이인엽이 그 말을 듣고는 기뻐하여 말하는 것을 모두 그대로 따랐다. 대개 그가 연중에서 진달한 여러 곳의 축성과 설진 등의 일은 대부분 한필영의 구획에서 나왔던 것이다 그 뒤에 이인엽이 임금에게 주달하기를, "노강 첨사 한필영은 항상 국가를 위하여 분발하여 자신을 돌보지 않고 한 방면의 일을 감당하기를 원하고 있으며, 또 그 재능이 쓸 만합니다. 청컨대 선사포 첨사로 옮겨 임명하여 관방의 중지에서 힘을 쓰도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 선사포는 대개 웅진이라고 일컫는데, 한필영이 이를 탐내어 계략으로써 이인엽을 꾀어서 이를 취득했다고 한다. 이때에 국가가 승평한 지 70여 년에 백성이 병란을 알지 못하고 군무가 폐이해졌으므로, 묘당에서 이로써 근심한 지가 진실로 오래 되었다. 이때에 이르러 민간에서 전언하기를, "청인이 관동의 표하군 2만을 영고탑에 내어보낸다." 하였는데, 잇따라 압록강을 사이에 두고 나오는 청인이 있으므로, 물어보았더니 과연 그러하였다. 이에 조야가 모두 의구하였다. 이인엽이 바야흐로 국사로써 자임하여 설관하고 치진하는 것을 건백한 것이 많은데, 동원시키는 역사가 시기가 아니고 재력이 소모되어 고갈되니, 견식이 있는 사람은 많이 근심하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備忘記: 噫! 民惟邦本, 本固邦寧, 而比歲荐饑, 邦本日瘁, 中夜以思, 曷堪憂歎? 況今年亢旱, 輓近所無, 繼以風霜, 稼穡卒痒。 哀我民斯, 擧將塡壑, 念切如傷, 恫若在己。 明春賙賑, 不容少緩, 而連年設賑, 積儲罄竭, 茫然無以爲計。 然而君之視民, 如父視子, 寧有子有急病, 而父忍恝視者耶? 凡係賑民之政, 纔因首臣之狀請, 廟堂覆啓, 略已區畫, 而若其申諭列邑, 着意濟活, 專在方伯。 但念賑政, 殆無虛歲, 人情或不無始勤終怠, 此最可慮也。 至於事宜, 前後備忘, 已悉之矣, 玆不多誥。 咨爾方伯, 欽哉予命, 悉心奉行事, 下諭于京畿、忠淸、全羅、慶尙、黃海五道監司, 而冬序將盡, 春農不遠, 申飭諸道, 勸課農桑, 用示重農務之意。</original>
        <translation>비망기에 이르기를, "아! 백성은 오직 나라의 근본이니 근본이 튼튼해야만 나라가 편안하다.고 하였는데, 해마다 흉년이 거듭 들어 백성이 날로 초췌하므로, 한밤중에 생각하니 어찌 근심하고 탄식함을 금하겠는가? 더구나 금년의 대단한 가뭄은 근래에 없었던 것인데다 풍재와 상재까지 잇따라 농사가 병들게 되었다. 슬프다! 우리 백성이 모두 죽어 구렁을 메우게 되었으니, 간절한 생각은 다친 자를 보는 듯하며 슬픔은 내 몸에 있는 듯하다. 명년 봄의 진휼하는 것은 조금이라도 늦춤을 허용할 수가 없다. 해마다 진휼을 설시하여 저축한 것이 죄다 없어졌으니, 망연하여 계책을 세울 수가 없다. 그러나 임금이 백성을 보기를 아비가 아들을 보는 것과 같이 해야만 하니, 어찌 자식이 급한 병이 있는데도 아비가 차마 개시 하는 자가 있겠는가? 무릇 백성을 진휼하는 관계의 행정은 겨우 감사가 장계로 청하고 묘당의 복계로 인하여 약간은 이미 구획하였지마는 그것을 열읍에 신유하여 일에 마음을 두고 제활하는 것은 오로지 감사에게 있다. 다만 생각하건대 진정이 거의 없는 해가 없었는데, 인정은 혹 처음에는 부지런하다가 끝에는 태만함이 없지 않으니, 이것이 가장 염려스러운 일이다. 사의에 이르러서는 전후의 비망기에 이미 죄다 알렸으니 이에 많은 고명을 하지 않는다. 아! 그대들 감사는 나의 명령을 공경하여 마음을 다하여 봉행할 일을 경기충청전라경상황해의 5도 감사에게 하유하는데, 겨울철이 장차 다하여 농사철이 멀지 않았으니, 여러 도에 신칙하여 농상을 권과하여서 농무를 중하게 여기는 뜻을 보이도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出東井星上。</original>
        <translation>유성이 동정성 위에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>獻納李允文啓曰: "昔年忠州牧長之被害於官屬, 實是輿人之所共憤, 國法之所不貸者。 初旣承款於捕廳, 乃反變辭於刑曹, 蓋是死中求生之計, 未有一分可恕之情, 則其在按獄之道, 尤當嚴刑窮訊, 期卽取服, 而今過累年, 尙未正法, 特推刑官, 致勤聖敎, 而例刑猶前, 嚴訊無日。 刑政之解弛, 已極寒心, 而乃者鄭八翼酌處之請, 遽出於刑官之所陳達, 至有減死之命。 夫八翼卽行凶正犯之夫, 而所謂頃日相議事, 何以爲之之說, 旣是八翼承款之招, 則其同謀情節, 昭著無疑, 而乃於獄事未究竟之前, 徑先貸死, 使正犯諸凶, 益以牢諱, 綱常大辟, 延命歲月, 臣竊慨然。 取見該曹文案, 則受刑已多, 而無一人輸情者, 亦無一人斃於杖下者, 其歇杖緩刑, 據此可知。 按治重獄, 豈容如是? 請刑曹前後堂郞, 爲先一倂從重推考, 鄭八翼亟命還囚, 與諸罪人, 一體逐日嚴鞫, 以正王法。" 答曰: "推考事, 依啓, 還囚事及逐日加刑事, 不允。"</original>
        <translation>헌납 이윤문이 아뢰기를, "지난해에 충주 목장이 관속에게 피해한 것은 진실로 이는 뭇사람이 모두 분개하는 것이었으며, 국법의 용서할 수 없는 것입니다. 처음에는 이미 포도청에 승복하고서는 곧 도리어 형조에서 변사하였으니, 대저 이것은 죽을 곳에서 살기를 구하는 계책으로 1푼의 용서할 만한 정상도 있지 않습니다. 그 옥사를 안찰하는 방도에 있어서는 더욱 마땅히 엄중한 형벌로 끝까지 심문하여 기필코 승복을 받아내야만 하는데도, 지금 여러 해가 지나도록 아직도 정법 을 하지 않았으니, 특별히 형관에게 성교를 힘쓰게 하였는데도 으레적인 형벌로 전과 같이 함을 추문하소서. 엄중한 신문을 하지 않은 날이 없는데, 형정이 해이함이 이미 지극히 한심스럽습니다. 전자에 정팔익을 작처하자는 소청이 갑자기 형관의 진달한 데에서 나왔으며, 감사하라는 명령이 있기에 이르렀습니다. 대저 정팔익은 곧 행흉에 정범이 되는 놈인데, 이른바 지난날에 상의한 일은 무엇을 한 것인가?라는 말이 이미 이것이 정팔익이 승복한 공초였다면 그가 동모한 정절은 소상하게 드러나서 의심이 없는 것인데도, 옥사가 끝나기도 전에 경솔하게 앞질러 죽음을 용서하여 정범과 제흉으로 하여금 더욱 굳게 숨겨서 강상의 사수가 세월을 연장하여 목숨을 부지하도록 하였으니, 신은 가만히 개연하여집니다. 해조의 문안을 취하여 보면 형벌을 받은 것은 이미 많은데도, 한 사람도 실정을 말한 자가 없으며, 또한 한 사람도 장하에서 죽은 자가 없으니, 그것이 장형을 형식적으로 치고 형벌을 늦추어 주었다는 것을 이에 의거하여 알 수가 있습니다. 중옥을 안치하는데 어찌 이와 같은 것을 용인하겠습니까? 청하건대 형조의 전후 당상관과 낭관을 우선 한결같이 모두 중률에 따라 추고하고 정팔익은 급히 명하여 도로 가두어 여러 죄인들과 일체로 날마다 엄중히 국문하여 왕법을 바르게 하소서." 하니, 답하기를, "추고하는 일은 아뢴 대로 하고 도로 가두는 일과 날마다 형을 더하는 일은 윤허하지 않는다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前執義李箕洪卒。 箕洪初名箕疇, 丁丑罪人洪箕疇凶死, 避其名改之。 少遊宋時烈之門, 及時烈爲己巳奸黨所構害, 與同門人, 抗章訟冤, 編配北路。 甲戌放還, 爲諮議不就, 退居延豐, 與權尙夏討論經傳。 其諸父墪、壄, 追逐時論, 顯于一時, 而終不屈意以從, 亦不以趣向不同, 傷其恩義, 湖右人士多推服焉。 累以臺憲召, 終不起, 至是卒, 年六十八。</original>
        <translation>전 집의 이기홍이 졸하였다. 이기홍의 초명은 기주였는데, 정축년 에 죄인 홍기주가 흉사했으므로, 그 이름을 피하여 고치었다. 젊어서는 송시열의 문하에서 공부하다가, 송시열이 기사년 에 간당에게 구해하게 되자, 같은 문인과 더불어 장소를 올려 원통함을 호소하다가 함경도에 편배되었다. 갑술년 에 방환되어 자의가 되었으나, 나가지 않고 연풍에 퇴거하여 권상하와 더불어 경전을 토론하였다. 그의 제부 인 이돈이야는 시론에 추축하여 한 시대에 드러났으나, 끝까지 뜻을 굽혀서 따르지 않았으며, 또한 취향이 부동한 이유로써 그 은의를 상하지 않았으니, 충청도의 인사가 많이 추앙하여 복종하였다. 여러 번 대헌으로써 불렀으나 끝내 나가지 않고, 이에 이르러 졸하니, 나이가 68세였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹判書趙泰采免。</original>
        <translation>병조 판서 조태채가 면직되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李寅燁爲兵曹判書, 李頣晩爲執義, 李觀命爲舍人, 李廷濟爲修撰, 李宜晩爲副修撰。</original>
        <translation>이인엽을 병조 판서로, 이이만을 집의로, 이관명을 사인으로, 이정제를 수찬으로, 이의만을 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯五車東南星。</original>
        <translation>달이 오거성의 동남쪽 별을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月暈回火星。</original>
        <translation>달무리가 화성을 둘렀다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412013_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪受瀗爲禮曹判書, 金興慶、洪重休爲校理, 南相夏爲輔德, 崔昌大爲兼輔德, 洪重周爲弼善, 李世德爲文學。 賜趙宗道諡忠毅, 郭䞭諡忠烈, 丁熿諡忠簡, 權節諡忠肅, 故相李景奭諡文忠, 判書李時發諡忠翼, 韓川君 李義培諡忠壯。</original>
        <translation>홍수헌을 예조 판서로, 김흥경과 홍중휴를 교리로, 남상하를 보덕으로, 최창대를 겸보덕으로, 홍중주를 필선으로, 이세덕을 문학으로 삼고, 조종도에게 충의란 시호를, 곽준에게 충렬이란 시호를, 정황에게 충간이란 시호를, 권절에게 충숙이란 시호를, 고상 이경석에게 문충이란 시호를, 판서 이시발에게 충익이란 시호를, 한천군 이의배에게 충장이란 시호를 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412013_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>獻納李允文啓言: "鄭八翼密地圖生, 因指陳姜鋧放恣狀。" 又啓曰: "江原監司宋廷奎, 賦性狠愎, 家道悖亂, 見棄儕流, 固已久矣, 而累典雄府, 巧行包 饋, 衒能賈譽, 濫叨本職, 孤負委寄, 專事饕餮。 人蔘減捧, 寔出聖德, 而封進之際, 恣意舞弄, 蔘體差小, 則托以不合享上, 蔘體差大, 則諉於貽弊日後, 而竝歸私橐, 本營衣資責出, 本無前例, 而綿紬、木花, 輕價勒買, 流來錢貨, 越例散給, 刻取奇羡, 買貂悅妓。 至於量田之政, 爲害益巨。 田形有五, 不容增減, 而欲逞已巧, 創加別形, 則破碎煩屑, 理難結局, 而叩算定結之時, 反襲五田出賦之套。 田政胡亂, 不翅亂繩, 而不思易轍, 歸咎守令。 用意巧密, 處事乖戾, 而出沒田間, 騎從如雲。 十不存一之民力, 竭於供頓, 棄田逃避之輩, 項背相望, 及其勢窮於改量, 理屈於作俑, 則乃擧旣紊之田政, 專委蚩蠢之監官, 監官所到, 闔村奔屛, 哀此東民, 抑獨何辜? 窮而爲盜, 勢所必至, 嘯聚登山, 十百爲群, 放砲數罪, 呼聲動地, 廷奎竄身挾房, 僅以經夜者累次矣。 民心獷悍, 雖極驚心, 而若使廷奎, 律身奉法, 處事寬平, 則其結冤逢變, 寧至此境? 謗徹京輦, 怨歸朝家, 不可不明正僨事之罪, 以謝一方之民。 請罷職不敍。" 答曰: "刑官之陳達, 意在審克, 而今乃疑之以密地圖生, 斥之以豈非放恣, 固已未安。 末端事, 宋廷奎之爲政詳明, 方受均田之命, 盡心奉行, 而構罪擊去, 遽出此際, 尤未曉其意之所在也。 勿煩。" 史臣曰: "關東一道, 處於萬山之間, 農民率皆火草山崖, 布土巖隙, 苟以爲一年收穫之資, 土膏已竭, 則便移墾他山。 以此田無常形, 而見遺於圖貢者甚多, 以上爲下, 以下爲上者, 又甚多, 朝家之議所以改量者, 蓋久矣, 而饑饉連年, 民心易搖, 卒無敢不顧民怨, 而主張其論者。 至是, 廷奎爲崔錫鼎所薦拔, 濫授藩臬, 委以均田之任, 而未幾果以煩苛取敗。 夫民不可與慮始, 又況末世人心悍惡, 雖別揀寬厚忠恕之人, 而任其政, 猶不可保其無怨。 況以廷奎之怪刻, 而俾之專行己志, 烏能不擾其民而僨其事乎? 廷奎, 素以殘忍薄行, 爲人所指目。 彼大臣者, 亦豈不知其然, 而特其性喜變更之故, 廷奎改量之議, 所以一入, 而卽與之合, 及其赴任而馳奏方策也, 廟堂之上, 方稱之以能, 而一道之內, 已騷然而動矣。 大臣之用人, 不審如此, 其何以爲國? 初廷奎趨附允文之黨甚密, 至是悉背之, 允文輩旣皆切齒, 及按東臬, 沈仲良、李宇謙等, 皆以管下守令, 厭爲其下, 事廷奎倨甚, 廷奎怒, 因事斥去。 仲良等益含憤, 遂嗾允文而去之。 允文之彈, 雖出私憾, 而廷奎之敗, 人皆快之。"</original>
        <translation>헌납 이윤문이 아뢰기를, "정팔익이 밀지에게 살기를 도모한 것은 강현이 방자한 형상을 지진하였기 때문입니다." 하고, 또 아뢰기를, "강원 감사 송정규는 타고난 성품이 사납고 고약하며 가도가 패란하여 제류에게 버림을 당한 것이 진실로 이미 오래 되었습니다. 그런데 여러 번 웅부를 맡아 교묘히 뇌물을 써서 재능을 자랑하여 명예를 사서 본직에 외람되게 있었으며, 한 지방을 맡긴 일을 저버리고 오로지 탐욕만을 일삼았습니다. 인삼을 감봉케 한 것은 이는 성덕에서 나왔는데도, 봉진할 즈음에 방자한 마음으로 법을 남용하여 삼의 몸통이 조금 작으면 진상하기에 합당하지 못하다고 핑계하고, 삼의 몸통이 조금 크면 일후의 폐해를 끼치게 된다고 핑계하여 모두 제주머니로 돌렸으며, 본영의 의자를 책출하는 것은 본시 전례가 없었는데, 면주와 목화를 싼값으로 억지로 사고는 유래한 전화를 예를 어기면서 흩어 주어 혹독하게 남은 이익을 취하고, 초피를 사서 기녀를 기쁘게 하였습니다. 양전하는 행정에 이르러서는 해가 더욱 컸습니다. 전형은 다섯 가지가 있어서 증감을 용납할 수가 없는데도, 자기의 교지를 부리려고 하여 처음으로 별형을 더하였으나, 파쇄하고 번설하여 이치상 결국하기가 어려우므로, 수판을 두드려 전결를 정할 때에 도리어 5전에서 부세를 내는 전례를 답습하였습니다. 전정의 크게 난잡한 것이 뒤얽힌 노끈과 같을 뿐만이 아닌데도, 잘못된 점을 바꿀 것을 생각하지 않고 허물을 수령에게 돌립니다. 마음을 쓰는 것이 교밀하고 처사하는 것이 사리에 어긋났는데도, 전간에 출몰하며 말을 타고 따라다니는 것이 구름처럼 많았습니다. 열 가지에 한 가지도 남지 않은 민력이 공돈 에 다 써버려서 전지를 버리고 도피하는 무리가 앞뒤에서 하는 짓을 서로 바라보는데, 그 형세가 개량하는 데에 궁박하고 이치가 작용 하는 데에 굽히게 되자, 곧 이미 문란한 전정을 들어 어리석고 무식한 감관에게 오로지 위임하여 감관이 이르는 곳에는 온 마을이 달아나 피하니, 가련한 이 강원도의 백성들은 아니 유독 무슨 죄가 있기에 궁핍하여 도적이 되는 것입니까? 형세가 반드시 이르는 바엔 불러모아 산에 올라 열 명백 명으로 떼를 지어 방포하면서 수죄 하니, 부르짖는 소리가 지축을 진동하였으므로 송정규는 몸을 협방에 숨기고서 겨우 밤을 지낸 것이 여러 차례였습니다. 민심이 포악하고 사나와서 비록 매우 마음을 놀라게 했지마는, 만약 송정규로 하여금 자신을 단속하고 법을 봉행하여 처사가 관평하였더라면, 그가 원수를 맺고 변을 당한 것이 어찌 이 지경에 이르겠습니까? 비방하는 원망은 서울에 사무쳤고 원한은 조정에 돌아갔으니, 일을 망친 죄를 밝혀서 바로잡아 한 지방의 백성에게 사죄하지 않을 수 없습니다. 청컨대 파직하여 서용하지 마소서." 하니, 답하기를, "형관의 진달한 것은 뜻이 죄상을 자세히 조사하는 데 있는데도 이제 곧 밀지에서 살기를 도모한다는 이유로써 의심하고 어찌 방자하지 않는가라는 이유로써 배척한 것은 진실로 미안하다. 말단의 일은 송정규의 행정이 상명하여 바야흐로 균전하는 명을 받고 마음을 다하여 봉행하는데, 죄를 꾸며서 쳐버리는 것이 갑자기 이 즈음에 나왔으므로, 더욱 그 뜻이 있는 곳을 깨닫지 못하겠으니, 번거롭게 하지 말라." 하였다. 사신은 말한다. "관동의 한 도는 만산의 사이에 처하여 농민이 모두 산언덕에 불지르고 바위틈에 흙을 펴 구차하게 1년 동안 수확하는 밑천으로 삼고 있는데, 땅의 기름기가 이미 다하면 문득 다른 산으로 옮기어 개간하게 된다. 이 때문에 전지는 상형이 없어 도공 에서 빠진 것이 매우 많으며, 상전으로써 하전이 되고, 하전으로써 상전이 된 것이 또 매우 많으므로, 조정에서 개량하자고 의논한 지가 오래되었으나, 기근이 해마다 들어 민심이 쉽게 요동되니, 끝내 감히 민원을 돌아보지 않고서 그 의논을 주장하는 자가 없었다. 이때에 이르러서 송정규는 최석정의 천거로 발탁되어 외람되게도 감사에 임명되어 균전의 임무를 맡았으나 얼마 되지 않아서 과연 번가한 이유로써 실패를 당하였다. 무릇 백성은 더불어 시초를 계획할 수가 없는데, 또 더구나 말세의 인심이 사납고 악독하므로, 비록 관후하고 충서한 사람을 특별히 뽑아서 그 행정을 위임하더라도 오히려 그 원망이 없기를 보장할 수 없었을 것이다. 더구나 송정규의 괴상하고 각박한 성품으로써 그로 하여금 제 뜻대로 오로지 행하도록 하였으니, 어찌 그 백성을 요란하게 하고 그 일을 망치지 않을 수가 있겠는가? 송정규는 본시 잔인하고 각박한 행실로써 사람들의 지목을 받았으며, 저 대신이라는 자도 또한 어찌 그가 그러한 것을 알지 못하였겠는가? 다만 그 성품이 변경하는 것을 좋아한 까닭으로 송정규의 개량하자는 의논이 한 번 들어오게 되자, 즉시 함께 합심하게 되었고, 그가 부임하여서 그 방책을 치주할 적에는 묘당의 위에서 한창 일을 잘한다는 것으로써 칭찬하고 있는데도, 한 도의 안에서는 벌써 소연하게 동요되었다. 대신이 사람을 등용할 적에 살피지 못한 것이 이와 같으니, 그가 어찌 나라를 다스리겠는가? 처음에 송정규는 이윤문의 당에 추부하여 매우 밀접하더니, 이때에 이르러서는 모두 배반하였다. 이윤문의 무리가 이미 모두 분개하여 이를 갈고 있었는데, 강원도의 감사가 되자, 심중량과 이우겸 등이 모두 관하의 수령으로서 그의 하관이 된 것을 싫어하여 송정규를 섬기기를 매우 거만하게 하니, 송정규가 분노하여 사건으로 인하여 척거하였다. 심중량 등이 더욱 분노를 품고서 마침내 이윤문을 사주하여 송정규를 제거시켰다. 이윤문의 탄핵이 비록 사감에서 나왔지마는, 송정규의 실패는 사람들이 모두 시원하게 여기었다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出氐星上。</original>
        <translation>유성이 저성 위에 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>李允文詣臺引避曰: "臣以鄭八翼還囚事, 及宋廷奎罷職不敍事, 有所論列矣, 不惟不賜允兪, 反下嚴旨, 臣不勝駭惑焉。 夫八翼行賂圖生之說, 有口皆傳。 及刑官出仕之日, 病重停刑之請, 極涉殊常, 而延過三朔, 不復加刑, 乃於前席, 强引知情酌處, 則曾所傳播之言, 到此沕驗。 臣所謂密地圖生者, 果出於此, 而奉法之臣, 恣意低昻, 則放恣之斥, 烏得免乎? 至於宋廷奎, 少時窮約, 家有病母, 生養死葬, 專靠其妻。 及其宦成卜妾, 與妻爲仇, 迫蹙操切, 靡有紀極。 所聚銀貨, 初付其妻, 疑妻私用, 遽發暴怒, 手自歐捽, 重傷頸骨, 反接倒懸, 施以治盜之刑, 冤呼之聲, 徹於街巷。 臣所謂悖亂者此也。 前任州郡, 鳩聚許多銀貨, 携歸斂散, 牟利百端。 有一象胥, 貸出過百貨而未卽償。 今年仲春, 使其悖子、惡妾, 領率關東列邑邸人及家內悍僕, 躪入其家, 肆行剽奪, 大小家資, 竝被攫去, 卒使負債之人, 至有雉經之擧, 賴有隣寓士夫之救解, 得以回甦。 臣所謂狠愎者此也。 其在濟州則土産珍奇, 竝行搜括, 剝割肥己, 姑捨勿論, 諂事要津, 甚於武夫。 駿帽、駿笠、貝器、貝纓, 逐月贈遺, 臣所謂巧行包饋者此也。 及授本職, 益肆姦婪, 人蔘封進之際, 點退多方, 橫斂無藝, 御供雖減, 私捧倍蓰。 審藥、蔘商, 俱在, 焉可誣也? 衣資勒買, 貿貂悅妓, 於京於外, 皆有物主, 營下耳目, 有不可掩。 噫! 隱慝未著, 巧舌惑人, 挈與方面之重, 牽動躐躋之慾, 擔當量田之政, 竟致毒痛之害。 若夫廷奎之才, 足了此事, 則臣獨何心, 敢生沮敗之論? 誠未上格, 聖敎嚴峻, 將何顔面, 復冒臺端乎?" 答曰: "勿辭。" 允文退待。</original>
        <translation>이윤문이 대각에 나가 인피하기를, "신이 정팔익을 도로 가두자는 일과 송정규를 파직하고 서용하지 않는 일로써 논열한 것이 있었는데, 오직 윤허를 내리지 않았을 뿐 아니라, 도리어 엄지를 내리시어, 신은 해혹함을 금할 수가 없습니다. 대저 정팔익이 뇌물을 써서 살기를 도모했다는 말은 입을 가진 사람은 모두 전하고 있습니다. 형관이 출사하는 날에 미쳐서는 병이 위중하므로 형추를 정지하자고 청한 것은 매우 수상한 일인데도, 연기하여 석 달이 지나도록 다시 형추를 가하지 않다가 바로 전석에서 억지로 끌어당기어 실정을 알고 작처하였으니, 일찍이 전파된 말이 이에 이르러서 오묘하게 증험되었습니다. 신의 이른바 밀지에서 살기를 도모하였다.는 것이 과연 여기에서 나온 것인데도, 법령을 봉행하는 신하가 방자한 마음으로 내렸다 올렸다 한다면 방자하다는 공척을 어찌 면할 수가 있겠습니까? 송정규의 경우는 젊었을 때에도 궁하여 절약하는 데다 집에는 병모가 있었으며, 살아서는 봉양하고 죽어서는 장사지내는 것을 오로지 그 아내에게 내맡기었습니다. 그가 사환하여 출세하고 첩을 정하게 되자, 아내와는 원수가 되어 박축 하고 조절 함이 끝이 없었습니다. 모아두었던 은화를 처음에는 그 아내에게 맡기다가, 아내가 사용할까 의심하고는 갑자기 사납게 화를 내며 손으로 구타하고 머래채를 휘어잡아 목뼈를 중상시키고, 두 손을 뒤로 합쳐 묶고 거꾸로 매달고서 도적을 다스리는 형벌을 시행하니, 원통하게 부르짖는 소리가 골목까지 들렸습니다. 신의 이른바 패란하다.는 것은 바로 이것입니다. 전임한 주군에서는 대단히 많은 은화를 가지고 돌아가서 거둘어 들였다 흩어 놓았다 하며 온갖 방법으로 모리를 했습니다. 한 명의 통역관이 있었는데, 그에게 대출한 것이 백화가 넘게 되자, 즉시 상환하지 못했습니다. 금년 중춘에 그의 패자와 악첩으로 하여금 관동 열읍의 하인과 집 안의 사나운 노복을 거느리고 그 집을 짓밟고 들어가 표탈 을 자행하여 크고 작은 가자를 모두 움켜쥐고 가서 마침내 빚을 진 사람으로 하여금 목을 매어 죽게 하는 일까지 있게 하였으나, 이웃에 우거하는 사대부의 구해가 있음을 힘입어 다시 살아나게 되었습니다. 신의 이른바 성품이 사납고 한팍하다.는 것은 바로 이것입니다. 그가 제주에 있을 적에는 그 지방에서 생산되는 진기한 물건을 모두 찾아 모으고, 백성의 재물을 약탈하여 자기를 살찌운 것은 우선 두고서 논하지 않더라도 요로에 아첨하는 일은 무부보다도 심하였습니다. 종모종립과 패기패영을 달마다 증유하였으니, 신의 이른바 교묘히 뇌물을 쓴다.는 것은 바로 이것입니다. 본직에 임명하게 되자, 더욱 간험하고 탐람한 행위를 거리낌없이 행하였습니다. 인삼을 봉진할 즈음에는 점퇴 하는 방법이 많아 무법하게 징수하는 것이 한도가 없습니다. 어공은 비록 줄더라도 사사롭게 거두어 들이는 것이 갑절에서 다섯 갑절이나 됩니다. 심약 과 삼상이 모두 있는데 어찌 속일 수 있겠습니까? 의자를 억지로 사고 초피를 사들여 기녀를 기쁘게 한 것은 서울이나 지방에 모두 물주가 있고 감영 아래의 이목을 가릴 수 없는 것이 있습니다. 아! 간특한 일을 숨기어 드러내지 않고 교활한 말로 사람을 미혹시켜 한 방면의 중임에 참여하여 엽등하여 오르는 욕망을 견동하여 양전하는 행정을 담당하여서는 마침내 혹독한 해독을 초치하였습니다. 만약 송정규의 재능이 넉넉히 이 일을 처리한다면 신은 홀로 무슨 마음으로 감히 저패시키는 의논을 내겠습니까? 정성이 임금을 감동시키지 못하고 성교가 엄준하였으니, 장차 무슨 안면으로 다시 대각의 끝자리를 모독하겠습니까?" 하자, 답하기를, "사직하지 말라." 하니, 이윤문이 물러나 기다렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令梁聖揆啓曰: "臺閣彈劾, 寧激毋渝, 未安之批, 不必深嫌, 而其所條列, 多不近理。 平允之語, 決不如是。 請獻納李允文遞差。" 答曰: "依啓。" 初, 允文之退待也, 執義李頣晩當爲處置, 而稱以與宋廷奎有親嫌, 以此引避, 至是上疏伸辨廷奎事甚力, 目允文爲奸瞞。 其後校理洪重休, 陳疏斥頣晩, 南、北之黨, 爲一仇敵矣。</original>
        <translation>장령 양성규가 아뢰기를, "대각의 탄핵은 차라리 격렬할지라도 변하지 말아야 하니, 미안하다는 비답을 반드시 매우 불안스럽게 여길 것은 없지마는, 그 조목을 나열한 것이 이치에 가깝지 못한 것이 많습니다. 평윤 한 말은 결단코 이와 같지는 않을 것이니, 청컨대 헌납 이윤문을 체차하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다. 처음에 이윤문이 물러가 기다릴 적에 집의 이이만은 마땅히 처치를 해야 할 것인데도, 송정규와 친혐이 있다고 핑계하고서 이로써 인피하였는데, 이때에 이르러 상소하여 송정규의 일을 신변하기를 매우 힘껏 하고, 이윤문을 지목하여 간교하게 속였다고 하였다. 그 뒤에 교리 홍중휴가 진소하여 이이만을 배척하여 남인과 북인의 당이 하나의 구적이 되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>白虹貫月。</original>
        <translation>흰 무지개가 달을 꿰뚫었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 崔錫鼎進曰: "沁築已定, 而石役甚鉅, 文殊山城, 與江都對峙, 而城卑地仄, 本非容衆之地。 國力單虛, 又無兩守之勢, 則終焉資寇盜而已矣。 今計莫如毁移於江都, 以無用爲有用, 利益大而功力省矣。" 李基夏從而贊之。 李寅燁、閔鎭遠等, 皆以爲不可, 上曰: "文殊設築, 意有所在。 纔築旋毁, 不但事體顚倒, 我國雖甚疲弊, 築一小城, 何至於毁移已築之城乎? 古語曰: ‘議論定時, 虜已渡江。’ 凡事患志不定。 大志旣定, 則石役之難易, 有不足論矣。" 鎭遠曰: "頃見政院日記, 則仁祖朝平安道築城時, 有急築則築怨之敎矣。 臣意以爲, 今若以數年爲限, 則可以完築矣。" 上曰: "凡事或有可以磨以歲月之事, 或有可以急急擧行之事。 不必事事而徐緩, 亦不必事事而急速, 要在得其當耳。 仁祖丙寅, 議築南漢山城, 朝論紛紜, 而大計堅定, 終至完築, 丙子之亂, 獲爲依歸之所。 夫南漢則使之急築, 平安道山城則使之緩築。 聖祖審量緩急之意, 於此可見矣。" 錫鼎曰: "伊時朝論携貳, 李曙主管城役, 毁言甚多, 然而終能完築矣。" 上曰: "然。" 鎭遠曰: "近來論議多岐, 凡事易敗難成。 今此城役, 若不作速完築, 則異議橫生, 必有沮戲之弊, 而第臣意則終以徐徐完役, 爲宜也。" 大司憲李廷謙勃然作色而進曰: "臣於乙酉年, 都城修築時, 有所陳達, 見怒於大臣、將臣。 今鎭遠所謂橫生之議者, 必是指臣也。" 上曰: "鎭遠之言, 出於泛論。 我東素稱多言之國, 其言似指此也。" 廷謙曰: "豈是泛論乎?" 上曰: "泛論也, 非深意也。" 鎭遠默然而已。</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하니, 최석정이 진언하기를, "심도 의 성을 쌓는 일은 벌써 정하였는데 석역이 매우 크고, 문수 산성은 강도와 대치하였으나 성은 낮고 땅은 기울어졌으니, 본시 많은 사람을 용납할 자리는 못됩니다. 국력이 단허하고 또 두 곳을 수비할 세력이 없으면 끝내는 구도에 도움이 될 뿐입니다. 지금의 계획으로는 헐어서 강도에 옮겨서 쓸모가 없는 것으로써 쓸모가 있게 하면, 이익은 크면서 공력을 줄이는 것만 함이 없습니다." 하니, 이기하는 따라서 찬동하였다. 이인엽과 민진원 등은 모두 옳지 못하다고 하니, 임금이 말하기를, "문수산에다 성을 쌓는 것은 의도가 목적한 곳이 있는데도, 겨우 축조하자마자 곧 헐어버리는 것은 다만 사체가 전도될 뿐만이 아니다. 우리 나라가 비록 매우 피폐하였지마는, 한 개의 작은 성을 쌓고서 어찌 이미 쌓은 성을 헐어서 옮기기까지 하겠는가? 옛말에 이르기를, 의논이 결정되었을 때에 오랑캐는 이미 강 을 건넜다.고 하였다. 모든 일은 뜻을 결정하지 못한 것이 근심인데, 큰 뜻을 이미 결정하였으면 석역의 어렵고 쉬운 것은 의논할 것이 못되는 것이다." 하였다. 민진원이 말하기를, "지난번에 정원일기를 보니, 인조조에서 평안도에다 성을 쌓을 때에 급하게 축조하면 원망을 쌓게 된다.는 교지가 있었습니다. 신의 생각으로는 지금 만약 수년으로써 한정하면 완축할 수가 있을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "모든 일은 혹 세월을 두고서 마련할 만한 일이 있고, 혹 급급하게 거행할 만한 일이 있으니, 반드시 일마다 느릿하게 할 것이 없으며, 또한 반드시 일마다 급속하게 할 것도 없으니, 요컨대 그 마땅함을 얻는 데 있을 뿐이다. 인조병인년 에 남한 산성을 쌓을 것을 의논할 적에 조정의 의논이 분운하였는데, 큰 계책이 굳게 결정되어 끝내는 완축하기에 이르렀으며, 병자년 의 난리에는 의귀할 곳을 얻게 되었다. 대저 남한 산성은 급히 축조하도록 하였고, 평안도의 산성은 천천히 축조하도록 하였으니, 성조께서 완급을 심량하신 뜻을 여기에서 볼 수가 있다." 하였다. 최석정이 말하기를, "그때의 조정 의논은 서로가 틀려서 이서가 성역을 주관하고 있었는데, 헐뜯는 말이 매우 많았지마는, 끝내 완축할 수가 있었습니다." 하니, 임금이 말하기를, "그렇다." 하였다. 민진원은 말하기를, "근래의 논의는 갈래가 많은데, 모든 일은 실패하기는 쉽고 성취하기는 어렵습니다. 지금 이 성역을 만약 속히 완축하지 못하면 이의가 여기저기에 나와 반드시 저희하는 폐단이 있을 것입니다. 그런데도 다만 신의 생각에는 끝내 천천히 완역하는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 대사헌 이정겸이 갑자기 성을 내면서 진언하기를, "신이 을유년 의 도성을 수축할 때에 진달한 것이 있었는데, 대신과 장신에게 노여움만을 당하였습니다. 이제 민진원의 이른바, 이의가 여기저기서 나온다.는 것은 반드시 신을 지목한 것입니다." 하였다. 임금이 말하기를, "민진원의 말은 범론에서 나온 것이다. 우리 나라는 본시 말이 많은 나라라고 일컫고 있으니, 그 말은 이것을 가리킨 것 같다." 하니, 이정겸이 말하기를, "어찌 이것이 범론이겠습니까?" 하였다. 임금이 말하기를, "범론인 것이고 깊이 생각한 것은 아니다." 하였는데, 민진원은 잠잠이 있을 뿐이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以南致熏爲都承旨, 趙泰采爲判尹, 李明浚爲獻納, 金東弼爲持平, 金始慶爲弼善, 李世最爲兼司書, 吳命恒爲校理, 李觀命爲兼輔德。</original>
        <translation>남치훈을 도승지로, 조태채를 판윤으로, 이명준을 헌납으로, 김동필을 지평으로, 김시경을 필선으로, 이세최를 겸사서로, 오명항을 교리로, 이관명을 겸보덕으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院以白虹之變, 陳戒, 上嘉納之。</original>
        <translation>승정원에서 백홍의 천변으로써 진계하니, 임금이 가납하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹會爲掌令, 丁道復爲輔德。</original>
        <translation>윤회를 장령으로, 정도복을 보덕으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>校理吳命恒上疏曰: 臣昨年冬, 在堂后, 得見地部草記, 則一王子家基價, 抵二千三百餘金, 旋因聖敎, 特減五百餘金。 臣於此, 欽頌聖上惜費之至意, 而猶以爲未盡善也。 其時度支之臣, 不敢酌定基限, 裁量價金, 一從宮差之言, 而莫之違拂, 以致殿下親自減定。 理財正辭之義, 固不可責之於今日有司, 而所可惜者, 當此民窮財竭之日, 用過千之金, 買一第之基, 前頭營作, 又不知費了幾千。 以殿下之聖明, 何爲此不急耗財之擧乎? 繼伏聞二王子第宅, 初欲買具爀之家, 因重臣所達, 移定於洪錫輔家云。 重臣之意, 蓋慮仁獻王后私親家廟毁撤之爲未安, 亦恤新造功費之浩大, 而有此提稟也, 然國計民憂, 溢目艱虞。 言以王子第宅, 以洪錫輔家買給事, 榻前定奪, 書出朝紙, 此豈聖世之美事乎? 臣竊爲重臣惜之。 臣聞後宮, 俱有第宅, 王子又有新第一區, 而今復營宅。 後宮私第, 雖自內司營立, 非出外府經費, 而宮府一體, 本無內外之別, 則何必取諸版 曹, 別建疊設而後已乎? 嗚呼! 目今府庫傾竭, 國儲哀痛, 君臣上下, 雖一心憂勤, 刻意撙節, 猶懼其罔濟。 今殿下必欲廣置私第, 重臣乃欲移買他家, 是豈平日所望於吾君與重臣者哉? 夫愛而欲富, 固出父母之心, 而侈而不反, 便失天理之正。 古人所謂: ‘遺子黃金滿籯, 不如敎子一經’ 者, 眞格語也。 天王家親子弟, 生於深宮之裏, 長於宴安之中, 耳目所稔熟, 志意所好樂, 無非華美之物, 玩好之具。 其不狃於安逸, 溺於奢泰者, 蓋幾希矣。 尤宜早加誘敎, 使習恭敬之節, 長孝順之心, 居處器用, 必令朴素, 則驕侈不生, 厚敬方來, 此東平之爲善, 河間之好學, 所以享安樂而垂後譽者也。 今殿下爲兩王子作室, 則使之苟完可也, 何必廣占甲第, 以長逸慾, 置産則使之足用可也, 何必諸處折受, 與民爭利乎? 誠願殿下, 特寢兩王子第宅買給之命, 凡係賜與供給等事, 另行節約, 無至踰制, 常軫敎戒之道, 俾有恭儉之實, 不勝大願焉。 答曰: "疏論懇至, 深用嘉尙, 而第宅買給, 自是舊例, 請寢之言, 予以爲不然也。"</original>
        <translation>교리 오명항이 상소하기를, "신이 작년 겨울에 당후 에 있으면서 호조의 초기를 얻어 보았더니, 첫째 왕자의 집터의 값이 2천 3백여 금에 이르렀으나, 즉시 성교로 인하여 특별히 5백여 금을 감하였습니다. 신은 여기에서 성상께서 비용을 아끼시는 지극한 뜻을 삼가 칭송하면서도 오히려 더할 나위 없이 착하지 못하였다고 여겼습니다. 그 때에 호조의 신하가 감히 기한을 작정하여 값을 재량하지 못하고 한결같이 궁차의 말을 그대로 따라 어기지 못하고 전하께서 몸소 스스로 감정하시게 하였습니다. 재화를 다스리고 말을 바로잡는 의리는 진실로 오늘날의 유사에게 책망할 수는 없지마는, 아깝게 여길 것은 이러한 백성이 궁핍하고 재화가 없어진 시기를 당하여 천 냥이 넘는 돈을 써서 한 집의 터를 샀으니, 앞으로의 경영하여 짓는 데에 또 기천 금을 소비할지 알지 못하는 일입니다. 전하의 성명으로써 어찌 이러한 급하지 않은 데에 재화를 소모하는 거조를 하시었습니까? 잇따라 삼가 듣건대 둘째 왕자의 제택은 처음에는 구혁의 집을 사려고 하다가, 중신의 진달로 인하여 홍석보의 집으로 옮겨 결정했다고 합니다. 중신의 생각은 대개 인헌 왕후의 사친의 가묘를 훼철하는 것이 미안함을 염려하고 또한 새로 짓는 공비가 호대함을 근심하여 이러한 품의를 제안한 듯합니다. 그러나 국가의 재정과 백성의 근심이 눈앞에 넘치도록 어려움이 염려되는데도, 왕자의 제택으로써 홍석보의 집을 사주는 일을 탑전에서 정탈하고 조지에다 써 냈으니, 이것이 어찌 성세의 아름다운 일이겠습니까? 신은 가만히 중신을 위하여 아깝게 여깁니다. 신이 듣건대 후궁은 모두 제택이 있으며 왕자도 또 새집 1구가 있다고 하는데, 이제 다시 집을 건축하신다는 것입니까? 후궁의 사제는 비록 내수사에서 건축해 세우고 외부에서 경비를 내지 않는다지마는, 궁중과 정부가 일체이므로 본시 내외의 구별이 없으니, 어찌 반드시 호조에서 취하여 별도로 세우고 겹쳐서 설치한 뒤에야 그만두려고 하시는 것입니까? 아! 현재 부고가 경갈되고 세자가 슬퍼하고 있으니, 군신 상하가 비록 한 마음으로 근심하며 힘을 쓰고 심각한 생각으로 준절하신다 하더라도 오히려 그를 구제하지 못할까 두려운데, 지금 전하께서는 반드시 사제를 넓게 설치하려 하시고 중신은 다른 집을 이매하려고 하니, 이것이 어찌 평일에 우리 임금과 중신에게 바라던 것이겠습니까? 대저 사랑하면 부유하기를 원하는 것은 진실로 부모의 마음에서 나온다 하지마는, 사치하면서 수양하지 않는다면 문득 천리의 정도를 잃게 됩니다. 옛사람의 이른바, 자식에게 황금을 광주리에 가득하게 주는 것이 자식에게 한 권의 경서를 가르친 것만 같지 못하다.고 한 것은 진실로 격어입니다. 천왕가 의 친자제는 깊은 궁궐 속에서 낳아 편안한 가운데에서 자라게 되니, 이목에 익힌 것과 마음에 좋아하는 것은 화려한 물건과 진기한 노리개의 기구가 아닌 것이 없습니다. 그 사람이 안일하는 데에 익숙하고 사치하는 데에 빠지지 않는 자는 거의 드문 편입니다. 더욱 마땅히 일찍부터 권유하여 가르침을 더해서 공경하는 예절을 익히고 효순하는 마음을 자라도록 해야 할 것입니다. 거처하는 기구의 사용은 반드시 소박하도록 하면 교만하고 사치하는 마음이 생기지 않고, 돈후하고 공경하는 마음이 그제야 나오게 되니, 이것은 동평왕 의 위선과 하간 헌왕 의 호학이 안락을 누리며 후세의 명예를 남긴 까닭입니다. 이제 전하께서 두 왕자를 위하여 집을 짓는다면 거의 완비하도록 하면 어찌 반드시 갑제를 넓게 차지하여 일욕을 조장시키며 가산을 설치한다면 쓰는 데 넉넉하도록 하면 될 것인데, 어찌 반드시 여러 곳에 절수하여 백성과 이익을 다투게 하십니까? 진실로 원하건대 전하께서는 특별히 두 왕자의 제택을 사 주는 명령을 중지하시고, 무릇 물품을 내려 주고 공급 등에 관계된 일은 별도로 절약을 행하여 제도를 지나치는 데에 이르지 않게 하시고, 항상 교계하는 도리를 생각하시어 공경하고 검약하는 실덕이 있도록 하신다면, 큰 소원을 금하지 못하겠습니다." 하니, 답하기를, "소론은 간곡하고 지극하여 매우 가상하게 여기지만, 제택을 사서 주는 것은 구례이니, 중지하기를 요청하는 말을 나는 그렇지 않다고 생각한다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>忠淸道觀察使孟萬澤辭朝, 上引見勉諭。</original>
        <translation>충청도 관찰사 맹만택이 사조하니 임금이 인견하고 면유하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李縡爲副校理。</original>
        <translation>이재를 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412021_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜, 木星入亢星。</original>
        <translation>밤에 목성이 항성에 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出氐星下。 白虹貫日。</original>
        <translation>유성이 저성 아래에 나오고, 흰 무지개가 해를 꿰뚫었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李觀命爲副校理, 丁道復爲副修撰, 黃啓河爲修撰。</original>
        <translation>이관명을 부교리로, 정도복을 부수찬으로, 황계하를 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備忘記: 嗚呼! 眇予小子, 叨承丕緖, 三紀于玆矣。 夙宵憂懼, 不遑寧處, 而惟其德薄, 政多疵纇, 以致天怒於上, 民怨於下。 水旱之災, 無歲無之, 驚愕之異, 式月斯生, 加以荒歉, 今年尤酷, 而杼柚枵然, 若何賙濟? 中夜撫枕, 無以爲心。 乃者陰虹貫月、貫日之變, 疊出於一旬之內, 未知何樣禍機, 伏於冥冥之中, 而天之降災儆予, 若是其諄複丁寧耶? 噫! 災不虛生, 必有所召, 則靜思厥咎, 亶在不穀。 一味懍惕, 不知攸措也。 惟天示警, 本出仁愛, 而爲人君者, 若不反躬自省, 則危亂隨至, 可不懼哉? 予當益盡修省之方, 不懈對越之心, 而亦豈無勑勵群工, 交相儆戒之道乎? 目今朝著之上, 未聞寅協之風, 職由於黨論之日甚, 而黨論之日甚, 莫非私意橫流之致, 曷勝慨歎? 咨爾大小臣僚, 體寡昧之憂畏, 念國勢之杌隉, 割斷己私, 恢張公道, 精白一心, 奉法率職, 上答天譴, 下解民怨, 是所望於卿等也。 抑又惟念, 白虹者, 百殃之本, 而至於貫月, 其應不佳。 綢繆之策, 不可少忽, 亦宜念焉。</original>
        <translation>비망기를 내리기를, "아! 보잘것없는 내가 외람되게 왕위를 계승한 지가 이에 30여 년이나 되었다. 아침 저녁으로 근심하고 두려워하며 편안하게 거처할 여가가 없었으나, 다만 그 덕이 적으므로 정사에 결점이 많아서 하늘은 위에서 노여워하고 백성은 아래에서 원망함을 초래하였다. 수한의 재앙이 없는 해가 없었지만, 경악스러운 이변이 달마다 발생했으며, 게다가 흉년이 첨가한 것이 금년이 더욱 혹심하여 베틀의 북마저 텅 비게 되었으니, 어떻게 해야 구제하겠는가? 한밤중에 베개를 어루만지며 근심하여도 생각할 길이 없다. 전번에 음홍이 달을 꿰뚫고 해를 꿰뚫는 괴변이 열흘 안에 겹쳐 생겨났으니, 어떠한 양상의 화기가 드러나지 않은 속에서 잠복해 있다가 하늘이 재앙을 내려서 나를 경계하는 것이 되풀이될 줄은 알지 못하였다. 아! 재화는 헛되이 생기는 것이 아니고 반드시 불러낸 것이 있을 것이니, 조용히 그 허물을 생각하면 진실로 착하지 못한 나에게 있다. 한결같이 두려워서 조처할 바를 모르겠다. 오직 하늘이 경계를 보인 것은 본시 어질고 사랑하는 데서 나왔는데도, 인군이 된 자가 만약 몸에 돌이키어 스스로 반성하지 않으면 위란이 뒤따라 이르게 될 것이니, 두려워하지 않을 수 있겠는가? 내가 마땅히 더욱 수양하고 반성하는 방법을 다하여 천지 신명에게 대하는 마음을 게을리하지 않으며, 또한 어찌 백관을 신칙하고 권려하여 서로 경계하는 도리가 없겠는가? 현재 조정의 위에는 서로가 협심하는 기풍이 있음을 듣지 못하였으니, 이것은 오로지 당론이 날로 심한 데 말미암은 것이고, 당론이 날로 심한 것은 사의가 횡류하는 소치가 아닐 수 없으니, 어찌 개탄함을 금하겠는가? 아! 그대들 대소의 신료는 과인이 근심하고 두려워함을 본받고 국세가 불안함을 염려하여 자신의 사심을 베어서 끊고 공도를 회장하며, 정백한 일심으로 법을 받들어 직분을 행하여 위로는 하늘의 견책에 보답하고, 아래로는 백성의 원한을 해소시키는 것이 경 등에게 바라는 바이다. 문득 또 생각하건대 흰 무지개는 온갖 재앙의 근본인데 달을 꿰뚫기까지 하니, 그 응함이 아름답지 못하다. 화란에 대비하는 계책을 조금도 소홀히 할 수 없으니, 또한 마땅히 생각하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召對玉堂官。 時, 天災疊見, 國事泮渙, 可言之事, 指不勝屈, 而沈壽賢、丁道復輩, 俛焉就列, 口讀之外, 無一陳戒之言, 識者以經幄無人爲慨而道復尤瞢不識字, 至誤讀膏肓之盲, 一時傳笑, 目爲盲學士。</original>
        <translation>옥당관을 소대하였다. 이때 천재가 거듭 나타나고 국사가 반환 하여 말할 만한 일을 손가락으로 다 꼽을 수가 없는데도, 심수현정도복의 무리가 머리를 숙이고 반열에 나와 입으로 글을 읽는 외에는 한 가지도 진계하는 말이 없으니, 견식이 있는 사람은 경악에 적임자가 없는 일로써 개탄하였다. 정도복은 더욱 눈이 어두워 글자를 알지 못하여 고황을 고맹으로 잘못 읽기까지 하니, 한 시대의 사람이 전해 비웃으면서 맹학사라고 지목하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副提學趙泰耉上疏以爲, 時屈擧贏, 上姑停沁築。</original>
        <translation>부제학 조태구가 상소하기를, "시국은 쇠모한데도 용도가 사치하니, 잠정적으로 심도의 축성을 정지함이 마땅합니다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>其後右尹李晩成亦上疏論沁築之失曰, 非時動役, 處分太遽。</original>
        <translation>그 뒤에 우윤 이만성도 또한 상소하여 심도의 축성의 잘못을 논하여 말하기를, "적당한 시기가 아닌데 역사에 동원하니, 처분이 너무 급하였습니다."</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上皆不聽。</original>
        <translation>하였으나, 임금이 모두 들어주지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412026_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命捕盜廳, 機捕江原道放砲罪人。 從趙泰耉之請也。</original>
        <translation>포도청에 명하여 강원도의 방포 죄인을 조사하여 체포하도록 했으니, 조태구의 요청을 따른 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412026_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令趙錫周上疏曰: 自古朋黨之禍, 豈有如我朝今日之甚乎? 搢紳之族, 分門割戶, 始二而三, 中四而五。 庚申而不戒, 甲寅、己巳而不戒, 庚申、甲戌而不戒。 己巳攻擊不已, 至於殺戮。 昔我仁廟、孝廟, 久勞于外, 灼知人情, 俱收竝進, 列于高位, 銓曹堂郞, 亦使參錯, 黨議偏見, 闖於其間, 則威怒震驚, 不少饒貸, 故當時群下, 精心易慮, 公則國事之相議, 私則慶弔之相問, 駸駸然入於大同之域, 遠我顯廟, 政令、施措, 成憲是監, 臣民無僇死之憂, 朝著無換易之擧, 貽謀後人, 可謂至矣。 臣謂平時食祿, 人皆可能, 若不幸而有外虞邊境, 使一番人當之, 而三四失志之黨, 議其後而幸其敗, 則未知國事, 將至何許境界耶? 於戲! 軍政之踈虞, 莫此時若。 列邑束伍之載案, 曰千曰萬, 而其實無一可恃, 故甲寅之虛警也, 擧皆逃躱, 無一人在家。 臣竊以爲莫若殖其良民, 損其私屬, 而殖良民之道, 莫如依宣廟稟定之議, 遵先朝完定之事。 他奴之娶良女者, 從母役爲良, 則良民之數, 必不至於日消月削矣。 又伏念宮家之折受山海, 買取田土, 未有如今日之紛紛。 幽遠小民, 坐失舊業, 乞飭道臣, 明賜伸理, 而亦宜摘發其夤緣指導之人, 痛加懲治焉。 賄賂之公行, 人心之巧詐, 皆由於錢, 無窮之患, 不可勝言。 故臣輒以盜賊一款, 再三言之者, 誠以滋蔓之勢, 將及我國, 警急之變, 迫在朝夕。 何難於消錢鑄器, 而終至惜小費而妨大務哉? 昔我孝廟朝庭試, 金益振以皮封稍大見拔, 而孝廟以士習乖戾, 狃於姑息, 若不重處, 後弊難言爲敎, 而終不許其仍存, 則今書題之落字, 試紙之闕印, 到今有何可恕, 而必欲反汗於十數年之後乎? 臣恐他日違格之類, 援此稱冤, 而科事之不嚴, 愈往愈甚矣。 今春反庫, 議起而中止者, 都出因循姑息之政, 則該曹之每歲定式, 抽栍一庫, 檢校贏縮, 以存防禁, 斷不可已也。 噫! 緘答照本, 不見於法府, 稟旨回啓, 罕聞於廟堂, 宰臣不備員, 而屢撤備局之坐, 天官不承牌, 而更待後日之政, 天曹無摘好之事, 而直宿久廢, 兵部無巡檢之擧, 而宿衛甚踈。 剌口盡言, 終見踈外, 盡心任事, 動遭評彈, 今日國事, 吁亦難矣。 答曰: "疏陳之事, 予當留意, 而請寢復科, 終難允兪。 可以議處事, 令廟堂稟處。"</original>
        <translation>장령 조석주가 상소하기를, "예로부터 붕당의 화해가 어찌 우리 조정의 오늘날처럼 심한 적이 있겠습니까? 진신의 일족이 문호를 나누어 처음에는 둘에서 셋이 되고 중간에는 넷에서 다섯이 되었습니다. 경신년 에도 경계하지 않고 갑인년 기사년 에도 경계하지 않았으며 경신년갑술년 에도 경계하지 않았습니다. 기사년에는 공격하기를 그치지 않고 살육하기에 이르렀습니다. 옛적 우리 인조와 효종께서는 오랫동안 외방에서 노고를 겪으시어 인정을 환하게 아셨으므로, 모두 서둘러 고위에 진열하고 전조의 당상관과 낭관들도 또한 서로 섞어져 있도록 하여 당의의 편견이 그 사이에 틈입 하면 위노로 진경하여 조금도 용서하지 않았으니, 그런 까닭으로 당시의 군신은 마음을 순수하게 가지고 생각을 바꾸어서 공적인 경우는 국사를 서로 의논하였고, 사적인 경우는 경조사에 서로 위문하여 점차로 대동 단결하는 지경에 들어갔으며, 우리 현종에 미쳐서는 정령과 시조를 성헌만을 살펴보았으니, 신민은 욕되게 죽는 근심이 없고, 조정에는 환역하는 거조가 없어 후인에게 좋은 계획을 끼쳐 주신 것이 지극하다고 이를 만합니다. 신은 생각하기를 평시에 식록 하는 것은 사람마다 가능하지만 만약 불행하게도 외우 가 변경에 있을 경우 한쪽 편의 사람으로 하여금 감당하게 하고, 네 편의 실지한 무리들이 그 뒤에서 비평하면서 그 패망하기를 바란다면, 알 수 없지마는 국사가 장차 어떤 지경에 이르게 되겠습니까? 아아! 군정의 소우함이 이 때와 같은 적이 없습니다 열읍의 속오병을 기재한 문안에는 천만이라 하였지만 그 실지는 하나도 믿을 만한 것이 없습니다. 그런 까닭으로 갑인년 의 거짓 경보에 모두가 도피하고 한 사람도 집에 있는 이가 없었습니다. 신은 가만히 생각하기를 양민을 증식하고 그 사속을 줄이는 것만 같음이 없고, 양민을 증식하는 방법은 선조 때에 품정한 의논에 의거하여 선조에 완정된 일을 좇아 준수하는 것만 같지 못하다고 여깁니다. 타노가 양녀에 장가든 자를 모역에 따라서 양민으로 삼으면 양민의 수효는 반드시 날로 사라지고 달로 줄어드는 데 이르지는 않을 것입니다. 또 삼가 생각하건대 궁가에서 산해를 절수하고 전토를 매취한 것이 오늘날처럼 분분한 적은 있지 않았습니다. 유원한 곳에 사는 백성이 앉아서 구업을 잃고 있으니, 원하건대 도신을 신칙하여 명확하게 다스려주고, 또한 마땅히 그 인연하여 지도하는 사람을 적발하여 엄격히 징계하며 다스림을 더하소서. 뇌물이 공공연히 행하고 인심이 교사한 것은 모두 돈에 말미암았으니, 무궁한 근심을 이루 다 말할 수 없습니다. 그런 까닭으로 신은 문득 도적의 한 조항으로써 재삼 말하는 것도 진실로 점점 자라서 퍼지는 형세가 장차 우리 나라에 미치게 되어 경급한 변고가 닥쳐옴이 조석에 있는데, 어찌 돈을 소비하여 그릇을 주조하기가 어렵게 여겨서 끝내는 적은 비용을 아끼다가 큰 일을 해롭게 하는 데 이르게 하겠습니까? 옛적에 우리 효종조의 정시에서 김익진이 피봉이 조금 큰 것을 보고 뽑았다는 것으로 효종께서도 사습이 괴려하여 고식하는 데 익숙해졌으니, 만약 중하게 처치하지 않으면 후폐를 말하기 어렵다고 교시하고, 끝내 그를 그대로 놔 두는 것을 허락하지 않았습니다. 지금 서제에 낙자 하고 시지에 궐인 한 것을 지금에 와서 무엇이 용서할 만한 것이 있기에 반드시 10수년이 지난 뒤에 반한 하려고 하십니까? 신은 훗날에 격식을 어긴 무리들이 이것을 인용하여 칭원하면서 과사가 엄중하지 못함이 갈수록 더욱 심할까 두렵습니다. 올봄에 번고 하자는 의논이 일어났다가 중지된 것은 모두 인순하고 고식한 행정에서 나왔습니다. 해조가 해마다 법식을 정하여 한 창고를 제비뽑아 남고 모자람을 검교하여 방금을 살피는 것은 단연코 중지할 수가 없습니다. 아! 봉함한 답서의 조본을 법부에서 보지 못하였고 품지의 회계를 묘당에서 드물게 들었으며, 재신이 인원을 갖추지 못하여 여러번 비국의 자리를 걷어치웠고, 천관 은 패초를 받지 못하여 다시 후일의 정사를 기다리며, 천조 는 적간하는 일이 없는데도 직숙을 오래도록 폐지하였고, 병부는 순검하는 행사가 없는데도 숙위가 매우 소홀합니다. 잘 떠들면서 할 말을 다하여도 끝내는 멀리하여 물리침을 당하고, 마음을 다하여 일을 맡아도 자칫하면 비평과 탄핵을 만나게 되니, 오늘날의 국사는 아! 또한 어렵습니다." 하니, 답하기를, "소로 진달한 일은 내가 마땅히 유의하겠지마는, 복과를 중지하기를 청한 것은 끝내 윤유하기가 어렵겠다. 의논하여 처치할 만한 일은 묘당으로 하여금 품처하도록 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣、備局諸臣。 崔錫鼎進曰: "黃州 棘城來頭當始役, 而兵使閔涵, 年衰且病, 姑宜改差, 擇送他人, 使之董役。" 上可之。 李寅燁進曰: "近來災異疊荐, 謫見兩曜, 國勢人心, 無一可恃。 天若祚宋則已, 不然則無可爲矣。 目今惟人才之收用, 政爲急務, 而猥以如臣無藻鑑者, 畀以銓任。 設或草野有遺逸之賢, 下僚有沈屈之才, 何能知而擧之乎? 頃有純褒守令抄啓之命, 而取趙相愚、李益壽所抄者, 累次商確, 終未見有悃愊無華, 積效優異, 無讓於古之循良者焉。 然而才不借於異代, 令廟堂, 相議取舍, 循次調用, 則似當有實效矣。" 上問大臣之意。 錫鼎曰: "頃年黃海道御史朴萬鼎書啓以爲: ‘延安府使李觀周, 淸靜無爲, 闔境晏然, 終年民不見吏。’ 如此之人, 便與古所謂循良者無異矣。 卽今亦豈無悃愊無華之人, 而其爲吏不要赫赫之譽, 故罕入於褒啓中矣。 須別爲聞見, 另加選用, 而方伯及御史所褒啓之類, 亦令十分精抄。 且州郡抄之不行, 已過十年。 今若精抄, 則循良之吏, 當入其中, 一體擧行, 似宜矣。" 上從之。 趙相愚曰: "夫設科取人, 固將用之, 而出身之數多, 擧擬之窠少, 或有未沾寸祿, 而老死于鄕曲者, 或有十餘年以求仕, 淹滯于京洛, 而不勝飢寒, 負紅牌行乞而僵死者。 此誠足以感傷和氣, 而國家用人之道, 亦不當如是矣。 諸道敎養官, 雖嘗罷革, 而今若復設, 以文臣之抱屈者分差, 則庶可以接濟窮餓之人, 而亦不無成就人才之道矣。" 寅燁曰: "此輩絶無可以敎養人才者矣。" 上曰: "敎養官分差事, 有區處之意, 而無擇人之實矣。" 議遂止。 閔鎭遠曰: "摠戎廳屯軍, 自釐正廳, 使之抄送成冊, 將爲移定他役, 其代則以軍門餘軍劃給矣。 其後摠戎使金重器論報以爲: ‘本廳凋弊, 屯田亦未免弊棄’ 云。 還給其屯軍何如?" 錫鼎亦以爲言, 上從之。 正言具萬理啓曰: "日昨李允文之論劾宋廷奎也, 一則曰, 有一象胥, 貸出過百貨, 而未卽償, 大小家資, 竝被攫去, 卒使負債之人, 有雉經之擧; 一則曰, 其在濟州時, 搜括珍奇, 諂事要津; 一則曰, 人蔘封進之際, 初不稱量, 竝歸私橐, 審藥、蔘商俱在, 焉可誣也? 一則曰, 衣資責出, 本無前例, 而綿紬、木花, 輕價勒買, 流來錢貨, 越例散給, 刻取奇羡, 貿貂悅妓, 於京於外, 皆有物主。 果有是事, 則論其罪狀, 不但罷職不敍而止, 或非實狀, 則置之黯黮之科, 不可無辨暴之擧。 請拿問覈處。" 上曰: "依啓。"</original>
        <translation>대신과 비국의 여러 신하들을 인견하니, 최석정이 진언하기를, "황주의 극성이 앞으로는 마땅히 역사를 시작해야만 하는데도 병사 민함은 나이가 많아 쇠약한데다 또 병들었으니, 잠정적으로 개차하고 다른 사람들을 가려보내어 역사를 감독하도록 해야 할 것입니다." 하니, 임금이 옳게 여기었다. 이인엽이 진언하기를, "근래에 재이가 거듭 겹쳐지고 괴상한 운기가 해와 달에 나타났으며, 국세와 인심이 한 가지도 믿을 만한 것이 없습니다. 하늘이 만약 송나라에 복을 주면 되겠지마는 그렇지 않으면 할 수가 없습니다. 현재에 오직 인재를 수용하는 것은 정사에 급무가 되는데, 외람되게도 신과 같이 조감 이 없는 자로써 전선하는 임무를 주었습니다. 설령 초야에 유일한 현인이 있고 하관에 침굴한 재능이 있더라도 어찌 알아서 이들을 천거할 수가 있겠습니까? 지난번에 순포할 수령을 초계하라는 명령이 있어서 조상우이익수가 초계한 사람을 뽑아서 여러 차례 상확하였으나, 끝내 내심이 성실하여 외표를 화려하게 꾸미지 않고 쌓은 공효가 우이하여 옛날의 순량 보다 못하지 않은 사람을 보지 못하였습니다. 그러나 인재는 다른 시대에서 빌릴 수가 없으니, 묘당으로 하여금 서로 취사를 의논하여 차례대로 조용한다면 마땅히 실효가 있을 듯합니다." 하니, 임금이 대신의 뜻을 물었다. 최석정은 말하기를, "지난해에 황해도 어사 박만정이 서계하기를, 연안 부사 이관주는 청정하여 아무 일을 하지 않아도 경내가 편안하여 한 해를 마치도록 백성이 관리를 보지 못하였다.고 하니, 이와 같은 사람은 문득 옛날에 이른바 순량이란 사람과 다름이 없습니다. 지금 또한 어찌 내심이 성실하고 외표를 화려하게 꾸미지 않은 사람이 없으리요마는, 그들이 관리 일을 하면서 혁혁한 성예를 요구하지 않은 까닭으로 포계하는 속에 들어가기가 드뭅니다. 모름지기 별도로 듣고 본 것을 특별히 선용을 가하며, 감사와 어사가 포계한 등류도 또한 십분 정초하도록 하고, 또 주군에서 가리는 것도 행하지 않은 지가 벌써 10년을 지났습니다. 지금 만약 정초하도록 한다면 순량한 관리가 마땅히 그 속에 들어갈 것이니, 일체로 거행하는 것이 마땅할 듯합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 조상우는 말하기를, "대저 과거를 설치하여 인재를 뽑는 것은 진실로 장차 쓰려는 것인데, 출신하는 수효는 많고 거의하는 자리도 적어서 혹은 촌록 도 받지 못하고서 시골에서 늙어 죽는 자도 있으며, 혹은 10여 년을 벼슬길을 구하여 서울에 오래 머물고 있다가 기한을 견디지 못하여 홍패 를 짊어지고 빌어먹다가 얼어 죽는 자도 있으니, 이것은 진실로 넉넉히 화기를 감상할 만한 일이며, 국가에서 사람을 등용하는 도리도 또한 마땅히 이와 같이 해서는 안될 것입니다. 여러 도의 교양관을 비록 일찍이 혁파하였더라도 이제 만약 다시 설치하여 문신의 포굴 한 사람으로써 나누어 임명한다면, 거의 가난하고 배 고픈 사람에게 접제 할 수 있을 것이니, 또한 인재를 성취하는 도리가 없지 않을 것입니다." 하였다. 이인엽은 말하기를, "이 무리에게는 인재를 교양할 만한 자가 절대로 없을 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "교양관을 나누어 임명하는 일은 변통하여 처리하는 뜻은 있으나, 사람을 선택하는 실상은 없다." 하여, 의논이 마침내 중지되었다. 민진원은 말하기를, "총융청의 둔군을 이정청에서 뽑아 보내어 책자를 만들도록 하여 장차 다른 역사에 옮겨서 정하고, 그 대신으로는 군문의 남은 군사로써 획급하소서." 하였다. 그 뒤에 총융사 김중기가 논보하기를, "본청이 조폐하므로 둔전도 또한 폐기됨을 면할 수가 없다고 하니 그 둔군을 환급하는 것이 어떠하겠습니까?" 하고, 최석정도 또한 말하니, 임금이 그대로 따랐다. 정언 구만리가 아뢰기를, "일전에 이윤문이 송정규를 논핵할 적에, 한 가지는 한 명의 통역관에게 대출한 것이 백화가 넘었는데도 즉시 상환하지 못하니, 크고 작은 가자를 모두 움켜가고 마침내 빚진 사람으로 하여금 목을 매어 죽게하는 일이 있었고, 한 가지는 그가 제주에 있을 때에 진기한 물건을 찾아모아서 권세가 있는 사람에게 아첨하여 섬긴 일이고, 한 가지는 인삼을 봉진할 즈음에 처음에 저울로 달지 않고 모두 제주머니에 돌려보냈는데 심약과 삼상이 모두 있으니 어찌 속일 수 있겠는가? 한 것이고, 한 가지는 옷감을 책출하는 것은 본시 전례가 없는데도 면주와 목화를 헐값으로 억지로 사들이고 유래한 전화는 준례를 어겨서 흩어주고서 혹독하게 이익을 취하고 초피를 무역하여 기녀를 즐겁게 하며 서울에서나 지방에서나 모두 물주가 있다.고 하였습니다. 과연 이 일이 있었다면 그 죄상을 논하여 다만 파직하여 서용하지 않는 데만 그칠 것이 아니고, 혹시 실상이 아니면 암담 한 죄과에 버려두고서 분변 폭로하는 거조가 없을 수 없습니다. 청컨대 나문하여 핵처하소서." 하니, 임금이 말하기를, "아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李台佐陞爲江原道觀察使, 李正臣爲副校理, 李世瑾爲修撰, 姜銑爲都承旨, 洪廷弼爲文學。</original>
        <translation>이태좌를 승진시켜 강원도 관찰사로, 이정신을 부교리로, 이세근을 수찬으로, 강선을 도승지로, 홍정필을 문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李正臣爲副應敎, 吳命恒爲持平, 鄭栻爲校理。</original>
        <translation>이정신을 부응교로, 오명항을 지평으로, 정식을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="ksa_13412030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副校理李正臣上疏曰: 昔我世宗大王, 命尹淮、偰循等四十餘人, 聚集賢殿, 修正資治通鑑, 隨事夾註, 親加讎正, 賜名曰思政殿訓義。 臣入直本館, 求見此書, 則兵火散失, 餘存者僅十九卷, 而或以爲: "嶺南榮川地, 故大司諫朴承任子孫家, 及禮安士人金岱家, 皆藏印本" 云。 今若訪問于朴、金兩家, 令嶺南監司搜訪, 亦令京兆, 訪問收合, 謄書完秩, 藏置于本館及侍講院, 以備兩筵顧問之資, 不勝幸甚。 且松都高麗 太祖墓道, 不成貌樣, 其石物, 反不如等閑士大夫家。 異代陵寢, 豈可如是埋沒? 惟我列聖, 禁其樵採, 創立殿宇, 搜訪子孫, 置官守墓, 而逮至當宁, 駐蹕故都, 遣官致祭。 況我先朝度、桓以上列祖之所嘗服事, 尤當盡其崇奉之道。 請命開城府, 修治其石物, 繕葺其祭廳, 以示優待前朝之意。 文忠公 鄭夢周道德節義, 卓絶今古, 而昨年墓下書院之移建也, 財力難辦, 請債于戶、兵曹, 今秋以來, 累次督徵, 而院儒無以拮据, 將欲斥賣財瓦而備納云。 殿下若命兩曹, 特減其債錢, 則殿下尊賢之德, 豈不有光乎? 國家治亂係於人才之得失, 而向年薦剡所謂行誼純固, 經明行修等題目太高, 故被薦之人, 皆懷不敢當之心, 凡有除拜, 輒不應命。 今若差降其題目, 以留心經術, 留意世務, 爲初擧之目, 待其歷試而甄敍, 則群才畢擧, 可爲補治之具矣。 嶺南素稱人才府庫。 粤在丁卯年間, 殿下於親政之日, 特下備忘, 至以毋作紙上空言等敎, 飭勵銓曹。 其時銓臣, 仰體聖意, 甄錄李東標, 而其學識、文雅, 不後於人。 今安知無如東標者, 又在沈屈之中乎? 今宜申明前日備忘, 各別收錄, 西北人才, 亦命另加甄錄, 以示朝家雖遠不棄之意焉。 今外方之諺曰: "朝廷不足畏, 而可畏者太守, 太守不足畏, 而可畏者吏胥。" 良以襯切於民者而爲言也。 守令若有任怨而奉公者, 則民憚而吏嫉, 煽動浮謗, 騰播遠邇, 必逐去而後已。 伏願別擇監司, 頻遣御史, 或如漢 宣之璽書增秩, 或如齊 威之烹阿大夫, 則人皆悚懼, 必盡心於職事矣。 御史廉問, 亦多虛踈之端。 諺曰: "守令所爲之事, 無非犯法。" 此非謂循私而犯法也。 猝當弊邑, 撤東補西, 自不得悉遵法意, 而事雖犯法, 意在爲民, 合有寬恕之道, 而遽爾啓罷, 民惜其去。 請自今必以曾經守令之人, 擇差御史, 使黜陟臧否, 各得其宜焉。 卽今流徙者遍滿四裔, 厥數近千, 豈無冤枉感傷和氣者乎? 請命有司, 先察其罪犯之輕重, 又考其流配之久近, 推之以廣蕩之典, 則庶可爲消弭之一助矣。 先正臣李珥之言曰: "攻其言, 無攻其事, 攻其事, 無攻其人。" 亦願殿下, 必以明是非公好惡, 爲破朋黨之本焉。 答曰: "條陳之事, 令廟堂稟處。" 肅宗顯義光倫睿聖英烈章文憲武敬明元孝大王實錄卷之四十六</original>
        <translation>부교리 이정신이 상소하기를, "옛적 우리 세종 대왕께서 윤회설순 등 40여 인에게 명하여 집현전에 모여서 자치통감을 수정하고, 일에 따라서 협주하게 하여 몸소 수정을 가하고, 책 이름을 사정전훈의라고 내렸습니다. 신이 본관에 입직하여 이 책을 구하여 보니, 병화에 산실하여 남아 있는 것이 겨우 19권뿐이었습니다. 어떤 사람이 말하기를, 경상도의 영천 땅의 고 대사간 박승임 자손 집과 예안의 사인 김대의 집에 모두 인본이 간직되었다.고 합니다. 지금 만약 박김 두 집을 방문하여 영남 감사로 하여금 수방하게 하고, 또한 한성 판윤으로 하여금 방문하여 수합하게 하여 완질을 등서하여 본관과 시강원에 장치하여 경연과 서연에 고문의 자료로 대비하게 하시면 매우 다행스러운 마음을 금할 수 없겠습니다. 또 개성의 고려 태조의 묘도가 모양을 이루지 못한데다 그 석물이 도리어 등한한 사대부 집만도 못하니, 이대의 능침이라고 어찌 이와 같이 매몰할 수가 있겠습니까? 우리 역대 임금께서는 그 곳의 초채하는 것을 금하고 전우를 창립하여 그 자손을 수방하고, 관원을 설치하여 무덤을 지키게 하였는데, 당저 에 이르러 고도에 주필하시면서 제관을 보내어 치제하였는데, 더구나 우리 선조의 도조환조 이상의 열조께서 일찍이 복종하여 섬기었으니, 더욱 마땅히 그 숭봉하는 도리를 다해야 할 것입니다. 청컨대 개성부에 명하여 그 석물을 수리하고 그 제청을 수선하여 전조를 우대하는 뜻을 보이소서. 문충공 정몽주는 도덕과 절의가 고금에 탁절했습니다. 그런데도 작년에 묘하의 서원을 이건할 적에 재력을 판출하기가 어려워 호조와 병조에 빚을 쓰기를 청하였는데, 올 가을 이래로 여러 차례 독촉 징수하였으나, 원유가 힘써 갚을 길이 없으므로 장차 재목과 개와를 싼값으로 마구 팔아서 빚 갚는데에 마련하려고 합니다. 전하께서 만약 호조와 병조에 명하여 특별히 그 채전을 탕감하게 하시면, 전하께서 존현하는 덕이 어찌 빛남이 있지 않겠습니까? 국가의 치란은 인재의 득실에 관계되는데도 지난해의 천섬 에 이른바 행의가 순고하고 경학에 밝으며 행실이 수양된 등류의 제목이 너무 고상한 까닭으로 천거된 사람들이 모두 감히 감당하지 못한다는 마음을 품고서 제배가 있어도 번번이 응명하지 않습니다. 지금 만약 그 제목을 조금 낮추어 경술에 유심하고 세무에 유의한다는 것으로써 처음 천거하는 조목을 삼고, 그 여러 번 시험보기를 기다려 선발하여 임용한다면, 많은 인재가 다 천거되어 보치하는 비구가 될 수 있을 것입니다. 경상도는 본시 인재의 부고라고 일컫습니다. 정묘년 무렵에 전하께서 친정하는 날에 특별히 비망기를 내리시어 지상의 공언을 만들지 말라는 등의 교지로써 전조를 칙력까지 했습니다. 그 때에 전신이 성의를 우러러 본받아 이동표를 선발 임용했는데, 그의 학식과 문아가 다른 사람에게 뒤지지 않았습니다. 지금 이동표와 같은 사람이 또 침굴한 속에 있지 않는가를 어찌 알겠습니까? 지금 마땅히 전일의 비망기를 거듭 밝혀서 각각 별도로 수록하고, 서북의 인재도 또한 명하여 별도로 선발 임명하게 하여 조정에서 비록 먼 곳이라도 버리지 않는다는 뜻을 보이게 하소서. 지금 외방의 속담에 이르기를, 조정은 두려워할 것이 못되지마는 두려워할 사람은 태수이고, 태수는 두려워할 것이 못되지마는 두려워할 것은 아전이다.라고 하니, 진실로 백성에게 간절한 것이기 때문에 말을 한 것입니다. 수령이 만약 원망을 받으면서 공무를 받드는 사람이 있으면 백성은 꺼리고 아전은 미워하여 근거 없는 비방을 선동하여 원근의 지방에 전파시켜 반드시 쫓아버린 뒤에야 말 것입니다. 삼가 원하건대 별도로 감사를 선택하고 어사를 자주 보내기를 혹은 한나라 선제가 새서 를 내려 증질하는 것과 같이하고, 혹은 제나라 위왕이 아 대부를 삶아서 죽이는 것과 같이 한다면, 사람마다 모두 두려워하여 반드시 직사에 마음을 다할 것입니다. 어사의 염문도 또한 허소한 단서가 많습니다. 속담에 이르기를, 수령이 하는 일은 범법하지 않은 것이 없다.고 합니다. 이것은 사정에 따라서 범법한 것을 이름이 아닙니다. 갑자기 피폐한 고을을 맡게 되면 동쪽을 걷어서 서쪽을 깁게 되니, 스스로 법의를 다 준수할 수 없으며, 일은 비록 범법하였더라도 뜻은 백성을 위하는 데 있었다면, 마땅히 너그럽게 용서하는 방법이 있어야 할 것인데도, 갑자기 계문하여 파직하게 되니, 백성들이 그의 가는 것을 아까와합니다. 청컨대 지금부터 반드시 일찍이 수령을 지낸 사람으로 어사로 뽑아 보내어 무능한 사람을 물리치고 유능한 사람을 등용시켜 각각 그 마땅함을 얻게 하소서. 지금 유배와 도형에 처한 자들이 사방의 변방에 꽉 차서 그 수효가 천 명에 가까우니, 어찌 원왕이 화기를 감상하는 것이 없겠습니까? 청컨대 유사에게 명하여 먼저 그 범한 죄의 경중을 살피고, 또 그 유배가 오래 되고 가까운 것을 상고하여 광탕의 은전으로써 미루어 베푸시면 거의 재앙을 없애는 일조가 될 것입니다. 선정신 이이가 말하기를, 그 말한 것은 공격하더라도 그 사람을 공격하지 말라.고 하였습니다. 또한 원하건대 전하께서는 반드시 시비를 밝히시고, 호오를 공정하게 함으로써 붕당을 타파하는 근본으로 삼으소서." 하니, 답하기를, "조목별로 진달한 일은 묘당으로 하여금 품처하도록 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
</corpus>