<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
  <article id="kpa_12101001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>世子遣輔德朴遾, 行問安之禮。</original>
        <translation>세자가 보덕 박서를 보내 문안례를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪伯曾爲大司憲, 李俔爲右承旨, 李䅘爲校理, 徐祥履爲副校理, 李𥘼爲修撰。</original>
        <translation>유백증을 대사헌으로, 이현을 우승지로, 이래를 교리로, 서상리를 부교리로, 이진을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兵曹參議尹順之爲通信上使, 典翰趙絅爲副使, 吏曹正郞申濡爲從事官。</original>
        <translation>병조 참의 윤순지를 통신 상사로, 전한 조경을 부사로, 이조 정랑 신유를 종사관으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上下敎曰: "戶曹判書李溟, 節用愛民, 以副予意, 其特加一資。" 按, 溟久典度支, 剝下媚上, 生靈塗炭, 怨聲載路, 其可謂愛民乎? 是民之賊也, 國之蠹也。 國蠹民賊, 謂其節用愛民, 而增秩褒賞之, 豈不異哉?</original>
        <translation>상이 하교하기를, "호조 판서 이명은 용도를 절약하고 백성을 사랑하여 나의 뜻에 부응하였으니 특별히 한 자급을 더해 주라." 하였다. 살펴보건대 이명은 오랫동안 탁지를 맡고 있으면서 아랫사람에게 수탈하고 윗사람에게는 아부하여 백성이 도탄에 빠졌으므로 가는 곳마다 원성이 자자하였으니, 어찌 백성을 사랑하였다고 말할 수 있겠는가. 곧 백성의 해충이고 나라의 좀벌레이다. 나라의 좀벌레와 백성의 해충에게 용도를 절약하고 백성을 사랑한다고 하여 자급을 올려 포상하니, 어찌 괴이하지 않은가.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入東井星。</original>
        <translation>달이 동정성 자리로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>南陽有牛生犢, 一項兩頭。</original>
        <translation>남양에서 소가 새끼를 낳았는데 목은 하나에 머리가 둘이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯軒轅左一星。</original>
        <translation>달이 헌원성의 좌측 한 별을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>義州府尹洪瑑馳啓曰: "鄭譯自路上, 直到金尙憲所寓處, 急招臣, 臣卽馳往, 則以小索, 縛金尙憲之兩袖, 置之房中, 收其書冊, 悉燒之, 衣服、器用則還給其奴。</original>
        <translation>의주 부윤 홍전이 치계하였다. "정역 이 오는 길로 곧장 김상헌이 기거하고 있는 곳으로 가서 급히 신을 부르기에 신이 즉시 달려가 보니, 가는 노끈으로 김상헌의 두 팔을 묶어 방 안에 안치하고 그의 서책을 모조리 불태웠으며, 의복과 기물은 그의 종에게 돌려주었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>仍以鐵鎖, 鎖其項, 令臣軍官二人監候, 以待押送使云。"</original>
        <translation>그리고 철쇠를 그의 목에다 채워두고서 신의 군관 두 사람이 감시하며 압송사를 기다리게 하였습니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前知事李景奭上疏, 條陳西路便宜。 備局回啓曰: "本土居人, 因其功勞, 曾已除拜邊將者, 非止一二, 而表表有土望力戰之人, 則考其所錄及道臣狀啓, 令該曹, 稱量人器, 一一調用。 丙子製述科次事, 因監司狀啓, 旣已覆啓, 請令該曹, 稟旨處置。" 上從之。 禮曹以爲: "當初西邊試取, 實出慰悅人心之擧, 而武士則以混淆之故, 有改試之事, 儒生所製, 旣已科次, 而到今不爲處置, 則士子之缺望固然。 頃者備局因本道狀啓, 以事涉苟且, 似難施行覆啓, 蒙允, 無容更議。" 答曰: "依前定奪施行。" 兵曹以爲: "義州有功勞人, 則已多調用, 亦當次次擧行, 而京中有承傳、有名望、有才、有功勞、守堞力戰及外方戰功之人, 不得除拜者, 尙且數千, 何可偏用平安道之人乎? 少有功勞者, 則本曹有置簿, 隨窠闕多少, 量功勞輕重, 調用宜當。" 上從之。</original>
        <translation>전 지사 이경석이 상소하여 서로의 편의에 대하여 조목별로 개진하였다. 비국이 회계하기를, "본토에 사는 사람으로서 그 공로로 인하여 일찍이 변장에 제수된 자가 한두 사람이 아닙니다만, 뛰어나게 그 지역에서 명망이 있고 전공이 있는 사람은 그 기록과 도신의 장계를 상고하여 해조로 하여금 그 사람의 재능을 헤아려 일일이 조용하게 하소서. 병자년에 시행한 제술시의 과차 에 대한 일은 감사의 장계로 인하여 이미 복계하였으니, 해조로 하여금 품지하여 처치하게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 예조가 아뢰기를, "당초에 서쪽 지방에서 시취한 것은 사실 인심을 위로하고 기쁘게 하자는 데에서 나온 조치인데, 무사는 부정이 섞였다는 이유로 다시 시험을 보인 일이 있었고 유생이 제술한 글은 이미 과차는 하였으나 아직도 그에 대한 처치를 하지 않고 있으니, 사자들이 실망할 것은 당연합니다. 그러나 저번에 비국이 본도의 장계로 인하여 일이 구차스러워 시행하기 어려울 듯하다는 것으로 복계하여 윤허를 받았으니, 다시 논의할 것이 없겠습니다." 하니, 전에 결정한 대로 시행하라고 답하였다. 병조가 아뢰기를, "의주에 공로가 있는 사람은 이미 많이 조용하였고 그 나머지 사람들도 차츰 들어 써야 할 것이나 서울에도 이미 조용할 것으로 승전을 받은 자, 명망이 있는 자, 재간이 있는 자, 공로가 있는 자, 성을 지키며 힘써 싸운 자와 외방에서 전공을 세운 사람으로서 제수하지 못한 자가 오히려 수천 명을 헤아리는데 어찌 평안도 사람만 조용할 수 있겠습니까. 조금이라도 공로가 있는 자는 본조에 그 치부가 있으니, 빈 자리가 생기는 대로 공로의 경중을 헤아려 조용하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李行遠爲大司憲, 沈東龜爲執義, 金益熙爲司諫, 李厚源爲左承旨, 韓必明爲正言。</original>
        <translation>이행원을 대사헌으로, 심동귀를 집의로, 김익희를 사간으로, 이후원을 좌승지로, 한필명을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命招大提學李植與中使、承旨, 頒黃柑於泮宮, 仍令儒生試製, 金自點之子鉽居首, 命直赴殿試。</original>
        <translation>대제학 이식과 중사승지를 명초하여 반궁에 황감을 내리고 아울러 유생의 제술 시험을 보였는데, 김자점의 아들 김식이 수석을 차지하여 직부전시하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>接伴使金南重馳啓以爲: "鄭譯使人言於平安監司曰: ‘咸從尙衣院奴一先, 願許免賤。’</original>
        <translation>접반사 김남중이 치계하기를, "정역이 사람을 시켜 평안 감사에게 말하기를 함종 땅의 상의원 노복 일선의 면천을 허락해 주기 바란다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>云, 具鳳瑞以尙方奴婢, 不敢擅許免賤答之。</original>
        <translation>하자, 구봉서가 상방의 노비는 감히 내 마음대로 면천을 허락하지 못한다고 대답하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>則又言於臣, 懇請至再, 不得不啓稟云。"</original>
        <translation>그런데, 또다시 신에게 말하여 재삼 간청하므로 어쩔 수 없이 계품합니다."</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>備局回啓曰: "今行願贖者三人, 其漸似不可長, 而旣許二人, 則今不可因此生梗。</original>
        <translation>하였는데, 비국이 회계하기를, "이번 행차에 속천을 원한 자는 세 사람입니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>請令該院, 成免賤帖以送。"</original>
        <translation>그 폐단이 번지는 것을 조장해서는 안 될 듯하나 기왕 두 사람을 허락해 주었으니, 이제 이로 인하여 문제를 야기해서는 안 됩니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>答曰: "監司則不許, 備局則猶恐稽遲, 可謂泰山不如林放也。"</original>
        <translation>해원으로 하여금 면천첩을 만들어 보내게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>先是, 客使之在館也, 右議政沈器遠詣接待所, 鄭命壽令李馨長傳言曰: "譯官崔泰慶、金俊吉, 自初功勞最多, 而至今未陞堂上, 實涉冤屈。</original>
        <translation>답하기를, "감사는 허락하지 않는데 비국은 오히려 지체될까 두려워하니 그야말로 태산이 임방보다 못하다고 이를 만하다 ." 하였다. 앞서 객사 가 관소에 있을 때 우의정 심기원이 접대소에 나아가니 정명수가 이형장에게 말을 전하게 하기를, "역관 최태경과 김준길은 처음부터 어느 누구보다 공로가 많았는데 이제까지 당상에 오르지 못했으니, 참으로 억울하다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>竝宜賞加。"</original>
        <translation>모두 상가해야 한다."</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>器遠仍建白以爲: "此兩譯, 實有功勞, 今宜論賞, 以副其望。"</original>
        <translation>하였는데, 기원이 건백하기를, "이 두 역관은 참으로 공로가 있으니 이제 논상하여 그 기대를 맞춰 주는 것이 좋겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>答曰: "此輩阿附淸譯, 腰金頂玉, 惟意所欲, 國法若行, 則泰慶輩罪難容誅矣。"</original>
        <translation>답하기를, "이 무리들은 청국의 역관에게 아부하여 금띠와 옥관자 를 제 마음 내키는 대로 얻어 내니 국법이 만약 행해진다면 태경의 무리는 그 죄가 주벌을 면하기 어려울 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府請以司僕寺、兵曹、工曹所儲米布, 移補歲幣, 上從之。</original>
        <translation>헌부가 사복시와 병조 및 공조에 저축해 둔 미포를 세폐로 옮겨 보충하자고 청하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>爲都目政, 以宋浚吉爲持平, 朴漪爲掌令, 尹墀爲京畿監司, 李𥘼爲文學, 尹絳爲應敎, 趙珩爲副校理, 洪鎬爲右副承旨, 特除左承旨李厚源爲漢城右尹完南君。</original>
        <translation>도목정을 행하여 송준길을 지평으로, 박의를 장령으로, 윤지를 경기 감사로, 이진을 문학으로, 윤강을 응교로, 조형을 부교리로, 홍호를 우부승지로 삼았으며, 좌승지 이후원을 특명으로 제수하여 한성 우윤으로 삼고 완남군에 봉하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>白虹貫日。</original>
        <translation>흰무지개가 해를 꿰뚫었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "不避夷險, 東西唯命, 乃臣子事君之大節也。</original>
        <translation>헌부가 아뢰기를, "험난한 곳을 피하지 않고 동쪽이건 서쪽이건 오직 임금의 명대로 따르는 것은 곧 신하된 자가 임금을 섬기는 큰 법입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>沈𪗆偏蒙殿下拔擢之寵, 歷敭淸顯, 十年于玆, 所當竭誠殫力, 圖報萬一, 身命猶不可惜, 況於自便之計哉?</original>
        <translation>심재는 남달리 전하께서 발탁해 주신 은총을 입어 이제까지 10년 동안 청현직을 역임하였으니, 마땅히 성의와 힘을 다하여 그 은혜의 만분의 일이나마 갚도록 노력해야 할 것이므로 목숨도 오히려 아껴서는 안 될 것인데 더구나 자신의 몸이 편해 보려는 심산을 가져서야 되겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>及除輔德之後, 偃臥私室, 久不出謝, 攀緣圖囑, 旣不得售, 則費辭陳疏, 至擧衆所未聞之語, 眩惑天聽, 終於必遞後已, 凡在瞻聆, 莫不痛駭。</original>
        <translation>보덕에 제수된 뒤에 자기 집에 버젓이 드러누워 오랫동안 나와 사은 숙배하지 않고 이사람 저사람에게 체직되게 해달라고 부탁하였고, 그 계획이 수포로 돌아가자 여러 가지 말로 변명하되 여느 사람은 들어 보지도 못한 말을 들추어 임금을 현혹시켜서 끝내 기어이 체직된 뒤에야 그만두었으니, 그것을 보고 들은 자는 모두 경악을 금치 못합니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>頃日都監之事, 不過一時偶然之擧, 非如蓄憾含怒之比, 在彼無更誥之端, 在此無可避之嫌, 𪗆乃執此, 以爲謀免之一階梯, 其爲心吁亦巧矣。</original>
        <translation>지난번 도감의 일은 그저 한때의 우연한 조처로서 유감과 노여움을 품은 경우와는 달라 저쪽에서도 다시 따져 물을 만한 단서가 없고 이쪽에서도 인피할 만한 혐의가 없는데 심재는 이를 고집하여 책임을 모면하는 하나의 구실로 삼았으니, 그 마음씀이 또한 교활합니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>請命遠竄。"</original>
        <translation>멀리 귀양보낼 것을 명하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院啓曰: "當國家板蕩之日, 聖上憂勤之際, 飢饉、癘疫之相仍, 天災、物怪之疊現, 中外遑遑, 有朝夕危急之勢, 而昨日虹貫之慘, 尤極驚心。</original>
        <translation>정원이 아뢰기를, "국가가 위태롭고 성상께서 걱정하고 수고하시는 때를 당하여 기근과 역질이 끊이지 않고 천재와 물괴가 계속 나타나 중외의 인심이 흉흉하여 조석간에 일이 생길 위급한 형세에 처해 있는데, 어제 있었던 흰무지개가 해를 관통한 참변은 더욱 놀랍습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>臣等瞻顧駭慄, 未省厥由。</original>
        <translation>신들은 너무도 놀라 가슴이 떨리는데 그 까닭을 알 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>卽祚以來, 亦嘗累徵而不虛, 豈不大可懼哉?</original>
        <translation>상께서 즉위하신 이후에도 여러 차례 나타난 조짐이 헛되이 넘어가지 않았으니, 어찌 크게 두려운 일이 아니겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>竊念天人相感, 捷於影響, 仁愛警告之切, 若是丁寧, 修省兢惕之道, 當盡其實。</original>
        <translation>삼가 생각건대 하늘과 사람이 서로 감응하는 것은 그림자나 메아리보다도 빠른 법인데, 하늘이 성상을 사랑하여 경고하는 것이 이와 같이 간절하니 공구수성하는 도리는 마땅히 내실을 기하셔야 합니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>伏願聖明, 勿謂天變出於偶然, 勿謂國事無可奈何, 益加敬畏, 無尙文具。</original>
        <translation>삼가 원하건대 성명께서는 천변이 우연히 생긴 것이라고 하지 말고 국사를 어찌해 볼 수 없다고도 하지 말며 더한층 삼가고 두려워하여 겉치레를 숭상하지 마소서.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>雖在靜攝之中, 頻御便殿, 引接臣隣, 講求弭災之策, 使一時陰沴之氣, 雲消霧廓於太陽之下, 不勝幸甚。"</original>
        <translation>그리하여 비록 조용히 몸을 조섭하시는 중이더라도 자주 편전에 납시어 신하들을 접견하고 재앙을 물리칠 계책을 강구하시어 태양 아래에서 구름이 사라지듯 안개가 걷히듯 음사한 기운이 없어지게 하신다면 다행하기 그지없겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>答曰: "當惕念焉。"</original>
        <translation>깊이 유념하겠다고 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣、備局堂上, 憲府、玉堂長官亦入侍。 上曰: "昨日天變孔慘, 未知日後有何應耶。" 上又曰: "淸人又逼金尙憲而去, 其亦甚矣。" 都承旨鄭太和進曰: "臣前到龍灣, 流聞彼中之語, 扶植南朝, 尙憲爲首, 故每欲囚之於邊城云矣。" 右議政沈器遠曰: "今觀崔鳴吉狀啓, 可知其實情, 而外議猶且嘵嘵矣。" 上曰: "卿意以爲實然乎? 其中上年之事及鄭譯所言兩款, 乃最緊關處, 而旣失其對, 則餘無足觀矣。" 器遠又曰: "以通使日本之意, 似當移咨瀋中, 何以處之?" 上曰: "信使發行後通之, 亦未晩也。" 兵曹參知尹順之進曰: "時事大異於前日, 倭人若問瀋中之事, 則何以爲答?" 上曰: "豈無權辭? 熟講以去。" 順之曰: "彼若出示若君, 要使臣行禮, 則何以處之?" 器遠曰: "副使趙絅來言于備局曰: ‘倭人若以非禮强我, 我據理拒之, 則豈終無動聽之理?’ 云, 臣等答曰: ‘子言則是矣, 彼若以威脅之, 則子將何爲?’ 絅曰: ‘朝廷分付之外, 雖脅之, 決不可苟從?’ 云矣。" 順之曰: "日光山行祭時禮貌節目, 自朝廷預講, 作爲儀注, 使使臣持去何如?" 上從之。 順之曰: "日光之祭, 當用幣帛, 亦當有普施, 飯僧之事, 而該曹之磨鍊, 只是綿布、米、豆, 厥數不多, 請加其數。" 上曰: "是亦不可以已乎? 李長生等以爲如何耶?" 順之曰: "長生等亦以爲不可已也。" 順之曰: "自壬辰至于今, 幾六十年矣。 想其時被擄之人, 老且死, 餘存者無幾。 雖有存者, 已安其居, 似無懷土之念, 刷還事何以處之?" 上曰: "彼雖無願歸之志, 在我似當言之耳。"</original>
        <translation>상이 대신과 비국의 당상을 인견하였는데 헌부와 옥당의 장관도 입시하였다. 상이 이르기를, "어제의 천변은 매우 참혹하였는데 장차 무슨 일이 일어날지 모르겠다." 하고, 또 이르기를, "청인이 또다시 김상헌을 잡아갔으니 너무 지나친 일이다. 하니, 도승지 정태화가 나아가 아뢰기를, "신이 전일에 용만에 가서 그들이 하는 말을 전해 들었는데 남조 를 부식하는 일에 상헌이 그 우두머리이기 때문에 항상 그를 변방 성에 가둬 두려고 한다고 하였습니다." 하였다. 우의정 심기원이 아뢰기를, "이제 최명길의 장계를 보니 그 실정을 알 만한데 바깥의 논의는 오히려 시끄럽습니다." 하니, 상이 이르기를, "경의 생각에 실지로 그렇다고 보는가? 그 중에 지난해의 일과 정역이 말한 두 조항은 무엇보다도 중요한 부분인데 이미 그 대답을 잘못하였으니, 나머지야 볼 것이 없는 것이다." 하였다. 기원이 또 아뢰기를, "일본에 사신을 보낸다는 뜻을 마땅히 심양에 이자해야 할 듯한데 어떻게 조처해야겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "신사가 길을 떠난 뒤에 알리더라도 늦지 않다." 하였다. 병조 참지 윤순지가 나아가 아뢰기를, "시사가 전일과는 크게 다르니 왜인이 만약 심양에 관한 일을 물으면 어떻게 대답해야겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "어찌 임시변통할 말이 없겠는가. 대답할 말을 익히 강구하여 보내야 한다." 하였다. 순지가 아뢰기를, "그들이 만약 약군 을 내보이고 사신에게 예를 행하라고 요구하면 어떻게 조처해야겠습니까?" 하고, 기원은 아뢰기를, "부사 조경이 비국에 와서 말하기를 왜인이 만약 틀린 예로 우리에게 강요할 때 우리가 사리를 따져 거절한다면 어찌 끝내 들어줄 리가 없겠는가. 하기에, 신들이 대답하기를 그대의 말은 옳으나 저들이 만약 위협하면 그대는 장차 어찌할 것인가? 하니, 조경이 말하기를 조정에서 분부한 것 이외에는 아무리 위협하더라도 결코 따를 수 없다. 하였습니다." 하였다. 순지가 아뢰기를, "일광산에 제사지낼 때의 예모에 관한 절목을 조정에서 미리 강구하여 의주를 만들어 사신에게 가져가게 하는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 상이 그렇게 하라고 하였다. 순지가 아뢰기를, "일광의 제사에는 마땅히 폐백을 써야 하고 또한 보시와 반승하는 일이 있어야 할 것인데 해조가 마련한 것은 면포와 미두 뿐이고 그 수량도 많지 않으니, 그 수량을 더 올려주소서." 하니, 상이 이르기를, "이 또한 그만둘 수는 없겠는가? 이장생 등은 어떻게 생각하던가?" 하자, 순지가 아뢰기를, "장생 등도 그만둘 수는 없다고 하였습니다." 하였다. 순지가 아뢰기를, "임진년부터 지금까지는 거의 60년이 되었습니다. 아마도 그 당시 잡혀간 사람은 늙어 죽어 남아 있는 자가 얼마 없을 것이고 혹시 생존자가 있더라도 이미 그곳에 안주하여 고향땅을 그리는 생각이 없을 듯하니, 쇄환하는 일을 어떻게 조처해야겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "그들은 비록 돌아오고 싶은 뜻이 없더라도 우리의 도리로서는 마땅히 말해야 할 듯하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101023_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前領議政崔鳴吉被拘於瀋陽, 秘密馳啓曰: "十月二十三日, 龍將與博氏三人列坐問曰: ‘降將 漢人也。 言送人相通之事, 亦有文書, 勿復隱諱。’ 臣答曰: ‘俺病後三年, 不踏瀋陽之路, 今日得見老爺, 深爲慰幸。 自丁丑後, 邊民數警言舟師將至, 俺不以爲意。 及助兵之後, 則南朝便爲敵國, 而西海一面, 少無防備。 欲送間諜, 以緩其禍, 而國王不喜權謀, 故獨與林慶業, 議送一僧人, 此乃謀國之計也。 皇帝所禁, 乃交通往來之謂也, 敵國相對, 豈可竝與間諜而廢之?’ 龍曰: ‘僧去時有何說話?’ 答曰: ‘間諜之言, 何必問?’ 龍微哂。 又曰: ‘有文書乎?’ 答曰: ‘爲無名書帖一度, 僧又求小詩, 故贈此以慰之。 其僧路逢水賊, 赤脫而還, 再送方得達。’ 龍曰: ‘送僧事何人主張?’ 答曰: ‘兩人共爲之。’ 龍曰: ‘再送時有文書乎?’ 答曰: ‘無有。’ 龍曰: ‘送僧時幾人與知乎?’ 答曰: ‘只兩人耳。’ 龍曰: ‘何年入送乎?’ 答曰: ‘己卯八月也。’ 龍問前年之事, 答曰: ‘前年皇帝送言曰: 「南朝將載送漂風人, 爾國受之, 愼勿給糧。」 未久, 其僧乘小船出來言: 「南朝送漂風人, 亦有勑書, 不知本國之意, 留在洋中。」 云。 慶業議于備局, 託以恐畏上國而却之, 只給蔘貨以爲禮單。 又有商船二艘出來, 與郡守 賊烓。 恣行潛商, 且曰: 「漂人旣不受, 則何得不給口糧?」 久留不去, 不得已給米以送。 以事理言之, 禮單情不可廢, 給米迫不得已, 亦非專給漢人, 有何不可?’ 龍曰: ‘給米幾石乎?’ 答曰: ‘二百石矣。’ 龍曰: ‘其時大臣爲誰?’ 答曰: ‘却還漂人, 大善也; 給蔘給米, 小罪也。 大臣之名何必問乎?。’ 龍猶再三固問, 臣不答, 仍閉目。 乃令鄭譯引臣而出。 鄭隨臣到下處問曰: ‘送人事, 閔監司知乎?’ 聖徽也。 答曰: ‘不知。’ 鄭曰: ‘聞, 祭于箕子廟, 焚其祭文, 此何文耶?’ 答曰: ‘箕子, 東方聖人, 故祭之。 祭必有祝文, 祭畢焚祝文, 常事也。 何疑之有?’ 鄭唯唯而去。 鄭又來, 臣問曰: ‘前年之事左相當之。 我知汝與左相相厚, 故言之。’ 鄭作色曰: ‘雖與相親, 豈得容私?’ 臣曰: ‘盡心於上國, 莫如左相。 前年再徵兵時, 議者多以疊送爲難, 左相獨曰: 「此必南朝救兵來也。」 星火督發, 得及軍期。 錦州相持旣久, 不知者以爲, 勝勢在南朝, 漢舡人尤誇說, 苟有觀望之心, 則託以皇帝之命, 受納漂人, 何所不可? 而左相曰: 「此時尤不可受。」 斷然絶之, 其功如何?’ 鄭聞之而已。 臣擧潛商之事曰: ‘宣川旣設助防將。 此後若有潛商之事, 則助防將自知必死, 何敢不盡力乎?’ 鄭頗似喜聞。 鄭曰: ‘箕廟祭時, 閔、林與僧皆會云。’ 臣曰: ‘林與僧皆不到平壤, 且武人、僧人專不預聖廟事, 此言何從而出乎?’ 厥後鄭絶不來, 十五日始來謂臣曰: ‘林慶業逃亡云, 此必朝廷匿之也。’ 臣愕然曰: ‘朝廷何以知之?’ 鄭曰: ‘雖然, 淸國則必以朝廷匿之爲言矣。’ 鄭又曰: ‘前年事, 國王知之乎?’ 答曰: ‘備局密爲之, 國王不知, 只謂商船來耳。 到今狼藉, 安得不知大槪?’ 詳觀鄭譯辭色, 非但欲護左相, 渠亦自與前年之事, 故不欲提起, 又知臣不與此事, 故欲臣別引它人, 以爲塞責之計。 若不明言, 勢必不止, 故臣謂鄭譯曰: ‘左相見我, 言此事曰: 「漂人決不可受。 但不無人情, 故略給蔘貨而送。 薄待如此, 而甘受禮單, 漢人眞狗子。」 云。 左相處置, 豈不善哉?’ 鄭臨去乃曰: ‘漂人則斥去, 文書則本無, 此其宗旨也。 但不告國王, 何得無罪? 蓋指送僧事也。 臣之愚意, 皇帝旣聞南朝載送漂人之擧, 而未知我國處置如何, 疑怒之加, 無所不至, 若不明言, 禍終不解。 曾以此意, 發於備局, 未得歸一, 故引見時姑以不必提起定奪而來。 一路雖聞事機漸變, 未見狀啓, 疑信相半, 及見灣上諸臣, 始知其決不可諱。 初欲自當兩事, 以完此局, 而前年事雖欲自當, 不成說話, 且念, 左相自前見重於淸國, 又有斥還漂人之功, 雖以此歸之, 禍必不重。 前年之事, 旣不可諱, 不言任事之人, 則又無歸宿之處, 故敢以功大罪小之言, 發於供辭, 而終不言其名者, 言于公廳, 則龍、鄭無所容其力, 私言於鄭譯者, 不必及帝聽故也。 左相若自來謝罪, 則事或可解, 故曾以小紙, 付諸方伯, 未知其得傳否也。 今者日字漸久, 龍、鄭必有定計, 帝還未必更問, 雖問, 臣所答不過如初。 如不得已, 則亦自以前所言於鄭譯者, 多爲張本, 以冀皇帝善處云。" 事在壬午之冬, 而此狀啓至是始來。 是日榻前說話, 多及鳴吉事, 故類記之。</original>
        <translation>전 영의정 최명길이 심양에 구금되어 있으면서 비밀히 치계하기를, "10월 23일 용장 과 박씨 세 사람이 나란히 앉아서 묻기를 투항한 장수 가 너희들이 사람을 보내 서로 내통한 사실을 말하였고 또 그 문서도 있으니 더 이상 숨기지 말라. 하기에, 신이 대답하기를 내가 병이 든 이후 3년 동안 심양 길을 밟지 못하다가 오늘에야 노야를 뵙게 되니 매우 흐뭇하고 영광스럽다. 정축년 이후로 변방의 백성들이 주사 가 곧 쳐들어 올 것이라고 빈번하게 경보를 보내왔으나 나는 개의치 않았다. 귀국에 군사를 원조한 뒤로는 남조가 곧 우리의 적국이 되어 버렸는데 서해 일면은 조금도 방비가 없었다. 그래서 간첩을 보내 그 화를 늦추어 볼까 하였으나 국왕이 권모술수를 좋아하지 않으시기 때문에 나 혼자서 임경업과 의논하여 중 한 사람을 보냈던 것이니, 이는 곧 나라의 안전을 도모한 계책이다. 황제가 금지한 것은 교통하여 왕래하는 것을 말하니 적국과 서로 대치하면서 어찌 간첩을 보내는 것까지 폐할 수 있는가. 하였습니다. 용이 묻기를 중이 떠날 때 무슨 이야기가 있었는가? 하기에 간첩에 관한 말을 물을 것이 뭐가 있는가.라고 대답하니, 용이 미소를 지었습니다. 또 말하기를 문서가 있었는가? 하기에 대답하기를 이름을 쓰지 않은 서첩 한 통을 만들고 중이 또 시 한 수를 요구하므로 그것을 주어 위로하였는데 그 중이 도중에 수적을 만나 맨몸으로 도망쳐 돌아왔고 재차 보내고서야 당도하였다. 하고, 용이 말하기를 중을 보내는 일은 누가 주장하였는가? 하기에 대답하기를 두 사람이 함께 하였다. 하고, 용이 말하기를 어느 해에 들여보냈는가? 하기에 대답하기를 기묘년 8월이었다. 하였습니다. 용이 지난해의 일을 묻기에 대답하기를 지난해에 황제가 말을 전해오기를 남조가 장차 풍랑에 밀려온 사람들을 배에 실어 보낼 것이니 너희 나라는 그들을 받아들이되 양식은 삼가하여 주지 말라. 하였는데, 얼마 후에 그 중이 작은 배를 타고 나와서 하는 말이 남조가 풍랑에 표류한 사람들을 보내고 칙서도 내렸는데 본국의 생각을 몰라 바다 위에 그대로 머물러 있다. 하였다. 경업이 비국과 논의한 뒤에 상국 에 의심을 받을까 두렵다는 구실로 물리치고 다만 인삼을 주어 예단을 대신하였다. 또 상선 두 척이 나와 군수 역적 이계와 비밀리에 상거래를 자행하고 표류한 사람을 받지 않으면 어찌 식량이라도 주지 않느냐. 하기까지 하면서 오래도록 머물러 가지 않으므로 어쩔 수 없이 쌀을 주어 보냈다. 사리로 말하면 예단은 인정상 폐할 수 없고 쌀을 준 것은 어쩔 수 없어서인데다 한인에게만 준 것은 아니니, 무슨 안 될 것이 있는가. 하였습니다. 용이 말하기를 쌀은 몇 석을 주었는가? 하므로 이백 석이었다.고 대답하고, 용이 말하기를 그 당시 대신은 누구냐? 하기에 대답하기를 표류한 사람을 물리쳐 돌려보낸 것은 크게 잘한 일이고 쌀을 준 것은 작은 죄인데 대신의 이름은 물어서 무엇하겠느냐. 하였습니다. 용이 두세 번 굳이 묻기에 신은 대답하지 않고 계속 눈을 감고 있으니 마침내 정역에게 신을 데리고 나가게 하였습니다. 정은 신을 따라 하처에 와서 묻기를 사람을 보낸 일을 민 감사 가 아는가? 하기에 모른다고 대답하였습니다. 정이 말하기를 들으니 기자묘에 치제하고 그 제문을 불살랐다고 하는데 이는 무슨 글인가? 하므로 대답하기를 기자는 동방의 성인이므로 치제하였으며 제사에는 반드시 축문이 있는 것이고 제사가 끝나면 축문을 태우는 것은 일반적인 일이니, 무슨 의심할 것이 있는가. 하니, 정은 그렇겠다고 하고 떠났습니다. 그 뒤에 정이 또 왔기에 신이 말하기를 지난해의 일은 좌상이 담당하였다. 나는 네가 좌상과 교분이 두터운 줄을 알기 때문에 이 사실을 말한다. 하니, 정이 정색하고 말하기를 아무리 그와 친하더라도 어찌 사정을 생각할 수 있는가. 하고, 신이 말하기를 상국에 마음을 다하는 것은 좌상만한 자가 없다. 지난해 두 번째 징병할 당시 논의하는 자들은 대다수가 계속 보내는 것을 곤란하게 여겼으나 좌상만은 유독 이는 필시 남조의 구원병이 왔기 때문일 것이다. 하고 성화 같이 독촉해 보내 군기에 맞출 수 있게 하였다. 이때는 금주에서 서로 버티고 있은 지가 오래이므로 사실을 모르는 자는 승세가 남조에 있다 하였고 한선을 타고온 사람이 더욱 과장하여 말하였으니, 만약 관망하는 마음이 있었다면 황제의 명이라 가탁하고 표류한 사람을 받아들이는 것이 뭐가 안 될 것인가. 그런데도 좌상은 이런 때는 더욱 받을 수 없다. 하고 가차 없이 거절하였으니, 그 공이 어떠한가. 하니, 정은 듣고만 있을 뿐이었습니다. 신이 상거래를 비밀리에 한 일을 들어 말하기를 선천에 이미 조방장을 설치하였다. 앞으로 만약 비밀리에 거래하는 일이 있다면 조방장은 반드시 죽게 될 줄 스스로 알고 있으니, 어찌 감히 있는 힘을 다 쓰지 않겠느냐. 하니, 정이 약간 좋아하는 것 같았습니다. 정이 말하기를 기자묘에 치제할 때 민성휘임경업과 중이 다 모였다고 하는데 사실인가? 하기에 신이 말하기를 임과 중은 다 평양에 오지 않았고 게다가 무인과 중은 전혀 성묘의 일에 참여하지 않는데 이 말은 어디서 나왔느냐? 하였습니다. 그후로 정은 발을 끊고 오지 않다가 15일에 처음 와서 신에게 말하기를 임경업이 도망갔다고 하는데 이는 필시 조정에서 숨긴 것이다. 하기에 신이 깜짝 놀라며 말하기를 조정이 어찌 알 것인가. 하니, 정이 말하기를 그렇기는 하나 청국은 반드시 조정이 숨긴 것이라고 말하고 있다. 하였습니다. 정이 또 말하기를 지난 해의 일을 국왕은 알고 있는가? 하기에 대답하기를 비국이 비밀히 진행하여 국왕은 모르시고, 상선이 왔다고만 말씀드렸을 뿐이다. 이제 와서는 그 소문이 파다하니 어찌 그 대강이야 모를 것인가. 하였습니다. 정역의 말과 기색을 자세히 보니, 좌상을 비호하려고 할 뿐만 아니라 그 자신도 지난해의 일에 관여하였기 때문에 문제를 제기하려고 하지 않았고, 게다가 이 일에 신이 관여하지 않은 줄을 알고 있으므로 신이 다른 사람을 끌어들이게 하여 자기의 책임을 메꾸자는 심산이었습니다. 만약 그 사람을 분명히 말하지 않으면 형세로 보아 필시 심문을 그만두지 않을 것이기 때문에 신이 정역에게 말하기를 좌상이 나를 보고 이 일에 대하여 말하기를 표류한 사람은 결코 받아 들일 수 없다. 다만 인정 이 없을 수 없으므로 간단히 인삼을 주어 보냈다. 우리가 이와 같이 박대하였는데도 예단을 달게 받아가니 한인은 참으로 개같은 놈들이다. 하였다. 좌상의 처리는 어찌 잘한 일이 아니겠는가. 하였는데, 정은 떠나면서 하는 말이 표류한 사람은 물리쳐 버리고 문서는 본디 없었다는 것이 그 요지라고 볼 수 있다. 다만 국왕에게 고하지 않았으니 어찌 죄가 없겠는가. 하였는데, 이는 중을 보낸 일을 가리킨 것입니다. 신의 어리석은 생각으로는 황제가 남조에서 표류한 사람을 배에 실어 보냈다는 일을 듣고 우리 나라에서 어떻게 처치했는지 몰라 갖가지로 의심하고 화를 내는 것이었으니, 만약 분명히 말하지 않으면 그 화가 끝내 풀리지 않을 상황이었습니다. 일찍이 이런 뜻으로 비국에 반론하였으나 의견이 일치되지 않았기 때문에 인견하였을 때 굳이 말을 꺼내지 말자는 것으로 우선 결정하고 왔습니다. 오는 길에 사태가 조금씩 변해 간다는 소문은 들었으나 장계를 보지 못하여 의심과 믿음이 반반이었다가 용만의 제신들을 만나 보고서야 비로소 숨길 수 없음을 알았습니다. 처음에는 혼자서 두 가지 일을 책임져서 이 난국을 타개하려고 하였으나 지난해의 일은 비록 스스로 책임지고 싶더라도 도대체 말이 되지를 않고, 또 생각하면 좌상이 그전부터 청국에 존중을 받아온데다 표류한 사람을 물리쳐 돌려보낸 공도 있으므로 비록 이로써 그에게 책임을 돌리더라도 그 화는 필시 무겁지 않을 것으로 여겨졌습니다. 지난해의 일을 이미 숨길 수가 없는데다 그 일 맡은 사람을 말하지 않으면 일이 결말이 나지 않을 것이기 때문에 공은 크고 죄는 작다는 말을 감히 공사에 꺼냈습니다. 그러나 끝내 그 이름을 말하지 않았던 것은 공청에서 말하면 용과 정이 어떻게 그 힘을 써볼 도리가 없을 것이기 때문이었으며 사사로이 정역에게 말했던 것은 황제의 귀에 반드시 들어가지는 않을 것이기 때문이었습니다. 좌상이 만약 스스로 와서 사죄하면 일이 혹시 풀릴 수도 있기 때문에 일찍이 소지를 방백의 편에 부쳤는데 전달되었는지 모르겠습니다. 이제는 날짜가 차츰 지나가 용정이 필시 세운 계획이 있을 것이고 황제도 어쩌면 다시 묻지 않을 듯하며, 물어본다 하더라도 신의 대답은 처음에 말했던 것에 지나지 않을 것입니다. 만약 부득이 하다면 또한 스스로 전일에 정역에게 말했던 것으로 변명할 자료를 많이 만들어 황제의 선처를 바랄 생각입니다." 하였다. 일은 임오년 겨울에 있었는데 이 장계가 이때에 비로소 도착하였다. 이날 탑전에서의 이야기가 최명길의 일에 대하여 많이 언급되었기 때문에 간추려 기록하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>戶曹啓曰: "倭人言: ‘日光香奠之物, 依貴國例爲之。’ 云, 當以我國祭儀備之, 而因其國俗, 不用肉物, 只用素饌。 且於寺刹居僧, 必有執事而隨行者, 若於罷祭後, 僧輩無所沾食, 則亦不無落莫之意。 請以米、豆、綿布, 付諸使臣之行, 使之觀勢以處。" 答曰: "依啓。 飯僧事, 則似涉難便, 只送紬苧、綿布, 使之觀勢分給。"</original>
        <translation>호조가 아뢰기를, "왜인이 일광산 치제 때 쓸 물건은 귀국의 규례대로 하라.고 하였으니, 마땅히 우리 나라의 제의로 준비해야겠으나 그 나라의 풍속은 육물을 안 쓰고 소찬만을 쓰며 게다가 사찰에서 사는 승려 가운데 반드시 집사가 되어 수행하는 자가 있을 것이므로, 만약 파제한 뒤에 중들이 음식을 먹지 못하면 그 또한 섭섭한 뜻이 없지 않을 것입니다. 청컨대 미두와 면포를 사신의 행차에 붙여주어 그들로 하여금 형세를 보아가며 조처하게 하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라. 반승하는 일은 곤란할 듯하니 주저와 면포만 보내어 그들에게 형세를 보아 나누어 주도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命絞賊烓父晋英於配所, 始從兩司之論也。</original>
        <translation>역적 이계의 아비 이진영을 귀양지에서 교살할 것을 명하였는데, 이때 비로소 양사의 의논에 따른 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>耆老所堂上昇平府院君 金瑬等上疏曰: 知事臣閔馨男, 年已八十, 合有恩典, 而竊聞, 宣廟朝本所堂上李齊閔, 年至八十, 尹根壽等聯名啓辭, 至於陞品云。 非但誇耀一時, 實爲修擧故事, 臣等敢此仰稟。" 上命特超二資。</original>
        <translation>기로소 당상 승평 부원군 김류 등이 상차하기를, "지사 신 민형남은 나이가 이미 80이 되었으니 의당 은전이 있어야 합니다. 삼가 들으니 선묘조 때 본소의 당상 이제민이 80세가 되자 윤근수 등이 연명으로 계사를 올려 승품 하기까지 하였다고 합니다. 이 일은 한때 나라의 은전을 빛내는 것일 뿐만 아니라 참으로 고사를 닦아 행하는 일이 되기 때문에 신들이 감히 이처럼 품의합니다." 하니, 상이 두 자급을 특별히 올려줄 것을 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出北斗第五星下, 入天床星上。</original>
        <translation>유성이 북두성의 다섯째 별 아래에서 나와 천상성 위로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出貫索星下, 入角星上。</original>
        <translation>유성이 관삭성 아래에서 나와 각성 위로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹判書金自點上箚乞免, 許之。</original>
        <translation>병조 판서 김자점이 상차하여 면직해 줄 것을 청하니 허락하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12101029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出鬼星下, 入巽方, 又出亢星下, 入東方。</original>
        <translation>유성이 귀성 아래에서 나와 손방으로 들어갔고, 또 항성 아래에서 나와 동방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>日食。</original>
        <translation>일식이 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李時白爲兵曹判書, 閔應亨爲大司諫, 成夏明、李應蓍爲掌令, 李袤爲正言。</original>
        <translation>이시백을 병조 판서로, 민응형을 대사간으로, 성하명이응시를 장령으로, 이무를 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受燔鍼於李馨益。</original>
        <translation>상이 이형익에게 번침을 맞았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹判書李時白上箚乞免, 略曰: 臣初入於申得淵援引之書, 又被烓賊所搆, 而五臣之事, 猶未結末, 則臣何敢冒居主兵之長, 重惹彼疑, 轉作國家之患也?</original>
        <translation>병조 판서 이시백이 상차하여 면직을 청하였다. 그 대략에, "신은 애초 신득연이 여러 사람을 끌어댄 글 속에 들어 있었고 역적 이계의 모함까지 입었으며 오신의 일이 아직까지 결말이 나지 않았으니, 신이 어찌 감히 주병의 장관에 무릅쓰고 앉아 거듭 저들의 의심을 야기시켜 국가의 걱정거리를 만들 수가 있겠습니까."</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上不許。</original>
        <translation>하였는데, 상이 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>太白見。</original>
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭廣敬爲大司諫, 申冕爲吏曹佐郞, 金始蕃爲修撰, 姜栢年爲副校理, 金素爲南兵使。</original>
        <translation>정광경을 대사간으로, 신면을 이조 좌랑으로, 김시번을 수찬으로, 강백년을 부교리로, 김소를 남병사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102010_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "考見藤差別錄, 則多至四十餘件事。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "등차 의 별록을 상고해 보니 요구 조항이 40여 건이나 되었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>而其中有云: ‘前受御筆, 留置於江戶。</original>
        <translation>그중에 전에 받은 어필을 강호에 머물려 두었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>使臣到其境, 當奉往日光山, 而不可無儀仗, 須自此預備而去。’</original>
        <translation>사신이 그곳에 당도하여서는 마땅히 받들고 일광산으로 가야 하는데 의장이 없을 수 없으니, 이곳에서 미리 준비하여 가지고 가야 한다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>云。</original>
        <translation>는 조항이 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>其意難知, 決不可從。</original>
        <translation>그 의도를 알기 어려우니 결코 따를 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>此外行禮於大君、若君與歷訪秀忠願堂及應行節目, 宜令該曹, 參酌講定。"</original>
        <translation>이밖에 대군약군에게 행례하는 것과 수충의 원당을 찾아보는 일 및 응당 거행할 절목은 해조로 하여금 참작하여 강정하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>從之。</original>
        <translation>그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前政丞李敬輿、東陽尉 申翊聖、前判書李明漢、前參判許啓、前正言申翊全等到瀋陽, 淸人加鎖, 縛手而拘于東館。 小頃, 鄭譯驅到衙門, 則龍將與加麟博氏及押行兩博氏, 分壁而坐, 令五臣, 齊入坐於楹外, 以次問答後, 還置東館。 龍骨大及加麟博氏來世子館所, 辟人問曰: "今來諸臣中, 東陽兄弟, 國王近屬云, 於世子幾寸親耶?" 世子答曰: "東陽乃先王駙馬, 其弟翊全亦戚里也。 其他諸宰, 皆與國王同休戚之人, 安敢作此無益之事, 以誤國家乎? 奸人乘時搆捏, 陷害搢紳, 大國若用重律, 則非但諸臣抱冤, 且售惡人之計也。" 龍將等唯唯而罷。 翌日, 龍將、加麟等又來, 言於世子曰: "國王以五臣之無罪, 東陽之近戚, 有辨釋之語, 且於昨日, 世子有許多說話, 故竝與五臣所供之辭, 奏知於皇帝, 則以爲: ‘此人等雖有所犯, 豈肯吐實乎? 果是近戚, 則扶植南朝, 以誤國事, 無乃負國王親親之盛德乎? 諸臣恐怯, 謀殺李烓, 以爲滅口之計。 烓若生存, 則可以辨明, 而今旣徑殺, 雖或冤抑, 査覈無憑。 駙馬非一人, 宰相非一人, 而拈出此五臣之名, 此非偶然。 五臣及金尙憲留之, 其餘人馬則出送。" 世子更以昨日之意, 反復言之, 龍將等略不動聽而去。 後數日, 鄭譯來東館, 以衙門之意, 問金尙憲曰: "何以指揮使臣, 遽殺李烓乎?" 答曰: "無有。" 俄頃, 衙門又使韓巨源, 招尙憲, 尙憲卽往, 至階上, 稱脚病, 使人扶擁而坐, 側身橫足。 彼人亦不呵責, 前問曰: "前日旣以上疏橫議之, 故被逮入來, 而爲其老貸死, 出置灣上, 則所當懲改, 而干預國事, 指揮使臣, 諸宰上疏, 請勿殺李烓, 而獨自主張, 竟致於死, 何也?" 答曰: "國家已定之事, 雖在朝之臣, 尙不得更改, 況被罪在外之臣, 何得干預乎? 至於指揮使臣, 尤非所可爲, 不待自明而可知。 夫干預國事, 指揮使臣, 乃有權勢者所爲, 我豈是有權勢者哉? 但李烓祖、子、孫三世, 有負國大罪, 我曾爲臺諫, 論啓加罪, 烓以此切齒含毒, 常圖報復, 此乃一國人所共知也。" 仍臥而不復言, 使之出去。 其翌日, 世子招宰臣從官及諸質子, 下令曰: "國家遭此非常之變, 名卿、貴戚, 橫罹不測, 自上方在調攝之中, 必勤憂念。 余欲親往帝前, 呈文力救, 以解冤枉, 未知何如。" 皆以爲然。 世子乃率諸臣, 詣帝所呈文, 則帝卽釋東陽兄弟曰: "非謂無罪, 以國王近戚, 世子來訴, 特爲寬宥, 以爲國王、世子之光彩。 其他則雖世子懇請如此, 不可輕釋。" 世子還館, 龍將等三人追來, 招東陽兄弟。 至則跪于前楹, 龍將等起立傳諭帝命而釋之, 鄭譯去鎖紐, 使之向帝所四拜。 申翊聖與弟翊全東還。 龍將及范文程等博氏凡八人, 來于館所, 招跪于堂中, 傳諭帝命曰: "南朝壬辰拯濟之恩, 在先王之世; 我則丙子再生之德, 在今王之時, 何可忘今日之恩, 而欲扶植南朝乎? 駙馬之生還, 亦非我恩乎? 宜知此意, 歸告國王。" 翊聖答曰: "當如帝命。" 仍令下庭拜謝而出。 李敬輿、李明漢、許啓、金尙憲, 仍拘於東館; 崔鳴吉、沈天民、李之龍, 拘於北館。 未幾, 以之龍、天民草芥幺麽, 不足深責, 諭于館所而釋之。</original>
        <translation>전 정승 이경여, 동양위 신익성, 전 판서 이명한, 전 참판 허계, 전 정언 신익전 등이 심양에 당도하니 청인이 칼을 씌우고 두 손을 결박하고서 동관에 구금하였다. 조금 후에 정역이 이들을 몰아 아문으로 가니, 용장이 가린박씨 및 압송해 간 두 박씨와 벽을 등지고 나란히 앉아서 오신에게 일제히 들어와 기둥 밖에 앉게 하고 차례로 문답한 뒤에 도로 동관에 안치하였다. 용골대와 가린박씨가 세자의 관소에 와서 옆사람을 물리치고 묻기를, "지금 온 제신 중에 동양위 형제는 국왕의 가까운 친속이라 하는데 세자와는 몇 촌의 친속입니까?" 하니, 세자가 대답하기를, "동양은 선왕의 부마이고 그의 아우 익전도 척리입니다. 기타 여러 재상들도 다 국왕과 더불어 기쁨과 슬픔을 함께하는 사람들인데 어찌 감히 그와 같은 백해무익한 일을 하여 국가를 그르치겠소. 간사한 사람이 기회를 틈타 날조하여 진신을 모해한 것인데 대국이 만약 중률을 가한다면 제신들이 원통함을 품을 뿐 아니라 악인의 계획을 이루어 주는 것이 될 것이오." 하자, 용장 등이 잘 알았다 하고 나갔다. 이튿날 용장과 가린 등이 또 와서 세자에게 말하기를, "국왕이, 오신은 죄가 없고 동양은 가까운 친속이라는 뜻으로 해명한 말이 있고 또 어제 세자께서 여러 가지 말씀이 있었기 때문에 오신이 진술한 내용과 함께 황제에게 아뢰었더니, 말씀하시기를 이 사람들은 비록 죄를 범한 것이 있더라도 어찌 선뜻 실토할 것인가. 참으로 가까운 친속이라면 남조를 부식하여 국사를 그르친 것은 친근한 이를 사랑하는 국왕의 거룩한 덕을 저버리는 일이 아닌가. 제신들은 겁이 나서 이계를 모살하여 입을 막아버릴 계책으로 삼았으니, 이계가 만약 생존해 있다면 자신들의 무죄를 변명할 수 있겠지만 지금 이미 죽여버렸으니 아무리 원통하고 억울하더라도 조사할 근거가 없다. 부마가 한 사람이 아니고 재상도 한 사람이 아닌데 이 오신의 이름을 끄집어냈으니, 이는 우연한 일이 아니다. 오신과 김상헌은 남겨두고 그 나머지 인마는 내보내라. 하셨다." 하였다. 세자가 다시 어제 말한 뜻으로 반복하여 말하였으나 용장 등은 들은 체도 하지 않고 나갔다. 며칠 뒤에 정역이 동관에 와서 아문의 뜻으로 김상헌에게 묻기를, "어찌하여 사신을 지휘하여 함부로 이계를 죽였는가?" 하니, 그런 일이 없다고 대답하였다. 조금 후에 아문이 또 한거원에게 김상헌을 부르게 하니 상헌이 즉시 갔는데 섬돌 위에 이르러 다리가 아프다고 말하고 옆사람에게 부축을 받아 앉고는 비스듬히 누워 발을 뻗었다. 그들은 그래도 꾸짖지 않고 앞으로 와서 묻기를, "전일에 이미, 상소하여 방자하게 논의한 이유로 잡혀 들어왔으나 늙은 것을 참작하여 죽이지 않고 내보내 용만에다 안치했으니, 마땅히 경계하여 마음을 고쳐야 할 것인데 국사를 간여하고 사신을 지휘하였으며, 여러 재상은 상소하여 이계를 죽이지 말라고 청하였는데도 혼자서 주장하여 끝내 죽게 만든 것은 무슨 이유인가?" 하니, 대답하기를, "국가에서 이미 결정한 일은 비록 조정에 있는 신하라도 다시 고칠 수 없는데 더구나 죄를 입고 재야에 있는 신하가 어찌 간여할 수 있는가. 사신을 지휘하는 일에 있어서 더욱 그럴 수 없다는 것은 스스로 밝히지 않아도 알 수 있다. 대체로 국사에 간여하고 사신을 지휘하는 것은 곧 권세 있는 자가 하는 일이니, 내가 어찌 권세 있는 사람인가. 다만 이계는 할아버지와 아들손자 3대가 나라를 저버린 큰 죄가 있기 때문에 내가 일찍이 대간으로 있을 때 논계하여 죄를 줬는데, 이계가 이로 인해 이를 갈고 독을 품어 항상 보복할 것을 염두에 두고 있었으니, 이는 온 나라 사람이 다 아는 일이다." 하고, 바닥에 드러누워 더 이상 말하지 않으니, 그만 나가게 하였다. 그 이튿날 세자가 재신의 종관 및 여러 질자들을 불러 하령하기를, "국가가 이와 같은 비상한 변을 만나 명경 귀척이 불의의 화를 당하였으므로 상께서 지금 몸을 조섭하고 계시는 가운데 반드시 걱정이 깊으실 것이다. 내가 친히 황제의 앞에 가서 글을 올려 힘껏 구제하여 억울함을 풀어보고 싶은데 어떻게 생각하는가?" 하니, 모두 그렇게 하는 것이 좋겠다고 하였다. 세자가 마침내 제신들을 거느리고 황제의 처소에 나아가 글을 올리니, 황제가 곧 동양 형제를 풀어주며 말하기를, "죄가 없다는 것이 아니라 국왕의 가까운 척속이며 세자가 또 와서 하소연하기 때문에 특별히 용서하여 국왕과 세자의 광채를 내주기 위해서이다. 그 나머지는 세자가 아무리 이와 같이 간청하더라도 섣불리 풀어줄 수 없다." 하였다. 세자가 관소에 돌아오니 용장 등 세 사람이 뒤따라 와서 동양 형제를 불러냈다. 그들이 도착하여 앞기둥 아래에 꿇어앉자 용장 등이 일어나 서서 황제의 명을 전유하고 풀어주니, 정역이 칼과 포박을 풀고 황제의 처소를 향해 사배하게 하였다. 그리하여 신익성과 그 아우 익전은 동쪽으로 돌아왔다. 용장 및 범문정 등과 박씨를 위시하여 모두 8인이 관소에 와서 동양 형제를 불러 마루에 무릎을 꿇리고 황제의 명을 전유하기를, "임진년에 구제해준 남조의 은혜는 선왕의 대에 있었고 병자년에 다시 살려준 우리의 은덕은 금왕의 때에 있는데, 어찌 오늘날의 은혜를 잊고서 남조를 부식하려고 할 수 있는가. 게다가 부마가 살아서 돌아가는 것도 나의 은혜가 아닌가. 마땅히 이러한 뜻을 알고 돌아가 국왕에게 고하라." 하니, 익성은 마땅히 황제의 명대로 하겠다고 대답하였다. 그리하여 뜰 아래 내려가 배사하고 나가게 하였다. 이경여이명한허계김상헌은 그대로 동관에 구금하고, 최명길심천민이지룡은 북관에 구금하였는데, 얼마 후에 지룡과 천민은 하찮은 인물이라서 깊이 문책할 것이 없다는 이유로 관소에 전유하여 석방하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>太白見。</original>
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹正郞李爾松上疏曰: 近年以來, 天心未豫, 災沴荐臻, 太白晝見, 白虹貫日, 此正殿下側身修德克勤克戒之時。</original>
        <translation>예조 정랑 이이송이 상소하기를, "근년 이후로 천심이 편치 못해 재변이 거듭 이르러 태백성이 낮에 나타나고 흰무지개가 해를 관통하니 이는 진정 몸을 삼가고 덕을 닦아 노력하고 경계하실 때입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>而伏聞, 內間或有玩細娛作無益之擧, 鑿開池塘, 將搆亭榭, 裒集木、石, 招匠始役, 又令器用、屛障之工, 旁午於內需司云, 臣竊惑而竊悶焉。</original>
        <translation>삼가 듣건대, 내간에서 간혹 미녀를 즐기며 무익한 일을 일으키는데 못을 파서 장차 정자를 지으려 하고 목재와 석재를 모아서 장인을 불러 역사를 시작하는가 하면, 또 기물과 병풍 다루는 장인이 내수사에 북적댄다고 하니, 신은 삼가 곤혹스럽고 답답합니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>數日以來, 流言傳布, 有識咸嗟, 臣恐仁愛之天, 愈加譴怒也。</original>
        <translation>요즘 며칠 사이 떠도는 말이 번져나가 식자들이 모두 한탄하니, 신은 인애로운 하늘이 더욱 꾸짖고 노여워할까 두렵습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上嘉納之, 而不能用。</original>
        <translation>그 말은 가납하였으나 시행하지는 못하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受鍼。</original>
        <translation>상이 침을 맞았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>戶曹判書李溟以提調入侍, 仍奏曰: "百官散料甚薄, 而各倉所儲之豆, 頗有餘裕, 欲量宜加給。"</original>
        <translation>호조 판서 이명이 제조로 입시하였다가 아뢰기를, "백관의 산료가 매우 박한데 각 창고에 저축한 콩이 약간 여유가 있으니 적당히 헤아려 더 주었으면 합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上曰: "然。</original>
        <translation>상이 이르기를, "그렇게 하라.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>給料甚薄, 今不可以頒祿乎?"</original>
        <translation>급료가 매우 박하다면 이제 녹미를 반사할 수는 없는가?"</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>溟曰: "經費甚廣, 且値年凶, 恐難輕議也。"</original>
        <translation>하자, 이명이 아뢰기를, "경비가 매우 많은데다 흉년까지 당하였으므로 쉽게 논의하기 어려울 듯합니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時, 宰臣韓亨吉有拿問之命。 司書柳慶昌馳啓曰: "龍骨大等, 以帝意來諭世子曰: ‘金尙憲則移置北館, 李敬輿、李明漢、許啓三人則以應死照律, 而皇帝不忍殺之, 幷削職放送。 李敬輿、李明漢則各贖銀千兩, 許啓則六百兩, 使之各自其家備納。’ 且招三臣, 跪于庭中, 傳諭帝命, 卽解鎖紐, 令西向四拜而出。 龍骨大等起立, 又傳諭帝意於世子曰: ‘本國之於南朝, 臣事旣久, 壬辰倭變, 出師拯濟, 其恩則莫大。 以此, 建州衛加兵之時, 南朝軍馬自西, 本國兵馬自東, 此擧已報壬辰之恩矣。 今復顧戀南朝, 爲扶植之計, 甚不當也。 此意知悉。’ 又告世子曰: ‘朝鮮之於南朝, 爲一家, 亦有大恩, 先國王盡誠則是矣。 丙子東征, 皇帝親率兵馬, 驅入一國君臣於石穴之中, 約和之後, 上自國王、世子, 下至滿朝群臣, 百萬蒼生, 皆得全活我恩, 則今王其可忘乎? 我設若與南朝相戰, 而我勢若傾, 則其可不出兵相救乎? 不此之圖, 每有生梗之事, 是何意耶?’ 世子曰: ‘當以此言, 馳告國王。’ 云。 鄭譯又言: ‘三臣出送後, 或送勑或遣使矣。 本國謝恩使, 宜待此而差送。’ 云。"</original>
        <translation>이때 재신 한형길을 잡아다 심문하라는 명이 있었다. 사서 유경창이 치계하였다. "용골대 등이 황제의 뜻으로 와서 세자에게 전유하기를 김상헌은 북관으로 옮겨 안치하고, 이경여이명한허계 세 사람은 사형으로 조율하였으나 황제께서 차마 죽이지 못하여 모두 삭직하여 방송한다. 이경여와 이명한은 각각 은 1천 냥을 바치고 허계는 6백 냥을 바치되, 그들에게 각자 자기 집에서 준비하여 바치게 하라. 하고, 또 세 신하를 불러 뜨락에 꿇어앉히고서 황제의 명을 전유한 뒤에 곧 칼과 결박을 풀어주고 서쪽을 향해 사배하고 나가게 하였습니다. 용골대 등이 일어서서 또 세자에게 황제의 뜻을 전유하기를 본국이 남조에 대하여 신하로 섬긴 지 오래이고 임진의 왜변에 군사를 내보내 구제하였으니, 그 은혜는 실로 막대하다. 이 때문에 우리가 건주위에 출병하였을 때 남조의 군마는 서쪽에서, 본국의 병마는 동쪽에서 들어와 막았으니, 이 일로 이미 임진년의 은혜는 갚은 셈이다. 그런데 이제 다시 남조를 연연하여 부식해 줄 계획을 하였으니, 매우 부당하다. 이 뜻을 알라. 하고, 또 세자에게 고하기를 조선은 남조에 대하여 한집안이고 또 큰 은혜를 받았으니 선국왕이 충성을 다한 것은 옳다. 그러나 병자년 동정 때 황제께서 친히 병마를 거느리고 나가 한 나라의 군신을 동굴 속에 몰아넣었다가, 화친을 약속한 뒤에 위로 국왕과 세자에서부터 아래로 만조 백관과 백만 창생에 이르기까지 다 우리의 은혜를 입어 살아났으니, 금왕이 그 은혜를 잊어서야 되겠는가. 우리가 가령 남조와 전쟁을 벌여 우리의 형세가 기울어진다면 어찌 군사를 내보내 구원하지 않을 수 있겠는가. 이렇게 할 것은 생각지 않고 항상 관계를 껄끄럽게 하는 일만 하였으니, 이는 무슨 의도인가? 하니, 세자께서 반드시 이 말을 국왕에게 치고하겠다고 대답하였습니다. 정역이 또 말하기를 세 신하를 내보낸 뒤에 칙서를 보내든가 사신을 보낼 것이니, 본국의 사은사는 이를 기다렸다가 차송해야 한다. 하였습니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>通信上使尹順之、副使趙絅、從事官申濡辭朝, 上召見之。 順之進曰: "彼若問東宮出來與否, 則爲臣子者, 不可以不知爲辭, 何以處之?" 上曰: "直言之可也。" 順之曰: "彼若問我朝待淸國之禮, 則何以答之?" 上曰: "措辭以對曰: ‘爾等旣皆知之, 不須提起。’ 云可也。" 順之曰: "彼若曰: ‘貴國被侵於淸國, 其在交好之道, 義不可恝然。 吾將出兵以救之。’ 則又將何辭以答之?" 上曰: "爾將應之曰: ‘時姑扶持, 且無受兵之害, 不須出兵以救。 況淸國方强, 亦不可輕犯。’ 云可也。" 順之曰: "日光山致祭節目, 旣有儀註, 雖有臨時損益之事, 而是則固當循便爲之, 而秀忠願堂雖無送禮, 彼若强請往見, 則何以爲之?" 上曰: "曾已定奪, 彼必欲使之觀光, 則一番往觀, 何害於義?" 上又曰: "今番之事, 雖未必大開釁端, 而我之受侮, 固已多矣。 辭令之間, 須十分善爲之。" 絅曰: "若君處拜禮當否, 臣之所見, 已悉於前日啓辭中。 若爲非禮之禮, 反見笑於彼, 則是亦辱命之一也。" 上曰: "彼不出示其子則幸矣, 彼旣出示, 則雖是襁褓之兒, 在我之道, 不可無禮而見之。 中國之人雖在平交, 亦有再拜之禮, 不可以小節, 惹起爭端也。"</original>
        <translation>통신 상사 윤순지, 부사 조경, 종사관 신유가 조정을 떠날 때 상이 그들을 불러 보았다. 순지가 나아가 아뢰기를, "저들이 만약 동궁이 나왔는지의 여부를 묻는다면 신하된 자로서 모른다고 말할 수는 없으니 어떻게 처리해야겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "사실대로 말하는 것이 좋다." 하고, 순지가 아뢰기를, "저들이 만약 우리 조정이 청국을 대하는 예를 물으면 어떻게 대답해야 하겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "글을 꾸며 대답하기를 너희들이 이미 다 알고 있으니 굳이 제기할 것이 없다.고 하라." 하고, 순지가 아뢰기를, "저들이 만약 귀국이 청국에 침략을 당했으니 우호의 도리상 무심하게 있을 수 없다. 우리가 장차 군사를 출동하여 구제하겠다.고 하면 또 무슨 말로 대답해야겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "너는 대답하기를 아직은 나라를 부지하고 있고 게다가 군사가 들어온 피해도 없으니 군사를 출동하여 구원할 것은 없다. 더구나 청국은 세력이 한창 강하니 또한 섣불리 범할 수 없다.고 하라." 하고, 순지가 아뢰기를, "일광산에 치제하는 절목은 이미 의주가 있으니 비록 임시하여 가감하는 일이 있더라도 이는 편리한 대로 하면 되겠습니다. 그러나 수충의 원당은 거기에 보낼 예가 없기는 합니다마는 저들이 만약 가서 보자고 굳이 청하면 어떻게 하여야겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "이는 이미 확정된 일이지만 저들이 기어코 가서 관광할 것을 원한다면 한번 가서 보더라도 의리에 해로울 것이 뭐가 있겠는가." 하고, 상이 또 이르기를, "이번의 일은 비록 크게 서로의 관계를 악화시킬 것은 없더라도 우리가 받은 모욕이 사실 너무 많으니, 응답하는 사이에 십분 잘 하도록 하라." 하였다. 조경이 아뢰기를, "약군에게 배래하는 것이 옳은가의 여부에 대하여 신의 소견은 이미 전일 계사 속에 다 아뢰었습니다. 만약 예 아닌 예를 행하여 도리어 저들에게 비웃음을 산다면 이 또한 왕명을 욕되게 하는 한 가지 일입니다." 하니, 상이 이르기를, "저들이 그 아들을 내보이지 않으면 다행한 일이지만 저들이 내보이는 한, 비록 강보에 쌓인 아이라 하더라도 우리 도리로는 예 없이 볼 수는 없다. 중국 사람은 평교 사이라도 재배하는 예가 있으니, 작은 예절 때문에 다투는 단서를 일으켜서는 안 된다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪得一爲左承旨, 李後山爲持平。</original>
        <translation>홍득일을 좌승지로, 이후산을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兩司合啓曰: "伏聞, 近日掖庭有推問內人之事, 而罪人旣已就服, 至有兇穢之物, 埋置現露之跡云。 宮府一體, 事無內外, 莫重兇逆之罪, 不可自內尋常推問。 請命付之有司, 依律處置。" 答曰: "自內推問之事, 少無犯上之跡, 而卿等遽加逆名, 欲成大罪, 反復思惟, 未曉其意也。" 爭之逾月而不能得。</original>
        <translation>양사가 합계하기를, "삼가 듣건대, 요즘 대궐 안에서 나인을 추문한 일이 있었는데 죄인이 이미 승복하였고 흉하고 더러운 물건을 묻어두었다가 발각된 흔적이 있다고 하였습니다. 궁과 부는 일체이고 일은 안팎이 없으니, 막중한 흉역의 죄를 대내에서 심상하게 추문할 수는 없습니다. 청컨대 죄인을 유사에게 회부하여 율에 따라 처치하게 하소서." 하니, 답하기를, "대내에서 추문한 일이고 조금도 범상한 자취가 없는데 경들은 다짜고짜 흉역의 이름을 씌워 대죄를 만들려고 하니, 아무리 생각해도 그 의도를 모르겠다." 하였다. 한 달이 넘도록 간하였으나 받아들이지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受燔鍼, 已二十餘日, 至是日始停。</original>
        <translation>상이 번침을 맞은 지가 20여 일이 지났는데 이날에 와서야 정지하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>朝, 雨雹。</original>
        <translation>아침에 우박이 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黃海道 長連縣有大石, 自移數步。</original>
        <translation>황해도 장련현에서 큰 바위가 저절로 몇 걸음을 옮겨갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>太白見。</original>
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命招大提學李植, 科次平安道儒生製述試券, 取金汝旭等四人, 賜及第。</original>
        <translation>대제학 이식을 명초하여 평안도 유생의 제술 시권을 과차해서 김여욱 등 4인을 뽑아 급제시켰다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>先是, 遣官關西, 以御題試製以來, 蓋慰悅本道人心也。</original>
        <translation>그전에 관서에 관원을 보내 어제로 제술시험을 보여 시권을 가졌왔는데, 본도의 인심을 위로해주기 위해서였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12102028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫金益熙上疏, 請省墓於湖西, 仍陳時事曰: 近來天心不享, 疾威沓臻。 星災、虹變, 式日斯生, 其他日蝕、風霾、黃霧、土雨之異, 不但淸臺之所報而已。 天道幽遠, 雖未敢指爲某事之應, 而朽木空谷, 何事不有? 水、旱、癘疫民命剿絶, 山棚禦人, 盜賊遍滿, 力竭征輸, 禍伏覬伺, 不見其形, 可察其影。 臣恐土崩之患, 不但專在於外侮也。 仰觀天象, 俯察人事, 沓沓泄泄, 方蹶將顚, 自古未有如此而國未危者。 豈不思所以圖回天意, 迓續景命, 以爲懲前毖後之地? 而廟堂玩災狃異, 不聞有以恐懼修省之說, 警咳於延訪之下, 臣固知乙丙憂勤之際, 其必慨然於臣隣之無助, 思之不覺流涕。 嘗聞, 朱子之言曰: "今此災異之作, 推迹往事, 以深求之意者。 德之崇者有未至, 而政之大者有未擧歟? 直諒之言罕聞, 而諂諛者衆歟? 德義之風未著, 而汚賤者騁歟? 君子未用, 而小人未去歟? 大臣不職, 而近習竊柄歟? 賞爵易致, 而威罰不加歟? 貨賂公行, 而恩澤不究歟? 必有是數者而後, 天乃出災異譴告之。" 竊願殿下, 於此數條, 加意而改圖焉。 上嘉納之。</original>
        <translation>사간 김익희가 상소하여 호서에 성묘하러 가겠다고 청하고 아울러 시사를 진술하기를, "근래 천심이 편치 않아 매서운 경계가 몰립니다. 별의 재앙과 무지개의 변괴가 매일 발생하다시피 하며 기타 일식, 먼지바람, 누런안개, 흙비 등의 이변이 청대 가 보고하는 그것만이 아닙니다. 천도는 심오하니 비록 어떤 일의 감응이라고는 지적할 수 없지만 쇠퇴할 대로 쇠퇴한 나라의 형세에 어느 일엔들 해당되지 않겠습니까. 홍수와 가뭄과 전염병에 백성들이 죽어가고, 산적떼가 행인을 가로막고 도적이 도처에 가득하며 갖은 수탈에 백성의 힘은 탕진되어 재앙이 도사리고 있으니, 그 형체를 보지 않아도 그 그림자를 살펴 알 수가 있습니다. 신은 토붕 와해의 걱정이 오로지 외국의 침범에만 있지 않은 줄로 압니다. 위로 천상을 보고 아래로 인사를 살펴볼 때 관리들은 구차하게 떠들고 있기만 하고 나라는 장차 무너지려 하니, 예로부터 이러고서도 나라가 위태하지 않은 경우는 없었습니다. 그 어찌 천심을 되돌리어 경명 을 이어받고 과거의 잘못을 경계하여 앞으로 삼가할 터전으로 삼을 것을 생각지 않을 수 있겠습니까. 그런데도 묘당은 재앙과 이변을 태연하게 여길 뿐 공구수성해야 한다고 전하가 접견하시는 자리에서 진언하였다는 말을 듣지 못했으니, 신은 진정 전하께서 깊은 밤 국사를 근심하시는 때에 필시 보좌해 주는 신하가 없다는 것을 한탄하실 줄 압니다. 이를 생각하니 자신도 모르게 눈물이 흐릅니다. 일찍이 듣건대, 주자의 말씀에 이번에 이 재이가 일어난 것에 대해 지난 일을 추적하여 깊이 알아볼까 합니다. 혹시 덕이 높은 자가 이르지 않아 정사 중에 큰일을 거행하지 못하는가, 바르고 진실된 말은 듣지 못하고 아첨하는 자가 많은가, 덕의의 풍속은 드러나지 않고 더럽고 천한 자가 날뛰는가, 군자는 쓰지 못하고 소인은 버리지 못하는가, 대신은 제 직무를 수행하지 못하고 임금의 측근이 권세를 휘두르는가, 상과 벼슬을 쉽게 내리고 위엄과 벌을 아니 내리는가, 뇌물이 공공연히 오가고 은택이 백성에게까지 아니 미치는가 모르겠습니다. 반드시 이 몇 가지 중에 하나라도 있은 뒤에 하늘이 재이를 내보여 견고하는 것입니다. 하였습니다. 삼가 원하건대 전하께서는 이상 몇 가지를 유념하시어 자세를 고치소서." 하였는데, 상이 가납하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>太白見。</original>
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>流星出氐星下, 入庫樓星上, 赤光照地。</original>
        <translation>유성이 저성 아래에서 나와 고루성 위로 들어갔는데 붉은 빛이 땅을 비추었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>嶺南左道大雪。</original>
        <translation>영남좌도에 큰눈이 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>弘文館副提學金堉等上箚曰: 高高在上, 臨下有赫。 一理無間, 變不虛生。 虹貫日食, 出於浹旬, 而太白抗陽, 巨石自走, 三月之雪, 四野皆白。 夫何天妖地怪之疊見層出, 至此極也? 必有非常不虞之患, 伏於冥冥而莫之知也, 豈非可懼之甚者乎? 古人云: "天變之來, 民怨招之也。" 近年以來, 連歲凶歉, 加之以師旅, 繼之以癘疫, 流散相繼, 死亡殆盡, 而未聞發一令行一政, 以救無告之赤子。 而閫帥、守令, 以至馬官、邊將, 居多貪鄙之人, 彈劾不得行, 剝割以爲能, 竭有限之民力, 爲不用之器械, 以爲希功望賞之資。 民之膏血, 已盡於煎熬之中, 則安得不怨咨而呼天乎? 東奔西走, 事固有不可得已者。 此外可除之弊, 何不施一分之惠, 而反使崇長而滋益乎? 治國之道, 不一其務, 藥石、粱肉, 因時變通, 故子産相鄭, 猛以濟寬; 諸葛治蜀, 嚴於爲政。 方今政多恩貸, 人不畏法。 有罪者倖免, 爲惡者自恣, 貪贓而無罰, 殺人而不死, 朝廷不尊, 日就凌夷。 紀綱如此, 何以爲國? 噫! 聖賢之學, 不明於世久矣。 人不知節義之可尙, 利欲之當去, 聾趨瞽行, 貿貿偸生。 間有一二向學之人, 則群聚而笑之, 學校荒涼, 儒服弊地, 武夫悍卒, 凌轢而蔑視之。 君臣父子之倫, 從何扶植? 而仁賢之遺化, 禮義之一脈, 將自此殄絶矣。 殿下深居九重, 罕接臣僚, 上下阻隔, 情意不通。 在廷之臣, 雖無可以輔導君德者, 豈無一得之可擇乎? 靜攝之中, 雖未開筵, 便座晉接時猶可爲, 使大臣、近侍, 輪回登對, 講論經義, 兼陳治道, 而或坐或臥, 從容聽納, 則豈不愈於深宮之中, 惟與婦寺而相對乎? 頃者宮人之作孽, 實是人妖。 大內嚴密之地, 潛藏兇穢之物, 是乃極惡大罪。 兩司請付外廷, 而殿下尙不許, 此豈宮府一體, 與衆共棄之意乎? 嗚呼! 百畝之不易, 農夫猶以爲憂。 今殿下受祖宗數百年之基, 爲億兆臣民之主, 安可少懈於治安之長策乎? 一旅一成, 猶復禹績, 而武公懿戒之作, 在於九十之後, 況殿下春秋鼎盛, 正文王受命之中身, 而幅員千里, 金甌罔缺。 及此時, 修其政刑, 則何患災沴之荐臻, 而太平之難致乎? 伏願殿下, 惕然覺悟, 反躬自責, 先加克治之功, 更勉存省之實。 不必誦詩讀書, 而惟務精思實踐; 不必避殿咸膳, 而只要嚴恭寅畏, 使本源之地, 湛然虛明; 應物之處, 泛應曲當, 上以孚感乎天心, 下以體諒乎民情。 數引臣隣, 諮諏善道, 勖勉大臣, 董率百僚, 以革弊救民爲急先之務。 比屋阻飢, 開口望哺, 則春和之賑貸可議也; 闔家遘癘, 終無一瘳, 則月令之掩骸當擧也。 各廳打造, 姑皆停罷, 衙門防納, 一切禁斷, 靜以候之, 無所侵徵, 則已死之民, 雖無所及, 餘存之命, 尙可保活。 民心悅服, 則天意亦回, 轉災爲祥, 如反手焉。 其佗敎化之行, 紀綱之振, 長弟而自擧矣。 上嘉之, 而不能用。</original>
        <translation>홍문관 부제학 김육 등이 상차하기를, "하늘은 한없이 높으나 아래를 환하게 굽어보고 있습니다. 하늘과 사람은 하나의 이치로서 차이가 없으니 재변은 헛되어 생기지 않는 법입니다. 무지개가 해를 관통한 변과 일식의 변이 열흘 사이에 나오는가 하면 태백성이 태양을 대항하고 큰 바위가 저절로 옮겨가며 3월에 눈이 온 들녁을 덮었으니, 어찌하여 거듭 거듭 나타나는 천지의 괴변이 이처럼 극도에 이른단 말입니까. 반드시 예기치 못할 비상한 재난이 눈에 보이지 않은 곳에 잠복되어 있는데 모르고 있는 것이니, 어찌 매우 두려운 일이 아니겠습니까. 옛사람의 말에 천변이 오는 것은 백성의 원망이 부르는 것이라고 하였습니다. 근년 이후로 해마다 흉년이 들었는데 게다가 군역에 시달리고 전염병이 만연하여 계속 뿔뿔이 흩어지고 거의 모두 사망하다시피 하였습니다. 그러나 한가지 명을 내리고 한 가지 정사를 시행하여 의지할 곳 없는 백성을 구제하였다는 말은 듣지 못했습니다. 곤수 와 수령부터 마관 변장에 이르기까지 대부분 탐욕스럽고 비루한 사람들인데도 그들을 탄핵하는 조처가 행해지지 못하여 백성을 수탈하는 것으로 능사를 삼는가 하면 한계가 있는 민력을 다 모아 쓰지 못할 기계나 만들어서 공과 상을 바라는 구실거리로 삼습니다. 백성의 고혈은 이미 들들 볶아 대는 속에 탕진되었으니 어찌 원한을 품고 하늘에 호소하지 않을 수 있겠습니까. 동분서주 흩어지는 것은 참으로 어찌할 수 없는 것입니다. 이밖에 제거할 만한 폐해에 대해서도 어찌 한푼의 혜택은 베풀지 아니하고 도리어 높여 조장하고 커지게 한단 말입니까. 나라를 다스리는 도는 한 가지만이 아니고 약석 과 양육 을 때에 따라 잘 변통하는 것과 같기 때문에 자산은 정나라를 보좌할 때 엄중히 함으로써 관대함의 폐해를 구제하였고 제갈량은 촉나라를 다스릴 때 정사를 엄중하게 하였습니다. 오늘날의 정사는 은혜를 베풀고 용서해 주는 일이 많아 사람들이 법을 두려워하지 않습니다. 죄가 있는 자가 요행히 벌을 면하고 악한 짓을 하는 자가 거리낌없이 행동하는가 하면 장오죄를 지어도 벌이 없고 사람을 죽여도 죽이지 않으므로, 조정의 위엄이 높지 않아 날로 쇠퇴해지고 있습니다. 기강이 이와 같은데 어떻게 나라를 유지할 수 있겠습니까. 아, 성현의 학문이 세상에 밝지 못한 지가 오래입니다. 그리하여 사람들이 절의는 숭상해야 하고 이욕은 마땅히 버려야 하는 것을 모르고 귀머거리와 소경마냥 걸어다니며 멍청하게 구차히 살아가고 있습니다. 간혹 한두 사람이라도 글을 배우는 자가 있으면 떼 지어 모여 비웃으므로 학교가 황량해지고 유자의 의복이 천박해져서 무사와 거센 병졸들이 깔아뭉개고 멸시합니다. 그러니 군신부자의 윤기가 무엇을 통하여 부식되겠습니까. 전해오는 인현의 교화와 한 가닥 예의의 맥이 장차 이로부터 끊어지고 말 것입니다. 전하께서는 구중궁궐에 깊이 계시어 신료들을 드물게 접견하시므로 위아래가 서로 막혀 정의가 통하지 않습니다. 조정에 있는 신하들이 비록 군덕을 보도할 만한 자가 없더라도 어찌 택할 만한 옳은 말이 하나라도 없겠습니까. 병환을 조용히 조섭하시는 중이라서 경연을 열지는 못하더라도 편좌에서 접견하시는 때에 오히려 대신과 근시로 하여금 순번으로 돌아가며 등대하여 경전의 뜻을 강론하고 아울러 나라를 다스리는 방도를 진술하게 하고 전하께서는 앉으시거나 혹은 누우신 채로 조용히 들어주실 수 있는 것이니, 그렇게 하면 깊은 궁중 안에서 부녀자나 내시만 대하는 것보다 어찌 낫지 않겠습니까. 지난번 궁인이 재앙을 저지른 것은 참으로 인요의 짓입니다. 엄밀한 대내에 남몰래 흉칙하고 더러운 물건을 숨겨두었으니 이는 곧 극악대죄입니다. 양사가 그 죄인을 외정에 넘길 것을 청하였는데도 전하께서는 허락하지 않으시니, 이것이 어찌 궁중과 부중이 일체가 되고 뭇사람과 함께 대죄인을 버리는 뜻이겠습니까. 아, 백묘의 논밭이 다스려지지 않으면 농부가 오히려 걱정을 하는 법인데 이제 전하께서는 조종조 수백년의 기업을 이어받아 억조 신민의 주인이 되셨는데 어찌 치안의 대계에 조금이라도 게을리 하실 수 있겠습니까. 사방 10리의 땅과 5백 명의 군중을 가지고서도 하우의 대업을 회복하였고 무공이 의계를 지은 것은 90세가 지난 뒤의 일인데 , 더구나 전하의 춘추는 지금 한창 때로서 문왕이 천명을 받았던 중년의 나이인데다 천리의 강토에 나라가 온전합니다. 이때를 놓치지 말고 정치와 형벌을 닦는다면 어찌 재변이 거듭 발생하여 태평한 세상을 이루기 어려움을 걱정할 것이 있겠습니까. 삼가 원하건대 전하께서는 깊이 깨달아 스스로 반성하시어 먼저 사심을 이기고 사람을 다스리는 노력을 기울인 다음에 다시 본성을 보존하고 잘못을 살피는 실제를 힘쓰소서. 그리고 시를 외우고 글을 읽기만 하실 것이 아니라 오직 정밀한 생각과 실천을 힘쓰시며, 정전을 피하고 반찬 수만을 줄이실 것이 아니라 오직 엄중하고 공손하며 공경하고 두려워하시어 본원의 바탕이 해맑아 환하게 하고 사물을 수용하는 곳이 어떤 경우이든 막힘이 없이 통하게 하심으로써 위로는 천심을 감동시키고 아래로는 민정에 믿음을 주소서. 그리고 신하들을 자주 인견하여 좋은 방도를 자문하시며 대신을 고무 격려하고 백관을 통솔하여 폐단을 고치고 백성을 구제하는 것을 급선무로 삼으소서. 그리고 집집마다 굶주려서 입을 벌리고 먹여 주기를 바라면 춘궁기에 구제해 주는 일을 논의하여야 하고 온 집안이 역질을 만나 한 사람도 살아난 자가 없으면 월령에서 말하는 뼈 묻어주는 일 을 거행하여야 합니다. 각청의 물자 만드는 일을 우선 다 정지하고 아문의 방납을 일체 금단하여 조용히 기다리고 침탈하는 일이 없으면 이미 죽은 백성이야 다시 어찌할 수 없더라도 남아 있는 목숨은 오히려 보전하여 살릴 수 있을 것입니다. 민심이 기뻐하여 감복하면 천심도 돌아와 재앙을 돌려 상서로 만들기가 손바닥을 뒤집듯이 쉬울 것이며, 기타 교화가 행해지고 기강이 진작되는 일은 차례대로 절로 이루어질 것입니다." 하니, 상이 가상히 여겼으나 시행하지는 못하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出五車星下, 入艮方。</original>
        <translation>유성이 오거성 아래에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103003_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安道大風雨土。</original>
        <translation>평안도에 큰바람이 불고 흙비가 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103003_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局以災異疊見, 賦役煩重, 飢荒癘疫, 民不堪命, 備陳省役賑飢之策, 上然之。</original>
        <translation>비국이, 재변이 거듭 나타나고 부역이 무겁고 굶주림과 전염병 때문에 백성이 목숨을 보전하지 못한다고 하여 부역을 줄이고 굶주림을 구제할 계책을 갖추어 아뢰니, 상이 그렇게 하겠다고 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103003_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上命贈故監司李命雄之職。 先是, 慶尙監司林墰馳啓曰: "本道爲倭路之門戶, 而自釜山抵鳥嶺, 無一處設險, 己卯年本道監司李命雄, 請築架山山城, 多有是非。 臣今巡審, 則本城距本營五十里, 而自東萊趨京之左路, 則由城東公山外四十里, 中路則由城西山底十餘里, 洛江橫帶於西南四十里之間。 又與善山之金烏, 隔江對峙, 勢成掎角, 南藩防備之所, 實是天作。 又以漆谷府入設於城中, 出於萬全之計, 而本府新設, 不成貌樣。 請割城底傍近地方, 移屬本府, 以爲壯固鎖鑰之地。" 上命廟堂議處, 仍念李命雄之功, 遂命追贈。</original>
        <translation>상이 고 감사 이명웅의 증직을 명하였다. 그전에 경상 감사 임담이 치계하기를, "본도는 왜인 통로의 문호임에도 불구하고 부산에서부터 새재까지 요새를 설치한 곳이라고는 한 군데도 없었는데 기묘년 에 본도 감사 이명웅이 조정에 청하여 가산 산성을 쌓았으며 그때 그에 대한 시비가 많았습니다. 그런데 신이 이제 돌면서 살펴보니 본성은 본영 과 50리 거리에 위치한 곳으로 동래에서 서울로 가는 좌로는 성의 동쪽 공산 밖 40리 길로 통하고 중로는 성의 서쪽 산 아래 10여 리 길로 통하며, 낙동강이 서남쪽 40리 사이에 가로로 뻗어 흐릅니다. 또 선산의 금오 산성과 강을 사이에 두고 대치하여 기각의 형세를 이루고 있으니, 남쪽 지방의 방비하는 곳으로서는 실로 천험의 요새입니다. 또 칠곡부를 성 안에다 설치한 것은 만전을 도모하자는 계책에서 나온 것인데 본부는 신설된 것이라서 전혀 형편이 없으니 성 아래 주변의 지역을 떼어서 본부에 옮겨 붙여주어 관건이 되는 곳을 강하고 튼튼하게 하소서." 하니, 상이 묘당에서 의논하여 조처하라고 명하고 아울러 이명웅의 공로를 기려 추증을 명한 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>聞淸使來, 以鄭太和爲遠接使。</original>
        <translation>청사가 온다는 소식을 듣고 정태화를 원접사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入東井星。</original>
        <translation>달이 동정성으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以申景禛爲領議政, 沈悅爲左議政, 朴𥶇爲都承旨, 尹絳爲同副承旨, 金泰基爲正言, 鄭斗卿爲修撰, 兪伯曾爲大司諫, 李楘爲大司憲。</original>
        <translation>신경진을 영의정으로, 심열을 좌의정으로, 박로를 도승지로, 윤강을 동부승지로, 김태기를 정언으로, 정두경을 수찬으로, 유백증을 대사간으로, 이목을 대사헌으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "奉敎金徽、待敎李𡐔等, 史薦相議時,所見不合, 相繼陳疏, 至溷天聽, 有若爭辨者然, 不識事體甚矣。</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "봉교 김휘와 대교 이인 등은 사관의 천거를 상의할 때 견해가 맞지 않는다고 하여 서로 이어 상소하여 천청을 번거롭게까지 하면서 쟁변하는 것처럼 하였으니 너무도 사체를 모릅니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請竝推考。"</original>
        <translation>모두 추고하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黃海道 谷山郡雨雪交下。</original>
        <translation>황해도 곡산군에 눈비가 뒤섞여 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>都承旨朴𥶇自知不合公論, 辭病而遞, 以李景憲代之。</original>
        <translation>도승지 박로가 공론에 부합되지 않다는 것을 스스로 알고 병으로 사양하여 체직하고 이경헌으로 대신하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政申景禛卒。 命以長生殿棺材給之, 遣承旨弔之。 景禛爲人沈毅, 反正時以上之外戚, 有定策功, 由兵曹判書, 遂至大拜, 至是卒。</original>
        <translation>영의정 신경진이 졸하였다. 상이 장생전의 관재를 내려줄 것을 명하고 승지를 보내 조문하였다. 경진은 사람됨이 침착하고 꿋꿋하였는데 반정 당시에 상의 외척으로 대계를 정한 공이 있었으며, 병조 판서를 거쳐 마침내 대배에 이르렀다가 이때에 와서 졸하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "以錦州交替軍調發事, 旣已下諭, 而中外癘疫大熾, 調發之際, 必不免遲延。 請以差退日期之意, 通于鄭譯。" 上從之。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "금주의 교체군을 조발할 일로 이미 하유하셨으나 지금 중외에 전염병이 크게 성하여 조발하자면 반드시 시일이 지연됨을 면치 못할 것이니, 기일을 조금 뒤로 물리자는 뜻으로 정역에게 통지하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司諫兪伯曾上疏辭職, 其略曰: 臣之獨子, 猝然發狂出走, 不知所向。</original>
        <translation>대사간 유백증이 상소하여 사직하였는데, 그 대략에, "신의 외아들이 갑자기 미쳐서 집을 나가 행방불명이 되었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>至情所在, 不能平心, 以致渴證尤劇, 決不可供職, 懇乞遞免。</original>
        <translation>애타는 아비의 정으로 마음을 가누지 못해 소갈증이 더욱 심해져서 결코 봉직할 수가 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上許之。</original>
        <translation>체직해 주시길 간절히 빕니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>伯曾惑於後妻, 不子其子, 其子櫄發狂出走, 竟不知其生死。</original>
        <translation>상이 허락하였다. 백증이 후처에 빠져서 자식을 자식으로 대하지 않자 그의 아들 유훈이 미쳐서 집을 나가 끝내 그 생사를 알 수 없었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹參議閔應亨請對, 政院以爲事異常規, 應亨强之, 上召見之。 應亨進曰: "大臣之職, 必上輔君德, 下率百官, 旣不能正其身, 其能責人乎? 崔鳴吉之爲相, 公議不許, 然猶勝於他人。 以金瑬之剛愎自用, 其能辦大事於危亂乎? 不知其子之不肖, 授以江都重任, 以至陷敗, 到今觀之, 不及於鳴吉遠矣。 如不得其人, 則李聖求猶爲彼賢於此, 而聖求亦且受人之米, 見劾於洪茂績, 而不知其眞僞, 故茂績終乃自咎矣。 沈器遠之爲相, 無所建白, 以守禦廳爲政丞衙門, 而防納列邑貢物, 近者溫陽、德山士民, 相繼陳疏以訴之。 器遠果爲之, 則宜待罪而已, 乃敢偃然面啓, 此何理也? 若下敎八方, 諭以停罷, 則民怨可及止也。 今者首相新亡, 其代無可合者, 必廣詢在廷之臣, 無論職秩高下, 雖得罪於瀋者, 必須審擇而授之。 李敬輿最優於他人, 今若奏聞而用之, 則必愜於輿望矣。" 上曰: "有懷必達, 可謂忠直, 而語侵大臣則不可也。" 應亨曰: "試招備局而問之。 豈有防納相臣乎? 請以語侵大臣之罪罪臣, 而繼治大臣病民之罪。 君上與器遠孰重? 坐視國事之日非, 而含默不言, 有若越視秦瘠可乎? 臣寧死, 不敢不陳。" 上顧問尹絳曰: "承旨亦聞此事乎?" 絳對曰: "溫陽儒疏之後, 繼有德山儒疏, 而搢紳之間言之已久。" 上曰: "爾知兩湖民情乎?" 絳曰: "臣曾經唐津縣監, 本縣品官呈書于守禦廳, 而來見臣言, 及此事, 故臣亦聞之矣。" 應亨曰: "器遠之所與交者, 皆無識武夫, 士大夫誰肯往其門乎?" 上曰: "戶曹旣罷兩湖作米, 而守禦廳乃爲防納, 此實近於欺民, 不思之甚也。" 應亨泣曰: "臣朝夕入地, 更對天顔, 何可必乎? 金尙憲、鄭蘊之扶植節義, 爲如何哉, 而蘊之死於鄕曲已久, 尙未聞有致賻顧恤之典, 臣竊惜之。 頃日柳琳之載舡賂遺也, 人以爲專賂器遠。 繼而聞之, 掌令徐祥履聞其舡來泊江上, 使府吏見之, 則器遠已使其腹心, 急往藏之。 及其臺論之發也, 自上亦不明査, 而擧正其罪, 器遠之日益縱恣無忌者, 實自上啓之也。" 旣罷, 上下敎曰: "參議閔應亨之陳啓, 雖出於爲國之誠, 其侵侮大臣, 指揮君上, 事極不當, 推考。"</original>
        <translation>병조 참의 민응형이 청대하자 정원에서 상규의 일이 아니라는 이유로 거절하였는데, 응형이 굳이 청하니 상이 그를 불러 접견하였다. 응형이 나아가 아뢰기를, "대신의 직책은 반드시 위로는 임금의 덕을 보좌하고 아래로는 백관을 통솔해야 하는 것인데 이미 제 몸도 바로잡지 못하고서 어찌 남을 책망할 수가 있겠습니까. 최명길이 재상이 되었을 때는 공론이 허여하지 않았으나 오히려 다른 사람보다는 나았습니다. 그런데 김류같이 강퍅하여 제멋대로 일을 하는 인물로서야 어찌 나라가 위태롭고 어지러운 때에 큰일을 꾸려나갈 수 있겠습니까. 그 자식이 불초한 것을 모르고 강도의 중책을 맡겨 함락되고 말았으니, 이제 와서 살펴보면 명길에게 크게 못 미칩니다. 만약에 적임자가 없으면 이성구가 오히려 그보다는 낫지만 성구도 또한 남에게서 쌀을 받아 먹어 홍무적에게 탄핵을 받았는데 그 사실 여부를 모르기 때문에 무적은 끝내 스스로 인책하고 말았습니다. 심기원이 재상이 되었을 때는 건백한 것이라고는 없고 수어청을 정승의 아문으로 삼아 각읍의 공물을 방납하여, 근래에 온양과 덕산의 사민들이 서로 이어 소를 올려 억울한 사정을 하소연하기도 하였습니다. 기원이 과연 그러한 일을 하였으면 마땅히 그저 대죄하여야 할 것인데 오히려 감히 뻔뻔스레 회계하였으니, 이 무슨 도리입니까. 만약 팔방에 하교하여 방납을 정지한다고 효유한다면 때가 더 늦기 전에 백성의 원망을 사라지게 할 수 있습니다. 지금 수상이 막 죽어 그 후임에 합당한 자가 없으니 반드시 조정에 있는 모든 신하에게 널리 물어 관직과 품계의 고하를 막론하고 비록 심양 당국에 죄를 얻은 자라도 잘 살펴 가려서 제수해야 합니다. 이경여는 그 누구보다도 우수하니 이제 만약 청국에 주문하여 그를 쓴다면 반드시 여망에 흡족할 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "가슴에 품은 생각을 반드시 진달하는 것은 충직하다고 할 수 있으나 말이 대신을 침해해서는 안 되는 일이다." 하였다. 응형이 아뢰기를, "시험삼아 비국을 불러 물어보소서. 어찌 방납하는 상신이 있겠습니까. 청컨대 말이 대신을 침해한 죄로써 신을 죄주시고 이어서 백성을 병들게 한 대신의 죄를 다스리소서. 임금과 기원 가운데 누가 더 중하겠습니까. 국사가 날로 잘못되어가는 것을 좌시하면서 입을 다물고 말하지 않아 마치 월나라가 진나라의 야위어감을 보듯이 한다면 되겠습니까. 신은 차라리 죽는 한이 있더라도 감히 진달하지 않을 수 없습니다." 하자, 상이 윤강을 돌아보며 묻기를, "승지도 이 일을 들어보았는가?" 하니, 윤강이 대답하기를, "온양의 유소가 올라온 뒤에 덕산의 유소가 있었으며 조정 신하들 사이에 그 말이 나돈 지가 오래입니다." 하였다. 상이 이르기를, "너는 양호 의 민정을 아는가?" 하니, 윤강이 아뢰기를, "신은 일찍이 당진 현감을 지낸 적이 있는데 본현의 품관이 수어청에 글을 바치고 신을 찾아와 이 일을 언급하였기 때문에 신도 그 말을 들었습니다." 하였다. 응형이 아뢰기를, "기원과 함께 사귀는 자는 다 무식한 무부들이니 사대부의 그 누가 그의 문에 가려고 하겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "호조가 이미 양호의 작미를 폐지하였는데도 수어청이 방납하였다면 이는 실로 백성을 속이는 일에 가까우니 매우 사려 없는 짓이다." 하였다. 응형이 울면서 아뢰기를, "신은 조석간에 땅에 들어갈 몸이니 다시 용안 뵙기를 어찌 기약할 수 있겠습니까. 김상헌과 정온이 절의를 부식한 공이 과연 어떻습니까. 그런데 정온이 시골에서 죽은 지가 이미 오래인데도 아직까지 치부하고 돌보아준 은전이 있었다는 말을 듣지 못하였으니, 신은 삼가 안타깝게 생각합니다. 지난번에 유림이 배로 뇌물을 실어왔을 때 순전히 기원에게 뇌물을 주려는 것이라고 사람들이 말하였습니다. 나중에 들으니 장령 서상리가 강가에 배가 정박했다는 말을 듣고 부리에게 가서 살펴보게 하였더니 기원이 이미 그의 심복으로 하여금 급히 가서 감추게 했다고 합니다. 이에 대해 대론이 일어났을 때 상께서도 분명히 조사하여 그 죄를 바로잡지 않으셨으니, 기원이 날로 더욱 방종하여 거리낌이 없는 것은 실로 상께서 틔워주신 것입니다." 하였다. 자리를 파한 뒤에 상이 하교하기를, "참의 민응형의 진계는 비록 나라를 위한 충정에서 나온 것이라 하더라도 대신을 침해하고 임금을 지휘한 일은 극히 부당하니 추고하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "饑饉、癘疫, 人民死亡殆盡。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "기근과 전염병으로 백성이 거의 다 사망하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請出江都、南漢米及各道所在米穀, 或分糶, 或自給, 以救目前之急。</original>
        <translation>청컨대 강도와 남한의 미곡과 각도에 있는 미곡을 방출하여 나누어 대출해 주거나 혹은 무상으로 지급하여 목전의 다급한 형편을 구제하소서.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>保民爲上, 軍餉次之。"</original>
        <translation>백성을 보존하는 것이 첫째이고, 군향은 그 다음입니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政沈悅上箚乞免, 以閔應亨語侵大臣故也。</original>
        <translation>좌의정 심열이 상차하여 면직해 줄 것을 빌었는데, 민응형의 말이 대신을 침해하였기 때문이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上溫諭不許。</original>
        <translation>상이 부드럽게 타이르고 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李厚源爲大司諫, 金益熙爲應敎, 朴遾爲司諫, 鄭泰齊爲吏曹正郞, 姜碩期爲領中樞府事。</original>
        <translation>이후원을 대사간으로, 김익희를 응교로, 박서를 사간으로, 정태제를 이조 정랑으로, 강석기를 영중추부사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大臣及備局堂上詣賓廳請對, 上召見之。 左議政沈悅進曰: "今見東萊狀啓, 倭情叵測。 當我國使臣入往之時, 遞易召長老, 此必有意存焉。" 上曰: "其意安在?" 悅曰: "雖未能遙度, 而意者, 欲塞島主與我國相通之路也。" 刑曹判書元斗杓曰: "日本必使僧人, 專管文書, 或於文書間有島主被譖之端。" 上曰: "卿言是矣。" 斗杓曰: "設無動兵之擧, 而知我國之削弱如此, 則恐不無改約條之請, 是可慮也。" 上曰: "奉表之說, 不過爲虛喝, 而其情則難測也。" 悅曰: "崔鳴吉置對之事, 雖不敢詳知, 而遣僧之事, 身自擔當, 以送米送船, 歸之於他人者, 只欲分其罪耳。 近日或有以鳴吉比之於賊烓者, 此則已甚之言也。" 上曰: "初欲自當者, 只是遣僧, 而竟歸之於已逃之林慶業, 是誠何心?" 兵曹判書李時白曰: "鳴吉赤心徇國, 屢經喪亂, 而未嘗有忘君負國之事, 獨至今日, 乃有推諉於國家之理乎?" 上曰: "援他人而圖免, 乃得淵之事, 而崔相亦爲之, 是亦得淵之流也。 今日朝廷, 反欲曲護, 可謂明是非乎?" 悅曰: "才難之歎, 莫今時若也。 李景奭、閔聖徽事, 與三臣有異, 李敬輿、李明漢、許啓也。 而彼亦初無永廢之言。 臣明日當往碧蹄, 欲於淸使相接之際, 言及收用之意, 未知如何?" 上曰: "彼旣遣使頒赦, 宜宣言以爲: ‘此輩得罪於大國, 以大國之赦赦之。’ 云, 則好矣。" 悅曰: "聖敎甚當。" 上曰: "閔應亨再昨請對, 多發無倫之說, 殊極非矣。" 悅曰: "專攻大臣則非矣, 而至於大臣不得其人, 致國事日非云者, 實是讜論也。 如臣無狀, 亦冒鼎軸, 無惑乎國事之日非也。 第守禦廳防納之擧, 在大臣則不爲之可矣。 然是豈有私於其間哉? 至於捃摭他事, 橫侵大臣, 則誠極未安。" 上曰: "待大臣之道甚重, 雖在臺閣, 亦不當如是。 況應亨旣無言責, 又非尊官, 而乃敢侵侮乎? 予恐有效尤者也。 目今旱災孔慘, 予以是憂之。" 時白曰: "番軍之到京者, 囊橐皆空, 還家時皆未免死於道路云矣。" 上曰: "令戶曹給送糧資。"</original>
        <translation>대신과 비국 당상이 빈청에 나아가 인대를 청하니, 상이 불러서 인견하였다. 좌의정 심열이 나아가 아뢰기를, "이제 동래 부사의 장계를 보니 왜의 심중을 헤아리기 어렵습니다. 우리나라의 사신이 들어갔을 때 소장로를 교체해 버렸으니, 이는 필시 그만한 뜻이 있을 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "그 뜻이 어디에 있겠는가?" 하자, 심열이 아뢰기를, "비록 멀리서 헤아릴 수는 없으나 아마도 도주와 우리 나라가 상통하는 길을 막으려고 한 것일 것입니다." 하고, 형조 판서 원두표는 아뢰기를, "일본에서는 반드시 중에게 문서를 전담하게 하고 있는데 아마도 문서 중에 도주가 참소를 당할 단서가 있었을 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "경의 말이 옳을 것이다." 하였다. 두표가 아뢰기를, "설사 군대를 움직이는 일이 없더라도 우리 나라가 이처럼 약화된 것을 알면 아마도 조약을 고치자는 요구가 없지 않을 듯하니, 이 점이 염려스럽습니다." 하니, 상이 이르기를, "표문을 올린다는 설은 공갈에 지나지 않지만 그 심중을 헤아리기가 어렵다." 하였다. 심열이 아뢰기를, "최명길이 말을 만들어 대답한 일은 감히 자세히 알 수는 없으나, 남조에 중을 보낸 일은 자신이 스스로 담당하고 쌀과 배를 보낸 책임을 다른 사람에게 돌린 것은 오직 그 죄를 나누기 위함일 뿐입니다. 요즘 혹 명길을 역적 이계에게 견주는 자가 있는데, 이는 너무 심한 말입니다." 하니, 상이 이르기를, "처음에 스스로 담당하려고 한 것은 중을 보낸 일일 뿐이고 끝내는 그것마저도 이미 도망간 임경업에게 돌렸으니, 이는 참으로 무슨 마음인가." 하였다. 병조 판서 이시백이 아뢰기를, "명길은 충심으로 나라를 위해 헌신하여 여러 차례 상란을 겪으면서도 일찍이 임금을 잊고 나라를 저버린 일이 없었는데, 유독 오늘에 와서 국가에다 그 책임을 떠넘길 리가 있겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "다른 사람을 끌어들여 책임을 면하려고 한 것은 곧 신득연의 짓인데 최상도 그 짓을 하였으니 그 또한 득연의 부류이다. 그런데 오늘날 조정에서는 도리어 일방적으로 두둔하려고 하니 어찌 시비에 밝다고 할 수 있는가." 하였다. 심열이 아뢰기를, "인재를 구하기 어려운 한탄은 지금과 같은 때가 없습니다. 이경석과 민성휘의 일은 세 신하 와는 다른 점이 있고 저들도 영원히 폐기하라는 말이 없었으니, 신이 내일 벽제에 가서 청사와 만날 때 거두어 등용하겠다는 뜻으로 언급하는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "저들이 이미 사신을 보내 사면 칙서를 반포하는 마당이니 마땅히 그들에게 선언하기를 이 무리는 대국에 죄를 얻었으니 대국이 사면하는 것으로 사면해 주라.고 하면 좋을 것이다." 하자, 심열이 아뢰기를, "성상의 하교가 지당합니다." 하였다. 상이 이르기를, "민응형이 그저께 청대하여 무리한 말을 많이 꺼냈으니 매우 잘못하였다." 하니, 심열이 아뢰기를, "오로지 대신만을 공격한 것은 잘못입니다마는 대신다운 대신을 얻지 못하여 국사가 날로 그릇되어가는 결과를 초래하였다는 것은 실로 곧은 말입니다. 신처럼 보잘것없는 사람이 또한 삼정승 속에 끼어 있으니 국사가 날로 그릇되어가는 것이 이상할 게 없습니다. 다만 수어청에서 방납하는 일은 대신의 처지로서는 하지 않는 것이 옳습니다만 이 어찌 그 사이에 사심이 있겠습니까. 그런데 다른 일을 주워모아 대신을 함부로 침해하였으니 참으로 매우 미안합니다." 하였다. 상이 이르기를, "대신을 대우하는 법도는 매우 중하므로 비록 대각에 있더라도 이렇게 해서는 안 되는 것인데 더구나 응형은 말을 할 책임도 없는데다 또 높은 관원도 아닌데 도리어 감히 침해하고 깔본단 말인가. 나는 그 짓을 본받을 자가 나올까 염려스럽다. 현재 한재가 매우 참혹하니 나는 이 때문에 걱정스럽다." 하니, 시백이 아뢰기를, "서울에 온 번군이 식량 보따리가 모두 바닥나서 집에 돌아갈 때는 노상에서 죽음을 면치 못할 것이라고들 합니다." 하자, 상이 이르기를, "호조로 하여금 식량거리를 주어 보내게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>昇平府院君 金瑬上疏, 願削其職, 以閔應亨語侵故也。</original>
        <translation>승평 부원군 김류가 상소하여 그의 관직을 삭탈해 달라고 원하였는데 민응형이 말로 침해하였기 때문이었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上溫諭不許。</original>
        <translation>상이 너그럽게 하유하고 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>右議政沈器遠亦上疏乞免, 上不許, 遣承旨敦諭。</original>
        <translation>우의정 심기원도 상소하여 면직을 빌었는데 상이 허락하지 않고 승지를 보내 돈유하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淸使入京。 上病不能郊迎, 接見於養和堂, 仍受勑見之。 其書曰: 朕自保全爾國以來, 每不忍妄殺一人, 爾等屢屢妄作, 將干大法。 今將奸細之罪臣崔鳴吉及惑衆誤國之罪臣金尙憲下獄, 其往來登州、寧遠及島中者高忠元、申金等八人, 斬以警衆。 此外前與明朝厚遺貿易之人, 一切免宥。 今後有犯前項罪名及舡至而不捕者, 置法不恕云。 上謂淸使曰: "諸臣被譖, 幾陷死地, 而特蒙帝恩, 竝許放還, 非特渠等刻骨含感, 擧國臣民咸皆欣戴矣。" 淸將等唯唯而退。</original>
        <translation>청사가 서울에 들어왔다. 상이 병으로 교영 하지 못하였으며 양화당에서 접견하고 칙서를 받아 읽어보았다. 그 글에 이르기를, "짐이 그대 나라를 보존해준 이후 매양 한 사람이라도 차마 함부로 죽이지 않았는데 그대들은 계속 함부로 행동하여 큰 법을 범하였다. 이제 간첩질을 한 죄신 최명길과 대중을 현혹하고 나라를 그르친 죄신 김상헌은 하옥하고, 등주영원 및 섬 안을 왕래한 고충원신금 등 8인은 참수하여 대중을 깨우친다. 이밖에 전일 명조에 물자를 많이 보내주고 무역한 사람들은 일체 용서한다. 앞으로 위 항목의 죄명을 범하거나 배가 들어왔는데도 잡지 않은 자가 있을 때는 법대로 처결하고 용서치 않는다." 하였다. 상이 청사에게 이르기를, "제신들이 참소를 입어 하마터면 사지에 빠질 뻔하였는데 특별히 황제의 은혜를 입어 모두 풀려나 돌아오게 되었으니 그들만이 뼈에 새겨 감사히 여길 뿐 아니라 온 나라의 신민이 다 진심으로 추대할 것입니다." 하니, 청장들이 예예 하고 물러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淸使奉勑出往慕華館, 宣諭百官, 次諭都民, 蓋彼中重其事之意也。</original>
        <translation>청사가 칙서를 받들고 모화관에 나가서 백관에게 선유하고 다음으로 도성의 백성에게 유시하였는데, 이는 저들이 사면하는 일을 중히 여겨서였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政沈器遠再度呈辭, 上以御札, 遣承旨敦諭之。</original>
        <translation>우의정 심기원이 두 번째 정사하니, 상이 승지 편에 어찰을 보내 돈유하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103026_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前參判李敬輿、前判書李明漢、前同知許啓還自瀋陽。</original>
        <translation>전 참판 이경여와 전 판서 이명한과 전 동지 허계가 심양에서 돌아왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "飢饉癘疫, 死亡相繼, 耳目所及, 莫不驚慘。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "기근과 전염병으로 사망자가 속출하고 있으니 듣고 보는 사람은 모두 놀라고 슬퍼합니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請令賑恤廳, 依前年設局, 及時救活。"</original>
        <translation>진휼청으로 하여금 지난해의 사례대로 관장 부서를 설치하여 제 때에 구제하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上下敎曰: "領相申景禛家, 三年給料, 墓幕造給, 一依延平府院君 李貴例施行。"</original>
        <translation>상이 하교하였다. "영상 신경진의 집에 3년간 요미를 지급하고 묘막을 만들어 주되 일체를 연평 부원군 이귀의 사례대로 시행하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭廣敬爲大司憲, 沈熙世爲獻納, 金振爲修撰。</original>
        <translation>정광경을 대사헌으로, 심희세를 헌납으로, 김진을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言金泰基啓曰: "兵曹參議閔應亨慷慨請對, 盡言不諱, 忠讜可尙。 合有褒嘉之典, 而至下推考之命, 其有累於聖明虛受之量如何? 且洪茂績剛直自任, 苟有所懷, 所當直陳, 而旣與應亨, 相約請對, 旋卽背之, 未免爲不正之歸。 以此論罷之意, 簡通于同僚, 往復再三, 僚議相左, 請遞臣職。" 大司諫李厚源啓曰: "正言金泰基以閔應亨、洪茂績等事發簡, 而臣意則應亨推考, 已經大赦, 茂績之事, 未能詳知, 以更加聞見之意答通。 此不過論事愼重之意, 而金泰基至於引避, 臣不可仍冒。 請遞臣職。" 司諫朴遾啓曰: "昨見同僚簡通, 欲論洪茂績, 臣答以茂績實有是事, 則惟當一任公議而已矣。 又見簡通, 則虛實相蒙, 僚議未定, 乃以更加聞見答之矣。 卽者同僚相繼引避, 臣何敢處置? 請遞臣職。" 皆答曰: "勿辭。" 憲府處置曰: "凡論人之道, 務從公議。 聞事相規, 雖曰言事之體, 不厭商確, 亦是愼重之意, 請竝出仕。" 答曰: "依啓。 金泰基遞差。"</original>
        <translation>정언 김태기가 아뢰기를, "병조 참의 민응형이 의기롭게 청대하여 숨김없이 다 말하였으니 그 충직함을 높이 살 만합니다. 의당 포상하는 은전이 있어야 할 것인데 추고하라는 명이 내리기까지 하였으니, 마음을 비워 받아들이는 성명의 도량에 누가 됨이 과연 어떻겠습니까. 그리고 홍무적은 강직으로 자부하는 사람이니 실로 품은 생각이 있으면 마땅히 직접 진달해야 할 것인데 이미 응형과 청대하기로 약속을 해 놓고서 곧바로 어기어 바르지 못한 사람이 되고 말았습니다. 이 때문에 논핵하여 파직시키자는 뜻으로 동료에게 간통하였는데, 두세 번 왕복하여도 동료의 논의가 서로 틀리니, 신의 직을 체차하소서." 하였는데, 대사간 이후원이 아뢰기를, "정언 김태기가 민응형과 홍무적 등의 일로 쪽지를 보냈으나 신은 응형의 추고가 이미 대사면을 받았고 무적의 일은 자세히 알 수 없으니 더 두고보자는 뜻으로 답해 보냈습니다. 이는 일을 신중히 논의하자는 뜻에 지나지 않는데 김태기가 인피하기까지 하였으니 신은 그대로 자리에 있을 수 없습니다. 신의 직을 체차하소서." 하고, 박서가 아뢰기를, "어제 동료가 간통하여 홍무적을 논핵하려고 하는 것을 보고 신은 무적에게 참으로 이런 일이 있었다면 오직 공론에 일임하면 그만이다.고 말하였습니다. 또 간통을 보고서는 사실 여부가 분명치 않고 동료의 논의가 귀일되지 않았다는 생각에서 더 두고보자는 뜻으로 답하였습니다. 그런데 지금 동료가 서로 계속 인피하였으니, 신이 어찌 감히 그들을 처치하겠습니까. 신의 직을 체차하소서." 하니, 모두에게 사직하지 말라고 답하였다. 헌부가 처치하기를, "대체로 사람을 논하는 도는 애써 공론을 따라야 합니다. 잘못된 일을 듣고 서로 경계함은 비록 일을 논의하는 모양새라고 하지만 깊이 헤아려보는 것도 또한 신중히 처리하는 뜻이니, 모두 출사하게 하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라. 김태기는 체차하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103028_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命罷刑曹判書元斗杓職。 斗杓於林慶業入送之日, 方爲備局有司堂上, 鄭命守請罷之故也。</original>
        <translation>형조 판서 원두표를 파직하라고 명하였다. 두표가 임경업을 들여보낼 당시 비국의 유사 당상으로 있었다고 하여 정명수가 파직시키라고 요구했기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103028_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淸使出遊漢江, 觀魚而還, 蓋欲倣漢使故例也。</original>
        <translation>청사가 한강에 유람을 나가 고기잡이 구경을 하고 돌아왔는데 한사의 옛 규례를 모방하기 위해서였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12103028_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹參議閔應亨上疏辭職, 上許之。</original>
        <translation>병조 참의 민응형이 상소하여 사직하니, 상이 허락하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>畿內飢民聞有賑恤之擧, 來訴者以千數, 命本廳以米分賑。</original>
        <translation>경기의 굶주린 백성이 진휼하는 조처가 있다는 소식을 듣고는 와서 소청한 자가 1천 명을 헤아렸는데, 본청에 명하여 쌀을 나누어 주어 구제하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李楘爲都承旨, 金益熙爲執義, 丁彦璜、姜栢年爲掌令, 任翰伯爲持平, 李行遇爲司諫, 閔馨男爲刑曹判書, 安夢尹爲慶尙右兵使。</original>
        <translation>이목을 도승지로, 김익희를 집의로, 정언황강백년을 장령으로, 임한백을 지평으로, 이행우를 사간으로, 민형남을 형조 판서로, 안몽윤을 경상 우병사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命遣中使、史官, 犒饋赴瀋軍於西郊。</original>
        <translation>명하여 중사와 사관을 보내 서교에서 심양으로 가는 군사를 호궤하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104003_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹參判洪茂績上疏曰: 臣行身無狀, 重被臺論。 臣與相臣沈器遠, 素無從遊之雅, 至於丙子之難, 未及扈從, 投身於幕下, 與共患難, 情分不薄矣。 近緣守禦廳換米之事, 謗議喧騰, 臣念此非相臣私事, 若言其不可, 則或不無變通之道也。 頃日爲陳其事, 不卽快從。 臣入直內曹, 前參議閔應亨替直之時, 大言於臣曰: "今日當爲請對。" 臣問: "何事耶?" 應亨曰: "守禦廳換米事也。" 觀其慷慨, 臣亦動心, 答以: "此事已言于相臣。 若終不變通, 雖請對上達, 固無不可。" 仍卽出來。 差晩, 應亨貽書于臣, 必欲與之同入, 臣答以: "湖西儒疏已下, 本廳不無面啓變通之事, 不必如是汲汲也。" 應亨不與臣更議, 先入請對矣。 今以指囑不正等語, 加之於臣, 不亦異乎? 臣素剛褊, 好惡太露, 徒知勿欺之爲忠, 不能俯仰於一世, 與世多忤, 怨嫉日滋。 每念天地恩深, 未忍便訣, 尙且遲留, 推陷坑塹, 不日可待。 是臣自取, 尙誰怨尤? 伏願聖慈, 亟遞臣職。 上不許。</original>
        <translation>병조 참판 홍무적이 상소하기를, "신은 처신이 무상하여 대간의 논핵을 무겁게 받았습니다. 신은 상신 심기원과 평소 종유한 친분이 없다가 병자년 국난 때에 이르러 미처 상을 호종하지 못하고 그의 막하에 투신하여 그와 어려움을 함께 나눈 관계로 정분이 박하지 않습니다. 그런데 요즘 수어청이 환미한 일로 인하여 말썽이 시끄럽게 일어나기에 신은 이는 상신의 사사로운 일이 아니니 만약 그것이 옳지 않다는 것을 상신에게 말하면 혹 변통할 길이 없지 않을 것이다.고 생각하고 저번에 상신에게 그 일을 개진하였으나 쾌히 따라주지 않았습니다. 신이 내조에 입직하고 있는데 전 참의 민응형이 들어와 숙직을 교대할 때 신에게 큰소리로 말하기를 오늘 분명히 청대를 하겠다. 하기에 신이 무슨 일이냐고 물으니, 응형이 수어청의 환미하는 일이다. 하였습니다. 그 의분에 찬 기색을 보고 신도 감동하여 이 일은 이미 상신에게 말하였다. 만약 끝내 변통하지 않으면 그때 가서 청대하여 상달하더라도 안 될 게 없다.고 대답하고 즉시 나왔습니다. 조금 뒤에 응형이 신에게 글을 보내 꼭 함께 들어가고 싶다고 하기에 신은 호서의 유소가 이미 계하되었으므로 본청에서 회계하여 변통할 일이 없지 않을 것이니, 굳이 이렇게 서두를 것이 없다.고 대답하였는데, 응형은 신과 다시 의논하지 않고 먼저 들어가 청대하였습니다. 그런데 이제 사주하고 바르지 않다는 등의 말을 신에게 하니 이상하지 않습니까. 신은 본디 강퍅하고 소견이 좁아 좋아하고 미워하는 것이 너무 노골적이며 그저 임금을 속이지 않는 것이 충성인 것만 알고 세상과 적당히 하지 못하므로 세상 사람들과 거슬리는 것이 많고 원망과 질시가 날로 심해지고 있습니다. 그러나 늘 천지 같은 임금의 깊은 은혜를 생각하여 차마 금방 결별하지 못하고 아직까지 머물러 있으니 신을 함정에 밀어 넣을 일이 머지 않아 일어날 것입니다. 이는 신이 스스로 취한 것이니 그 누구를 원망하겠습니까. 삼가 원컨대 성상께서는 빨리 신의 직을 체차하소서." 하니, 상이 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金南重爲都承旨。</original>
        <translation>김남중을 도승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>發慶尙、全羅兩道御營軍一百七十三人、精抄軍二百六十七人, 赴瀋陽。</original>
        <translation>경상전라 두 도의 어영군 1백 73인과 정초군 2백 67인을 조발하여 심양으로 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淸人言于世子館所以爲: "皇帝病風眩, 願得竹瀝, 且要見名醫。" 上命遣鍼醫柳達、藥醫朴頵等。</original>
        <translation>청인이 세자의 관소에다 말하기를, 황제가 풍증으로 머리가 어지러우니 죽력을 보내주면 좋겠다고 하고 또 명의를 보자고 요구하였다. 상이 명하여 침의 유달과 약의 박군 등을 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有李挺海者, 投書於淸使之行, 潛輸本國事情, 仍願隨往, 鄭命壽縛送于遠接使。 命拿來, 鞫問而誅之。</original>
        <translation>이정해라는 자가 청사의 행차에다 투서하여 몰래 본국의 사정을 알리고 아울러 따라가게 해달라고 하였는데, 정명수가 결박하여 원접사에게 보내니, 상이 명하여 잡아다 국문하고 참수하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金自點爲判義禁。</original>
        <translation>김자점을 판의금부사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓曰: "臣等伏聞, 祖宗朝故事, 元孫年當八歲, 自有應行典禮, 置員勸講, 且有入學之擧。</original>
        <translation>예조가 아뢰기를, "신들이 삼가 듣건대 조종조의 고사에는 원손이 나이 8세가 되면 응당 시행하는 전례가 자연 있어 관원을 두어 권강하고 또 학교에 들어가는 조처가 있다고 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>今者元孫, 年當入學之歲, 而唯以宦寺授書, 其於國本保養之方, 實涉闕略, 誠極未安。</original>
        <translation>이제 원손의 나이가 학교에 들어갈 때가 되었는데 오직 환관 내시를 시켜 글을 가르치니, 국본을 보양하는 방도에 있어서 실로 소략하여 매우 미안합니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>請擧入學及勸講應行之典。"</original>
        <translation>학교에 들어가고 권강하는 것에 대해 응당 시행할 전례를 거행하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上命姑徐。</original>
        <translation>상이 나중에 천천히 하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104008_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "前賓客韓亨吉罪狀, 其時臺諫旣盡論列, 至於拿鞫, 罪名非細。 今者與他微罪之人, 一體請宥, 禁府難免不察之失。 亨吉身爲陪從宰臣, 大小事情, 一不馳啓, 王世子獵所之行, 稱以老病, 亦不陪往, 人臣分義, 掃地盡矣。 旣被全釋, 循例付職, 有若無罪者然, 物情駭異。 請韓亨吉遠竄, 禁府堂上、郞廳推考。" 答曰: "依啓。 韓亨吉罷職。" 爭之愈月而不得。</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "전 빈객 한형길의 죄상에 대하여 그 당시 대간이 이미 다 논열하고 잡아다 국문하기까지 하여 죄명이 작지 아니 한데, 이제 다른 소소한 죄인들과 일률적으로 사면하도록 청하였으니, 금부는 잘 살피지 못한 잘못을 면하기 어렵습니다. 형길은 왕세자를 배종한 재신으로서 크고 작은 사정에 대해 하나도 치계하지 않았으며, 왕세자의 사냥 행차에도 지병을 핑계로 또한 모시고 가지 않았으니, 신하의 분수와 의리가 전혀 없습니다. 그런데 이미 완전히 석방된데다가 상례에 따라 관직을 주어 마치 죄가 없는 것처럼 되었으니, 물정이 해괴하게 여깁니다. 한형길은 멀리 귀양보내고 금부의 당상과 낭청은 추고하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라. 한형길은 파직하라." 하였다. 이에 대하여 한 달이 넘도록 간하였으나 뜻을 이루지 못했다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政沈悅以災異上箚乞免, 略陳弭災之道, 答曰: "今玆旱災, 實由否德。</original>
        <translation>좌의정 심열이 재이로 차자를 올려 면직해 줄 것을 빌고 재이를 늦추는 방도를 대략 진술하니, 답하였다. "지금 이 한재는 실로 내 부덕의 소치이니 경은 사직하지 말라.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>卿勿控辭, 箚辭當惕念焉。"</original>
        <translation>차자의 말은 깊이 유념하겠다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>地震。</original>
        <translation>지진이 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣、備局堂上, 謂之曰: "旱災慘酷, 寡昧有何罪惡, 而天怒至此。 連歲失稔, 今年若又大無, 則孑遺之民, 殆將塡壑, 罔知攸爲。" 左議政沈悅曰: "臣於頃日, 敢陳短箚, 蓋謂滯獄之徒, 被謫之人, 或有冤枉者, 可以疏放。" 上曰: "雖謂之審理, 而有罪無罪, 混蒙宥釋, 則反歸失刑, 是以難之耳。" 悅曰: "有罪無罪, 必皆疏放, 然後謂之廣蕩。" 上曰: "若有就服錄案者, 則中人以上, 可以懲戒, 而刑訊不嚴, 故貪贓無所懲艾矣。" 工曹判書尹暉曰: "死於國者, 如宋象賢、金千鎰, 合有追諡之典。 先王朝淸白吏洪聖民、朴淳, 當代李元翼、李弘冑、吳允謙, 皆遺言子孫, 使勿請諡, 故尙不得諡。 特命賜諡, 以爲聳動之擧可也。" 上曰: "然。" 悅曰: "申景禛、具宏, 相繼爲大將, 今皆死矣, 獨有具仁垕一人。 武夫中預擇謹厚, 可堪大將者, 置之輦轂之下可矣。" 上曰: "近來久廢經筵, 新進文官, 不知面目者尙多, 況於武夫乎? 雖欲超擢, 何從而識其才也?" 悅曰: ‘京畿水使申景禋, 亦是勳戚, 其才可將。" 上曰: "武臣莫非王室爪牙 , 以親屬偏任之, 則似狹於用人之道矣。" 悅曰: "元孫入學, 則雖命姑徐, 而講學, 則必自沖年, 宜速就外傅。" 上曰: "今方稚弱, 欲待暑退。" 又曰: "刑判以耆老之人, 置之詞訟之地, 亦欠於國家優老之道。 閔馨男可以遞改。 如無可擬者, 則以從二品中相議薦望可也。" 大司憲李植曰: "竊聞, 元孫方受小學云。 受學於寺人, 而便生凌忽之心, 則非小學隆師之義; 尊寺人而學焉, 則寺人非可師也。 況今年已八歲, 此正出就外傅之年也。" 上曰: "雖云受小學, 豈與長者比乎?" 植曰: "元孫似當以老成人傅之。 世宗朝亦以二品人爲講學官云。" 上曰: "以秩高有德望, 可以爲師表者爲之, 則小兒亦知尊敬, 而有所觀感矣。"</original>
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하고 이르기를, "한재가 참혹하니 과인이 무슨 죄악이 있기에 하늘의 노여움이 이 지경에 이르렀는지 모르겠다. 해마다 실농하였는데 금년에 만약 또 흉년이 든다면 다소나마 남은 백성이 거의 죽게 될 것이니 어찌해야 할지 모르겠다." 하니, 좌의정 심열이 아뢰기를, "신이 며칠 전에 감히 짧은 차자를 올렸는데, 이는 대체로 옥에 계류된 무리와 귀양간 사람들 중에 억울한 자가 있을 수 있으니 그들을 소방하자고 한 것입니다." 하자, 상이 이르기를, "비록 심리를 한다 하더라도 유죄한 자와 무죄한 자가 뒤섞여 사면을 입으면 도리어 실형이 되니 이 때문에 어렵게 여기는 것이다." 하니, 심열이 아뢰기를, "죄있는 자 죄없는 자를 반드시 모두 소방한 뒤에야 죄를 널리 씻어 준다고 말하는 것입니다." 하자, 상이 이르기를, "만약 자복을 받아 죄안에 기록된 자가 있으면 보통 사람 이상은 징계할 수가 있는데, 형신이 엄중하지 않기 때문에 탐장이 징계되지 않고 있다." 하였다. 공조 판서 윤휘가 아뢰기를, "국난에 죽은 자로서 송상현과 김천일 같은 사람은 마땅히 시호를 추증하는 은전이 있어야 합니다. 선왕조의 청백리 홍성민박순과 당대의 이원익이홍주오윤겸은 모두 자손에게 유언하여 시호를 청하지 말라고 하였기 때문에 아직까지 시호를 얻지 못하고 있으니, 특별히 시호를 주라고 명하여 고무 격려하는 조치를 행해야 합니다." 하니, 상이 그렇게 해야겠다고 하였다. 심열이 아뢰기를, "신경진과 구굉이 서로 이어 대장이 되었었는데 이제 다 죽고 구인후 한 사람만 남았습니다. 무사 중에서 신중하고 독실하여 대장이 될 만한 자를 미리 가려 그를 서울에 두는 것이 좋을 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "근래에 오랫동안 경연을 폐하여 신진 문관은 얼굴도 모르는 자가 많은데 더구나 무사들이야 말할 게 있는가. 비록 초탁하고 싶더라도 무슨 수로 그 재주를 알 것인가." 하였다. 심열이 아뢰기를, "경기 수사 신경인도 훈척인데 그 재주가 장수가 될 만합니다." 하니, 상이 이르기를, "무신은 모두가 왕실의 조아인데 치우치게 친속에게 맡기면 사람을 쓰는 방도가 좁을 듯하다." 하였다. 심열이 아뢰기를, "원손이 학교에 들어가는 일은 나중에 천천히 하라고 명하셨더라도 학문을 권강하는 일은 반드시 어릴 때부터 해야 하니 빨리 바깥의 스승에게 배우게 하소서." 하니, 상이 이르기를, "지금은 너무 어리니 더위가 물러갈 때까지 기다리려고 한다." 하고, 또 이르기를, "형조 판서는 나이가 많은데 노인을 송사 처리하는 자리에 두었으니 또한 국가가 노인을 우대하는 도리에 흠이 있다. 민형남을 체차하고 다른 사람으로 바꾸라. 만약 주의할 만한 자가 없으면 종2품 중에서 상의하여 천망하도록 하라." 하였다. 대사헌 이식이 아뢰기를, "삼가 듣건대 원손이 지금 소학을 배운다고 하는데, 내시에게 글을 배움으로써 멸시하는 마음이 생기면 소학에서 말한 스승을 높이는 의리가 아니고, 그렇다고 내시를 높이면서 배우면 내시는 스승으로 존경할 대상이 아닙니다. 더구나 금년에 이미 8세이니 이는 진정 바깥의 스승에게 나가서 배울 나이입니다." 하니, 상이 이르기를, "비록 소학을 배운다고는 해도 어찌 큰 사람과 비교할 수 있는가." 하였다. 식이 아뢰기를, "원손은 마땅히 노성한 사람을 스승으로 삼아야 할 듯합니다. 세종조에서도 2 품의 관원으로 강학관을 삼았다고 합니다." 하니, 상이 이르기를, "품계가 높고 덕망도 있어 사표가 될 만한 자를 스승으로 삼으면 어린아이라도 존경할 줄 알고 보고 느끼는 바가 있을 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以旱災, 避正殿, 命減膳, 勿擊鼓, 從左議政沈悅之箚也。</original>
        <translation>상이 한재로 인하여 정전을 피하고 감선을 명하며 북을 치지 말라고 하였는데, 좌의정 심열의 차자에 따른 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上下敎求言。</original>
        <translation>상이 하교하여 구언하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>瀋陽宰臣馳啓曰: "本月初一日, 博氏兩人來問于世子曰: ‘朴潢前在南方, 築城於邊山云, 只築城耶? 抑亦儲穀耶?’ 世子曰: ‘邊山無築城之事, 措備若干軍糧, 竝設舟師, 只爲禦倭之備而已。’ 龍骨大復與博氏到館所, 令李芿叱石招崔鳴吉、金尙憲, 入庭中立之, 傳帝命曰: ‘爾等俱有死罪, 而憐其年老, 且惜人命, 貸以不死矣。 今方施大霈之典, 特竝釋之。’ 令兩臣西向謝帝命, 鳴吉卽起立, 肘金尙憲欲一時拜之, 尙憲稱腰痛, 不爲禮。 龍骨大等强之, 而終不動。 鳴吉獨西向四拜訖, 龍骨大出送兩臣。 且令韓巨源招林慶業族屬, 傳帝命曰: ‘當初慶業若入來, 則必先於崔相放送, 而以亡命之故, 拘囚汝等, 今皆赦之。 但其妻及婢不可釋也。’ 鳴吉與尙憲, 俱在大門之內, 龍骨大過去, 鳴吉又跪而致謝於其前, 尙憲臥於其側, 龍骨大瞪視良久而去。 其後又來言曰: ‘朴潢、申得淵、曺漢英、蔡以恒等亦皆釋之。’ 云。"</original>
        <translation>심양의 재신이 치계하였다. "이달 1일에 박씨 두 사람이 와서 세자에게 묻기를 박황이 그전에 남쪽에 있을 때 변산에 성을 쌓았다고 하는데 성만 쌓았는가, 아니면 곡식도 저장하였는가? 하자, 세자가 말하기를 변산에 성을 쌓은 일은 없으며 약간의 군량을 준비해 두고 아울러 주사를 설치하여 왜인을 막는 방비를 하였을 뿐이다. 하였습니다. 용골대가 박씨와 함께 관소에 다시 와서 이잇돌에게 최명길과 김상헌을 불러오게 하여 마당에다 세우고 황제의 명을 전하기를 너희들은 모두 죽을 죄가 있으나 나이 많은 것이 불쌍하고 또 인명이 애석하여 용서하고 죽이지 않았다. 이제 크게 용서하는 은전을 베풀어 특별히 모두 석방한다. 한 뒤에 두 신하에게 서쪽을 향하고 황제의 명에 사례하게 하였습니다. 명길이 즉시 일어나 김상헌을 끌어 당기면서 동시에 절을 하려고 하자 상헌이 허리가 아프다는 이유로 배례를 하지 않으니, 용골대 등이 다그쳤으나 끝내 움직이지 않았습니다. 명길 혼자서 서쪽을 향해 사배한 뒤에 용골대가 두 신하를 내보냈습니다. 그리고 한거원에게 임경업의 족속을 불러오게 하여 황제의 명을 전하기를 당초에 경업이 들어왔더라면 반드시 최상보다 먼저 놓아보냈을 것인데 그가 망명하였기 때문에 너희들을 잡아 가두었으나 이제 다 사면한다. 다만 그의 아내와 여종은 풀어줄 수 없다. 하였습니다. 명길과 상헌이 함께 대문 안에 있는데 용골대가 지나가니 명길은 또 무릎을 꿇고 그 앞에 감사의 예를 올렸으나 상헌은 그 곁에 그대로 누워 있자, 용골대가 한참 동안 눈을 부릅뜨고 보다가 갔습니다. 그 뒤에 또 와서 말하기를 박황신득연조한영채이항 등도 다 석방한다. 하였습니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以徐景雨爲刑曹判書, 李楘爲都承旨, 金始蕃爲掌令, 李後山爲正言, 兪伯曾爲副提學, 朴遾爲黃海監司, 金振爲吏曹佐郞。</original>
        <translation>서경우를 형조 판서로, 이목을 도승지로, 김시번을 장령으로, 이후산을 정언으로, 유백증을 부제학으로, 박서를 황해 감사로, 김진을 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兩司合啓曰: "伏見禁府詛呪獄事文案, 則愛香等造謀行兇之狀, 明白無疑, 覆載之間, 安有如此罔測之變乎?</original>
        <translation>양사가 합계하기를, "삼가 금부의 저주 옥사에 관한 문안을 보건대, 애향 등이 계획을 꾸며 흉측한 짓을 행한 정상이 명백하여 의문이 없으니, 천지간에 어찌 이와 같은 망극한 변이 있단 말입니까.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>愛香等以服役聽令之人, 已服正刑, 則首惡之人, 不可置而不論。</original>
        <translation>애향 등은 남의 시중을 들고 명을 받는 사람인데 이미 정형을 받았으니, 악의 괴수를 그대로 두고 논죄하지 않을 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>請命按法處斷。"</original>
        <translation>법대로 처단할 것을 명하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>答曰: "此事時未結末, 姑俟之。"</original>
        <translation>답하기를, "이 일은 아직 결말이 나지 않았으니 우선 기다리라." 하였다. 이 당시 대궐 안에서 저주한 사건이 발각되어 상이 궁녀 애향 등을 국문하라고 명하여 애향 등이 모두 복죄되었다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>是時, 闕內詛呪事覺, 上命鞫宮女愛香等, 愛香等俱服其罪。</original>
        <translation>애향은 상궁 이씨의 여종이다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>愛香乃尙宮李氏之婢也。</original>
        <translation>조 귀인이 총애를 독차지하자 후궁 이씨가 원망을 품고 애향 등으로 하여금 저주하게 한 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>趙貴人專寵, 後宮李遂懷怨望, 使愛香等爲詛呪, 蓋欲害趙氏云, 而或言趙氏實自詛呪, 以爲陷李之地云。</original>
        <translation>대개 조씨를 해치려는 속셈이었다고 하는데, 사실은 조씨가 스스로 저주하여 이씨를 모해하기 위한 것이었다고도 한다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命該曹給婚需于光海君女子, 卽廢淑儀尹氏出也。</original>
        <translation>해조에 명하여 광해군의 딸에게 혼수를 주게 하였는데 바로 폐숙의 윤씨의 소생이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>光海旣放, 女子依外舅家, 年至二一, 不敢請婚。</original>
        <translation>광해가 쫓겨난 뒤 그의 딸이 외삼촌집에 의지해 있으면서 나이가 20세가 되어도 감히 혼사를 의논하지 못하였었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>及光海卒, 上使居于光海本宮, 優賜田宅、奴婢, 以供光海祀事, 至是喪畢, 故有是命。</original>
        <translation>광해가 죽은 뒤에 상이 광해의 본궁에 살게 하고 전택과 노비를 넉넉히 주어 광해의 제사를 받들게 하다가 이때에 이르러 상기가 끝났으므로 이 명을 내린 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹判書南以雄等啓曰: "元孫策名封拜、置師傅僚屬、入學節目, 明有祖宗朝故事, 應行之禮, 而事係重大, 故議于大臣, 則皆以爲: ‘元孫入學, 雖待秋涼, 而至於講學等官, 則不可不差出, 令該曹博考祖宗朝故事, 以爲擧行之地。’ 云。 伏候上裁。" 答曰: "祖宗朝故事, 爲先考出。"</original>
        <translation>예조 판서 남이웅 등이 아뢰기를, "원손의 책명 봉배와 사부 등 요속을 두는 것과 입학에 관한 절목은 조종조 고사에 응당 시행하는 예법이 분명하게 있습니다. 그러나 일이 중대하기 때문에 대신에게 의논하였더니, 모두 원손의 입학은 서늘한 가을까지 기다린다 하더라도 강학 등의 관원에 대해서는 차출하지 않을 수 없으니 해조로 하여금 조종조의 고사를 널리 상고하여 거행하는 자료로 삼도록 하라.고 하였습니다. 삼가 상께서 재결하시길 기다립니다." 하니, 답하기를, "조종조의 고사를 우선 상고해 내라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104018_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>先是, 光州人權以平上疏言兵事, 且請遣其子於瀋陽, 給事東宮館所, 政院以辭語怪妄斥之。</original>
        <translation>그전에 광주 사람 권이평이 상소하여 병사를 말하고 또 자기 아들을 심양에 보내 동궁의 관소에 급사로 쓰게 해달라고 청하였는데, 정원이 내용이 괴상하고 터무니없다는 이유로 물리쳤었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>至是, 淸使回到黃州, 以平率其子以去, 投書自薦, 願偕入淸國, 先通于鄭命壽。</original>
        <translation>이때에 청사가 돌아가는 길에 황주에 당도하니 이평이 그의 아들을 데리고 가서 투서하여 스스로 천거하고 함께 청국에 들어가겠다는 뜻으로 먼저 정명수에게 알렸다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>命壽不傳于淸使, 而拘送于伴使, 伴使卽以此馳啓, 遣禁府都事拿來。</original>
        <translation>명수는 청사에게 전하지 않고 반송사에게 잡아 보내고 반송사는 즉시 이 일을 치계하여 금부 도사를 보내 잡아왔다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>大臣以爲: ‘以平謀背本朝, 潛從他國, 於律當斬。’</original>
        <translation>대신이 이평은 내심 본조를 등지고 남몰래 타국을 추종하였으니 국법으로 보아 마땅히 참수해야 한다. 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上從之, 流其子于旌義縣。</original>
        <translation>상이 그대로 따르고 그의 아들은 정의현에 유배하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>旱, 審理冤獄。</original>
        <translation>한재로 인하여 원옥을 심리하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>賑恤廳啓曰: "卽今東活人署病人四百八十三人, 西活人署病人五百六十九人, 合一千五十二人, 而閭閻癘患, 日以益熾, 出置於無人之地, 而死者甚多, 事甚矜惻。</original>
        <translation>진휼청이 아뢰기를, "현재 동활인서의 환자가 4백 83인이고 서활인서의 환자가 5백 69인으로 도합 1천 52인이며, 여염에서는 전염병이 날이 갈수록 성하여 사람이 없는 곳에 환자를 내다 두는데 죽은 자가 매우 많으니, 가련하고 불쌍하기 그지없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請續給米、鹽以救之。"</original>
        <translation>계속 쌀과 소금을 지급하여 구제하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪伯曾爲吏曹參判, 成夏明爲掌令, 沈東龜爲應敎, 李之恒爲校理, 沈大孚爲副校理, 沈熙世、林 爲修撰, 朴宗阜爲獻納。</original>
        <translation>유백증을 이조 참판으로, 성하명을 장령으로, 심동귀를 응교로, 이지항을 교리로, 심대부를 부교리로, 심희세임전을 수찬으로, 박종부를 헌납으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>執義金益熙啓曰: "頃日同僚見醉者之歐傷人命, 執付刑曹, 昨日本府開坐時, 刑曹吏來言: ‘因相位之請, 旣已保放。’ 云。 臣等怪之, 方加詰問, 有一相臣, 沒名通書於同僚, 同僚轉示於席上。 其書槪曰: ‘憲府所囚, 卽吾家婢夫也。 當此審理, 豈可追責? 須周旋善處。’ 云。 關節爲今日一大痼弊, 大臣表率百僚, 不宜身先犯之, 刑曹亦不當不言于本府, 而直放犯禁之人。 此無非如臣疲劣, 忝叨法官之致, 請命罷斥。" 大司憲李植、掌令金始蕃、持平趙全素, 亦同辭引避。 持平任翰伯啓曰: "昨日適見相臣抵臣之書, 而未詳曲折, 遂以私書, 問于持平趙全素, 仍封送相臣之書, 冀其獨見而處置矣。 下吏誤傳於齊坐之席, 至於傳示, 誠極驚懼。 相臣之抵書於臣者, 以其有戚分, 而臣之通情於同僚者, 只欲探其顚末, 以爲回報之地, 不料鬧端, 因玆而起, 請命罷斥。" 皆答以勿辭。 諫院啓請大司憲以下出仕, 任翰伯遞差, 上從之。 相臣, 卽左相沈器遠也。</original>
        <translation>집의 김익희가 아뢰기를, "며칠 전에 동료가 술에 취한 사람이 사람을 때려 상해를 입히는 것을 보고 잡아서 형조에 넘겼는데, 어제 본부가 개좌하였을 때 형조의 관리가 와서 재상의 요청으로 인하여 이미 보석하였다.고 하였습니다. 신들은 이상하게 생각하여 그 이유를 따져 묻고 있던 차에 어느 상신이 익명으로 동료에게 서찰을 보냈는데 동료가 석상에서 돌려 보였습니다. 그 서찰은 대략 헌부가 가둔 자는 곧 우리집 여종의 사내이다. 지금 원옥을 심리하는 때에 어찌 소급하여 문책할 것이 있는가. 부디 주선하여 잘 처리해 달라. 하였습니다. 청탁은 오늘날의 일대 고질이니 백관의 모범이 되는 대신으로서는 자신이 먼저 이를 범해서는 안 될 것이며, 형조가 또한 본부에 말하지 않고 법을 범한 사람을 곧바로 석방해서도 안 됩니다. 이는 모두가 신과 같이 나약하고 못난 자가 분수 넘게 법관으로 자리에 앉아 있는 소치이니 신의 직을 파척하소서." 하고, 대사헌 이식, 장령 김시번, 지평 조전소도 같은 사연으로 인피하였다. 지평 임한백이 아뢰기를, "어제 때마침 상신이 신에게 보낸 서찰을 보고 그 곡절을 몰라 마침내 사서로 지평 조전소에게 물어보고 아울러 상신의 서찰을 동봉해 보내어 혼자 보고 처치하기를 바랐습니다. 그런데 제좌한 자리에 하리가 잘못 전하여 여러 사람이 돌려보기에 이르렀으니, 참으로 매우 놀랍고 두렵습니다. 상신이 신에게 서찰을 보낸 것은 서로 척분이 있기 때문이었고 신이 동료에게 통정한 것은 오직 그 전말을 탐지하여 상신에게 회보하기 위해서였는데, 뜻밖에 시끄러운 단서가 이로 인하여 일어났으니 신의 직을 파척하소서." 하였는데, 다 사직하지 말라고 답하였다. 간원이 아뢰어 대사헌 이하는 출사하고 임한백은 체차할 것을 청하니, 상이 따랐다. 상신은 곧 좌상 심기원이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慶尙道 晋州地震, 樹木摧倒; 陜川郡地震, 巖崩, 二人壓死, 久涸之泉, 濁水湧出, 官門前路, 地拆十餘丈。</original>
        <translation>경상도 진주에 지진이 일어나 수목이 부러져 넘어지고 합천군에도 지진으로 바위가 무너져 두 사람이 압사하였으며, 오랫동안 물마른 샘에 흙탕물이 솟구쳐 나오고 관문의 앞길에 땅이 10장이나 갈라졌다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣、備局堂上, 上曰: "近日地震太甚, 予極憂懼。" 沈悅曰: "十三日京師地震, 近見外方狀啓, 各道同日皆震, 而嶺南爲尤甚。 臣未知某事之失, 而天之警告至此也。 請令該曹, 行解怪祭。" 上曰: "此是文具, 祭之何益? 自古地震之變, 多屬於兵亂, 內外之憂, 誠不可不預慮也。 予意以爲, 當今急務, 不外於得將。" 悅曰: "前日所達申景禋, 乃宿將也。 置之都下, 足壯國勢。 楊州牧使李浣, 亦鐵中錚錚者也。 亦宜召置于城中。" 上曰: "古人有見賤於鄕里, 而一朝崛起, 能成大功者; 或有時望素重, 而不能成功者。 不可徒取一時之望。" 顧謂兵曹判書李時白曰: "自卿主兵, 得人幾何?" 時白曰: "以今日武弁言之, 有金體乾者, 臨事不避, 無恇怯之態, 可屬一面, 以鍊軍卒。 又有朴敬祉者, 嶺南人也; 金汝水者, 湖南人也。 其人亦不易得者也。" 上曰: "弓馬, 末也; 智略, 本也。 刖足爲帥者, 豈藉馳射之力乎?" 悅曰: "胡元之末, 變怪甚多。 今日之事, 不幸近之矣。" 時白曰: "庚辰海砲之異, 尤可駭也。" 上曰: "海島地震而然歟?" 時白曰: "海震之變也。 聲如大砲, 自濟州達于平安道云矣。" 時白又曰: "江都之被陷也, 留守張紳乘船不下。 把摠具元一請得一枝兵, 下陸擊賊, 以決死生, 紳不從。 元一拔劍擊船, 大哭投水而死, 其志可嘉矣。" 上曰: "忠義人也。 合有褒嘉之典, 令該曹稟處。"</original>
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 상이 이르기를, "근래에 지진이 너무 심하니 나는 심히 걱정되고 두렵다." 하니, 심열이 아뢰기를, "13일에 서울에서 지진이 있었는데 요즘 외방의 장계를 보니 같은 날에 다 지진이 일어났으며 그중에서도 영남이 더 심하였습니다. 신은 무슨 일이 잘못되어 하늘의 경고가 이에 이르렀는가를 모르겠습니다. 해조로 하여금 해괴제를 행하게 하소서." 하자, 상이 이르기를, "이는 겉치레일 뿐이니 제사가 무슨 소용이 있겠는가. 예로부터 지진의 변은 흔히 병란에 속하였으니 내외의 우환을 실로 미리 염려하지 않을 수 없다. 나의 생각으로는 현재의 급선무가 장수감을 얻는 일에 벗어나지 않는다고 본다." 하니, 심열이 아뢰기를, "전일에 진달한 신경인은 노장이므로 그를 도성에 두면 충분히 나라의 형세를 튼튼하게 할 것입니다. 양주 목사 이완도 무쇠 같은 사람 중에서 쩡쩡 울리는 자이니 또한 불러와 성 안에 두는 것이 좋겠습니다." 하였다. 상이 이르기를, "옛사람 중에는 향리에서 천시를 받다가도 하루아침에 우뚝 일어나 능히 큰 공을 이룬 자가 있고 혹은 당시의 신망이 평소에 무거워도 공을 이루지 못한 자도 있었으니, 한때의 신망이 있는 자만 취해서는 안 된다." 하고, 병조 판서 이시백을 돌아보고 이르기를, "경이 병조를 맡은 뒤로 얻은 사람이 몇이나 되는가?" 하니, 시백이 아뢰기를, "오늘날의 무변으로 말하면, 김체건이란 자가 있는데 일을 만나면 피하지 않아 겁내는 기색이 없으니 한쪽 지방을 맡겨 군졸을 훈련시킬 만합니다. 박경지란 자는 영남인이고 김여수란 자는 호남인인데 그 사람들도 쉽게 얻지 못할 자들입니다." 하자, 상이 이르기를, "궁마는 말단이고 지략은 근본이다. 발을 잘리고서도 장수가 된 자 가 어찌 말달리고 활쏘는 힘에 의지하였겠는가." 하였다. 심열이 아뢰기를, "호원의 말기에 변괴가 매우 많았는데 오늘날의 일이 불행히도 그와 비슷합니다." 하고, 시백이 아뢰기를, "경진일에 바다에서 들린 포성의 이변은 더욱 놀랍습니다." 하자, 상이 이르기를, "섬에 지진이 있어서 그런 것인가?" 하니, 시백이 아뢰기를, "해진의 변입니다. 대포 같은 큰소리가 제주에서부터 평안도에까지 일어났다고 합니다." 하였다. 시백이 또 아뢰기를, "강도가 함몰될 때 유수 장신이 배에 타고 내려오지 않자, 파총 구원일이 한 자루 무기를 얻어 육지에 내려가 적을 쳐서 사생을 결판내겠다고 청하였으나 장신이 따라주지 않았습니다. 그러자 원일은 장검을 빼어 뱃전을 치고 크게 통곡한 뒤에 물에 몸을 던져 죽었으니, 그 뜻이 가상합니다." 하니, 상이 이르기를, "충의로운 사람이다. 마땅히 포상하는 은전이 있어야겠으니 해조로 하여금 품의하여 조처하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>全羅道地, 一日三震, 其聲如雷。</original>
        <translation>전라도 지방에 하루에 세 차례의 지진이 있었는데 그 소리가 우레 같았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "凡罪人囚放, 自有法例。</original>
        <translation>헌부가 아뢰기를, "대체로 죄인을 가두고 석방하는 데에는 그에 따른 법례가 있는 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>法府囚之, 而刑曹擅自保放, 又無保授之處, 循私苟且之失大矣。</original>
        <translation>법부에서는 가두었는데 형조는 제멋대로 보석하였고 또 보수 한 곳도 없으니, 사심을 따르고 구차하게 조처한 잘못이 큽니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>請刑曹當該堂上罷職。"</original>
        <translation>형조의 담당 당상을 파직하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104024_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前典籤鄭儁上疏曰: 伏以, 臣先祖文忠公 鄭夢周, 以東方理學之祖, 爲人倫師表之極, 故我朝列聖, 旣擧尙德之典, 更加褒奬之恩。 以永川乃先祖舊居之地, 創建廟宇, 而﻿中廟賜額曰臨皋。 今者仁同人生員張澩等, 不稟於朝廷, 不議於士林, 以先正臣張顯光連坐竝享, 凡百瞻聆, 孰不驚駭? 士論皆以配享爲定, 而張澩等乃敢施罰於配享主論之儒生朴暾等四人, 而欲鉗制士林之公論, 不其痛哉? 在宣廟朝, 龍仁書院則以文忠公爲主位, 而以先正臣趙光祖配享焉; 松都書院則以先正臣徐敬德配享焉。 獨於臨皐書院, 乃敢以後學張顯光竝享乎? 疏下禮曹, 禮曹回啓曰: "鄭夢周乃東方理學之標的, 後學之所共宗師, 趙光祖、徐敬德, 皆在配享之列, 則張顯光不當竝享明矣。 張澩受學於張顯光, 故攻斥配享之論, 敢爲竝列之擧, 其謬妄自擅之罪, 固所難逃, 而太學及本道, 旣以此施罰云, 多士之意亦可見矣。 張顯光依公議配享, 以正祀典爲當。" 從之。</original>
        <translation>전 전첨 정준이 상소하기를, "삼가 아룁니다. 신의 선조인 문충공 정몽주는 동방 이학의 조종으로 인륜과 사표의 표준이 되기 때문에 아조의 열성들께서 이미 시호의 전례를 거행하고 또 포장하는 은전을 내렸습니다. 영천은 바로 선조가 사시던 곳이라 하여 묘우를 창건하고 중묘께서 임고라고 사액하셨는데, 이제 인동인 생원 장학 등이 조정과 사림에게 품의하지도 않고 선정신 장현광을 나란히 앉혀 병향하였으니, 이를 보고 들은 모든 사람이 그 누가 놀라지 않겠습니까. 사론은 다 배향하는 것으로 결정하였으나 장학 등은 오히려 배향론을 주장한 유생 박돈 등 네 사람에게 감히 벌을 가하여 사림의 공론을 막으려고 하니, 어찌 원통하지 않습니까. 선묘조 때 용인의 서원 에는 문충공을 주벽으로 삼고 선정신 조광조를 배향하였으며, 송도의 서원 에는 선정신 서경덕을 배향하였는데, 유독 임고 서원에서만 감히 후학 장현광을 병향해서야 되겠습니까." 하였다. 소장을 예조에 계하하니, 예조가 회계하기를, "정몽주는 동방 이학의 모범으로 후학이 모두 받들어 스승으로 삼는 분이며 조광조와 서경덕이 다 배향하는 반열에 있으니, 장현광을 병향하는 것이 부당함은 분명합니다. 장학은 장현광에게 수학하였다고 하여 배향하자는 논의를 물리치고 감히 나란히 모시는 행위를 하였으니, 그 터무니없이 제멋대로 한 죄에서 실로 도피하기 어려운데 태학과 본도에서 이미 이를 가지고 벌을 가하였다고 하니, 사류들의 뜻을 또한 알 수가 있습니다. 장현광을 공론대로 배향하여 사전을 바루는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以韓必明爲持平, 金汝水爲南道兵使。</original>
        <translation>한필명을 지평으로, 김여수를 남도 병사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見慶尙兵使安夢尹、行護軍朴潢等, 上謂潢曰: "頃日五臣之還, 卿不得與焉, 予以爲慮。 意外見釋, 其幸深矣。" 潢泣曰: "臣望外生還, 復見天顔, 悲喜交至。" 上曰: "金尙憲慮其不免, 今亦得釋, 誠以爲幸矣。 尙憲曾在山城, 自謂必死, 而竟不果, 予疑其要名。 今入瀋陽, 他人皆不得全節, 而獨此人終始不渝, 至於國家所給白金, 亦且還納, 其淸剛之操, 不亦可尙乎?" 潢曰: "臣與尙憲, 數年同處, 熟見其人, 則死生之際, 略不動念。 其所操守, 誠可尙矣。" 上曰: "疾風知勁草, 誠哉言乎!" 上又曰: "李烓之事, 出於何意也?" 潢曰: "賊烓之事, 非一朝一夕之故也。" 上曰: "非特欲免於死, 亦有報私怨之計也。" 上謂承旨洪憲曰: "所謂審理者, 非謂有罪無罪竝釋之之謂也。 今者罪在贓汚者, 皆希蒙宥, 此何理也? 昔諸葛亮之治蜀也, 猶尙嚴峻, 今則一失於寬, 甚可憂也。 若謂審理, 則當理其冤獄而已, 寧可如是乎?"</original>
        <translation>상이 경상 병사 안몽윤과 행 호군 박황 등을 인견하였다. 상이 박황에게 이르기를, "저번 오신이 돌아올 때 경은 그 안에 끼어 있지 않아 내가 염려했었는데 뜻밖에 석방되었으니, 매우 다행스럽다." 하니, 박황이 흐느끼며 아뢰기를, "신이 뜻밖에 살아 돌아와 다시 용안을 뵈오니 희비가 엇갈립니다." 하였다. 상이 이르기를, "김상헌이 죽음을 면치 못할까 우려하였는데 이제 또한 석방되었으니 참으로 다행스러운 일이다. 상헌이 일찍이 산성에 있었을 때 반드시 죽을 것이라고 스스로 말하고서 끝내 그대로 하지 못하므로 나는 그가 이름을 구하는 것이라 의심했었는데, 이제 심양에 들어가 다른 사람은 다 절개를 보전하지 못하였으나 이 사람만은 끝까지 변하지 않았으며, 국가에서 내려준 백금까지도 도로 바쳤으니, 그 맑고 꿋꿋한 절조는 역시 가상하지 않은가." 하니, 박황이 아뢰기를, "신이 상헌과 몇 해 동안 함께 있으면서 그 사람을 익히 보니 죽고 사는 즈음에 조금도 마음이 흔들리지 않았으니, 그 품행과 절개는 참으로 가상합니다." 하자, 상이 이르기를, "거센 바람 속에서 강한 풀을 안다고 했는데 이야말로 틀림없는 말이다." 하였다. 상이 또 이르기를, "이계의 일은 무슨 의도에서 나왔다고 보는가?" 하니, 박황이 아뢰기를, "역적 이계의 일은 일조일석에 생긴 것이 아닙니다." 하자, 상이 이르기를, "죽음을 모면해 보자는 것만이 아니라 또한 사사로운 원한을 갚으려는 심산이었을 것이다." 하였다. 상이 승지 홍헌에게 이르기를, "이른바 심리한다는 것은 유죄와 무죄를 모두 풀어준다는 말이 아닌데 지금 장오죄를 진 자들도 다 사면을 받기를 희망하니, 이 무슨 도리인가. 옛날에 제갈량이 촉한을 다스릴 때도 오히려 준엄함을 추구하였는데 오늘날에는 한결같이 관대히 하는 데서 잘못되니 매우 걱정스럽다. 심리한다고 한 이상 마땅히 그 원옥을 심리하면 그만인데 어찌 이와 같이 한단 말인가." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>戶曹判書李溟以疾上疏辭職, 上不許。</original>
        <translation>호조 판서 이명이 상소하여 사직하니, 상이 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>溟判地部累年, 專事掊克, 中外怨咨, 而上不之知也。</original>
        <translation>이명은 여러 해 동안 지부 의 판서로 있으면서 오로지 백성의 재물을 긁어 모으는 것만을 일삼아 중외가 원망하였는데도 상은 그런 줄을 몰랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12104029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "及第申得淵, 曾於灣上之行, 背棄君命, 中道逃歸。 及其被執再往, 橫生姦計, 自圖保全, 誣陷朝臣, 如恐不及。 其在灣上, 與其姪烓, 同做陰謀, 及烓被執, 沿襲其迹, 而竟至滔天, 惡逆則啓之者實得淵也。 其忘君負國之罪, 國人之齊憤久矣, 請速按法處斷。" 諫院亦同辭請罪, 上竝答曰: "已經大赦, 置之宜矣。" 兩司爭之不已, 其後乃命安置于濟州。</original>
        <translation>헌부가 아뢰기를, "급제 신득연은 일찍이 용만에 갈 때 임금의 명령을 팽개치고 중도에 도망하여 돌아왔으며, 나중에 잡혀서 다시 갈 때에도 제멋대로 간계를 부려 스스로 목숨 보전할 것을 도모하고 백방으로 조신을 무함하였습니다. 의주에 있을 때는 그의 조카 이계와 함께 음모를 꾸몄고 이계가 잡힌 뒤에는 그 행적을 그대로 답습하여 마침내는 악역이 하늘에 치솟는 지경에까지 이르렀으니, 사건의 발단을 열어놓은 자는 사실 득연입니다. 임금을 잊고 나라를 등진 죄를 온 나라 사람이 모두 분하게 여긴 지 오래이니, 빨리 법에 따라 처단하소서." 하고, 간원에서도 같은 말로 죄 줄 것을 청하니, 상이 아울러 답하기를, "이미 대사면을 거쳤으니 그대로 두는 것이 마땅하다." 하였다. 그래도 양사가 계속 간하였는데 나중에 제주에 안치할 것을 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李尙逸爲持平, 李浣爲京畿水使兼三道統禦使。</original>
        <translation>이상일을 지평으로, 이완을 경기 수사 겸 삼도 통어사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓請復設江都經歷, 上從之。</original>
        <translation>비국이 강도 경력을 다시 설치할 것을 계청하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣、備局堂上。 左議政沈悅曰: "近聞, 大賊盤結於湖、嶺之間, 而畿甸亦然云, 討捕使似當差送, 而臣意則欲於兵使之去也, 密諭此意, 使之跟捕耳。" 上曰: "卿言是矣。 永春縣官屬棄其縣監, 擧皆逃去, 其漸不可長, 而厥後未聞有處置之擧, 本道方伯, 緩忽甚矣, 推考可也。" 又謂判義禁金自點曰: "具元悌罪狀, 於卿意以爲何如?" 自點曰: "其人有口辯, 若偏聽其言, 則獄事必誤矣。" 上曰: "奸猾者不可以言語取信也。" 悅曰: "以臣愚見, 元悌宜速定其罪也。" 上曰: "人之死生甚重。 元悌之偸竊國穀, 果若人言, 則死有餘罪。 如其不然, 豈可容易處之? 夫恣行非法, 而人不敢言者, 積威之致也。 元悌一監官耳。 有何權勢, 白晝開倉, 恣意出入, 而見者不敢言乎? 似不近理也。 然許徽處事, 亦甚不可。 江都米穀, 乃國家保障之需, 而委之一監官, 任其糶糴可乎? 江都之民不敢直斥許徽, 乃移怒於元悌, 是豈盡元悌之罪乎? 民俗可謂不美矣。 至於李澥則予甚非之。 府民之聚會也, 旣不能禁之, 又從而聽之, 前後狀啓, 多涉偏頗。 保障之地, 豈可委之於此人乎? 遞之可也。" 悅曰: "臣頃於引見之日, 敢陳卜相之意, 而自上有原任諸臣, 皆老且病之敎。 原任諸臣皆宿德重望, 而年齡又居臣下, 豈無可授之人乎? 然上意若以老病爲慮, 請於右相未發行之前, 相議新卜。" 上許之。 先是, 江都留守許徽以府倉監官具元悌爲有才, 糶糴及貿販, 一以委之, 元悌恣行偸竊, 自富其家。 及李澥代爲留守, 士民相聚, 極言元悌罪狀。 澥以聞, 命囚元悌以治之, 而上素知徽善治, 不欲窮治元悌, 乃於筵中, 問于諸臣。</original>
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 좌의정 심열이 아뢰기를, "요즘 듣건대, 대적이 호령 의 사이에 깔려 있고 경기에도 마찬가지라고 하니, 토포사를 마땅히 차송해야 할 것 같으나 신의 생각은 병사가 갈 때에 비밀히 이 뜻을 일러주어 그에게 잡도록 하였으면 합니다." 하니, 상이 이르기를, "경의 말이 옳다. 영춘현의 관속이 그 현감을 버리고 모두 도망갔으니, 아랫사람이 윗사람을 능멸하는 그러한 풍조는 더 이상 자라나게 해서는 안 되는데 그 뒤에 처치한 일이 있었다는 말을 듣지 못했다. 본도의 방백은 너무 태만하니 추고하라." 하였다. 또 판의금 김자점에게 이르기를, "구원제의 죄상은 경의 생각에 어떻다고 여기는가?" 하니, 자점이 아뢰기를, "그 사람은 말재간이 있으니 만약 그의 말만 듣는다면 옥사가 반드시 잘못될 것입니다." 하자, 상이 이르기를, "간교한 자에 대해서는 그 사람의 말을 믿어서는 안 된다." 하니, 심열이 아뢰기를, "신의 어리석은 소견으로는 원제를 빨리 정죄하는 것이 좋겠습니다." 하자, 상이 이르기를, "사람의 생사는 매우 중대한 일이다. 원제가 국곡을 훔친 것이 과연 사람들의 말대로라면 죽어도 그 죄가 남지만, 만약에 그렇지 않다면 어찌 간단히 처리할 수 있겠는가. 대체로 불법을 자행하는데도 다른 사람이 감히 말하지 못하는 것은 큰 위세가 있기 때문이다. 원제는 일개 감관일 뿐이다. 그가 무슨 권세가 있기에 대낮에 창고를 열고 제맘대로 출입하는데도 이를 본 사람이 감히 말하지 못하였겠는가. 근리하지 못한 듯하다. 그러나 허휘의 처사도 매우 옳지 않다. 강도의 미곡은 곧 국가의 위급함을 막아줄 물자인데 이를 일개 감관에게 맡겨 그 출납을 마음대로 하게 해서야 되겠는가. 강도의 백성들은 감히 허휘를 직접 공격하지 못하고 도리어 원제에게 화풀이를 하니, 이 어찌 모두 원제의 죄이겠는가. 그 민속이 아름답지 못하다고 말할 만하다. 더구나 이해에 대해서는 내가 매우 그르게 생각한다. 부민들이 한자리에 집합하는 것을 금하지도 못하였고 게다가 그들의 소청을 들어 주어 전후에 올린 장계가 편파적인 점이 많았으니, 국가의 보루를 어찌 이 사람에게 맡길 수 있겠는가. 체직하도록 하라." 하였다. 심열이 아뢰기를, "신이 저번 인견하시던 날에 복상하시라는 뜻을 감히 진달하였는데 상께서는 원임 제신이 다 늙고 병이 들었다는 분부를 하셨습니다. 그러나 원임 제신은 다 높은 덕망을 지녔고 연령도 신보다는 아래이니 어찌 제수할 만한 사람이 없겠습니까. 그러나 상의 뜻이 늙고 병든 것을 우려하신다면 우상이 길을 떠나기 전에 상의하여 새로 복상하소서." 하니, 상이 허락하였다. 그전에 강도 유수 허휘가, 부 창고의 감관 구원제가 조적 과 판매에 재간이 있다고 하여 전적으로 그 일을 맡기자 원제가 도적질을 자행하여 부자가 되었는데, 나중에 이해가 허휘의 후임으로 유수가 되니 사민들이 모여서 원제의 죄상을 있는 대로 다 말하였다. 이해가 이를 조정에 보고하자 원제를 가두어 죄를 다스리라고 명하였지만 상이 평소에 허휘가 백성을 잘 다스린 것을 알고 있어 원제를 끝까지 치죄하고 싶지 않았기 때문에 연석에서 신하들에게 물은 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>北兵使成夏宗辭朝, 上召見之, 謂曰: "北路距京師絶遠, 守宰皆是武臣, 廉簡者少, 以卿素有淸操, 故使有所矜式耳。" 上謂承旨尹絳曰: "頃日史官輩之事, 是何等擧措耶?" 絳對曰: "金徽之陳疏, 固是猥濫, 而李𡐔尤非矣。 新進之輩, 徑情直行, 以致史局久虛。 金徽至於牌招, 而猶不進, 極可寒心矣。" 上曰: "古人不俟駕行, 而今則命召不進, 此何禮耶? 且告君之辭, 專事文开, 若其所爲, 出於公心, 則必不然矣。" 先是, 金徽、李𡐔同在史局, 將新薦, 徽擧吳挺一。 𡐔以挺一曾參蔡振後詆辱先賢之疏, 執不可。 徽遂上疏, 詆𡐔以朋黨, 𡐔亦上疏自明。 上竝命出給其疏, 而徽、𡐔俱罷。 後因筵臣之言, 命只敍金徽。</original>
        <translation>북병사 성하종이 사조하니, 상이 불러서 보고 이르기를, "북로는 서울에서 멀리 떨어져 있고 수령들은 다 무신으로서 청렴하고 간소한 자가 적은데, 공은 본디 맑은 절조가 있기 때문에 그들이 존중하고 모범을 삼을 대상이 되게 할 뿐이다." 하였다. 상이 승지 윤강에게 이르기를, "요즘 사관들의 일은 이 무슨 행동 거지인가." 하니, 윤강이 대답하기를, "김휘의 진소는 사실 외람한 짓이지만 이인은 더욱 그릅니다. 신진의 무리가 제 마음대로 행동하여 사국이 오랫동안 비어 있게 하는가 하면 김휘는 패초까지 하였는데도 나오지 않으니, 극히 한심스럽습니다." 하자, 상이 이르기를, "옛사람은 미처 말에 수레채 메기를 기다리지 못하고 달려갔는데 이제는 왕명으로 불러도 나오지 않으니, 이 무슨 예법인가. 그리고 임금에게 고하는 말이 오로지 꾸며대는 것만 일삼고 있으니, 만약 그 행위가 공정한 마음에서 나왔더라면 반드시 그렇게 하지는 않을 것이다." 하였다. 그전에 김휘와 이인이 함께 사국에 있으면서 사관을 새로 천거할 때 김휘가 오정일을 천거하였다. 이인은 정일이 선현을 비난하고 모욕한 채진후의 상소에 일찍이 참여하였다는 이유로 안 된다고 버티자, 김휘가 마침내 상소하여 붕당을 짓는다고 이인을 비방하고 이인도 상소하여 스스로 발명하였다. 그러자 상이 아울러 그 상소를 모두 도로 내주라고 명하였고 김휘와 이인은 다 파직되었다. 나중에 연신의 건의로 인하여 김휘만 서용하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金自點爲右議政, 鄭廣敬爲吏曹參判。</original>
        <translation>김자점을 우의정으로, 정광경을 이조 참판으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓曰: "本曹參議申敏一上疏以爲: ‘祭享事重, 不宜因亂裁減。 請以復舊與仍減, 議于大臣。’ 益寧府院君 洪瑞鳳、領議政沈悅、右議政金自點以爲: ‘復設之擧, 禮所當然, 而時事未定, 連値凶歉, 宗廟及肅寧殿朔望祭, 則仍舊復設, 其它各祭器數, 姑依亂後所定行之, 宜觀前頭事勢, 更議復舊。" 答曰: "莫重祭享, 久未復設, 殊極未安。 依前定奪施行。"</original>
        <translation>예조가 아뢰기를, "본조의 참의 신민일이 상소하기를 제향의 일은 중대하니 난리로 인하여 재감하는 것은 옳지 않습니다. 예전대로 복설할 것인가 그대로 감할 것인가를 대신에게 의논하소서. 하였습니다. 익녕 부원군 홍서봉, 영의정 심열, 우의정 김자점은 예전대로 복설하는 조처는 예법으로는 마땅히 그렇게 해야 할 일이나 시사가 안정되지 않았고 계속 흉년을 만났으니, 종묘와 숙녕전의 삭망제는 예전대로 복설하고 기타 각 제향의 그릇 수는 당분간 난리 이후에 정한 대로 시행하다가 앞으로의 사세를 보아가며 복구하는 일을 다시 논의하는 것이 좋겠습니다. 하였습니다." 하니, 답하기를, "막중한 제향을 오랫동안 복설하지 못하여 매우 미안하다. 그전에 결정한 대로 시행하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>忠淸兵使趙後亮辭朝, 上召見之, 謂曰: "湖西人心甚惡, 撫摩若失其宜, 則難治也。 其往勉之。"</original>
        <translation>충청 병사 조후량이 사조하니, 상이 불러보고 일렀다. "호서는 인심이 매우 사나우니 무마하는 일을 적절히 하지 못하면 다스리기 어렵다. 가서 힘써 하도록 하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安監司具鳳瑞馳啓曰: "淸北儒生頗有向學之心, 成就者亦多。</original>
        <translation>평안 감사 구봉서가 치계하기를, "청북의 유생은 글을 배우려는 마음이 상당히 있고 성취된 자도 많습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請擇本道文官, 爲敎養官且印頒若干經書, 以爲作成之地。"</original>
        <translation>본도의 문관을 가려 교양관으로 삼고 또 약간의 경서를 찍어 나눠주어 인재를 양성하는 계기로 삼게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>命送經書各十件。</original>
        <translation>경서 각 10책씩 보내주라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105007_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>鎭岑幼學李垕上疏, 歷詆宰相、臺諫、監司、守令之匪人, 請以金尙憲、李敬輿爲相。 上下其疏于備局。 回啓: "請以此移文諸道監司, 以警飭之。 所薦之人, 惟在聖上推誠任之。" 上從之。</original>
        <translation>진잠의 유학 이후가 상소하여 재상대간감사수령 중에 행위가 부정한 자를 낱낱이 비난하고 김상헌과 이경여를 재상으로 삼으라고 청하였는데, 상이 그 소를 비국에 내렸다. 비국이 회계하기를, "이것을 제도 감사에게 이문하여 깨우쳐 경계시키소서. 천거한 사람에 대해서는 오직 성상께서 성의껏 맡기는 데 달렸습니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政沈悅上疏辭, 上不許。</original>
        <translation>영의정 심열이 상소하여 사직하니, 상이 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以申景禋爲御營大將, 朴省吾爲平安兵使, 朴敬祉爲南兵使, 沈熙世爲獻納, 沈世鼎爲檢閱。</original>
        <translation>신경인을 어영 대장으로, 박성오를 평안 병사로, 박경지를 남병사로, 심희세를 헌납으로, 심세정을 검열로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣及備局堂上、兩司長官。 左議政沈器遠曰: "臣之蹤跡狼狽, 不可强顔行公, 而遠行在前, 嫌於規避, 不敢煩瀆。 乞遞臣職, 使之安心往來。" 閔應亨請對攻斥故也。 時以謝恩使, 將赴瀋陽。 上曰: "應亨之言顚妄, 何必介懷?" 對曰: "譏誚之來, 古人之所不免, 況如愚臣, 何敢介懷? 應亨爲人, 慷慨憂國, 出位言事, 亦人所難。 請亟收敍, 以開言路。" 上曰: "元勳大臣, 侵之以暗昧之說, 其罪固大, 而姑舍不治, 恐妨言路也, 何至於召用乎?" 器遠曰: "今臣之往也, 淸人若問日本事情, 則何以答之?" 上曰: "憂懼者乃我國本情, 以此措語可也。" 器遠又曰: "元孫今當受學, 而輔養之任, 得人甚難。 自上或有注意者乎?" 上曰: "予意蒙養之規, 必專任老成, 可責其效。 若使年少文官敎之, 又數遞易, 必無所益矣。" 器遠曰: "趙翼雖在罪籍中, 其人經行, 實合此任, 釋而用之何如?" 上曰: "其人雖治經學, 而丙子之亂, 受命入江都, 旋卽出來, 此何等擧措也? 上有宗社, 下有王子, 臨危棄去, 是固窮理者之爲乎?" 大司憲李植曰: "翼之爲人, 固深於經學, 而至於緩急, 必不得力矣。" 大司諫李厚源曰: "當時趙翼、沈之源等請罪之論, 臣實主之, 而旋聞, 翼爲見其父, 自江都出來, 猝遇蒼黃之變, 自投于海, 諸子共拯之云, 情亦可恕矣。 之源事亦類此。 大駕入南漢也, 之源徒步以隨, 路遇李一相, 自山城來, 聞大駕將向江都, 欲先待於津頭, 以致分散矣。" 上曰: "予於平日, 以之源爲善人, 及見行事, 大相逕庭, 信乎世亂識忠臣也。 趙翼事, 固出於恇怯, 士大夫豈其然乎?"</original>
        <translation>상이 대신 및 비국 당상과 양사 장관을 인견하였다. 좌의정 심기원이 아뢰기를, "신의 행적이 군색하여 뻔뻔스레 얼굴을 들고 근무할 수 없었으나 먼 길의 행차가 앞에 있으므로 일부러 회피한다고 여길까 혐의스러워 감히 귀찮게 청하지 못하였습니다. 바라건대 신의 직을 체차하시어 안심하고 다녀오게 해주소서." 하니, 상이 이르기를, "응형의 말은 터무니 없으니 개의할 게 뭐가 있는가." 하자, 대답하기를, "비난을 듣는 것은 옛사람도 면치 못한 것인데 더구나 신 같이 어리석은 자가 어찌 감히 개의하겠습니까. 응형은 사람됨이 의기가 넘쳐 나라를 걱정하는 자이어서 자신의 지위를 벗어나 국사를 말하였으니, 그 또한 보통 사람은 하기 어려운 일입니다. 빨리 거두어 서용하여 언로를 열으소서." 하니, 상이 이르기를, "원훈 대신을 불분명한 말로 침해하였으므로 그 죄가 실로 크지만 우선 용서하고 다스리지 않은 것은 언로에 지장을 줄까 염려해서인데 어찌 불러서 쓰기까지 할 것이 있는가." 하였다. 기원이 아뢰기를, "이번 신이 갔을 때 청인이 만약 일본의 사정을 물으면 어떻게 대답해야겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "걱정되고 두려운 것이 우리 나라의 사정이라는 뜻으로 말을 만들도록 하라." 하였다. 기원이 또 아뢰기를, "원손이 이제 글을 배워야 하는데 보양하는 책임의 적임자를 얻기가 매우 어렵습니다. 상께서 혹시 뜻을 두신 자가 있습니까?" 하니, 상이 이르기를, "나의 생각으로는 어린이를 기르는 법은 반드시 노성한 사람에게 전담시켜야 그 효과를 거둘 수 있다고 본다. 만약 나이 어린 문관에게 가르치게 하고 또 자주 교체한다면 반드시 소득이 없을 것이다." 하고, 기원이 아뢰기를, "조익은 비록 죄적에 들어 있더라도 그 사람의 학행이 실로 이 직임에 합당하니 석방하여 쓰는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "그 사람은 비록 경학을 공부하였더라도 병자년의 난리 때 왕명을 받고 강도에 들어갔다가 도로 곧 나왔으니, 이 무슨 행동 거지인가. 위로는 종사가 있고 아래로는 왕자가 있는데 위급한 때에 버리고 갔으니, 이것이 진정 이치를 궁구한 자의 행위인가." 하였다. 대사헌 이식이 아뢰기를, "조익의 사람됨은 사실 경학에는 깊지만 위급한 상황의 처신에 있어서는 반드시 확고한 힘을 얻지 못했을 것입니다." 하고, 대사간 이후원이 아뢰기를, "당시에 조익과 심지원 등을 죄주자는 의논은 신이 사실 주장하였으나 그 뒤에 들으니 조익은 그의 아비를 보기 위해 강도에서 나왔다가 졸지에 급박한 변을 만나 스스로 바닷물에 몸을 던졌는데 여러 아들이 함께 건졌다고 하니, 그 정상이 또한 용서해 줄 만합니다. 지원의 일도 이와 비슷하였으니, 대가가 남한에 들어갔을 때 지원이 도보로 뒤따라 가다가 도중에 산성에서 오는 이일상을 만나 대가가 강도로 갈 것이라는 말을 듣고 먼저 나루에서 기다리려 하다가 분산되고 말았습니다." 하니, 상이 이르기를, "나는 평소에 지원을 선한 사람으로 알았으나 그의 일처리를 보니 알았던 것과 큰 차이가 났다. 참으로 난세에 충신을 안다는 것이 맞는 말이다. 조익의 일은 그야 물론 겁에 질린 소치이지만 사대부가 어찌 그럴 수 있단 말인가." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前判中樞府事金時讓卒于忠州, 上命給棺槨及造墓軍。</original>
        <translation>전 판의금부사 김시양이 충주에서 죽으니 상이 관곽과 조묘군을 내려 주라고 명하였다. 시양의 초명은 시언인데 젊었을 때 재주와 국량이 있었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>時讓初名時言, 少有才局。</original>
        <translation>광해조 때 전라 도사가 되어 시원을 주관하면서 신하가 임금 보기를 원수처럼 한다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>光海朝爲全羅都事, 主試院, 以臣視君如仇讐爲論題, 不悅者搆捏, 竄北邊。</original>
        <translation>는 글로 논제를 냈었는데, 그를 좋아하지 않은 자가 죄를 얽어 북변으로 귀양갔었다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>反正以後, 歷敭淸顯, 屢典方面, 頗有聲績, 以淸簡見稱。</original>
        <translation>반정 이후에 청현직을 두루 거치고 여러 차례 지방을 맡아 다스렸는데 상당히 치적이 있었으며 청렴하고 간소하다는 칭송을 받았다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上眷注甚重, 數年間擢拜兵曹判書、體察使, 後以靑盲, 退居忠州, 至是卒。</original>
        <translation>상이 매우 깊이 돌보고 사랑하여 몇 해 사이에 병조 판서와 체찰사에 발탁하여 제수하였는데, 나중에 청맹과니로 충추에 물러나 살다가 이때에 죽은 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲李植等上箚曰: 頃因亢旱之災, 特降咨詢之敎, 臣等職忝臺席, 義當先有一言, 無何, 聖心上格, 甘霔沛應, 焦枯獲蘇, 穡事有望。 仍念, 從前應旨進言, 終歸文具, 今於旣雨之後, 仰答悶旱之旨, 似乎不誠, 故怵惕而不敢發, 又有日矣。 然惟連年災沴, 餓莩相望, 經歲癘疫, 耕耘失時, 設令三時不愆, 而大熟則難卜。 況地震水湧之變, 前志所未聞, 禍患之應, 未知所屆。 此正聖明危懼側修之辰, 而臣等不容終默者也。 第念, 堯、舜、文、武之政, 古今方策所載, 聖明講之有素矣; 政弊民瘼, 中外論奏所列, 聖明察之已悉矣, 而猶未有以見諸行事, 施於有政。 求言進言之未免文具, 以此故也。 方今國家形格勢逆, 更無可言, 臣等誠不暇乎瀆陳常談, 泛論衆弊, 只就理之最重事, 尙可爲者言之, 則惟願聖明, 保養聖體, 收拾人心, 於斯二者, 篤行而已。 玉候違豫, 今逾五載, 鍼藥迭進, 未見康復之休, 豈侍藥皆無狀, 而諸方皆不中耶? 古人修養之說, 不過養心氣、節飮食、愼起居三要, 而藥物則專爲攻疾補虛而設, 亦必待三者順軌, 而後可收其效也。 臣等竊伏觀於殿下辭令之間, 有以驗其好惡喜怒之一端焉, 則其於存省之地、中和之功, 似有所未盡矣。 孟子曰: "養心莫善於寡欲。" 修養之家, 亦以此爲主。 所謂欲者, 不惟聲色、貨利顯見之爲累, 凡偏係吝滯, 不出於天理之正者皆是也。 殿下於古聖賢克治懲窒之方, 必已體認而服行之矣。 所患者充類有闕略, 進功有間斷, 終歸於一簣虧九仞耳。 惟是殿下, 數經禍難, 久患沈綿, 百爲不開, 動違徯志, 意念鬱鬱, 何所不至? 古人云: "心術最難執持。" 如欲强閉抑制, 反爲心害, 必也知言, 以養氣明理而持敬, 然後事物之來, 刃迎縷解, 智無所鑑, 行無行礙, 雖在患難橫逆之極, 只有一箇處置而已, 有何憂勞之有? 況人主一心, 萬幾所關, 苟不能物各付物, 動中求定, 而徒欲如山人逸士, 寓目泉石, 以自消遣, 尤不可得也。 殿下久停經筵, 啓沃之助亦已疎矣。 古人云: "病中看書有味。" 如綱目一書, 以史爲經, 倘於調攝之餘, 留神博觀, 時與儒臣討論窮格, 以爲揆事應務之本, 豈不賢於外物之取適哉? 若夫飮食、起居之禁戒, 古方備矣。 据而修之, 宜無所難。 顧衆人犯之, 十常八九, 徒委恃藥物, 望其有刀圭銖兩之效於旬月間, 不亦左乎? 要須寡欲養心者, 爲本領工夫, 則節愼之功, 從而得力, 藥物之收效, 亦易矣。 伏願殿下, 從事於斯, 遄召康寧之福, 豈不幸甚? 我國人心離散, 莫此時甚。 槪以論之, 則市井之困於貿物, 農畝之困於徭賦, 軍伍之困於族徵, 流亡相繼, 非一日之積。 此皆着籍良民, 雖甚怨咨, 而理不至於悖亂。 惟官吏均役賑急, 漸革弊瘼, 則邦本之固在此矣。 今也不然, 剝削殘傷, 如恐不及, 示之以詐利, 使之以畜産, 使斯民旣詘, 而風俗隨毁。 由是, 着籍之民轉爲頑强, 無賴之類, 散入於胥徒、商賈、駔儈、盜竊之中, 牟利作奸, 無所不爲。 此輩習安奢縱, 不伏飢寒, 一遇凶歉, 則便有囂然思亂之心, 興訛造訕, 以眩民聽者, 殆半於良民, 而國之刑政, 一不加焉。 以古揆今, 則綠林、長白之變, 不日可虞, 非君上導之以禮俗, 束之以法令, 而徒事乎詗察機捕, 以防大盜之發, 抑末矣。 若夫無辜籲天, 荐召旱災, 則必有由然矣。 凡土著之民, 旣困於征調, 而復爲官吏所殘虐, 豪勢所侵壓, 蕩失本業, 枉陷刑法者, 比比有之。 中朝前代, 則訴冤之途大備, 刑獄審決, 不專一司, 詘於此者, 或伸於彼; 失於前者, 或得於後矣。 我國則申聞鼓一法, 不行已久, 金吾上言, 原有限制, 擊錚受刑之訴, 惟悍夫能之。 惟有不時行幸, 止輦受言之規, 而今則行幸亦廢。 仁聖在上, 而下情抑塞, 若是其甚, 良可寒心! 頃者審理之命, 實罕有之擧, 而有司但擧見在文書, 區別取旨, 至冤之伸, 未必在此。 試論其一二, 則監司、守令橫政之下, 强者不免違拂, 弱者自至逃散, 或於兵亂之餘, 自棄官守者, 無所歸罪, 皆稱以首倡, 律以作亂。 他餘非理好訟, 部民告訴之罪, 多出於官吏一時之私憤。 犯禁住債, 權時峻刑, 原不合本律者亦多, 而皆長流沒齒, 赦令不及。 至於內需奴婢, 訟屈得罪者, 尤多可疑。 凡投託橫占之弊, 應在勢利之門。 伊輩則皆貧弱下戶, 而訟官之移奪皆歸焉。 凡訟法必三理乃止, 又必奸情現著, 方可坐壓良之律。 今則不待三伸, 不問情現, 而便施一切之刑。 至於內需之引屬叛奴者, 則其主雖幸而得正, 引屬者未聞被律。 此皆可疑, 而聖意不以爲疑者, 豈不以爲, 群下循私, 下比者多, 上比者少, 其至被罪者, 無一可疑歟? 然其下比之類, 決不在貧弱下戶, 而官吏逢迎畏憚, 自便己私者居多, 則安知無可疑者, 實爲大可疑也? 大抵東國之政, 賞偏於强, 而刑濫於弱。 今之所謂亂民而鋤治者, 未必眞亂民也。 殿下雖欲奮國威, 杜亂萠, 而或蔽於奸豪自私之計, 故刑紀之下, 少見創艾, 而國言嘵嘵, 有不忍聞者。 曷若端本淸源, 黜幽陟明, 使自無亂民之爲愈也。 夫人主之勢, 無不可勝, 惟下民不可勝, 果勝之, 則秦政之祚, 必不至二世而促矣。 政當殷憂啓聖之日, 本之不務, 而末之是急, 將何以萃已散之人心, 而延垂絶之國脈哉? 區區臣等之愚以爲, 殿下宜廣推仁術, 勤求民瘼, 一以收拾人心爲先務, 恩加於良善, 而罪止於强頑, 則刑法方協于中, 而國綱可以張矣。 明勑銓官, 擇任良吏, 切責帥臣, 嚴行課績, 御史之按、臺憲之彈, 雖未必盡實, 惟當互相參驗, 反覆究竟, 則不惟奸貪之吏, 無所容於國綱之內, 銓官、方伯、御史、臺憲之不職者, 可以得知, 而民命亦可以甦矣。 仍令廟堂著爲條令, 凡有訟冤, 而不自得伸於該司, 或在規外, 而該司不得擅奏者, 大臣得以受理, 轉聞於上, 則不待遇災審理, 而幽遠之情, 庶得而伸, 此又通下情之一助也。 於斯二說, 深留意焉, 則聖壽無疆之本也, 邦運有永之基也。 啓下備局。 備局回啓曰: "此箚主意, 欲聖上端本淸源, 伸冤枉, 保民生, 宜更加留心澄省。" 上然之。</original>
        <translation>대사헌 이식 등이 차자를 올리기를, "저번에 한재로 인하여 특별히 그 대책을 물으시는 전교를 내리셨을 때 신들은 대관의 직책에 있었으므로 도리상 남보다 먼저 한 말씀을 올려야겠다고 생각했는데, 얼마 후에 성상의 마음이 하늘을 감동시켜 단비가 쏟아졌으므로 메마른 땅이 되살아나 농사가 희망이 있게 되었습니다. 아울러 생각해 보니 종전에 성지에 답하여 진언한 것이 끝내 겉치레로 돌아가버렸는데 이제 이미 비가 내린 뒤에 우러러 가뭄을 걱정하시는 성지에 답하는 것은 성실하지 못한 듯하기 때문에 조심스러워서 감히 발론하지 못한 지가 또 여러 날이 지났습니다. 그러나 생각하면 해마다 재변이 있어 굶주려 죽은 사람이 계속 생기고 해를 넘기는 전염병으로 땅 갈고 김 매는 일이 적기를 놓쳤으니, 설사 삼시 가 탈이 없더라도 풍년을 점치기 어렵습니다. 더구나 지금과 같은 지진과 물이 솟구쳐 나온 재변은 과거의 기록에서도 들어보지 못한 바이고 보면 앞으로 그 대응으로 일어날 재난이 어느 정도로 심각할지 모르겠습니다. 이는 진정 성명께서 가슴을 조이며 몸을 닦으실 때로서 신들이 끝내 입을 다물고 있을 수 없는 일입니다. 다만 생각건대 요순 문무의 정치가 고금의 서책에 실려 있어 성명께서 이를 강구하신 지가 오래 되었고, 정사와 백성의 고질적인 폐단이 중외의 논주에 진술되어 성명께서 이미 자세히 살피셨을 것인데, 행위에 나타나고 정사에 시행된 것이 없습니다. 구언하고 진언하는 일이 겉치레를 면치 못하는 것은 이 때문입니다. 현재 국가는 무어라고 말할 수 없을 정도로 형세가 험악하므로 신들은 참으로 일상적인 말을 진술하거나 범범하게 잡다한 폐단을 논할 만한 경황이 없어 다만 사리상 가장 중대하면서도 시행에 옮길 만한 일을 가지고 진언하겠습니다. 원컨대 성명께서는 성체를 보양하고 인심을 수습하는 오직 이 두 가지를 독실히 행하십시오. 옥체가 편치 못하신 지가 이제 5년이 넘었는데 침과 약을 번갈아가며 써도 회복되지 않고 있으니, 이 어찌 약을 시중드는 신하들이 모두 형편없고 여러 처방이 다 맞지 않아서 그러하겠습니까. 몸을 수양하는 옛사람의 설은 심기를 기르고 음식을 절제하고 기거를 삼가하는 세 가지 요점에 지나지 않으며, 약물은 오로지 질환을 다스리고 허약한 기운을 보충하기 위하여 배려한 것인데 이 또한 반드시 이 세 가지가 올바르게 지켜진 뒤에 그 효과를 거둘 수 있습니다. 신들이 삼가 전하가 말씀하시는 데서 살펴보건대 그 좋아하고 싫어하며 기뻐하고 화를 내시는 일면은 증험하였으니, 존성의 일과 중화의 노력 에 미진한 점이 있으신 듯합니다. 맹자가 마음을 기르는 것은 욕심을 적게 갖는 것보다 좋은 것이 없다. 하였고 수양가에서도 이를 우선으로 삼으니, 이른바 욕심이란 성색과 재리 등 현저히 드러나는 것이 누를 끼치는 일일 뿐 아니라, 어느 한쪽에 매이고 막혀서 천리의 올바름에서 나오지 않은 모든 것이 다 그것입니다. 전하께서는 사심을 이기고 남을 다스리며 분노를 경계하고 욕심을 막는 옛 성현들의 방도에 대하여 반드시 이미 체득하여 몸소 실행해 보셨을 것이지만, 문제가 되는 것은 비슷한 경우로 미루어 확충하는 일이 소략하고 노력하는 일이 끊겨서 마지막 한 단계에서 실패하고 마는 결과가 되지 않을까 하는 점뿐입니다. 생각건대 전하께서는 여러 차례 재난을 겪고 오랫동안 고질병에 시달리시어 온갖 일이 순탄치 않고 움직이실 때마다 아래에서 그 뜻을 따라주지 않아 언제 어디서나 답답한 생각이 지극하실 것입니다. 옛사람의 말에 심술은 가장 잡아 두기가 어렵다.고 하였습니다. 만일 억지로 닫아 누르려고 하면 도리어 마음의 해가 되니, 반드시 남의 말을 듣고 그 진의를 알아내어 호연지기를 기르고 이치를 밝혀 경을 견지하여야 합니다. 그런 뒤에 사물이 앞에 닥칠 때 칼날로 쓱쓱 자르듯, 실마리가 술술 풀리듯 하여 지혜는 고지식한 것이 없고 행동은 막히는 것이 없어 비록 극도로 어렵고 험악한 경우에 처하더라도 오직 한 가지의 처치만 있을 뿐, 무슨 걱정하고 수고로울 일이 있겠습니까. 더구나 군주의 한 마음은 국가의 만사가 달려 있으니, 만약 사물을 각기 사물 그 자체에 맡겨버리고 움직이는 속에서 안정을 찾지 못하고서 한갓 산인 일사처럼 수석에 눈을 붙이고서야 스스로 복잡한 마음을 해소하려고 한다면 더욱 안 될 것입니다. 전하께서는 오랫동안 경연을 정지하여 계옥 의 도움이 또한 뜸해졌을 것입니다. 옛사람의 말에 병중에 글을 보는 것도 맛이 있다.고 하였습니다. 이를테면 강목 한 책은 사로 경문을 삼은 것이니, 혹시 병을 조섭하시는 여가에 유념하여 박람하시고 수시로 유신과 토론하고 궁리하여 사무를 헤아리고 대응하는 근본으로 삼으신다면 어찌 외물로 마음을 즐겁게 하는 그것보다 낫지 않겠습니까. 한편 음식과 기거를 금계하는 것은 옛사람의 법에 갖추어져 있으니 이를 근거하여 닦는다면 어려움이 없을 것입니다. 다만 보통 사람들은 그 법을 십중 팔구 범하는데, 그저 약물에만 의존하여 몇 첩 몇 냥의 효과가 단시일에 나기를 바란다면 어찌 잘못이 아니겠습니까. 요컨대 아무쪼록 욕심을 적게 갖고 마음을 수양하는 것을 본령의 공부로 삼는다면 음식을 절제하고 기거를 삼가하는 공이 따라서 힘을 얻고 약물이 효과를 거두는 것도 쉬울 것입니다. 삼가 원컨대 전하께서는 이 일에 열심히 종사하여 빨리 강녕한 복을 이루신다면 어찌 매우 다행스럽지 않겠습니까. 우리 나라의 인심이 흩어진 것이 이때보다 심한 적은 없습니다. 대략 그것을 논하면 시장에서는 무역에 시달리고 농촌에서는 요부에 시달리고 군대에서는 족징에 시달려서 흩어져 도망하는 일이 계속되는데 이는 하루이틀에 쌓인 병폐가 아닙니다. 이들은 모두 적에 실린 양민들이니 원망은 심히 하더라도 패란에까지 이를 리는 없습니다. 오직 관리가 요역을 고르게 하고 위급함을 구제하면서 차츰 폐막을 개혁한다면 나라의 근본이 튼튼해지는 길이 바로 여기에 있을 것입니다. 그런데 지금은 그렇지 아니하여 백성의 고혈을 긁어내고 손상을 가하여 그들에게 거짓과 이욕을 내보이고 그들을 짐승처럼 부려먹음으로써 백성의 힘이 줄어들고 풍속이 따라서 망가지게 합니다. 이로 말미암아 적에 실린 백성은 변하여 억세어지고, 무뢰한 무리는 서리장사치거간장이도적질하는 데로 흩어져 들어가 모리와 작간 등 못하는 짓 없이 하고 있습니다. 이러한 무리는 사치와 방종이 몸에 배어 굶주림과 추위를 참지 못하므로 한번 흉년을 만나면 곧 어수선하게 난리를 기대하는 마음이 생겨 유언 비어를 날조하여 백성의 귀를 어지럽히는데, 이들이 양민 가운데 거의 절반이나 되는데도 국가의 형벌과 정령은 하나도 가해지지 않습니다. 옛날의 일로 오늘을 헤아려보면, 녹림과 장백의 변란 이 당장 걱정스러운데 군주는 그들을 예속으로 인도하고 법령으로 단속하지는 않고 정찰과 체포하는 것을 일삼아 큰 도적 일어나는 것을 막기만 한다면 이는 지엽적인 대책인 것입니다. 무고한 백성이 하늘에 호소하여 해마다 한재를 초래함은 반드시 그럴 만한 이유가 있습니다. 대체로 토착민이 부역과 징병에 시달리는데다가 또다시 관리의 잔학한 행위와 세력가의 침해를 받아 본업을 모두 잃고 억울하게 형법에 빠져드는 경우가 허다합니다. 중국의 전대에는 억울함을 호소하는 길이 잘 갖추어져 형옥의 심리와 처결을 한 관사에서만 맡고 있지 않으므로 이쪽에서 억울한 판결을 받은 자가 저쪽에서 신원되기도 하고 전일에 패소한 자가 나중에 승소하기도 합니다. 우리 나라에서는 신문고의 법이 시행되지 않은 지가 이미 오래이고 금오에 상언하는 것도 일정한 법이 있으며, 형을 받을 각오로 징을 쳐 호소하는 일은 용감한 자만이 그렇게 할 수 있습니다. 오직 불시에 행행하여 가마를 멈추고 상언을 받는 규례가 있을 뿐인데 이제는 행행도 폐지하였습니다. 어질고 거룩하신 임금이 위에 계시는데도 아랫사람의 충정이 이렇게까지 억눌리고 막혀 있으니, 참으로 한심하다 하겠습니다. 최근에 억울한 옥사를 심리하라는 명은 실로 드문 조치이지만 유사가 다만 현재 문서상에 계류되어 있는 사건만 들어 구별하여 취지하니, 지극히 억울함을 신원하는 일이 이와 같이 해서 다 되는 것은 아닙니다. 시험삼아 그중 한두 가지를 거론하겠습니다. 감사와 수령의 폭정 아래에서는 강한 자는 법 어김을 면치 못하고 약한 자는 자연 도망가 흩어지는 법인데, 혹 난리 후에 스스로 임지를 버린 자에게 그에 상당한 죄를 준 일도 없으면서, 이들을 모두 혼란을 창도하였다 하여 작란의 벌로 다스렸습니다. 그 나머지 무리한 일로 송사하기를 좋아하는 죄와 부민이 맞바로 고소하는 죄는 흔히 관리에 대한 한때 사사로운 분노에서 나온 것입니다. 또 금령을 범하고 국가의 채무를 연체한 자에게 임시하여 엄형을 가함으로써 본디 본율에 합당치 않은 경우도 많습니다. 그런데 모두 다 오랫동안 귀양을 보내 죽을 때까지 사면령이 미치지 않습니다. 내수사 노비의 일로 송사에 져서 죄를 얻는 경우에도 더욱 의심스러운 점이 많습니다. 일반적으로 세력에 의탁하여 함부로 차지하는 폐단은 권세와 재리의 집안에서 응당 일어납니다. 반면 그들은 다 빈약한 빈민인데, 송사를 맡은 관리가 판결하여 빼앗아 가는 것은 다 그들 빈민에게서입니다. 대체로 송사하는 법은 반드시 세 번을 심리한 뒤에 그만두는 것이고, 또 반드시 부정한 사실이 드러난 뒤에야 압량의 율을 적용하는 것입니다. 지금은 세 번의 신원을 기다리지 않으며 사실이 드러났는가를 따지지도 않고 그대로 일체의 형벌을 시행합니다. 내수사가 끌어다 소속시킨 반노의 경우, 그 주인이 다행히 자기의 권리를 찾는다 하더라도 끌어다 소속시킨 자가 벌을 받았다는 말을 듣지 못하였습니다. 이는 다 의심스러운 일인데도 성상의 생각에 의심스럽게 여기지 않으신 것은 아랫사람들이 사심을 따라 아랫사람 동정하는 것이 많고 윗사람을 동정하는 경우는 적으니 그 죄를 입은 자가 하나도 의심스러울 것이 없다고 생각하신 때문은 아닙니까. 그러나 아랫사람을 동정하는 일이 결코 빈약한 빈민에게 있지 않고 관리가 윗사람의 뜻을 받들고 두려워하며 자기 사심을 마음대로 부리는 경우가 많다면, 의심스러울 게 없는 것이 사실은 크게 의심스러울지 어찌 알겠습니까. 대체로 우리 나라의 정사는 상이 강자에게 치우치고 벌이 약자에게 넘치니 오늘날 이른바 난민이라 하여 다스리는 자는 반드시 진짜 난민이라 할 수는 없습니다. 전하가 비록 국위를 떨치고 난의 시발을 막고자 하더라도 간교하고 권세 있는 자가 자기 입장을 비호하는 계책에 간혹 중심을 잃으시기 때문에 형벌을 시행하여도 징계되어 다스려지는 일이 적고 나라의 여론이 시끄러워 차마 귀로 듣지 못할 것들이 있습니다. 그렇고 보면 근본을 바르게 하고 발원지를 맑게 하며 음험한 자를 내쫓고 청명한 자를 등용하여 저절로 난민이 없도록 하는 것이 오히려 더 낫지 않겠습니까. 대체로 군주의 세력은 이기지 못하는 것이 없지만 아랫백성만은 이기지 못하는 것이니, 백성을 과연 이긴다면 필시 진 시황의 왕통이 이세에 이르러 끝나지는 않았을 것입니다. 지금 깊이 근심하고 슬기를 발휘해야 할 시기에 근본은 힘쓰지 않고 말단을 우선 급하게 여기니, 장차 무슨 수로 이미 흩어진 인심을 수습하여 끊어져가는 국맥을 잇는단 말입니까. 구구한 신들의 생각으로는, 전하께서 마땅히 널리 어진 정사를 미루어나가고 부지런히 백성의 폐막을 찾아내어 인심 수습하는 것을 한결같이 급선무로 삼으시며, 은혜는 선량한 자에게 내리고 죄는 사나운 자에게 국한시키신다면 형법이 비로소 중도에 맞아 나라의 기강을 진작시킬 수 있을 것입니다. 전조의 관원을 분명히 경계하여 양리를 가려서 맡기게 하고, 지방 장관을 간절히 당부하여 치적에 대한 평가를 엄중히 행하게 하며, 어사의 조사와 대헌 의 탄핵이 비록 반드시 다 사실이 아니더라도 오직 상호 참작하고 반복하여 따져본다면 간교하고 욕심 많은 관리가 나라의 기강 안에 용납되지 못할 뿐만 아니라, 전조의 관원방백어사대헌으로서 제 직무를 제대로 수행하지 못하는 자를 알 수가 있고 백성의 목숨도 회생시킬 수 있을 것입니다. 아울러 묘당으로 하여금 조령을 만들게 하여 대체로 억울함을 호소했어도 스스로 해사에서 신원하지 못하였거나 혹은 법규 밖의 일이라서 해사가 마음대로 아뢰지 못하는 경우가 있을 때는, 대신이 그것을 받아 심리하여 상에게 전달할 수 있도록 한다면 재변을 만나 심리할 필요도 없이 억울한 충정을 거의 신원할 수 있을 것이니, 이 또한 아랫사람의 마음을 소통하는 데 일조가 될 것입니다. 이상의 두 가지 설에 깊이 유의하신다면 성상의 만수 무강의 근본이자 국운을 길이 이어갈 터전이 될 것입니다." 하였는데, 비국에 계하하였다. 비국이 회계하기를, "이 차자의 주된 뜻은 성상으로 하여금 근본을 바르게 하고 발원지를 맑게 하며 억울한 사정을 펴주고 민생을 보전하기를 바라는 것이니, 다시 더 유념하여 깊이 성찰하소서." 하니, 상이 그렇게 하겠다고 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>京畿大水。</original>
        <translation>경기에 큰물이 졌다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安道 定州等十一邑蝗。</original>
        <translation>평안도 정주 등 11개 고을에 황충이 일었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪鎬爲右副承旨, 李必行爲司諫, 姜栢年爲掌令, 金壽翼、金始蕃爲修撰。</original>
        <translation>홍호를 우부승지로, 이필행을 사간으로, 강백년을 장령으로, 김수익김시번을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105016_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>統禦使李浣辭朝, 上召見之, 謂曰: "朝廷之設營而稱以統禦, 意非偶然。</original>
        <translation>통어사 이완이 사조하니, 상이 불러서 보고 이르기를, "조정이 영을 설치하여 통어라고 일컫는 것은 그 뜻이 우연하지 않다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>如有緩急, 使國家得力可也。"</original>
        <translation>만약 위급한 일이 있을 때는 국가의 힘이 되어야 할 것이다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>顧謂承旨曰: "予聞, 李浣善於治民, 心甚嘉之。</original>
        <translation>승지를 돌아보며 이르기를, "내가 듣건대 이완은 치민을 잘한다고 하여 매우 가상히 여긴다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>今者受任亦重, 特加一資以遣之。"</original>
        <translation>이번에 받은 임무 또한 무거우니, 특별히 한 자급을 올려 보내도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月中有黑氣, 狀如飛烏。</original>
        <translation>달 가운데에 검은 기운이 있었는데 그 모양이 날아가는 새와 같았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>流星出心星下, 入巽方。</original>
        <translation>유성이 심성 아래에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "近來紀綱凌替, 公不勝私, 除拜之間, 請托公行。 形勢所在, 政官亦不得自由, 不問其人之賢否, 唯視請囑之高下、情分之厚薄, 而爲之取舍, 馴致濫官盈朝, 名器混淆。 姑以尤甚者而言之, 刑曹佐郞李尙儉、監察李時賤ㆍ李道傳ㆍ金慶懋ㆍ尹淳、敎官韓錫明、贊儀愼得義、參奉盧尙寏、監役朴有遠、直長南斗明、別提李光弼、正郞尹世任等是也。 請竝汰去。" 上從之。</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "근래에 기강이 해이해져서 공이 사를 이기지 못해 벼슬을 제배하는 사이에 청탁이 공공연히 행해집니다. 여기에는 형세가 개재되어 있으므로 정관도 자유로이 하지 못하여 그 사람의 유능 여부는 불문하고 오직 청탁한 자의 신분 고하와 정분의 천심만을 보아서 그들을 취하기도 하고 버리기도 합니다. 그리하여 남관 이 조정에 가득하고 명기 가 혼탁해지는 결과를 초래하고 있습니다. 우선 그중에서도 더욱 심한 자를 들어 말하면, 형조 좌랑 이상검, 감찰 이시천이도전김경무윤순, 교관 한석명, 찬의 신득의, 참봉 노상환, 감역 박유원, 직장 남두명, 별제 이광필, 정랑 윤세임 등이 그렇습니다. 모두 도태시키소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "御營廳設立之初, 有提調, 有大將, 厥後只有大將而無提調。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "어영청을 설립한 초기에는 제조와 대장이 있었으나 그뒤에는 대장만 있고 제조는 없어졌습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>今者御營軍數旣滿萬, 而散在諸道, 軍務浩穰, 不可無大臣以摠領之。</original>
        <translation>현재 어영군의 수효가 이미 1만 명에 육박하는데다 그들이 여러 도에 흩어져 있어 군무가 복잡하니, 그 일을 총괄하는 대신이 없어서는 안 되겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>右議政金自點自初主管本廳, 宜稱以都提調, 摠理戎務。"</original>
        <translation>우의정 김자점은 처음부터 본청을 주관하였으니 도제조란 이름으로 군무를 맡아 다스리게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>從之。</original>
        <translation>그대로 따랐다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>時, 自點以御營大將拜相, 故有此仍管之請, 衆皆非之。</original>
        <translation>이때 자점이 어영 대장으로 재상에 제배되었으므로 그대로 계속 관장하게 하자는 이와 같은 요청이 있었는데, 많은 사람이 다 그르게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>咸鏡南道旱蝗。</original>
        <translation>함경남도에 가뭄이 들고 황충이 일었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李晢爲持平, 李以存爲校理, 李元鎭爲副修撰, 朴省吾爲黃海兵使, 閔震益爲慶尙左水使, 邊士紀爲平安兵使, 特陞右承旨金堉爲漢城府右尹。 堉淸謹端方, 久在喉舌, 上眷注彌隆, 遂加超擢。 趙廷虎代爲右承旨。</original>
        <translation>이철을 지평으로, 이이존을 교리로, 이원진을 부수찬으로, 박성오를 황해 병사로, 민진익을 경상 좌수사로, 변사기를 평안 병사로 삼고, 우승지 김육을 특별히 올려 한성부 우윤으로 삼았다. 김육은 청렴 근신하며 바르고 곧아 승정원에 오래 있는 동안 상의 총애가 융숭하였는데 마침내 초탁하였다. 그 대신 조정호를 우승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105021_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黃海監司朴遾辭朝, 上召見之, 謂曰: "比來, 西路頓忘軍旅之事, 雖形勢使然, 須思量善處, 不至於專廢可也。" 上又曰: "本道守令, 有鄭譯族屬, 其人豈能治民乎? 奉英雲不赴任所, 下流中亦有如此人, 足可尙也。" 時, 鄭命壽之族有李玉鍊者, 殷山貢生; 奉英雲者, 定州官屬也。 命壽之來本國也, 請以玉鍊爲文化縣令, 英雲爲順安郡守, 朝廷不得違。 玉鍊赴任恣橫, 英雲固辭不赴。</original>
        <translation>황해 감사 박서가 사조하니, 상이 불러서 보고 이르기를, "요즘에 와서 서로에서 잠시 군대의 일을 잊고 있는데 이는 비록 형세가 그렇게 만든 것이지만 부디 깊이 헤아리고 잘 조처하여 군무를 완전히 폐치하는 데까지 이르지 않게 하라." 하고, 상이 또 이르기를, "본도의 수령 중에 정역의 족속이 있는데 그 사람이 어찌 백성을 잘 다스릴 것인가. 봉영운은 임지에 부임하지 않았는데 하류 중에도 이와 같은 사람이 있으니 가상한 일이다." 하였다. 당시에 정명수의 족속으로 이옥련이란 자가 있었는데 은산의 공생이다. 봉영운이란 자는 정주의 관속이었다. 명수가 본국에 왔을 때 옥련을 문화 현령으로, 영운을 순안 군수로 삼아달라고 요청하니, 조정이 그 말을 어기지 못하였다. 옥련은 부임하여 방자하게 횡포를 부렸고 영운은 굳이 사양하고 부임하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書李景曾啓曰: "先朝實錄修改, 不可遷就。</original>
        <translation>이조 판서 이경증이 아뢰기를, "선조의 실록을 개수하는 일은 계속 지연시킬 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>若失耆舊大臣, 數三太史, 則終無修改之時。</original>
        <translation>만약 원로 대신과 두세 명의 사관을 잃어버린다면 끝내 개수할 기회가 없을 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>檢閱沈世鼎今有赤裳曝曬之行, 宜令大提學李植, 一時下去, 考見而來, 設局纂修。"</original>
        <translation>검열 심세정이 이번에 적상산에 포쇄하기 위해 가는 걸음이 있으니 대제학 이식으로 하여금 함께 내려가 살펴보고 와서 사국을 설치하여 찬수하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兩界監司旱蝗狀啓, 禮曹請於各道中央設壇行祭, 從之。</original>
        <translation>양계 의 감사가 가뭄과 황충의 피해를 장계한 일로 인하여 예조가 각도의 중앙에다 제단을 설치하여 치제할 것을 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>星辰盡搖。</original>
        <translation>별들이 모두 흔들렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右尹金堉上疏, 辭新命, 上不許。</original>
        <translation>우윤 김육이 상소하여 새로운 임명을 사양하니 상이 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右副賓客李昭漢馳啓曰: "淸譯來言: ‘前冬淸兵犯關, 攻取四大府、九十四城。’ 云。"</original>
        <translation>우부빈객 이소한이 치계하였다. "청인 역관이 와서 말하기를 지난 겨울에 청국의 군사가 산해관을 쳐들어가 4개의 큰 부 94개의 성을 공격하여 차지하였다.고 하였습니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "前日憲府之論遞朴省吾 平安兵使, 不但以超授爲不可, 且言其不能擧職之狀, 而乃於其代差出之政, 旋授黃海兵使, 不幾於無臺諫, 而蔑公論乎? 請當該堂上從重推考, 朴省吾遞差。" 答曰: "依啓。 朴省吾姑置之。"</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "전일 헌부가 논핵하여 박성오를 평안 병사에서 체직시킨 것은 품계를 뛰어넘어 제수한 것이 불가해서만이 아니라, 그 직무를 제대로 수행하지 못하는 상황을 말한 것이었습니다. 이번에 그 대신으로 차출하는 정사에서 도로 황해 병사를 제수하였으니, 대간을 무시하고 공론을 업신여기는 처사가 아닙니까. 담당 당상을 무거운 율로 추고하고 박성오는 체차하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라. 박성오는 우선 그대로 두라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安監司具鳳瑞馳啓曰: "義州以國之門戶, 使客接待之役, 有甚平日, 孑遺官屬, 無以給役, 本府居內司奴婢, 依官屬使喚, 實出於不得已。</original>
        <translation>평안 감사 구봉서가 치계하기를, "의주는 나라의 문호로서 사객을 접대하는 역사가 평소보다 힘이 드는데 간신히 남아 있는 관속으로는 그 역사를 이어댈 수 없으므로 본부에 사는 내사의 노비를 관속의 예에 따라 부리고 있으니, 참으로 부득이한 형편에서 나온 조치입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>內司今乃行會, 督徵丁丑以後貢布。</original>
        <translation>그런데 내사에서 이번에 행회하여 정축년 이후의 공포를 독촉해 징수하고 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>渠輩旣爲國家, 盡心服役, 而又責其貢, 則必皆渙散。</original>
        <translation>그들은 이미 국가를 위해 있는 마음을 다하여 복역하고 있는데 또 그 공포를 내라고 독촉한다면 반드시 다 뿔뿔이 흩어지고 말 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>宜捐此數十匹之貢, 以爲邊邑保存之地。"</original>
        <translation>이 수십 필의 공포를 포기하여 변방 고을을 보존하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上命減三年之貢。</original>
        <translation>상이 3년간의 공포를 감하라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>藥房以霖雨支離, 暑氣蒸鬱, 請還正殿, 復常膳, 答曰: "遭此極無極備之災, 方深閔迫之憂, 此時居處飮食, 不暇顧念也。" 藥房累啓而不從。</original>
        <translation>약방이, 장맛비가 계속 내리고 더위가 기승을 부리는 것을 인하여 정전으로 돌아오고 상선 으로 복구할 것을 청하니, 답하기를, "이처럼 가뭄과 홍수의 재변을 만나 답답하고 절박한 걱정이 깊은데 이러한 때에 거처와 음식은 돌아볼 경황이 없다." 하였다. 누차 아뢰었으나 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>特旨以兵曹參判洪茂績爲大司憲, 金廵爲右承旨, 沈東龜爲執義, 金益熙爲應敎, 韓必明爲正言。</original>
        <translation>특지로 병조 참판 홍무적을 대사헌으로, 김휼을 우승지로, 심동귀를 집의로, 김익희를 응교로, 한필명을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12105028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右副賓客李昭漢狀啓: 本月初四日, 李馨長以鄭命壽意來言曰: "皇帝以勑行時, 房妓折銀、七處宴享及歲幣雜物減除事, 方聚各部官議定。 此實喜報, 故先告。" 云。 俄而龍骨大與噶林博氏、范文程來到世子館所, 立傳汗命曰: "勑使往來, 一從漢使謄錄, 故貽弊本國多矣。 今則兩國爲一家, 朝鮮之民, 卽我民也。 宜思革弊之道, 故今已改定謄錄。 所當及今送使, 而適値農時, 慮有民弊, 令俺等, 宣示減省節目耳。" 仍出示勑草云。</original>
        <translation>우부빈객 이소한이 장계하였다. "이달 4일에 이형장이 정명수의 뜻으로 와서 말하기를 황제께서 칙사의 행차 때 방기절은과 일곱 역참의 연향 및 세폐 잡물을 삭감해 주는 일로 지금 각부의 관원을 모아 의정하였다. 이는 참으로 기쁜 소식이므로 우선 알린다. 하였습니다. 조금 뒤에 용골대가 갈림박씨범문정과 함께 세자의 관소에 와서 일어선 채로 한의 명을 전하기를 칙사의 왕래에 오로지 한사의 등록을 따르기 때문에 본국에 끼치는 폐해가 많았다. 이제는 두 나라가 한집안이 되었으니 조선의 백성은 곧 우리의 백성이다. 마땅히 폐해를 쇄신할 방도를 생각해야겠기에 이제 이미 등록을 개정하였다. 상례대로라면 이 시기에 사신을 보내야 할 일이지만 때마침 농사철을 만나 민폐를 끼칠까 염려되므로 우리들로 하여금 삭감하는 절목을 선시하게 하시었다. 하였습니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲洪茂績上疏辭, 上不許。</original>
        <translation>대사헌 홍무적이 상소하여 사직하니, 상이 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣及備局堂上、兩司長官。 領議政沈悅進曰: "今年暑熱甚酷, 而當玉候未寧之日, 久避正殿。 醫書有言: ‘居處勝於醫藥。’ 何必待秋還御?" 上曰: "近聞, 蟲水之災一時荐臻, 禾穀卒痒, 以此憂慮方深, 居處有不暇念也。 諸道耕播之多少, 未知如何。" 承旨洪鎬進曰: "臣新從嶺南來, 備諳本道之事。 今年雨澤, 不至太晩, 而但民皆阻飢, 多不能播種云。" 上曰: "予之所憂, 正爲是也。 且道內之人, 以架山山城爲何如?" 鎬對曰: "城周二十里, 以何兵而守之乎? 人皆謂之虛築也。" 悅曰: "李命雄專以辦事爲務, 不恤民之疾苦。 築怨爲城, 將何賴焉?" 大司憲洪茂績曰: "自宮闈治罪人, 曾未之聞。 今此詛呪首惡者, 何不出付有司, 以正王法乎?" 上曰: "姑待處決。" 茂績又曰: "東宮、大君皆在瀋中, 爲臣子者, 何敢謀避送質? 而刑曹判書徐景雨, 以其子婦之病, 冒呈辭疏, 殊極濫猥。 請推考, 趣遣其子元履。" 上曰: "依啓。 元履姑置之。" 茂績又曰: "抄擇宮人, 自有法例。 近聞內司下人, 因此事橫行閭里, 甚致騷擾云。 果有是事, 則當自本府治之。" 上曰: "世子子女自瀋出來, 欲得使令之人, 故有此擧也。 如有作弊者, 則依啓辭治之。"</original>
        <translation>상이 대신 및 비국 당상과 양사 장관을 인견하였다. 영의정 심열이 나아가 아뢰기를, "금년의 더위는 매우 혹독한데 옥체가 미령하신 때에 오랫동안 정전을 피하고 계십니다. 의서에 이르기를 거처를 잘하는 것이 의약보다 낫다. 하였으니 어찌 반드시 가을까지 기다렸다가 환원하실 것이 있겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "요즘 듣건대 충해와 수해가 일시에 겹쳐서 벼가 병들었다고 하니 이 때문에 근심 걱정이 깊어 거처를 생각할 경황이 없다. 여러 도에 파종은 어느 정도나 하였는가?" 하자, 승지 홍호가 아뢰기를, "신이 이제 막 영남에서 왔으므로 본도의 일을 잘 압니다. 금년에는 비가 그다지 늦지는 않았으나 다만 백성들이 다 굶주려서 많이 파종하지 못하였다고 합니다." 하였다. 상이 이르기를, "내가 걱정하는 것은 바로 이 때문이다. 그리고 도내 사람은 가산 산성을 어떻게 생각하던가?" 하니, 호가 대답하기를, "성 둘레가 20리인데 무슨 군사로 지키겠습니까. 사람들이 다 공연히 쌓았다고 말하였습니다." 하고, 심열이 아뢰기를, "이명웅이 오로지 일 성사시키는 것만을 힘쓰고 백성의 고통은 돌아보지 않았습니다. 원망을 쌓아서 성을 만들었으니 그 성이 장차 어디에 의지하겠습니까." 하였다. 대사헌 홍무적이 아뢰기를, "궁중에서 죄인을 다스린다는 말은 일찍이 들어보지 못했습니다. 이번 이 저주 사건의 괴수를 어찌하여 내보내 유사에게 회부하여서 왕법을 바루지 않습니까." 하니, 상이 이르기를, "우선 처결을 기다리라." 하였다. 무적이 또 아뢰기를, "동궁과 대군이 다 심양에 계시는데 신하된 자가 어찌 감히 자식을 볼모로 보내는 것을 피하려고 할 수 있습니까. 그런데도 형조 판서 서경우는 그 며느리가 병이 들었다는 이유로 사절하는 소를 함부로 올렸으니, 매우 외람됩니다. 추고하고 그 아들 서원리를 재촉해 보내소서." 하니, 상이 이르기를, "아뢴 대로 하라. 원리는 우선 그대로 두라." 하였다. 무적이 또 아뢰기를, "궁인을 뽑는 일은 그에 관한 법례가 있는데, 요즘 듣건대 내사의 하인이 이 일로 민간에 멋대로 다니면서 많은 소요를 야기한다고 합니다. 이런 일이 실제로 있다면 본부에서 그 죄를 다스려야겠습니다." 하니, 상이 이르기를, "세자의 자녀가 심양에서 나와 부릴 사람을 얻기 위하여 그러는 것이다. 그러나 폐해를 일으키는 자가 있으면 아뢴 말대로 다스리라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以愼天翊爲司諫, 趙重呂爲掌令, 吳挺一爲正言, 申冕ㆍ沈大孚爲吏曹正郞。</original>
        <translation>신천익을 사간으로, 조중려를 장령으로, 오정일을 정언으로, 신면심대부를 이조 정랑으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "諸道都事, 春秋巡行, 考講校生, 自是舊規, 而近久廢閣, 殊無國家設法之意。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "각도의 도사가 봄 가을로 순행하면서 교생을 고강하는 것은 본디 구례인데 요즘에는 이를 오랫동안 폐지하였으니, 국가가 법을 만든 뜻이 매우 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>宜自今秋, 嚴明試講之法, 俾無不學者倖免之患, 請以此申飭諸道。"</original>
        <translation>마땅히 이번 가을부터 시강의 법을 엄격하게 밝혀서 배우지 못한 자가 요행히 벌을 면하는 일이 없게 해야 하니, 이러한 뜻으로 각도에 신칙하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "訓鍊都監馬兵別將黃瀷, 創造家舍, 私役軍馬, 請拿問定罪。"</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "훈련 도감의 마병 별장 황익은 가옥을 지으면서 사사로이 군마를 부렸으니 나문하여 정죄하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>義州人生子, 毛髮盡白, 肌膚如玉, 又雌鷄化爲雄。</original>
        <translation>의주 사람이 자식을 낳았는데 온 머리털이 하얗고 살결이 옥 같았으며, 또 암탉이 변해 수탉이 되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政沈悅方爲軍器寺都提調請: "令該曹除出餘丁木, 移送于本寺, 賃船以運, 煮焰硝之木, 貿鉛以鑄砲丸。 且以此分給弓人、矢人、冶匠等, 以造各樣軍器。" 上從之。</original>
        <translation>영의정 심열이 이때 군기시 도제조로 있으면서 계청하기를, "해조로 하여금 여정의 무명을 덜어내어 본시로 이송하되 배를 세내어 운반해 오게 하고 염초를 구울 무명으로는 납을 사서 포탄을 주조하며, 또 이 납을 궁인시인야장 등에게 나누어 주어 각종의 군기를 만들게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>京師地震。 慶尙道 大丘、安東、金海、盈德等邑地震, 烟臺城堞頹圮居多。 蔚山府地坼水湧。 全羅道地震, 和順縣人父子爲暴雷震死, 靈光郡人兄弟騎馬出野, 幷其馬一時震死云。</original>
        <translation>서울에 지진이 있었다. 경상도의 대구안동김해영덕 등 고을에도 지진이 있어 연대와 성첩이 많이 무너졌다. 울산부에서는 땅이 갈라지고 물이 솟구쳐 나왔다. 전라도에도 지진이 있었다. 화순현에서는 부자가 벼락을 맞아 죽었고, 영광군에서는 형제가 말을 타고 들에 나갔다가 말과 함께 일시에 벼락맞아 죽었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上遣承旨于典獄, 放釋輕囚十四人。</original>
        <translation>상이 승지를 전옥에 보내 경범 죄수 14인을 석방하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領中樞府事姜碩期卒。 碩期爲人溫謹, 律己淸素。 曾在昏朝, 退居衿川庄舍, 絶意仕宦, 及反正, 爲士論所推, 歷踐臺閣, 多所匡正, 上甚重之。 由吏曹判書, 遂至大拜, 雖無相業可稱, 而以世子嬪之父, 第宅無異平日, 不以貴勢加人, 人尤以是多之。 世子嬪方在瀋中, 禮官請依五禮儀, 十三日而行公除之禮, 以此講定以送, 答曰: "嬪方在異域, 無壓 尊之事。 公除一款, 似不當擧論矣。" 憲府以爲: "吉凶之禮, 各有一代之制。 今此公除之禮, 蓋爲厭壓 尊而有所降殺也。 世子雖不幸在彼, 不可以遠外有別, 在彼在此, 厭壓 尊則一也, 不宜有所撓改。" 上從之。</original>
        <translation>영중추부사 강석기가 죽었다. 석기는 위인이 온화하고 근신하며 행검이 맑고 검소하였다. 일찍이 혼조 때에는 금천의 시골집에 물러가 살면서 벼슬길을 단념하였다가 반정 이후에 사론의 추대를 받아 대각을 역임하는 동안 바로잡은 일이 많아 상이 매우 중시하였다. 그리하여 이조 판서를 거쳐 마침내 대배에 이르렀는데 비록 재상으로서의 내놓을 만한 업적은 없지만 세자빈의 아버지인데도 가택이 평소와 다름이 없었고 귀한 형세로 사람들에게 행세하지 않으니, 사람들은 이로써 더욱 훌륭하게 여겼다. 세자빈이 이때 심양에 있었는데 예조가 계청하기를, "오례의에 따라 13일 동안 공제 의 예를 행하는 것에 대해 강정하여 보내소서." 하니, 답하기를, "빈이 지금 이국에 있으므로 압존해야 할 일이 없으니 공제의 예는 거론하는 것이 마땅치 않을 듯하다." 하였다. 헌부가 아뢰기를, "길흉의 예는 각기 한 시대의 제도가 있습니다. 지금 이 공제의 예는 대개 압존 때문에 일수를 내려 깎아 줄이는 일이 있는 것입니다. 세자가 비록 불행히 저곳에 계시기는 하나 지역이 멀다는 이유로 구별이 있을 수는 없고 저곳에 계시거나 이곳에 계시거나 압존이 되는 것은 마찬가지이니, 제도를 다르게 해서는 안 됩니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯牛星。</original>
        <translation>달이 우성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以任絖爲都承旨, 李元鎭爲掌令, 姜栢年爲副修撰。</original>
        <translation>임광을 도승지로, 이원진을 장령으로, 강백년을 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安監司具鳳瑞秘密馳啓曰: "臣目見今日西邊事勢, 則唯以策應淸國, 苟冀無事爲良策, 凡係軍務, 置之相忘之域。 請令廟堂, 嚴飭兵使, 密密修繕, 無若已往之玩愒。" 備局以爲: "久廢之餘, 遽行訓鍊之擧, 則必致淸人之疑訝。 宜令監司、兵使, 善爲料理, 隨便繕完器械, 漸次充補軍額, 亦令黃海道, 一體擧行。" 上從之。</original>
        <translation>평안 감사 구봉서가 비밀히 치계하기를, "신이 오늘날 서쪽의 사세를 보건대, 오직 청국에 수응하여 무사하길 구차히 바라는 것으로 선책을 삼고 있을 뿐, 모든 군무에 관계된 것은 전혀 유념하지 않습니다. 청컨대 묘당으로 하여금 병사를 엄중히 훈계하여 기계를 철저히 수선하고 지난날처럼 그렁저렁 세월만 보내지 말게 하소서." 하였는데, 비국이 아뢰기를, "오랫동안 폐지한 뒤에 갑자기 훈련을 한다면 반드시 청인의 의심을 불러일으킬 것이니, 감사와 병사로 하여금 잘 헤아려 형편에 따라 기계를 수선하고 점차적으로 군액을 보충하게 할 것이며, 또한 황해도에도 이를 일체 거행하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "京畿討捕使權澺、忠淸監司鄭致和、兵使趙後亮等所捕之賊至百餘人。 宜詳加鉤問, 有涉於冤枉者, 盡行疏釋。" 上從之。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "경기 토포사 권억, 충청 감사 정치화, 병사 조후량 등이 사로잡은 도적이 1백여 인에 이르니, 자세히 심문하여 억울하게 잡힌 자들은 모두 석방시키소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "柳琳之家藏萬金, 人所共知, 而及其死也, 妾子之蔓, 與其母不有其嫡, 專其家産, 棺斂諸具, 俱極無形。 前主簿尹檝乃申景禋之軍官也。 斂襲纔畢, 與申景禋之妾潛通, 搬移財産, 使其妾變着男服, 踰墻逃走。 傷風敗俗, 一至於此, 而之蔓、檝俱有職名, 法府不能直囚, 請移禁府, 依律定罪。" 上從之。</original>
        <translation>헌부가 아뢰기를, "유림의 집에 많은 재산이 있다는 것은 누구나 아는 사실인데, 그가 죽은 뒤에 첩의 아들 유지만이 그의 어미와 함께 그 적자를 무시해버리고 집안 재산을 독차지하고 널과 염습 등에 쓰는 물자들을 모두 매우 형편 없게 하였습니다. 전 주부 윤즙은 곧 신경인의 군관인데, 염습을 마치자마자 신경인의 첩과 비밀히 정을 통하여 재산을 옮겨 가고 그 첩이 남자로 변장하여 담을 넘어 도망가게 하였습니다. 풍속을 상하고 무너뜨린 것이 이 정도에 이르렀음에도 지만과 윤즙은 모두 직명을 가지고 있어 법부에서 곧장 가두지 못하니, 이들을 금부로 옮겨 율에 따라 죄를 정하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李德泂爲判義禁府事, 李梓、李後山爲持平。</original>
        <translation>이덕형을 판의금부사로, 이재이후산을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12106025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>戶曹啓曰: "畿甸, 兵亂之後盡失田案, 奸民太半, 匿其所耕, 田役不均, 經費乏絶。 變通之策, 唯在量田, 而若遣京官, 必致騷擾, 宜令各邑守令親自打量, 而嚴立科條, 斷以重律。 秋期已迫, 不可不從速講定, 請議于廟堂。" 廟堂以爲: "今年飢疫, 死亡相繼, 耕墾必不如前, 而麥、稷亦皆不實。 勑使先聲又至, 畿民之役, 勢必難支。 量田之擧, 斷非其時, 宜待豐年, 更議以處。" 上從之。</original>
        <translation>호조가 아뢰기를, "경기 지방은 병란을 치른 뒤에 전안을 전부 잃어버려서 간민의 태반이 경작하는 면적을 숨기므로 전역이 고르지 못하여 경비가 모자랍니다. 이를 타개하는 계책은 오직 양전에 있는데 만약 경관을 보낸다면 반드시 소요가 일어날 것이니, 마땅히 각 고을 수령으로 하여금 직접 스스로 타량하게 하되 과조를 엄중히 세워 무거운 율로 단죄해야겠습니다. 가을철이 이미 박두하여 빨리 강정하지 않으면 안 되겠으니 묘당에 의논하소서." 하였는데, 묘당이 아뢰기를, "금년은 기근과 전염병으로 사망자가 속출하여 밭갈이가 반드시 과거와 같지 않을 것이며 보리와 기장도 다 부실한데 칙사가 나온다는 소식이 또 있으니, 경기 백성의 부역은 그 형세가 필시 지탱하기 어려울 것입니다. 결코 양전할 시기가 아니니 마땅히 풍년이 든 해를 기다려 다시 논의하여 조처해야겠습니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金壽翼爲司諫, 金始蕃爲掌令, 任翰伯爲正言, 柳志立爲注書。</original>
        <translation>김수익을 사간으로, 김시번을 장령으로, 임한백을 정언으로, 유지립을 주서로 삼았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>志立初名大立, 少時有薄倖之名, 至薦堂后, 人多譏之。</original>
        <translation>지립의 처음 이름은 대립으로 젊었을 때 박정하다는 이름이 났었는데, 당후 에 천거되기까지 하였으므로 비난하는 사람들이 많았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓曰: "三節日方物、物膳, 乃一國享上之禮, 不可每年停廢。 請自明年正朝, 依舊例封進。" 上命議于大臣。 大臣以爲: "享上之禮, 廢而不擧, 已至七年, 揆以情禮, 殊甚欠缺。 請依該曹啓辭, 擧行。" 上乃許之。</original>
        <translation>예조가 아뢰기를, "세 명절에 바치는 방물과 물선은 곧 한 나라가 상께 올리는 예이니 해마다 이를 정지할 수는 없습니다. 내년 정조 때부터 구례에 따라 봉진하게 하소서." 하였는데, 상이 대신에게 의논하라고 명하였다. 대신이 아뢰기를, "상께 올리는 예를 폐하고 거행하지 않은 지가 7년이나 되었으니 인정이나 예법으로 헤아려 볼 때 매우 결함이 있습니다. 해조의 계사대로 거행하게 하소서." 하니, 상이 비로소 허락하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以信川郡守柳時成, 兼黃海西邊討捕使。 時, 監司朴遾馳啓言: "道內民俗强悍, 仍連歲凶荒, 流離之徒, 相聚爲盜, 殺越之變, 比比有之。 請擇左右道守令中, 剛明有計慮者各一人, 隨其職秩, 稱以討捕使, 設機搜捕。" 備局以爲: "兵使旣管捕賊之事, 可以兼察山郡, 而大路以西, 則信川道里居中, 請以郡守兼之。" 上從之。</original>
        <translation>신천 군수 유시성에게 황해 서변 토포사를 겸임하게 하였다. 당시에 감사 박서가 치계하기를, "도내의 민속이 사나운데다가 아울러 해마다 흉년이 들어 이리저리 떠도는 무리가 모여서 도적이 되어 사람을 살해하는 변이 계속 일어납니다. 좌우도의 수령 가운데 강직하고 명석하며 지모가 있는 자를 각 한 사람씩 선발하여 현재의 관직에다 토포사란 이름을 붙여서 기지를 발휘해 토포하게 하소서." 하였는데, 비국이 아뢰기를, "병사가 이미 도적을 토포하는 일을 맡고 있으므로 산중 고을을 겸하여 살필 수가 있으나 큰길 서쪽에서는 신천이 거리상 중간에 위치하니 군수가 그 일을 겸하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兩司以內庭罪人事, 連月論啓, 至是皆避嫌。 玉堂處置以爲: "詛呪之變, 近來尤甚, 閭閻之間, 酷被其禍者亦多, 在國法, 惟當劓刵殄滅之。 況於至嚴之地, 敢肆其兇逆者哉? 兩司之所以累月力爭者, 實出於慮患除兇, 而殿下不付外廷, 以私人治私獄, 朝廷漠然不知, 聖明之世, 豈料有如此擧措乎? 拒諫違法, 誠爲殿下之失德, 而兩司別無可避之嫌, 請竝出仕。" 上從之。</original>
        <translation>양사가 내정 죄인의 일로 여러 달을 논계하다가 이때에 와서 모두 인피하였다. 옥당이 처치하기를, "저주하는 변이 근래에 더욱 심하여 항간에서 그 화를 혹독하게 입은 자가 많으니, 국법으로 볼 때 마땅히 코를 베고 발꿈치를 잘라 그들을 멸종시켜야 할 일인데, 더구나 지엄한 곳에서 감히 흉역을 한 자이겠습니까. 양사가 여러 달 동안 극력 간쟁한 것은 실로 후환을 걱정하고 흉역한 자를 제거하기 위해서인데, 전하께서는 외정에 넘기지 않고 사인이라 하여 사옥으로 다스리시어 조정에서는 막연히 알지 못하였으니, 성명의 세상에 어찌 이와 같은 거조가 있을 줄 알았겠습니까. 간하는 말을 거절하고 법을 어긴 것은 실로 전하의 실덕이며 양사는 별로 인피할 만한 혐의가 없으니, 모두 출사하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兩司啓曰: "今此詛呪之變, 出於宮闈, 殿下固宜出付有司, 覈其眞僞, 何可秘而不宣, 私議其獄, 遽行流配之典乎?</original>
        <translation>양사가 아뢰기를, "이번 이 저주의 변이 궁중에서 벌어졌으니 전하께서는 참으로 유사에게 넘겨 그 진위를 조사하게 하셔야 할 것인데, 어찌 숨기고 발표하지 않고 사사로이 그 옥사를 심의하여 곧장 유배하는 법을 행할 수 있습니까.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>臣等竊聞外間傳說之言, 首惡之人, 曾在左右, 雖犯極罪, 榜笞束縛, 有所未安云。</original>
        <translation>신들이 삼가 외간에 떠도는 말을 듣건대, 악인의 괴수가 일찍이 임금의 곁에 있었으므로 비록 사형죄를 범하였더라도 곤장을 치고 속박하기에는 미안한 점이 있다고 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>若然則宜於所在, 賜以自盡, 其餘枝黨, 則請亟出付有司以鞫之。"</original>
        <translation>만약 그게 사실이라면 마땅히 그가 있는 곳에서 자진하도록 명하고 그 주변의 무리는 빨리 유사에 넘겨 국문하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>答曰: "從當量處, 姑勿煩瀆。"</original>
        <translation>답하기를, "정당하게 헤아려 조처하겠으니 번거롭게 하지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107006_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>爲都目政。 以李楘爲大司諫, 兪榥爲副校理, 柳慶昌爲修撰, 趙錫胤爲典翰, 成楚客爲正言, 林 、沈熙世爲吏曹佐郞, 李䅘、申翊全爲副修撰, 李以存爲獻納, 鄭泰齊爲應敎, 鄭榏爲京畿水使。</original>
        <translation>도목정을 하였다. 이목을 대사간으로, 유황을 부교리로, 유경창을 수찬으로, 조석윤을 전한으로, 성초객을 정언으로, 임전심희세를 이조 좌랑으로, 이래신익전을 부수찬으로, 이이존을 헌납으로, 정태제를 응교로, 정익을 경기 수사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜, 白虹見於東方。</original>
        <translation>밤에 흰무지개가 동방에 나타났다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大提學李植、檢閱沈世鼎還自赤裳山城啓曰: "臣等考出實錄中, 元孫策名、入學等故事, 別單書啓, 而宣廟朝實錄則亦依下敎, 徧加考閱, 摽紀訛誤處, 別成一冊, 送于本館, 以爲修史時取考之地。"</original>
        <translation>대제학 이식과 검열 심세정이 적상 산성에서 돌아와 아뢰기를, "신들이 실록 중에서 원손의 책명과 입학 등에 관한 고사를 상고해 내어 별단으로 서계합니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>答曰: "知道。"</original>
        <translation>그리고 선묘조의 실록도 또한 하교하신 대로 두루 상고하고 열람하여 잘못된 곳을 뽑아 기록해서 따로 한 책을 만들어 본관으로 보내 역사를 편수할 때 상고하도록 하였습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>宣廟朝實錄成於昏朝群小之手, 是非顚倒, 故癸亥以後, 有釐正之議。</original>
        <translation>알았다고 답하였다. 선묘조의 실록은 혼조 소인들의 손에서 이루어져 시비가 전도되었기 때문에 계해년 이후 이를 바로잡자는 논의가 있었다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>李植又啓曰: "實錄之藏置於赤裳者, 以其城絶險可守也。</original>
        <translation>이식이 또 아뢰기를, "실록을 적상 산성에 간직해 둔 것은 그 성이 매우 험난하여 지킬 만하기 때문입니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>但本城無兵糧防守之具, 賊入而無備, 則史閣必不保。</original>
        <translation>다만 본성은 군량과 막아 지킬 무기가 없으니, 적이 들어가 무방비 상태가 되면 사각을 필시 보전하지 못할 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>竊聞, 頃年淸兵入珍山, 相距一日程, 而城中只有數三守僧, 將欲散走, 一老僧不敢委棄史庫, 盡取實錄, 深藏于石窟中, 偵守多日, 兵罷後復藏於閣云。</original>
        <translation>삼가 듣건대, 근년에 청병이 들어간 진산과는 서로의 거리가 하룻길에 불과하고 성 안에는 지키는 두세 사람의 중만이 있었는데, 그들이 장차 흩어져 도망하려 할 때 한 노승이 감히 사고를 버리지 못해 실록을 전부 가져다가 석굴 속에 깊이 감추고 여러 날을 살피며 지키다가 군사들이 물러간 뒤에 다시 사각에 저장했다고 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>今若不棄此城, 則必須預講臨急守備之圖, 敵來而有守, 然後實錄、璿錄可以竝保無虞矣。</original>
        <translation>이제 만약 이 성을 버리지 않으려고 한다면 반드시 위급할 때 수비할 방도를 강구하여 적이 들어오더라도 지킬 수가 있어야 실록과 선록을 모두 걱정 없이 보존할 수 있을 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>請令廟堂, 從速講究施行。"</original>
        <translation>묘당으로 하여금 빨리 강구하여 시행하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107013_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金堉爲都承旨, 林堜爲同副承旨, 李元鎭爲掌令, 金始蕃爲校理, 梁曼容爲修撰, 李𡐔爲奉敎。</original>
        <translation>김육을 도승지로, 임련을 동부승지로, 이원진을 장령으로, 김시번을 교리로, 양만용을 수찬으로, 이인을 봉교로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "淸風郡守韓善一, 槐山郡守崔茂擬差之說, 先已藉藉, 除目旣下, 果皆相符。</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "청풍 군수에는 한선일을, 괴산 군수에는 최무를 의차한다는 설이 자자하였는데, 제목이 내린 뒤에 보니 과연 다 그 설과 부합하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>私意之行, 莫此爲甚, 請竝命遞差。"</original>
        <translation>이보다 더 심하게 사정이 자행되는 일은 없으니 모두 체차를 명하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓曰: "元孫策名、講學、入學等故事, 旣已考出以來, 世宗朝已行之禮, 明有可據。</original>
        <translation>예조가 아뢰기를, "원손의 책명강학입학 등에 관한 고사를 이미 상고해 내어 가지고 왔는데, 세종조에 거행한 예가 확실히 근거로 삼을 만합니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>臣曹今當奉行, 策名封拜, 先令擇日。</original>
        <translation>신의 조에서 이제 마땅히 책명의 봉배를 받들어 거행해야겠으니 먼저 날짜를 가리게 하소서.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>且置講書院, 而講官僚屬, 令該曹, 稟旨差出何如?"</original>
        <translation>그리고 강서원을 두되 강관 등 요속을 해조로 하여금 품지하여 차출하게 하는 것이 어떻겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>答曰: "依前日引見時下敎, 處之。"</original>
        <translation>답하기를, "전일 인견했을 때의 하교에 의하여 조처하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "赤裳山城之設, 初非偶然, 歷代史籍、璿錄、寶牒, 亦皆奉安, 尤非等閑處也。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "적상 산성을 설치한 것은 본디 우연한 뜻이 아니었으며 역대의 사적과 선록보첩이 또한 다 봉안되어 있으니, 더욱 예사로운 곳이 아닙니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>臣等伏覩李植書啓, 莫重之地, 疎漏極矣。</original>
        <translation>신들이 삼가 이식의 서계를 보니 막중한 곳이 너무도 소루합니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>方伯連帥, 何得恝視如此?</original>
        <translation>관찰사와 지방 수령이 어찌 이렇게까지 관심이 없단 말입니까.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>趁令措處, 不容少緩, 而自此有難懸度, 令本道監、兵使馳啓後, 議處爲當。"</original>
        <translation>당장 조처하게 해야 하고 조금이라도 지체할 수는 없으나 이곳에서 막연히 헤아리기가 어려우니, 본도의 감사와 병사로 하여금 치계하게 한 다음에 의논하여 조처하는 것이 마땅하겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣義禁府都事, 賜宮女眞伊、貞敏等死。 先是, 臺諫累月力爭, 請殺之, 上不從, 流眞伊于南海, 貞敏于珍島。 至是下敎于內需司曰: "貞敏等罪大惡極, 決難容貸, 竝賜自盡。" 貞敏卽尙宮李也。 國家命令, 必由政院, 而貞敏等賜死之命, 直下內需司, 移牒禁府施行, 聞者無不駭歎。"</original>
        <translation>의금부 도사를 보내 궁녀 진이와 정민 등을 사사하였다. 그전에 대간이 여러 달 동안 극력 간쟁하여 그들을 죽이라고 청하였으나 상이 따르지 않고 진이는 남해로, 정민은 진도로 귀양보냈었는데, 이때에 와서 내수사에 하교하기를, "정민 등은 죄악이 극에 달하여 결코 용서하기 어려우니 모두 자진하게 하라." 하였다. 정민은 곧 상궁 이씨이다. 국가의 명령은 반드시 정원을 통해 나와야 하는데 정민 등을 사사하라는 명을 곧장 내수사에 내려서 금부에 이첩하여 시행하였으므로 이를 들은 자는 모두 놀라고 한탄하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書李景曾以病免, 以南以雄代之。</original>
        <translation>이조 판서 이경증은 병으로 면직되고 남이웅이 대신하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "赴西軍兵認爲六朔相替, 禦寒之具, 必不齎去, 而今有十二朔交替之令, 經冬絶域, 寒凍必矣。 以兵曹木綿及司僕寺木花, 造成襦衣, 輸送于領兵將處, 使之分給爲當。" 上從之。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "서변에 부방한 군병들은 6개월 만에 서로 교체되는 줄 알고 추위를 막을 도구를 필시 가지고 가지 않았을 것인데 이제 12개월 만에 교체하라는 명이 내렸으니, 먼 타향에서 겨울을 나자면 추위에 떨고 몸이 얼 것은 분명합니다. 병조의 목면과 사복시의 목화로 유의를 만들어 영병장에게 수송하여 나눠주게 하는 것이 좋겠습니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出天廐星下, 入艮方。</original>
        <translation>유성이 천구성 아래에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命自十月以後, 復祭享舊制。 丁丑亂後, 陵廟祭享皆減常數, 至是以禮曹啓請, 有是命。</original>
        <translation>10월 이후부터 제향의 구제를 복구할 것을 명하였다. 정축년 병란 뒤에 능묘의 제향에 다 상수를 줄였는데, 이때에 와서 예조의 계청에 따라 이 명이 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107018_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "昨者宮人賜死之命, 不由政院, 而降自內司, 有乖法例, 中外之缺望極矣。 又於大內, 興造土木, 當此凶歲, 役枯餓之人, 襲昏朝之弊, 其有累於聖德, 可勝言哉? 請亟停大內營造之役, 以快輿情。" 上曰: "兒輩漸多, 而闕內房舍不足, 故移造若干行廊, 此實出於不得已也。" 是後兩司連日爭之, 上竟不從。</original>
        <translation>헌부가 아뢰기를, "엊그제 궁인을 사사하라는 명이 정원을 통하지 않고 내사에서 내려와 법례에 어긋나므로 중외의 실망이 대단합니다. 또 대내에 토목공사를 일으켰는데 이러한 흉년을 당하여 굶주린 사람을 부리고 혼조의 폐습을 답습하고 계시니, 성덕에 결함이 됨을 이루 말할 수가 없습니다. 빨리 대내의 건축하는 역사를 정지하여 민중의 뜻을 풀어주소서." 하니, 상이 이르기를, "아이들은 차츰 많아지는데 궐 안의 방이 모자라기 때문에 약간의 행랑채를 옮겨 짓고 있으니, 이는 실로 부득이한 조처이다." 하였다. 이 뒤에 양사가 연일 간쟁하였으나, 상이 끝내 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書南以雄上箚辭, 上不許。</original>
        <translation>이조 판서 남이웅이 상차하여 사직하니, 상이 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓曰: "元孫講學、封拜等事, 尙未有擧行之命, 請明降指揮。"</original>
        <translation>예조가 아뢰기를, "원손의 강학봉배 등 일을 아직까지 거행하라는 명이 없었으니, 분명히 지시를 내리소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>答曰: "師傅爲先差出, 封拜等事姑徐。"</original>
        <translation>답하기를, "사부를 우선 차출하고 봉배 등의 일은 천천히 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左副承旨洪鎬啓曰: "丁丑以後, 玉候違豫, 筵席之曠, 七年于玆矣。</original>
        <translation>좌부승지 홍호가 아뢰기를, "정축년 이후로 옥체가 미령하여 연석을 비운 지가 7년이 되었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>卽今殘暑欲退, 微涼已動, 若於此時, 或朝晝, 或乙夜, 時召儒臣, 使之歷陳聖經訓戒之辭, 前史治亂之跡, 殿下倚榻而聽, 領其大旨, 則聰明日益, 睿智日進, 便覺沈痾之去體, 其有助於養病治國之道, 爲如何哉?"</original>
        <translation>지금 더위가 물러가려 하고 선선한 기운이 이미 감도니 만약 이때에 아침나절이나 늦은 밤에 수시로 유신을 불러 그에게 성경의 훈계하는 말과 역사상 치란의 자취를 두루 진술하게 하고 전하께서는 자리를 기대시고 들어 그 대지를 파악하신다면 총명이 날로 더해지고 슬기가 날로 진취하여 곧 해묵은 병이 사라짐을 깨달으실 것이니, 병을 요양하고 나라를 다스리는 도에 도움이 됨이 과연 어떠하겠습니까." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>答曰: "爾言是矣。</original>
        <translation>답하기를, "네 말이 옳다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>予當留念焉。"</original>
        <translation>내 마땅히 유념하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹啓曰: "伏承師傅差出之敎, 而但實錄中只有講書院、講學廳兩款, 師傅差出, 未有可據。</original>
        <translation>이조가 아뢰기를, "삼가 사부를 차출하라는 분부를 받들었습니다마는 실록 중에는 강서원과 강학청 두 가지가 있을 뿐 사부를 차출하는 일은 근거할 곳이 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>其品秩及員數、衙門稱號, 係是新規, 請議于大臣。"</original>
        <translation>그 품질 및 관원의 수효와 아문의 칭호는 신규에 관계되니, 대신에게 의논하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>答曰: "依元子時例, 以宰臣擇差。"</original>
        <translation>답하기를, "원자 때의 규례에 의해 재신으로 가려 차출하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慶尙道 龍宮縣民殺其兩兄, 推問俱服, 監司啓請梟示, 從之。</original>
        <translation>경상도 용궁현 백성이 저의 두 형을 살해하였으므로 추문하여 다 승복하였는데, 감사가 효시할 것을 계청하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "臣等不得入侍久矣。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "신들이 입시하지 못한 지가 오래 되었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>今日來會賓廳, 亦未有賜對之命, 瞻望殿陛, 不任紆鬱。</original>
        <translation>오늘 빈청에 와서 모였는데 또한 사대의 명이 없어 궁궐을 바라보며 울적한 마음 그지없었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>今欲請對, 而日勢已晩, 秋暑猶酷, 恐有妨於玉體, 未敢仰請矣。</original>
        <translation>이제라도 청대하고 싶으나 날이 이미 저물었고 가을 더위가 아직도 기승을 부려서 옥체에 손상이 있을까 염려되어 감히 삼가 청하지 못하겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>自上淸讌之暇, 雖非日次, 不時召對, 令臣等仰瞻天表, 兼陳所懷, 則不勝喜幸。"</original>
        <translation>상께서 한가한 사이에 비록 일차 는 아니더라도 수시로 소대하여 신들로 하여금 천안을 우러러보고 아울러 소회를 진달하게 하신다면 더없이 기쁘고 다행하겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>答曰: "近日氣力不如初夏, 故久未相見矣。"</original>
        <translation>답하기를, "요즘 기력이 초여름보다 못하므로 오랫동안 보지 못한 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107023_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭泰齊爲執義, 金元立爲掌令, 李行遇爲副應敎。</original>
        <translation>정태제를 집의로, 김원립을 장령으로, 이행우를 부응교로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹啓曰: "往在癸亥年元子出學時, 以吳允謙、李廷龜、鄭曄、鄭經世、張顯光、金長生六人差爲輔養官云。 今者元孫輔養官, 亦依此例, 問于大臣, 以李植、李楘、金蓍國、金世濂、金堉、金集六人抄啓矣。" 答曰: "知道。 趙翼敍用, 以除此任似當, 其問于大臣。 且員數毋過三四人。" 又啓曰: "以趙翼敍用事, 問于大臣, 則大臣以爲: ‘臣等亦知趙翼實合此任, 而方在罷散中, 故不敢上請矣。 今承上敎, 誠極允當。 別加敍用, 以畀輔養之任, 則其效必多。 員數則以四員定額, 而令該曹, 就前所抄啓中, 減去三人爲當。’ 云。 何以處之?" 答曰: "依議施行。" 於是, 以趙翼、李植、金堉、李楘等爲輔養官。</original>
        <translation>이조가 아뢰기를, "과거 계해년 원자가 나가 배울 때에 오윤겸이정귀정엽정경세장현광김장생 6인을 차출하여 보양관으로 삼았다고 하였습니다. 이번 원손의 보양관도 이 규례에 의할 것인가를 대신에게 물어서 이식이목김시국김세렴김육김집 6인을 초계합니다." 하니, 답하기를, "알았다. 조익을 서용하여 이 직임에 제수하는 것이 마땅할 듯하니 이를 대신에게 물어보라. 그리고 관원의 수효는 3, 4인이 넘지 않도록 하라." 하였다. 또 아뢰기를, "조익을 서용하는 일을 대신에 물었더니, 대신이 신들도 조익이 실로 이 직임에 합당한 줄은 알았으나 현재 파산의 처지에 있기 때문에 감히 올려 청하지 못하였는데, 이제 상의 분부를 받드니 참으로 지당합니다. 특별히 서용하여 보양하는 임무를 준다면 그 실효가 반드시 많을 것입니다. 관원의 수효는 4원으로 정하되 해조로 하여금 전에 초계한 사람들 중에서 세 사람을 줄이게 하는 것이 좋겠습니다. 하였습니다. 어떻게 조처해야겠습니까." 하니, 답하기를, "의논한 대로 시행하라." 하였다. 그리하여 조익이식김육이목 등을 보양관으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李景曾爲禮曹判書, 李植爲大司憲, 李尙逸爲掌令, 李德洙爲吏曹參議, 韓興一爲江原監司。</original>
        <translation>이경증을 예조 판서로, 이식을 대사헌으로, 이상일을 장령으로, 이덕수를 이조 참의로, 한흥일을 강원 감사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12107029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出天中, 入坤方。</original>
        <translation>유성이 하늘 중앙에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>刑曹啓曰: "罪人柳之蔓、之蕃、之英等, 越獄而逃, 請治典獄署官吏, 令捕盜廳收捕。"</original>
        <translation>형조가 아뢰기를, "죄인 유지만유지번유지영 등이 탈옥하여 도망갔으니, 전옥서 관리를 치죄하고 포도청으로 하여금 그들은 체포하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上允之。</original>
        <translation>상이 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行都承旨金堉上疏, 辭輔養官, 上不許。</original>
        <translation>행 도승지 김육이 상소하여 보양관을 사양하니, 상이 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出女御星下, 入鉤陳星上, 又出東方密雲中, 入軒轅星上。</original>
        <translation>유성이 여어성 아래에서 나와 구진성 위로 들어갔으며, 또 동쪽 두꺼운 구름 속에서 나와 헌원성 위로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "柳之蔓以不孝、詛呪等罪, 方將鞫問, 而率其二弟, 乘夜逃走。</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "유지만은 불효와 저주 등의 죄목으로 국문할 예정이었는데 그 두 아우를 데리고 야밤을 틈타 도주하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>獄官不知, 刑部罔聞, 使綱常重囚, 任其橫行, 事極痛駭。</original>
        <translation>그런데 그 사실을 옥관도 모르고 형부도 듣지 못하여 중대한 강상 죄수가 횡행하도록 방치하였으니, 일이 극히 놀랍습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>請獄官嚴鞫得情, 刑曹當該堂上推考, 郞廳罷職。</original>
        <translation>옥관은 엄중히 국문하여 죄상을 얻어내고, 형조의 당해 당상은 추고하고, 낭청은 파직하소서.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>柳之蔓以不孝、詛呪等事被囚, 則此乃綱常罪人也。</original>
        <translation>유지만은 불효와 저주 등의 일로 수금되었으니, 이는 곧 강상 죄인입니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>率其二弟, 乘夜逃走, 身着凶服, 闌入闕門, 偃然擊錚, 情狀凶慘。</original>
        <translation>그런데 그 두 아우를 데리고 야밤에 도주하였으며 상복을 입고서 함부로 대궐문에 들어와 버젓이 징을 쳤으니, 그 정상이 흉악합니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>詛呪之事, 雖未及覈出, 不孝之惡, 已發於公議。</original>
        <translation>저주한 일은 미처 조사해 내지 못했더라도 불효한 죄악은 이미 공론이 나온 이상 용서하기 어려운 죄가 있는데, 게다가 탈옥한 율까지 범하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>旣有難赦之罪, 又犯越獄之律, 請柳之蔓急速嚴鞫得情, 依律處斷。"</original>
        <translation>유지만을 시급히 엄중 국문하여 죄상을 얻어내고 율에 따라 처단하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>答曰: "依啓。</original>
        <translation>답하기를, "아뢴 대로 하라.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>之蔓捧招後刑訊, 未晩也。"</original>
        <translation>지만은 공초를 받아들인 뒤에 형신을 하더라도 늦지 않다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出天囷星上, 入巽方。</original>
        <translation>유성이 천균성 위에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>春秋館啓曰: "大提學李植以先王朝實錄修改事, 考出赤裳山城所藏以來, 且搜聚若干野史, 今已踰月。</original>
        <translation>춘추관이 아뢰기를, "대제학 이식이 선왕조의 실록을 개수할 일로 적상 산성에 소장한 것을 상고해 내어 가지고 왔고 또 약간의 야사를 찾아 모은 지가 이제 이미 한 달이 넘었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>請設局於外處, 以便史臣出入。"</original>
        <translation>성 밖에다 사국을 설치하여 사신의 출입을 편하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左承旨洪憲啓曰: "典獄署專掌囚係, 故書吏、皂隷等, 優數定額, 載於法典, 目今本署下輩, 見存極少。</original>
        <translation>좌승지 홍헌이 아뢰기를, "전옥서는 오로지 수금과 구류를 맡고 있기 때문에 서리와 조례들을 넉넉하게 정원을 정하는 것으로 법전에 실려 있는데, 현재 본서의 하배들은 현존자가 극히 적습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>重囚滿獄, 守卒單疎, 脫獄者相繼, 而不思變通之策。</original>
        <translation>중죄수는 옥에 가득하고 지키는 병졸은 허약하므로 탈옥하는 자가 계속 생기는데도 변용할 계책을 생각지 못하고 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>且本署官, 多以下流苟充, 人皆蔑視, 反被侵辱。</original>
        <translation>그리고 본서의 관리는 흔히 하류로 대충 충원하므로 사람들이 다 멸시하여 도리어 침해와 모욕을 당합니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>今後必以有名稱者擇差, 非直囚衙門及宮家之違法囚禁者, 請入啓處置。"</original>
        <translation>앞으로는 반드시 명망이 있는 자로 가려서 차임하여 곧장 아문에 수금하지 않을 자와 궁가에서 법을 어기고 수금시킨 자를 본원에 알려서 본원이 입계하여 처치하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行都承旨金堉啓曰: "臣待罪藥房之下列, 適値王候之未寧, 憂慮罔極。 苟有可以收效之方, 則宜無所不用其極, 而惟此燔鍼一術, 竊以爲未安。 夫藥不對證, 則病不瘳, 鍼或失法, 則反有害。 今我聖上遭不幸之運, 焦勞生疾, 志不舒展, 獨處宮中, 氣鬱而不暢, 血滯而不行。 因而成脹, 寒熱進退, 此其病源也。 惟澄淸心慮, 補養眞元, 實合調攝之道。 臣竊嘗痛一世無良醫, 不能致聖躬之康寧也。 燔鍼之法, 雖有古方, 非心通而得妙者, 不可以妄用, 何忍以此, 試之於玉體乎? 聖敎已下, 諸醫不敢異議, 臣之淺見, 固不可妄陳, 而父母有疾, 委之庸醫, 比之不孝, 君臣猶父子也, 何敢緘默不言?" 答曰: "燔鍼自前有效, 不可已也。" 時, 上受鍼已七度, 而無顯效, 李馨益復進燔鍼之議, 上從之。 故堉有是啓。</original>
        <translation>행 도승지 김육이 아뢰기를, "신이 약방의 일원으로 있는데 때마침 옥후가 미령하심을 만나 걱정스러움이 그지없습니다. 실로 효험을 거둘 방도가 있다면 있는 수단을 다 쓰지 않을 수 없지만, 이 번침의 방법만은 삼가 온당치 못하다고 생각합니다. 대체로 약이 증세에 맞지 않으면 병이 낫지 않고, 침이 혹 법을 잃으면 도리어 해가 되는 것입니다. 이제 우리 성상께서는 불행한 운세를 만나 노심초사로 병이 생기고 뜻이 풀리지 않으며, 홀로 궁중에 깊이 계시므로 기운이 맺혀 트이지 않고 혈맥이 정체되어 돌지 않습니다. 이로 인해 몸이 부어오르고 한기와 열이 오르락내리락하는 것이니, 이것이 병의 근원입니다. 오직 마음을 맑게 가지고 진기와 원기를 보양하는 것이 실로 조섭하는 방도에 합당합니다. 신은 삼가 한 세상에 명의가 없어 성궁의 강녕을 되찾지 못하는 것을 가슴 아프게 생각하였습니다. 번침의 법은 비록 고방이 있기는 하나 마음으로 통하여 묘리를 얻은 자가 아니면 섣불리 쓸 수가 없는데 어찌 차마 이 방법을 옥체에 시험한단 말입니까. 성상의 분부가 이미 내렸고 여러 의원이 감히 그에 대해 이의가 없으니 신의 얕은 소견을 사실 함부로 개진할 수는 없으나, 부모의 병을 범상한 의원에게 맡기는 것을 불효에 견주는 것인데 군신간은 부자간과 같으니, 어찌 감히 입을 봉하고 말하지 않을 수 있겠습니까." 하니, 답하기를, "번침은 과거에도 효과가 있었으니 그만둘 수 없다." 하였다. 이때 상이 일곱 번이나 침을 맞았으나 드러난 효과가 없자 이형익이 다시 번침으로 시술해야 한다는 말을 올렸는데, 상이 그대로 따랐기 때문에 김육이 이와 같이 아뢴 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "近日玉候久未復常, 將用燔鍼云, 臣等之憂悶, 又增一倍。</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "근일에 옥후가 오랫동안 정상을 되찾지 못하여 번침을 쓰려고 한다 하므로 신들의 걱정이 또 더한층 깊어졌습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>所謂燔鍼, 雖閭閻匹夫, 不可輕議, 何敢試於玉體乎?</original>
        <translation>이른바 번침은 비록 여염의 필부라도 섣불리 논의할 수 없는 것인데 어찌 감히 옥체에 시험한단 말입니까.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>設或有暫時少效, 實非萬全之計, 請令藥房, 更詢何如?"</original>
        <translation>설사 잠깐 작은 효과가 있더라도 실로 만전의 계책이 아니니, 약방으로 하여금 다시 방도를 물어보게 하는 것이 어떻겠습니까?" 하고,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>典翰趙錫胤等亦上箚曰: 聖人無所不愼, 而尤愼於疾, 而況人主之一身, 宗社神祇之所托, 億兆臣民之所戴, 其於愼疾之道, 尤不可少忽也。</original>
        <translation>전한 조석윤 등도 상차하기를, "성인은 삼가지 않는 것이 없으나 그 중에서도 병을 더한층 삼가는 법인데 더구나 군주의 일신은 종묘 사직과 천지의 신이 의탁하고 억조 신민이 받드는 바이니, 병을 삼가는 도리에 대하여 더욱 조금이라도 소홀히 해서는 안 되는 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>今我聖上玉候違豫, 歲月已深, 受鍼度數, 不爲不多, 而未收顯效, 今將改施燔法, 而湯藥則有自前無效, 勿爲劑進之敎, 臣等不能無惑焉。</original>
        <translation>이제 우리 성상께서는 옥후가 미령하신 지가 여러 해인데 침을 맞은 도수가 많았으나 뚜렷한 효과를 거두지 못하여, 이제 장차 번법으로 바꿔 시술할 계획이며, 탕약은 전부터 효과가 없으니 지어 올리지 말라는 분부가 계셨으니, 신들은 이의가 없지 않습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>竊惟, 聖意以彌年患候, 根柢已深, 非是偶然感傷, 故一向施鍼, 至不憚燔灼之若。</original>
        <translation>삼가 생각건대 성상의 뜻은 해묵은 질환이라 뿌리가 이미 깊이 박혔으며 예사로운 감기 정도가 아니라고 생각하시기 때문에 계속 침을 맞으시고 살을 지지는 고통도 꺼리지 않으시는 정도에 이르렀습니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>臣等之愚意則不可廢藥而專鍼。</original>
        <translation>신들의 소견은 약을 폐하고 침만 맞아서는 안 된다고 봅니다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>李馨益術業精粗, 雖不敢知, 何可以治療聖候莫重之事, 一委其手, 而更不博詢群議乎?</original>
        <translation>이형익의 의술 정도는 감히 알 수 없으나 어찌 성후를 치료하는 막중한 일을 오로지 그의 손에 맡기고 더 이상 여러 사람의 뜻을 널리 묻지 않을 수 있겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>臣等又竊伏念, 聖人愼疾之道, 有治其末焉, 有養其本焉, 藥餌、鍼砭, 治其末也; 淸心、寡欲, 養其本也。</original>
        <translation>신들은 또 삼가 생각건대, 성인의 병을 삼가는 도는 그 끝을 다스리는 것도 있고 그 근본을 보양하는 것도 있으니, 약물과 침구는 그 끝을 다스리는 것이고 마음을 맑게 하고 욕심을 적게 하는 것은 그 근본을 보양하는 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>是以, 善養生者, 先養其心, 克去物欲, 澄淸本源。</original>
        <translation>이러므로 양생을 잘 하는 자는 먼저 그 마음을 길러서 능히 물욕을 버리고 본원을 맑게 하는 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>心極旣建, 體胖氣舒, 不待扁、兪妙劑, 百疾退聽, 此所謂養心養疾, 同一法也。</original>
        <translation>마음의 표준이 일단 세워지면 몸이 편안하고 기운이 펴져서 편작과 유부의 묘약을 기다리지 않고도 온갖 병이 물러가는 것이니, 이것이 이른바 마음을 기르고 병을 요양하는 것은 동일한 법이라는 것입니다."</translation>
      </s>
      <s id="12">
        <original>上皆不納。</original>
        <translation>하였는데, 상이 다 받아들이지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命宰臣李景奭、李明漢、李敬輿、閔聖徽、許啓、沈演、金應海等, 賜米有差, 以李景奭等, 得罪淸國, 罷官家居故也。</original>
        <translation>재신 이경석이명한이경여민성휘허계심연김응해 등에게 쌀을 차등을 두어 내려주라고 명하였는데, 이경석 등은 청국에 죄를 얻어 파직되어 집에 있기 때문이었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>時, 崔鳴吉、金尙憲, 方拘在瀋中, 亦一體頒給。</original>
        <translation>당시에 최명길과 김상헌은 심양에 구류되어 있었는데, 또한 일체로 나눠 지급하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金廵、洪憲爲承旨, 徐祥履爲修撰。</original>
        <translation>김휼과 홍헌을 승지로, 서상리를 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "今年風災甚酷, 霜氣又早, 凶荒之狀無異於前, 救民之策不容少緩。</original>
        <translation>헌부가 아뢰기를, "금년은 풍재가 혹심하고 서리 또한 빨리 내려 흉작의 상황이 과거와 다름이 없으니, 백성을 구제할 대책을 조금이라도 허술히 할 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>竊聞, 戶曹災傷事目, 雖經癘疫, 非闔家死亡者, 則不許給陳云, 此實全不許之意也。</original>
        <translation>그런데 삼가 듣건대 호조의 재상 사목에는 비록 전염병을 치렀더라도 전 가족이 사망한 경우가 아니면 급진을 허락하지 않는다고 하니, 이는 실로 전혀 허락하지 않는다는 뜻입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>經年癘疫, 無一村得免, 田畝抛荒, 殆半於國中, 渾舍雖有一二生存者, 豈能耕耘乎?</original>
        <translation>1년이 넘도록 끌어온 전염병으로 그 재해를 모면한 마을은 하나도 없어 묵은 논밭이 전국의 태반이나 되니, 전 가족 가운데 비록 한두 명의 생존자가 있다 하더라도 어찌 전답을 일굴 수 있겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>不可以家口存亡, 爲踏驗之地, 請令改定事目, 從實給陳。"</original>
        <translation>가구가 있고 없는 것으로 답험의 조건을 삼을 수는 없으니, 사목을 개정하여 실제대로 급진하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>答曰: "令該曹, 更議處之。"</original>
        <translation>답하기를, "해조로 하여금 다시 의논하여 조처하게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108011_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禁府啓曰: "自古罪犯綱常者, 非止一二, 而未有如之蔓之百惡俱備者也。 其父初終棺斂之具, 極其薄略。 詛呪作妖, 人言藉藉, 歸罪其母。 越獄而逃, 隱置二弟, 不言去處。 身着凶服, 暮夜入闕, 其兇戾悖惡之狀, 誠如臺臣之啓。 臣等曾聞, 往在宣廟朝, 譯官申應澍以不父其父, 播聞於世, 無如之蔓現發之罪, 而一時公議奮激, 臺論峻發, 請鞫以三省, 宣廟特令嚴鞫, 應澍竟斃杖下。 況此之蔓之惡, 有倍於應澍者乎? 所當三省推鞫, 而臣等不敢擅便, 請議於大臣。" 上從之。</original>
        <translation>의금부가 아뢰기를, "예로부터 강상죄를 범한 자가 한두 사람이 아니지만 유지만처럼 온갖 악을 구비한 자는 없었습니다. 그의 아비의 초상 때 널이며 염습에 쓸 것들을 극히 소략하게 하였고 저주하여 요사를 부렸다고 사람들의 말이 자자한데 죄를 그 어미에게 돌렸으며, 탈옥하여 도망가서는 두 아우를 숨겨두고 그 행방을 말하지 않았고, 몸에 상복을 걸치고 저문 밤에 대궐에 들어오는 등 그 흉포하고 악랄한 죄상은 참으로 대신이 아뢴 바와 같습니다. 신들이 일찍이 듣건대, 과거 선묘조에 역관 신응주가 그 아비를 아비로 대하지 않는다고 세상에 소문이 났는데, 지만처럼 분명히 드러난 죄가 없었으나 일시에 공론이 떠들썩하고 대론이 격발하여 삼성 추국을 청하자, 선묘께서 특별히 엄중히 국문하게 하여 응주는 끝내 곤장을 맞아 죽었습니다. 그런데 하물며 이 지만의 죄악은 응주보다 훨씬 더하지 않습니까. 마땅히 삼성추국을 해야 할 일이나 신들이 감히 마음대로 할 수 없으니 대신에게 의논하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受燔鍼。</original>
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禁府啓曰: "以柳之蔓三省推鞫事, 議于大臣, 則領議政沈悅、右議政金自點以爲: ‘三省推鞫, 似涉太遽。’ 昇平府院君 金瑬以爲: ‘衆惡俱備, 不可不省鞫。’ 云。" 上曰: "依領、右相議施行。 且薄斂一事, 嫡庶俱有其罪, 而獨歸於孽子, 似涉不公矣。" 禁府覈啓曰: "柳琳果有嫡子二人, 而其長之芳一目眇, 爲人癡騃, 柳琳生時不以其子待之, 此則國人之所共知也。 其次年尙稚少, 之蔓年紀已長, 且登仕版, 故大小家事, 專委之蔓。 當初臺諫啓辭, 只擧之蔓, 良以此也。 臣等亦遵臺論, 歸罪於之蔓矣。 今承下敎, 不勝惶恐。 之芳亦令攸司, 囚禁治罪爲當。" 上從之。</original>
        <translation>금부가 아뢰기를, "유지만에 대한 삼성 추국의 일로 대신에게 의논하니, 영의정 심열과 우의정 김자점은 삼성 추국은 너무 경솔한 듯하다고 하고, 승평 부원군 김류는 온갖 악을 겸비하였으니 삼성 추국을 하지 않을 수 없다고 하였습니다." 하니, 상이 이르기를, "영상과 우상의 의논대로 시행하라. 그리고 박하게 염습한 일은 적자나 서자가 다같이 죄가 있는데, 서자에게만 죄를 돌리는 것은 공정치 못한 듯하다." 하였다. 금부가 조사하여 아뢰기를, "유림은 과연 적자 두 사람이 있으나, 장남 유지방은 한쪽 눈이 멀고 위인이 바보였으므로 유림이 살았을 때 자식으로 대하지 않았으니 이는 온 나라 사람이 다 아는 사실이고, 그 차남은 나이가 아직 어립니다. 그런데 지만은 나이가 이미 장성하고 또 사판에 올랐기 때문에 크고 작은 집안 일을 전부 지만에게 맡겼으니, 당초 대간의 계사에 지만을 거론했던 것은 실로 이 때문이며, 신들도 대간의 논핵을 따라 지만에게 죄를 돌렸던 것입니다. 이제 하교를 받드니 황공하기 그지없습니다. 지방도 유사로 하여금 수금하여 치죄하게 하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月食。</original>
        <translation>월식이 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "柳之蔓罪惡, 不可容貸, 嚴鞫得情, 依律處斷。 旣蒙允兪, 則禁府自當直請鞫問, 而推諉大臣, 故緩其獄, 已極可駭。 大臣之議, 雖以省鞫爲不當, 其本意則以誅殺爲當然也。 尙稽訊鞫, 大違討罪之典。 柳琳財貨, 盡歸寵妾及之蔓, 而之芳則名雖嫡出, 囊無一錢, 國人所言, 如出一口。 禁府旣詳知顚末, 則所當具由陳達, 以回天聽, 而泛然請囚之芳, 若營救之蔓者然。 禁府一擧三失, 物議莫不駭異。 請禁府堂該堂上, 從重推考。" 憲府亦以此論啓, 上不聽。</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "유지만의 죄악은 용서할 수 없으니 엄중 국문하여 승복을 받아 율에 의해 정죄하라는 윤허를 이미 받았으면 금부는 스스로 곧장 국문을 청하여야 할 것인데, 대신에 떠넘겨 일부러 옥사를 느슨하게 하였으니 너무도 놀랍습니다. 대신의 의논은 비록 삼성 추국을 부당하다고는 했지만 그 본의는 주살을 당연한 일로 여겼는데, 아직까지 추국을 미루고 있어 죄인을 토벌하는 국법에 크게 위배됩니다. 유림의 재물은 모조리 총첩과 지만에게 돌아가고 유지방이 이름은 비록 적처의 소생이나 주머니에 한푼도 없다는 것은 온 나라 사람이 이구동성으로 말합니다. 금부는 이미 그 전말을 자세히 알고 있으니 마땅히 사유를 갖추어 진달하여 임금의 마음을 되돌려야 할 것인데도 범범하게 지방을 수금할 것을 청하여 지만을 감싸 구제하는 것처럼 하였습니다. 금부는 한 가지 일에 세 가지의 잘못을 범하여 물의가 모두 놀라고 괴이하게 여기니, 금부의 당해 당상을 무겁게 추고하소서." 하고, 헌부도 이로써 논계하였는데, 상이 들어주지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>賓客李昭漢還自瀋陽, 傳淸國勑書, 其略曰: 朕於去冬, 以多羅伯楊 貝勒爲大將軍, 大臣兎兒格副之將, 畿內八高山、漢人八高山、蒙古八高山之兵, 分爲兩路, 往征南朝, 斬關而入, 過北京, 敗其援兵三十九陣, 取三府十八州六十七縣, 歸順者一州五縣, 魯王 朱以沛、樂陵王 朱弘植、東原王 朱以源等六王皆死於兵, 所獲人畜共九十二萬。 朕觀, 明朝自軍門洪承疇等全軍淪陷以來, 精銳已盡, 故我兵長驅, 所向無敵。 朕與王休戚相關, 故宣捷音, 以昭同樂之意云。</original>
        <translation>빈객 이소한이 심양에서 돌아와 청국의 칙서를 전달하였는데, 그 대략은 다음과 같다. "짐이 지난해 겨울에 다라백양패륵을 대장군으로 삼고 대신 토아격을 부장으로 삼아 기내 팔고산 , 한인 팔고산, 몽고 팔고산의 군병을 두 길로 나누어 남조를 정벌하였다. 성문을 부수고 들어가 북경을 넘어섰는데 그 결과 그들의 구원병 39진을 격파하여 3부 18주 67현을 손에 넣었고 귀순한 것은 1주 5현이었으며, 노왕 주이패, 낙릉왕 주홍식, 동원왕 주이원 등 6왕은 다 군병의 손에 죽었고 노획한 사람과 말은 도합 92만이었다. 짐이 보건대 명조는 군문 홍승주 등의 전군이 패몰한 이후 정예병이 이미 바닥났기 때문에 우리 군사가 승승장구하여 가는 곳마다 대적할 자가 없었던 것이다. 짐은 왕과 화복이 서로 연관되기 때문에 승전보를 알려서 함께 즐거워하는 뜻을 보인다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出王良星下, 入奎星上。</original>
        <translation>유성이 왕량성 아래에서 나와 규성 위로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慶尙道大風大水。</original>
        <translation>경상도에 폭풍이 불고 홍수가 졌다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108018_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>漢船九艘出沒於獐子、椵島之間, 至是乘夜突入獅子島, 擄五人而去, 朝廷使宣川府使閔應騫, 領舟師追之。 我國運糧船一艘, 爲漢舡所獲, 漢人奪其米斛而去, 應騫等追及於洋中, 與之交戰, 漢人墮水而死者甚多, 生擒九人, 竝獲所乘船云。 事聞, 備局請嚴囚漢人, 報達于世子館所, 以竢彼中處置, 上從之。</original>
        <translation>한선 9척이 장자와 가도 사이를 출몰하다가 이때에 와서 밤을 틈타 사자도에 침입하여 다섯 사람을 잡아가니, 조정이 선천 부사 민응건으로 하여금 주사를 거느리고 그들을 추격하게 하였다. 우리 나라의 운량선 1척이 한선에 잡혀 한인이 그 쌀을 탈취해가므로 응건 등이 먼 바다에까지 추격하여 그들과 교전하였는데, 물속에 떨어져 죽은 한인이 매우 많았고 사로잡은 자가 9인이며 아울러 그들이 탄 배까지 노획하였다고 하였다. 그 일이 보고되자 비국이 한인을 엄중히 가두고 세자의 관소에 알려 청국의 처치를 기다리자고 청하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入畢星。</original>
        <translation>달이 필성 자리로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是時, 兩司交章請嚴鞫柳之蔓, 而且以領議政沈悅、右議政金自點獻議爲非。 沈悅、金自點因是上箚辭職, 上以浮薄之言, 不必介懷爲答。 兩司以此, 竝皆引避。 典翰趙錫胤、應敎金益熙等處置曰: "人之所以爲人者, 以其有人倫也; 國之所以爲國者, 以其有王法也。 古今天下, 安有惡逆如之蔓, 而得免刑章者哉? 省鞫按法, 不容少緩, 而大臣之議、聖上之批, 皆出於群情之外, 臺閣之臣, 安得不極陳竭論, 期於救正也哉? 之蔓之罪, 國人皆曰可殺, 誠以嫉惡之心, 人所固有, 衆莫不爲之駭憤。 臣等竊未曉大聖人胸次, 有何一箇私意, 而不惡國人之所同惡, 不怒國人之所同怒, 使王法廢而不行, 群情鬱而不伸乎? 近年以來, 敎化陵夷, 風俗大壞, 綱常莫大之變, 史不絶書, 此正吾君吾相瞿然自省處, 而乃反容貸賊子, 使之偃息於覆載之間, 竊恐天常、人倫, 一朝掃地, 亂賊接跡, 國隨以亡也。 兩司秉法之論, 深得言事之體。 浮薄之敎, 實出於情外, 不可以此, 遽遞多官。 請竝命出仕。" 從之。</original>
        <translation>이때 양사가 번갈아 상소하여 유지만을 엄중히 국문할 것을 청하고 또 영의정 심열과 우의정 김자점의 헌의를 그르다고 하였는데, 심열과 김자점이 이로 인하여 상차하여 사직하니, 상이 경박한 말이니 개의할 것이 없다.고 답하였다. 양사가 이 때문에 모두 인피하였는데, 전한 조석윤과 응교 김익희가 처치하기를, "사람이 사람의 체모를 유지하는 것은 인륜이 있기 때문이고 나라가 나라의 체모를 유지하는 것은 국법이 있기 때문인데, 고금 천하에 어찌 지만처럼 악역한 자치고 형벌을 면한 자가 있었겠습니까. 삼성 추국하여 법대로 처단하는 일을 조금이라도 느슨히 할 수 없는데도 대신의 헌의와 성상의 비답이 다 많은 사람의 기대 밖에서 나왔으니, 대각의 신하가 어찌 극력 논란하여 기어코 잘못을 바로잡지 않을 수 있겠습니까. 온 나라 사람이 다 죽여야 한다고 말하는 것은 진정 악을 미워하는 마음은 사람이 본디 지닌 본성이기 때문인데, 지만의 죄는 모두가 놀라며 분노하고 있습니다. 신들이 삼가 알 수 없는 것은 대성인의 가슴에 무슨 한 점의 사정이 있으시기에 온 나라 사람이 다함께 미워하는 자를 미워하지 않고 온 나라 사람이 다함께 노여워하는 자를 노여워하지 않아 국법이 폐해져 행해지지 않고 군중의 뜻이 맺혀 풀리지 않게 하신단 말입니까. 요즘 몇 해 이후로 교화가 쇠퇴하고 풍속이 크게 무너져 막대한 강상의 변이 역사서에 계속 오르고 있으니, 이는 바로 우리 임금과 우리 재상이 두려워하며 스스로 반성해 볼 점인데도 도리어 적자를 용서하여 천지의 사이에 숨을 쉬게 하고 있습니다. 그러니 삼가 천상과 인륜이 하루아침에 씻은 듯이 없어지고 난신 적자가 계속 생겨나 나라가 망할까 두렵습니다. 양사의 법을 지킨 논란은 국사를 말하는 체모를 매우 얻었고 경박하다는 분부는 실로 군중의 뜻밖에 나온 것이니, 이 때문에 많은 관원을 체직할 수는 없습니다. 모두 출사할 것을 명하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受燔鍼。</original>
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>赤雲如火蔽天。</original>
        <translation>화기 같은 붉은 구름이 하늘을 가렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出芻蒿星下, 入南方。</original>
        <translation>유성이 추호성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>元孫輔養官金集上疏乞免, 上溫諭不許。</original>
        <translation>원손 보양관 김집이 상소하여 면직을 청하니, 상이 너그럽게 유시하고 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出五車星下, 入北斗星上。</original>
        <translation>유성이 오거성 아래에서 나와 북두성 위로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受燔鍼。</original>
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>元孫輔養官趙翼以身負罪累, 家有老父, 上疏辭職, 上不許。</original>
        <translation>원손 보양관 조익이 죄를 진 몸에다 집에 노부가 있다는 이유로 상소하여 사직하니, 상이 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪憲爲右承旨, 洪鎬爲左副承旨, 金體乾爲慶尙右兵使。</original>
        <translation>홍헌을 우승지로, 홍호를 좌부승지로, 김체건을 경상 우병사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出北方, 入天際, 又出壘壁陳星下, 入天囷星上。</original>
        <translation>유성이 북방에서 나와 하늘 가로 들어가고 또 누벽진성 아래에서 나와 천균성 위로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受燔鍼。</original>
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受燔鍼。</original>
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出閣道星上, 入王良星下。</original>
        <translation>유성이 각도성 위에서 나와 왕량성 아래로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受燔鍼。</original>
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出胃星上, 入西方。</original>
        <translation>유성이 위성 위에서 나와 서방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12108030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受燔鍼。</original>
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出東井星上, 入參星下。</original>
        <translation>유성이 동정성 위에서 나와 삼성 아래로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>文學李𥘼在瀋陽馳啓曰: "淸汗於本月初九日夜暴逝。 九王廢長子虎口王, 而立其第三子, 年甫六歲, 群情頗不悅云。" 且言完斂諸具需索之事。 備局啓曰: "淸國爲貿易紙地、槐花、丹木等物, 出給銀二千五百兩, 而館所請先以管餉使所儲紙地二萬卷、丹木二千斤、槐花二百斤, 趁今月初三日, 入送于鳳凰城云。 今見平安監司具鳳瑞狀啓, 則本道拮据收合者, 薄紙僅二千五百卷、槐花三十餘斤, 丹木則元無所儲云, 宜令該曹, 趁急措送。 且鄭命壽以龍將之意, 傳言曰: ‘今此送銀貿易之外, 紙地數萬卷、丹木數千斤, 別樣措備輸納, 則厥價當自此計給。’ 云。 皇帝之喪, 禮當有賻儀, 而況彼先自求請, 尤不可不副。 令該曹, 准數措備以待之爲當。" 從之。</original>
        <translation>문학 이진이 심양에서 치계하기를, "청의 한이 이달 9일 밤에 갑자기 서거하였습니다. 구왕이 장자 호구왕을 폐하고 그의 셋째 아들을 세웠는데 나이가 겨우 6세로서 많은 사람이 매우 좋아하지 않습니다." 하고, 또 염습에 쓸 물자들을 요구하는 일을 말하였다. 비국이 아뢰기를, "청국이 지지괴화단목 등 물자를 무역하기 위해 은 2천 5백 냥을 내주었는데, 관소 에서 청하기를 우선 관향사가 저축해 둔 지지 2만 권, 단목 2천 근, 괴화 2백 근을 이달 3일까지 봉황성으로 들여보내 달라.고 하였습니다. 이제 평안 감사 구봉서의 장계를 보니 본도가 가까스로 수합한 것이 박지는 겨우 2천 5백 권, 괴화는 30여 근이고 단목은 본디 저축한 것이 없다.고 하였으니, 해조로 하여금 시급히 조치하여 보내게 하소서. 그리고 정명수가 용장의 뜻으로 전언하기를 이번에 은을 보내 무역하는 것 이외에 지지 수만 권과 단목 수천 근을 별도로 준비하여 보내주면 그 값은 여기에서 계산하여 지급하겠다.고 했습니다. 황제의 초상에 예의상 마땅히 부의가 있어야 하는데 더구나 저쪽에서 먼저 요구하였으니, 더욱 따라주지 않을 수 없습니다. 해조로 하여금 그 수효대로 준비하여 기다리게 하는 것이 좋겠습니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>百官以淸國之喪, 會于明政殿庭擧哀。 四品以上, 布紗帽、麻帶、布團領; 五品以下, 烏紗帽、烏角帶、白團領也。</original>
        <translation>백관이 청국의 초상으로 인하여 명정전의 뜰에 모여 거애하였다. 4품 이상은 포사모마대포단령 차림이고, 5품 이하는 오사모오각대백단령 차림이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>戶曹啓曰: "瀋陽之喪, 賻儀諸物中, 最可悶者紙地也。</original>
        <translation>호조가 아뢰기를, "심양 상사의 부의 물자 중에 가장 고민스러운 것은 지지입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>前後所求之數, 將至七八萬束, 我國紙地所産, 只在三南, 不得已分定於下三道, 使之措備上送, 而此後未准之數, 宜搜括京市, 給價貿送。"</original>
        <translation>지금까지 요구하는 수량은 7만, 8만 속에 이르는데 우리 나라에서 지지가 생산되는 곳은 삼남에만 있으니, 부득이 하삼도에 나누어 배정하여 거기에서 준비하여 올려 보내도록 하고, 앞으로 부족한 수량은 서울 저자에서 긁어모으되 값을 주고 사서 보내는 것이 좋겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>從之。</original>
        <translation>그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109002_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "淸國告哀之使, 今將出來, 而文學李𥘼狀啓中有曰: ‘鄭命壽來言: 「今此勑行之時, 一路皆用素服、素膳, 切禁酒肉、女色。」 且曰: 「皇帝之喪, 聞訃七日而除服云, 勑行若於七日內到京則好矣, 過後入京, 而大小人員, 皆着吉服, 則勑行所見, 不無致訝。」 云。’ 宜令該曹, 方便處置。" 答曰: "過限後, 仍爲素服未妥, 更議處之。" 備局又啓曰: "除服後仍着素服, 果未妥當。 設有淸使致訝之言, 據禮答之, 不患無辭。 但勑使到京, 宣哀勑時着吉服, 則或被彼人嗔怪, 此是變禮, 宜有所酌定。 在前, 皇朝謄黃詔使來到於本國除服之後, 而迎勑之時, 以素服行禮, 依此擧行爲當。" 答曰: "龍將亦知七日之限, 過限後則只除華盛之服, 以無色黑衣相接宜矣。"</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "청국의 고애사가 이제 나올 예정인데, 문학 이진의 장계에 의하면 정명수가 와서 말하기를 이번 이 칙사의 행차때는 연로에서 모두 소복과 소찬을 쓰고 일체 주육과 여색을 금해야 한다. 하였고, 또 황제의 상사는 부음을 들은 지 7일 만에 제복한다고 하는데 칙행이 만약 7일 안에 서울에 당도하면 좋겠으나 지난 뒤에 서울에 들어가 대소 인원이 다 길복을 입고 있으면 칙행이 보았을 때 의심을 내는 일이 없지 않을 것이다. 하였다. 하였습니다. 해조로 하여금 편의에 따라 조처하게 하소서." 하니, 답하기를, "기한이 지난 뒤에 그대로 소복을 하는 것은 타당치 못하니, 다시 논의하여 조처하라." 하였다. 비국이 또 아뢰기를, "제복한 뒤에 그대로 소복을 착용하는 것은 사실 타당치 못합니다. 설사 청사가 이상히 여기는 말이 있더라도 예법을 들어 대답하면 충분히 될 것입니다. 다만 칙사가 서울에 당도하여 애칙을 선포할 때 길복을 착용하면 혹 그들의 노여움을 당할 수가 있으니, 이는 변례로 보아 참작하여 정하는 일이 있어야겠습니다. 과거에 황조의 등황조사가 본국이 제복한 뒤에 당도하여 조칙을 맞을 때에는 소복으로 예를 행하였으니, 이에 의하여 거행하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 답하기를, "용장도 또한 7일의 기한을 알고 있으니 기한이 지난 뒤에는 화려한 옷만 벗고 무색흑의로 상대하는 것이 좋을 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109002_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓曰: "成服前有擧臨之儀, 而自上方在鍼藥中, 決不可勞動。 宜只令百官行禮。" 答曰: "禮不可廢, 當自內爲之矣。"</original>
        <translation>예조가 아뢰기를, "성복 이전에 거애의 의식이 있으나 상께서 지금 침약으로 요양하는 중이시니 결코 수고롭게 움직일 수 없습니다. 다만 백관으로 하여금 행례하게 하는 것이 좋겠습니다." 하니, 답하기를, "예를 폐할 수는 없다. 대내에서 거행하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出天廁星上, 入南方。</original>
        <translation>유성이 천측성 위에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淸國 於斯介、割斯介、兩博氏等, 以告哀使入京。 蓋欲必及於聞訃七日之內, 觀我國行喪之如何, 晝夜倍道而來, 迎慰等禮, 皆未及焉。 上接見於便殿, 上覽勑畢, 哭再拜。 其勑曰: 先帝功德日隆, 驟而遐擧, 中外臣民罔不悲哀。 凡我藩封, 禮宜布告, 馳使遠聞, 以示同憂之意云。</original>
        <translation>청국의 어사개와 할사개, 두 박씨 등이 고애사로 서울에 들어왔다. 대체로 반드시 부음을 들은 지 7일 안에 들어와 우리 나라가 상례를 어떻게 행하는가를 보기 위하여 쉬지 않고 밤낮으로 길을 달려왔기 때문에 영위 등의 예를 미처 다 행하지 못하였다. 상이 그들을 편전에서 접견하고 조칙을 열람한 뒤에 곡하고 재배하였다. 그 조칙은 다음과 같다. "선제의 공덕이 날로 높아져 가다가 갑자기 서거하시니 중외의 신민이 슬퍼하지 않은 이가 없다. 모든 나의 제후국에 예의상 포고하여야겠기에 사신을 달려보내 멀리 알려서 함께 근심하는 뜻을 보이노라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出柳星下, 入弧星上, 光照地。</original>
        <translation>유성이 유성 아래에서 나와 호성 위로 들어갔는데 그 빛이 땅 위에까지 비추었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓曰: "成服日, 淸使欲來參云。</original>
        <translation>예조가 아뢰기를, "성복하는 날에 청사가 와서 참석한다고 합니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>然則當有接見之擧, 而服色不可不預先講定。</original>
        <translation>그렇다면 그를 접견하는 거조가 있어야 할 것이며 그에 따른 복색을 미리 강정하지 않으면 안 되겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>殿下宜以衰服接見。"</original>
        <translation>전하께서는 최복으로 접견하는 것이 좋겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>答曰: "以白笠、生布道袍, 接見似當矣。"</original>
        <translation>답하기를, "백립과 생포도포로 접견하는 것이 마땅할 듯하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出北斗星上, 入艮方。</original>
        <translation>유성이 북두성 위에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上受燔鍼。</original>
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109005_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "凡聞訃第四日成服, 禮也, 而彼以傳勑爲重, 必欲退行。 言雖無據, 難較其曲直, 當依其言退行, 而成服之時, 彼欲來見者, 其意在於觀我誠僞, 揆以事勢, 極涉難便。 宜以上候未寧, 不得引接之意, 令譯官開諭。" 從之。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "대체로 부음을 들은 지 4일 만에 성복하는 것이 예인데 저들이 칙서의 전달을 중요시하여 반드시 날짜를 물려 행하려고 합니다. 그 말은 무리하지만 그 곡직을 따지기가 곤란하니 마땅히 그의 말대로 물려서 행해야겠습니다. 그러나 성복할 때에 저들이 와서 보려고 하는 것은 우리의 성의 여부를 알아보려는 데에 그 뜻이 있으니, 사세로 헤아려 볼 때 극히 곤란하게 되었습니다. 상의 옥후가 미령하여 접견하지 못한다는 뜻으로 역관으로 하여금 일러주게 하는 것이 좋겠습니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>百官會于明政殿庭, 行成服禮。 博氏自南別宮來見之, 上以衰服, 接見于便殿。</original>
        <translation>백관이 명정전 뜰에 성복례를 행하였다. 박씨가 남별궁으로부터 와서 그 행사를 보았는데, 상이 최복으로 편전에서 그들을 접견하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>迎接都監啓曰: "淸譯李芿石請見柳之蔓, 答之以之蔓以不孝被繫, 乃越獄而逃, 其罪極重, 今纔捕治, 決不可見云, 則芿石怒曰: ‘柳兵使有大功於上國, 何辜而欲殺其子乎?</original>
        <translation>영접 도감이 아뢰기를, "청역 이잉석이 유지만을 보자고 청하기에, 대답하기를 지만은 불효한 죄로 수금되었다가 탈옥하여 도주하였으므로 그 죄가 극히 무거운데 이제 겨우 잡아 다스리는 중이니, 결코 볼 수가 없다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>須以此意啓達。’</original>
        <translation>고 하자, 잉석이 노하여 하는 말이 유 병사 는 상국에 큰 공이 있는데 무슨 죄를 졌기에 그 아들을 죽이려고 하는가.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>云。</original>
        <translation>아무쪼록 이 뜻을 임금께 계달하라.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>求見之意, 必非偶然, 何以處之?"</original>
        <translation>하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>答曰: "據理牢拒可矣。"</original>
        <translation>보자고 하는 뜻이 필시 우연한 것은 아닐 것인데 어떻게 조처해야겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>蓋之蔓, 乃左議政沈器遠之妾女壻, 故器遠陰嗾芿石, 敢爲之請於朝, 人莫不痛之。</original>
        <translation>답하기를, "사리를 들어 극력 거절하도록 하라." 하였다. 대개 지만은 좌의정 심기원의 첩의 사위이므로 기원이 남몰래 잉석을 사주하여 감히 그를 위해 조정에 청하게 하였으니, 사람들이 모두 통탄하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "正、至方物, 當只封於皇帝前, 而但先皇帝之后, 卽今之皇太后也, 封進禮物, 似不可已。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "정조와 동지의 방물은 마땅히 황제에게만 봉진하여야 하나 다만 전 황제의 후비는 곧 지금의 황태후이니, 예물을 봉진하는 것을 그만둘 수 없을 듯합니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>且前皇帝聖節方物, 雖因彼中所言, 仍前封進, 而至於表文, 則尤涉無據, 令使臣措辭言之似當。"</original>
        <translation>그리고 전 황제의 성절 방물은 비록 저쪽의 말로 인하여 그전대로 봉진하더라도 표문에 있어서는 더욱 무리한 일이니, 사신으로 하여금 말을 만들어 일러주게 하는 것이 마땅할 듯합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>答曰: "只除太子方物, 依前封進, 而新帝節日, 則問于淸人, 封進表文則勿爲也。"</original>
        <translation>답하기를, "태자의 방물을 그전대로 봉진하는 것 이외에 새 황제의 절목은 청인에게 물어보도록 하고, 봉진하는 표문은 하지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>百官行除服禮。</original>
        <translation>백관이 제복례를 거행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出太一星上, 入北極星下。</original>
        <translation>유성이 태일성 위에서 나와 북극성 아래로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淸使還。</original>
        <translation>청사가 돌아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109010_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李行遇爲司諫, 金壽翼爲執義, 李䅘爲獻納, 韓必明、李壽仁爲正言, 金始蕃爲掌令, 金慶餘爲副應敎, 金振爲吏曹佐郞。</original>
        <translation>이행우를 사간으로, 김수익을 집의로, 이래를 헌납으로, 한필명이수인을 정언으로, 김시번을 장령으로, 김경여를 부응교로, 김진을 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "關西刷馬之弊, 罔有紀極, 一年雇馬之價, 幾至七百餘同, 百爾思之, 頓無可支之勢。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "관서에 쇄마의 폐해가 한량이 없어 1년간 말을 빌어 쓴 값이 거의 7백여 동에 이르니, 여러 방도로 생각해 보아도 전혀 지탱할 만한 형세가 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>本司句管餘布, 除出五十同, 以救其急。</original>
        <translation>본사가 구관하는 여정목 중에서 50동을 덜어내어 그 다급한 형편을 구제하게 하소서.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>但一路輸運, 其弊不貲, 宜令本道監司, 料理處置。"</original>
        <translation>다만 일로에 이를 운반하는 폐해가 적지 않을 것이니 본도 감사로 하여금 헤아려서 처치하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出天棓星上, 入天紀星下。</original>
        <translation>유성이 천봉성 위에서 나와 천기성 아래로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>典翰趙錫胤上疏辭職, 仍極陳時政闕失曰: 臣竊觀, 今日國事艱危之形, 難一二數, 而試言其大者, 則天變、地異, 前史所未見者, 疊見層出, 水、旱、風、霜, 連歲凶歉, 癘疫流行, 死亡殆半。 天怒若此, 豈不可畏之甚乎? 喪亂孑遺之民, 旣困於徭賦, 又困於飢疫, 流離失業, 怨讟盈路, 老羸塡於丘壑, 丁壯聚爲盜賊, 京城之外, 殺人刦財, 州郡處處, 焚掠相繼。 赤眉、黃巾之漸, 實在於此, 豈區區譏捕之可制? 此正君臣上下, 夙夜憂懼, 思所以撫綏安集之不暇, 未聞蠲一役, 減一徭, 而有司反謂之時事稍安, 年運稍豐, 亂後蠲減之事, 次第復舊, 臣未知年果豐, 民果安, 時事果勝於前日乎? 殿下深居九重, 罕接臣僚, 寧知此言之面謾, 又誰肯爲殿下言之者? 臣竊惜之。 近來敎化凌夷, 風俗大壞, 犯常亂倫, 可駭可愕之事, 中外繼出, 至於詛呪罔測之變, 屢發於宮闈至嚴之地。 人心、世道一至此極, 而紀綱不足以攝其心, 刑政不足以懲其惡, 重囚自脫於囹圄, 大惡不死於栲訊, 奸慝不戢, 亂賊自恣, 幾何其不胥而爲禽獸也? 朝廷之上禮義不明, 士夫之間廉恥都喪, 廟堂無表率之人, 臺閣多苟容之態, 銓曹爲人擇官, 度支剝下媚上, 藩閫以輦賄爲拔身之地, 守宰以催科爲肥已之資。 上行下效, 源濁流甚, 富貴醉心, 豪侈成習, 大小之臣, 各愛其身, 各利其家, 所事者酒食交遊, 所務者偏私朋比, 其於國事, 不加一毫喜戚間。 或有傷時憂國正言直道者, 則不但群非衆笑, 上亦施以訑訑之聲色, 近日閔應亨之事是已。 登對說話, 臣所未悉, 其言雖或過激, 其志則人所難及, 不但不爲嘉奬, 而又從而廢置之。 人皆有自愛之心, 孰肯爲無益之言, 貽害於其身哉? 以此, 一世之風聲氣習, 日趨於卑汚苟且之地, 稍有廉隅者, 皆思卷而懷之, 朝著之溷淆, 言路之杜塞, 未有甚於此時者也。 種種爻象, 無非亂亡之徵, 臣恐國家之憂, 不在於外患, 而在於域中之土崩也。 臣竊惟, 聖上以聰明剛健之資, 撫撥亂反正之業, 願治之心, 何嘗不以三代自期, 而及至今日, 將不免亂亡之歸, 豈但臣民之所共憂歎? 乙丙淸閑之暇, 試一自省, 則亦必慨然興感也。 治亂興衰, 其運在天, 而其機在人, 未有人事修, 而天不可回, 此正殿下反躬自勉處也。 殿下臨御以來, 屢經變亂, 天其或者警動聖心, 以爲玉成之地, 而未見有大振作, 大變革之擧, 反有宴安逸豫之氣象, 何耶? 無乃志氣摧沮, 置國事於無可奈何, 而姑欲苟度時日耶? 古先哲王, 多難興邦之道, 恐不如是也。 臣竊聞諸道路, 近年後庭, 多有玩娛之事, 有累﻿成湯不邇之德。 殿下視今日何等時, 而遽爾貿心於逸樂耶? 此不但聖志之怠, 亦恐非保養聖躬之道也。 聖王之治, 必先齊家, 而侍御太多, 宮闈不嚴, 內外無別, 出入無間, 興妖逞凶之事, 未必不由於此。 今宜悉加澄汰, 纔足備使令, 務令嚴截, 使不得交通, 以昭聖王端本正家之治也。 此時營繕之擧, 人皆知其不可, 聖明之力排臺論, 必欲成之者, 想必有所以, 而臣之愚意, 則竊有惑焉。 凡人之豐約何限, 苟不以義節之, 則無時而滿足。 殿下如不忘丙、丁越在之日, 則大內之狹隘, 奚暇恤哉? 臣不惜其糜財役民, 惜殿下之志怠耳。 旣已經始, 雖難中輟, 亦宜以苟完爲心, 令功役易訖, 不可淹引時月, 久駭瞻聆也。 內司之非美事, 言之久矣。 今難强請以上所不能從之事, 而其中不可不言者有之。 奴婢陳告之門大開, 作一逋逃之藪, 已極寒心, 而又從而徵貢於被奪之人, 或繩以壓良之律, 抱冤含痛, 無路自白, 國家失人心之事, 莫大於此, 此亦不可以已乎? 陳告之法, 如未永革, 亦宜辨別眞僞, 俾無冤枉之事, 而誣告之人, 加以重律, 則猶可以少慰群情也。 臣聞天下國家之本, 在於人主之一身, 君心正而一國定矣。 今日之憂, 不在於庶事之渙散, 時運之艱難, 而在於君心之不正, 君德之不修, 殿下盍亦反其本歟? 人之一心, 難明而易昏, 難操而易放。 是以, 聖王懋加學問之功, 必使本源之地, 常存淸明靜一之體。 以之發於言動, 措諸政事, 無往而不出於正, 正其本, 萬事理, 豈不信哉? 聖上典學治心之功, 固非愚臣所可窺測, 而竊覵其發於外者, 則多有自用之病, 偏係之私, 不能無愧於以禮制心, 以義制事之道。 故聽言用人, 發號施令之間, 許多病痛, 皆從這裏生, 殿下苟自一一點檢, 則亦必有以省覺矣。 伏願殿下, 益懋心學, 益勉德業, 隨時存養, 隨事克治, 親近賢士, 察納忠言, 恢弘聖量, 樹立睿志, 勿以氣質而自畫作聖之功, 勿以時勢而自沮圖治之念, 建極於上, 表率群下。 聖心旣正, 聖德旣明, 則修齊治平之效, 由近及遠, 不言而化, 不威而嚴, 內而宮壼, 外而朝廷, 莫敢不一於正。 敎化行而風俗變, 紀綱振而刑政明, 禮讓興而廉恥礪, 公道張而私門杜, 德澤下究而民生自安, 人和旣得而天怒自弭。 此在殿下加之意而已, 何憚而不爲乎? 臣不勝區區愛君之誠, 敢進瞽言, 惟聖明勿以人廢言也。 上嘉納之。</original>
        <translation>전한 조석윤이 상소하여 사직하고 아울러 시정의 잘못을 극력 개진하기를, "신이 삼가 보건대 오늘날 국사의 어렵고 위태로운 형편은 하나 둘 헤아리기가 어렵습니다. 시험삼아 그중에 큰 문제를 들어 말하면, 역사상에도 보지 못한 천변과 지이가 겹겹이 나타나고 홍수와 가뭄, 폭풍과 서리로 해마다 흉년이 들며 전염병이 나돌아 사망한 자가 백성의 태반이나 됩니다. 하늘의 노여움이 이러하니 어찌 매우 두려워할 일이 아니겠습니까. 재난으로 인해 가까스로 남은 백성이 이미 요역에 시달리고 또 기근과 전염병에 시달리어 이리저리 떠돌아 생업을 잃음으로써 원성이 도처에 가득한가 하면, 노약자는 골짜기에 쓰러져 죽고 장정은 떼 지어 모여 도적이 되므로 서울의 외곽에서는 사람을 죽이고 재물을 겁탈하며, 지방 고을에서는 곳곳마다 인가를 불사르고 노략질하는 일이 계속 일어나고 있습니다. 적미와 황건 이 일어날 조짐이 실로 이에 있으니 어찌 구구하게 살피고 체포하는 것으로 제어할 수 있겠습니까. 이러니 진정 군신 상하가 밤낮으로 걱정하고 두려워하여 부단히 돌보아 주고 안정시킬 방도를 생각해야 할 것인데도 한 가지 역사를 줄이거나 한 가지 구실을 감했다는 말은 들리지 않고 유사가 도리어 시사가 조금 안정되고 연운이 조금 넉넉해졌다고 말하여 병란 뒤에 견감했던 일을 하나하나 복구하고 있으니, 신은 모를 일입니다만 연운이 과연 넉넉해지고 백성이 과연 안정되었으며 시사가 과연 전일보다 나아졌습니까. 전하께서는 구중궁궐에 깊이 계시어 신하들을 드물게 접견하시니, 어찌 그 말이 면전에서 속이는 것임을 아시겠으며, 그렇다고 또 누가 선뜻 전하를 위해 그 말이 틀린 것이라고 말할 자가 있겠습니까. 신은 삼가 안타깝게 여깁니다. 근래에 교화가 쇠퇴하고 풍속이 크게 무너져 상도를 범하고 인륜을 어지럽히는 깜짝 놀랄 일들이 중외에서 속출하고 심지어 저주하는 망극한 변이 자주 지엄한 궁궐에서 발생하기까지 합니다. 인심과 세도가 이러한 막다른 지경에 이르렀는데도 기강은 그 마음을 단속하는 데 충분하지 못하고, 형정은 악을 징계하는 데 충분하지 못하여 중죄수가 스스로 감옥에서 탈출하고 대악이 곤장 아래에 죽지 않아 간특한 자가 위축되지 않고 난신 적자가 횡행하니, 몇이나 금수가 되지 않겠습니까. 조정에는 예의가 밝지 못하고 사대부간에는 염치가 없어졌으며, 묘당에는 모범이 되는 사람이 없고 대각에는 구차스레 용서하는 태도가 많으며, 전조는 사람을 위해 벼슬을 고르고 탁지는 아래에서 수탈하여 윗사람에게 아부하며, 지방 장관은 뇌물을 실어나르는 것으로 출세하는 바탕을 삼고 수령은 구실을 독촉하는 것으로 자신을 살찌우는 밑천을 삼습니다. 위에서 행하면 아래에서 본받고 근원이 흐리면 지류는 더 심한 법이라 모두 부귀에 심취하고 호사의 버릇이 형성되어 대소의 신하들이 각기 제 몸만 아끼고 제 집만을 이롭게 하여 일상 하는 일이란 술과 음식으로 교제하는 것이고 노력하는 것이란 마음에 맞는 자끼리 붕당을 짓는 일이며, 국사에 대해서는 털끝만큼도 관심을 갖지 않습니다. 간혹 시사를 슬퍼하고 나라를 걱정하여 옳은 말과 바른 도를 내세우는 자가 있으면 많은 사람이 비웃을 뿐만 아니라 상께서도 곧은 말을 싫어하는 기색을 보이시니, 요즘 민응형의 일이 바로 그렇습니다. 등대하여 한 말의 시비에 대해서는 신이 모릅니다만 그 말이 과격한 점은 있더라도 그 뜻만은 다른 사람이 미치기 어려운 바인데 그를 치하하고 권장하지 않으셨을 뿐만 아니라 더 나아가 그를 폐치하였습니다. 사람은 다 스스로를 아끼는 마음이 있는 것인데, 그 누가 무익한 말을 하여 제 몸에 해를 끼치려고 하겠습니까. 이 때문에 한 세상의 풍속과 기류가 날로 비루하고 구차한 데로 흘러가서 조금이라도 염치가 있는 자는 모두 할 말을 하지 않고 품고 있으려고만 하니, 조정이 혼탁하고 언로가 막힌 것이 이때보다 심한 적은 없습니다. 여러 가지 현상이 난망의 징조가 아님이 없으니, 신은 국가의 걱정은 외환에 있지 않고 나라 안의 토붕 와해에 있다고 봅니다. 신은 삼가 생각건대 성상께서는 총명하고 강건하신 자질로 혼란을 다스려 정도로 되돌린 업적을 이루셨으니, 치평을 원하는 마음이 어찌 일찍이 삼대로 기대하지 않으셨겠습니까마는, 오늘에 와서는 장차 난망으로 돌아감을 면치 못하게 되었습니다. 이 어찌 신민들만이 모두 걱정하고 한탄할 일이겠습니까. 전하께서도 늦은 밤 한가하신 때에 한번 반성해 보신다면 또한 반드시 감개하여 비감이 일어날 것입니다. 치란 흥쇠는, 그 운수는 하늘에 있으나 그 계기는 사람에게 있으니, 인사를 닦고서도 천심을 되돌리지 못하는 일은 없습니다. 이는 진정 전하께서 반성하여 스스로 노력하실 부분입니다. 전하께서 등극하신 이후로 여러 차례 변란을 겪으신 것은 하늘이 혹시 성심을 경각시켜 뜻을 성취시키는 계기로 삼으려고 하는 것인지도 모를 일인데, 큰 진작과 큰 변혁의 거조는 보지 못하겠고 도리어 안일하게 놀고 즐기는 기상이 있는 것은 무슨 이유입니까? 아마도 지기가 꺾이어 국사를 어찌해 볼 도리가 없다고 방치하고 그렁저렁 세월만 넘기려고 하시는 것이 아닙니까. 옛날의 철왕이 많은 어려움을 극복하고 나라를 일으킨 도가 이와 같지는 않았을 것입니다. 신은 삼가 떠도는 말을 들으니, 근년에 후정에서 풍류와 여색을 즐기시는 일이 있다고 하는데, 이는 성탕의 풍류와 여색을 가까이하지 않는 덕에 오점이 있습니다. 전하께서는 지금을 어떠한 때로 보시기에 쉽게 안일과 쾌락에 마음을 두십니까. 이는 성지가 태만해질 뿐만 아니라 또한 성궁을 보양하는 도가 아닐 듯합니다. 성왕의 정치는 반드시 제가를 먼저하는 법인데, 모시는 사람이 너무 많아 궁중이 엄하지 않고 안팎의 분별이 없어 출입이 자유로우니, 요기를 일으키고 흉악을 부리는 일이 반드시 여기서 나오지 않는다고 장담할 수 없습니다. 이제 마땅히 전부 도태시키고 겨우 부릴 수효만 남겨 놓으며 힘써 안팎을 엄격히 구별하여 서로 교통하지 못하게 함으로써 근본을 정제하고 집을 바루는 정치를 밝히소서. 이 시기에 궁궐을 짓는 일은 사람들이 다 안 된다는 것을 알고 있는데, 성명께서 극력 대간의 논의를 물리 치고 기필코 완성하려고 하시는 데에는 아마도 필시 그만한 까닭이 있을 것이나, 신의 어리석은 생각으로는 삼가 이해할 수 없는 점이 있습니다. 대체로 사람의 사치심은 한량이 없으므로 의로써 절제하지 않으면 만족할 때가 없는 것입니다. 전하께서 만약 병자정묘년 치욕을 받던 날을 잊지 않으셨다면 대내가 협착한 것을 어느 겨를에 돌아보겠습니까. 신은 재물을 소비하고 백성을 부리는 것을 애석해 하는 것이 아니라 전하의 뜻이 태만해진 것을 애석하게 여길 뿐입니다. 이미 착수하였으므로 중간에 그만 두기는 어렵지만 간단히 마쳐야겠다는 마음을 가지고 공역이 쉽게 끝나게 하셔야 하며, 세월을 질질 끌어 사람들의 이목을 오랫동안 놀라게 해서는 안 됩니다. 내수사의 아름답지 않은 일에 대해서는 말씀을 드린 지 오래입니다. 이제 상께서 따라주시지 않는 일을 굳이 청하기는 어려우나 그 중에 말씀드리지 않으면 안 될 것이 있습니다. 노비가 진고하는 문이 크게 열려 도망자를 받아들이는 곳이 되고 있으니 이것만으로도 매우 한심한데, 게다가 노비를 빼앗긴 사람에게 신공을 징수하는가 하면 양인을 억압하여 천인을 만드는 율로 묶기도 합니다. 그와 같은 원통함을 안고서도 그것을 하소연할 길이 없으니 국가가 인심을 잃는 일이 이보다 큰 것은 없는데, 이 또한 그만둘 수가 없습니까. 진고하는 법을 완전히 혁파하지 못한다면 아쉬우나마 진위를 가려내어 억울한 일이 없도록 하고 무고한 사람은 중률로 다스리면 그런대로 조금 뭇사람의 마음을 위안할 수 있을 것입니다. 신은 듣건대 천하 국가의 근본은 군주의 한 몸에 있으므로 군주의 마음이 바루어지면 한 나라가 안정된다고 하였습니다. 오늘날의 걱정은 여러 가지 일이 산만해지고 시운이 어려운 것에 있지 않고 군주의 마음이 바르지 않고 군주의 덕이 닦이지 않는 데에 있으니, 전하께서는 어찌 그 근본을 되돌아보지 않으십니까. 사람의 한 마음은 밝아지기는 어렵고 어두워지기는 쉬우며, 잡아 지키기는 어렵고 풀어지기는 쉽습니다. 이 때문에 성왕은 힘써 학문의 공을 가하여 반드시 근본과 원천이 되는 마음이 항상 청명하고 정일한 본체를 보존하게 합니다. 그것을 가지고 말과 행동에 드러내고 정사에 시행하면 어떠한 경우이건 정도에서 나오지 않는 것이 없으니, 그 근본을 바르게 하면 만사가 다스려진다는 말을 어찌 믿지 못하겠습니까. 성상의 학문을 하고 마음을 다스리는 공은 사실 어리석은 신이 헤아릴 수 있는 것은 아니지만, 삼가 밖에 드러난 것을 살펴보면 마음대로 주장하여 하시는 병통과 어느 한편에 치우치는 사심이 많이 있으셔서 예로써 마음을 제어하고 의로써 일을 제어하는 도에 부끄러운 점이 없지 않으십니다. 그러므로 말을 청취하고 사람을 쓰며 명령을 내리는 사이에 허다한 병통이 다 이 속에서 나오는 것이니, 전하께서 참으로 하나하나 점검해 보신다면 그 또한 반드시 깨닫는 바가 있으실 것입니다. 삼가 원컨대 전하께서는 더욱 심학을 힘쓰고 덕업을 노력하며, 언제나 본심을 보존하고 천성을 기르며 무슨 일이나 사심을 극복하고 사람을 다스리며, 어진 선비를 가까이하고 충직한 말을 살펴 받아들이며, 도량을 넓히고 뜻을 세우며, 기질 때문에 스스로 성인이 되는 공을 포기하지 말고 시세 때문에 스스로 치평을 추구하는 생각을 손상하지 말으시며, 위에서 표준을 세워 아랫사람들의 모범이 되게 하소서. 성심이 이미 바루어지고 성덕이 밝아지면 수신제가치국평천하의 공효가 가까운 곳에서부터 먼 곳에까지 미쳐서 말을 하지 않아도 교화되고 무섭게 하지 않아도 엄해져서 안으로는 궁중과 밖으로는 조정이 다 감히 정도에 하나가 되지 않음이 없는 것입니다. 그리하여 교화가 행해져서 풍속이 변하고 기강이 진작되어 형정이 밝아지고 예양이 일어나서 염치가 닦여지고 공도가 신장되어 사문이 두절됨으로써 덕택이 아래에까지 흘러가 민생이 스스로 편안하고 인화가 이미 얻어져 하늘의 노여움이 절로 풀리는 것입니다. 이는 전하께서 여기에 유념하시는 것에 달렸을 뿐인데 무엇을 꺼리어 그렇게 하지 않으십니까. 신은 임금을 사랑하는 구구한 정성을 이기지 못해 감히 망언을 올렸으니, 성명께서는 사람이 하찮다는 것으로 말까지 거절하지 마소서." 하였는데, 상이 가납하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>賓客任絖在瀋陽馳啓曰: "靑城僉使金汝老等, 押解閔應騫所捕漢人九名于瀋陽。 其中二名, 卽遼東 假㺚, 走回中朝, 以鄕導出來者也。 先爲斬殺, 其餘分送農所, 領去之員論賞有差云。"</original>
        <translation>빈객 임광이 심양에서 치계하였다. "청성 첨사 김여로 등이 민응건이 사로잡은 한인 9명을 심양으로 압송하였습니다. 그 중에 2명은 요동의 가달로서 중조에 도망갔다가 길잡이가 되어 나온 자인데 먼저 참수하여 죽였고, 그 나머지는 농사짓는 곳으로 나누어 보냈으며, 그들을 인솔하고 간 사람에게는 차등을 두어 논상하였습니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>狼星色白。</original>
        <translation>낭성의 빛깔이 희었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹以元孫與講學官相見。 講學節目入啓。 其相見儀: "元孫具服, 降自西階東向立, 講學官入詣東階下。 講學官先陞, 元孫後陞, 講學官就位, 元孫就位再拜, 講學官答再拜訖。 講學官降階, 元孫降立西階下, 講學官出門。" 其講學儀: "元孫與講學官相向, 設席。 單拜就坐訖, 各置書案於坐前。 元孫講前所受, 講學官進講如式。 講畢, 元孫起立坐前, 講學官退立, 如前相向 設席。 單拜, 講學官乃出, 元孫入內。"</original>
        <translation>예조가 원손과 강학관의 상견과 강학에 관한 절목을 입계하였다. 상견의에는 원손은 복장을 갖추어 입고 서계로부터 내려와 동쪽을 향해 서고 강학관은 들어와 동계 아래에 나아간다. 강학관이 먼저 오르고 원손은 뒤에 오르며 강학관이 자리에 나아가면 원손은 자리에 나아가 재배하고 강학관이 답으로 재배한다. 그 뒤에 강학관이 섬돌을 내려오면 원손은 내려가 서계 아래에 서 있고 강학관은 문을 나온다. 하였고, 강학의에는 원손과 강학관이 서로 향하여 단배하고 자리에 나아가 앉은 뒤에 각각 서안을 자리 앞에 둔다. 원손이 전일에 배운 것을 강하면 강학관은 법식대로 진강한다. 강이 끝나면 원손은 자리 앞에 일어나 서고 강학관은 물러나 서서 앞서와 같이 서로 향하여 단배한 다음에 강학관은 나오고 원손은 대내로 들어간다. 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪伯曾爲大司諫, 蔡聖龜爲持平, 李元鎭爲校理, 李楘爲副提學, 鄭泰齊爲應敎, 李行遇爲同副承旨, 徐祥履爲司諫, 元斗杓爲慶尙監司。</original>
        <translation>유백증을 대사간으로, 채성귀를 지평으로, 이원진을 교리로, 이목을 부제학으로, 정태제를 응교로, 이행우를 동부승지로, 서상리를 사간으로, 원두표를 경상 감사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命三省, 鞫罪人柳之蔓。 先是, 臺諫連啓以請, 而上久不許。 至是, 上特有是命, 蓋自上察其潛通淸使, 欲脅本國, 圖免其死之迹故也。 之蔓承服, 遂命正刑, 人莫不快之。 刑曹啓曰: "之蔓旣已伏誅, 而其弟之英、之蕃, 皆越獄而逃。 其母乙生詛呪之狀, 見出於之蔓之招, 請移禁府鞫之。" 乙生承服, 又命誅之。</original>
        <translation>죄인 유지만을 삼성 추국할 것을 명하였다. 앞서 대간이 연계하여 청하였으나 상이 오랫동안 허락하지 않다가 이때에 이르러 특별히 이 명을 내렸는데, 이는 상께서 그가 청사와 내통하여 본국을 협박해서 죽음을 모면하려고 한 자취를 살펴 알았기 때문이다. 지만이 승복하여 마침내 정형을 명하니, 사람들이 모두 통쾌하게 여겼다. 형조가 아뢰기를, "지만은 이미 복주되었으나 그의 아우 유지영과 유지번은 다 탈옥하여 도망갔고 그의 어미 을생은 저주를 한 죄상이 지만의 공초에 드러났으니, 금부로 옮겨 국문하소서." 하였는데, 을생이 승복하니, 또 그를 주벌할 것을 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>輔養官趙翼以有老父, 再疏以辭, 上許之。</original>
        <translation>보양관 조익이 노부가 있다는 이유로 재차 상소하여 사직하니, 상이 허락하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>元孫始就講學廳, 受十九史略初卷。</original>
        <translation>원손이 비로소 강학청에 나아가 십구사략 초권을 배웠다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109019_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>進香使麟坪大君 㴭、副使韓仁及、書狀官沈東龜如瀋陽。 其進香祭文曰: 天惟純佑, 聖神有作, 受無疆休, 嗣大曆服。 仁協春溫, 義均秋肅, 茂親敦倫, 籲俊任職, 敷政興化, 兆庶允殖。 隆號顯冊, 用光洪業, 休祥丕應, 上帝昭格。 克篤前烈, 爰奮厥武, 神機默運, 威略遐布。 出師桓桓, 虎臣齊騖, 轟如震霆, 沛若時雨, 北幷沙漠, 南抵徐、豫。 殊俗咸懷, 群方願戴, 好生德洽, 物無不遂。 大勳甫集, 仙輧倐擧, 率土含靈, 均此悲慕。 矧惟微軀, 忝廁近服, 坐昧先幾, 自貽傾覆, 皇恩曲貸, 枯骨再肉, 海隅蒼生, 咸蒙覆育。 寵錫之隆, 夐出前古, 誓勉桑楡, 思效塵露。 頃緣月捷, 特降霞誥, 方騰賀儀, 忽奉哀訃。 德音在耳, 靈寢永閟。 身嬰痼疾, 跡阻廞衛, 抱弓何及。 執紼無因, 玆遣賤息, 薄具是陳。 庶幾明靈, 歆此芬苾。 西望雪涕, 心焉如割。 大提學李植之辭也。</original>
        <translation>진향사 인평 대군 이요, 부사 한인급, 서장관 심동귀가 심양에 갔다. 그 진향 제문은, 하늘이 오직 크게 보우하시어 거룩하신 임금이 태어나시니 끝이 없는 복록을 몸에 받았고 군왕이라 사업을 계승하였네 인은 온화한 봄과 어울린다면 의는 엄숙한 가을 마찬가진데 친척을 후히 대해 윤기 다지고 호걸을 불러다가 직책 맡겨서 정사 펴고 교화를 일으키시니 억조 창생 진실로 번성하였네 거룩하신 칭호를 책에 기록해 크나큰 왕의 공업 빛나게 하니 아름다운 상서가 크게 응하고 상제에게 환하게 느껴 통했네 능히 선왕의 공을 도탑게 하고 아울러서 무공을 크게 세우니 묘한 꾀를 무언중 운용하였고 무략은 먼 데까지 뻗어나갔네 군사들은 기세도 당당한 데다 장수들 너나없이 달려나가니 우르릉 벼락이 내리치는 듯 주룩주룩 단비가 쏟아지는 듯 북으론 몽고 사막 차지하였고 남으론 서주 예주 이르렀다네 다른 지방 풍속이 다 기뻐했고 만방의 사람들이 추대 원하니 살리길 좋아하는 덕이 흡족해 세상 만물 모두가 성취되었네 큰 공을 이제 겨우 이루었는데 신선 행차 뜻밖에 길을 떠나니 온 누리 숨을 쉬는 모든 생령이 모두가 슬퍼하고 사모하였네 더더구나 오직 이 미천한 몸 가까운 제후 나라 반열이 되어 길흉이라 기미를 미리 모르고 스스로 나라 전복 초래했는데 황제 은혜 관대히 용서하시어 마른 뼈에 살점을 다시 붙이니 해변이라 이 땅의 모든 창생이 천지 같은 은혜를 모두 입었네 은사의 융숭함을 따져본다면 전고에도 워낙이 유례 없으니 늦게나마 한층 더 노력을 하여 작으나마 그 공을 갚고자 했네 지난번에 승첩을 거두고서는 특별히 승전 칙서 내리셨기에 지금 막 축하 사절 보내려는데 뜻밖에 슬픈 부음 받들었다네 덕음 아직 귓전에 남아 있는데 신령한 궁전 길이 닫혀졌어라 불행히도 이 몸이 고질에 걸려 호상소에 참여를 하지 못하니 활을 안을 기회에 어찌 미치랴 상여끈을 잡아볼 방도가 없네 이에 천한 자식을 멀리 보내어 하찮은 제물을 바쳐 올리니 바라건대 영명한 혼령께서는 향기로운 제수를 흠향하소서 서쪽 하늘 바라며 눈물 뿌리니 내 마음 쓰라려라 찢어지는 듯 하였는데, 대제학 이식이 지은 글이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出北斗星下入乾方。</original>
        <translation>유성이 북두성 아래에서 나와 건방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>賓客任絖馳啓曰: "龍骨大及博氏等來詣世子前曰: ‘江界人從上土、外怪、梨洞三處, 越境采蔘, 爲我人所獲者, 多至四十餘人。 又有五十餘人, 追到圍匝, 放砲發矢, 淸人二名至被殺傷, 獲得三十六名則其中一名佩江界府傳令牌, 非渠等所獨爲, 而至於持兵相抗。 其罪如此, 何以處之?’ 仍出牌示之, 果是江界府使着押者, 世子遜辭答之。 翌日鄭譯率其三十六人而來曰: ‘此輩皆是蠢蠢無知者, 自有主張, 故減死送于館所, 俾爲作農之軍。 江界府使、上土僉使、外怪ㆍ梨洞兩權管等, 前頭勑行出往時, 拘囚平壤府, 以待處置。’ 云。" 備局請依狀啓施行, 從之。</original>
        <translation>빈객 임광이 치계하기를, "용골대와 박씨 등이 와서 세자 앞에 나아가 말하기를 상토외괴이동 세 곳에서 국경을 넘어와 인삼을 캐다가 우리 나라 사람에게 잡힌 강계 사람이 40여 인이나 되는데, 또 50여 인이 뒤따라와 포위하고 대포와 활을 쏘아 청인 2 명이 살상을 입기까지 하면서 36명을 잡았다. 그중에 1명은 강계부 전령패를 찬 것으로 보아 그들이 독자적으로 한 일이 아닌데 병기를 가지고 대항하기까지 하였다. 그 죄가 이 정도인데 어떻게 조처할 것인가? 하고, 패를 꺼내 보였는데 과연 강계 부사가 압인을 찍은 것이었으므로 세자께서 공손한 말로 수응하였습니다. 그 이튿날 정역이 그 36인을 데리고 와서 말하기를 이들은 다 우둔하여 무식한 자들이고 따로 그 일을 주장한 사람이 있을 것이므로 사형을 감면하여 관소에 보내 농사꾼으로 삼도록 하였다. 강계 부사, 상토 첨사, 외괴이동 두 권관들을 앞으로 칙행사의 행차가 나갈 때에 평양부에 구금하여 칙사의 처치를 기다리라. 하였습니다." 하였는데, 비국이 장계에 의하여 시행할 것을 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109021_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "水上邊民, 越境采蔘, 自陷於刑辟, 而生事於國家, 殊極痛心。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "수상의 변민이 국경을 넘어 인삼을 캠으로써 스스로 형벌을 당하고 국가에 문제를 야기하니 매우 가슴 아픕니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>竊聞, 戶曹及各衙門, 因京外蔘商之訴, 成給公文而付送其價, 商賈牟利之徒, 憑公營私, 身輸貨布, 積置江邊列邑, 責令換貿, 蚩蚩之民, 貪其貨利, 終至於忘身犯法。</original>
        <translation>삼가 듣건대 호조와 각 아문이 경외 삼상의 소청으로 인하여 공문을 만들어 주고 그 값을 부쳐 보내니, 모리하는 장사꾼들이 공적인 일을 빙자하여 개인의 이익을 꾀하느라 직접 화포를 운반해 가 강가의 여러 고을에 쌓아두고 인삼을 무역하겠다고 하자, 어리석은 백성들이 그 재리를 탐내어 마침내 제 목숨도 잊고 국법을 범하는 지경에까지 이른 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>加以守令、邊將, 利其收稅, 不加嚴禁, 而本道監、兵使, 亦有貿蔘販賣之事云。</original>
        <translation>게다가 수령과 변장들이 그 구실을 받아들이는 것을 이롭게 여겨 엄중히 금하지 아니하고 본도의 감사와 병사도 삼을 무역하여 판매하는 일이 있다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>今欲拔本塞源, 則莫如先禁此等事也。</original>
        <translation>고 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>着令本道, 上年以後, 戶曹, 各衙門貿蔘公文持去者幾人, 價物輸去者幾許, 一一査出, 而本道貿蔘之事, 亦今從實啓聞, 以憑處置爲當。"</original>
        <translation>이제 발본색원하려고 한다면 먼저 이와 같은 일을 금하는 것보다 나은 것은 없으니, 본도로 하여금 작년 이후로 호조와 각 아문의 삼을 무역하는 공문을 가지고 간 자는 몇 사람이며, 가물 을 운반해 간 자는 얼마나 되는가를 일일이 조사해 내게 함과 동시에 본도에서 삼을 무역한 일도 사실대로 계문하게 하여 조처하는 데에 참고가 되게 하는 것이 마땅하겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109021_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭泰齊爲司諫, 李尙逸爲掌令, 任翰伯爲正言, 徐祥履爲修撰, 李厚源爲江都留守。</original>
        <translation>정태제를 사간으로, 이상일을 장령으로, 임한백을 정언으로, 서상리를 수찬으로, 이후원을 강도 유수로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>全羅道大風大水。</original>
        <translation>전라도에 폭풍과 홍수가 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出胃星上, 入天船星下。</original>
        <translation>유성이 위성 위에서 나와 천선성 아래로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>狼星色白。</original>
        <translation>낭성이 흰 빛깔이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司諫兪伯曾不赴召, 上疏曰: 臣幸叨際會, 而效蔑涓埃, 生逢堯、舜, 而亂底叔季, 旣未決雍門之刎首, 又未效屈原之懷沙, 偸生至今, 常自扼惋。 滅亡之禍, 迫在朝夕, 無前之恥, 萬古難雪, 殿下設或以繼序之君, 致國事如此, 猶可憤惋欲死, 況聲罪光海, 入承大統, 而其可恥之甚, 則百倍於光海者乎? 雖然, 此則或可諉於力弱, 而擧義本爲正倫, 今之尊用廢論之人, 是誰威脅而敦迫之耶? 所謂力弱者, 以其土地之偏小, 人民之不足耶? 數千里之封疆, 不必改闢, 百餘萬之人民, 不必改聚, 如是而終始力弱者, 是誰之過耶? 力弱云者, 何以辭天下後世之責也? 臣性本迂拙, 加以弛緩, 而惟是憂國憤世之心, 銘肌刻骨, 有若膠漆而不可解。 以公以私, 悲憤積聚, 中腸鬱結, 斗膽輪囷, 老淚交頤, 怒髮衝冠。 宿恙到此, 烏得不添? 臣常以爲, 殿下之擧義, 應天順人, 于湯有光。 當使擧義正氣, 充塞宇宙; 擧義正論, 亘萬古而不泯, 然後可以爲國。 不然則義理晦塞, 彝倫斁絶, 亂臣賊子, 將接跡而起矣。 擧義初, 廢論之人不得爲三司淸顯。 甲子年有爲知申事者, 臣忝諫院, 發論於席上, 爲同僚所懇, 雖不論劾, 而其人旋出旋入。 自是以來, 除是職而不得出者, 相繼矣。 其後有勢位者, 極力扶護之, 臣之不得遏, 如以隻手障海, 隄防一決, 無人復障。 此, 無他, 歇看廢母之論故也。 嗚呼! 擧義爲何事, 而歇看廢論如是耶? 群臣雖或歇看, 殿下亦何以歇看耶? 以致四維不張, 三綱不立, 人皆遺君後義, 尙貨利而棄名節, 終至於値萬古所無之變。 廢論之人, 亦入於三司、台府, 擧義正氣, 掃之已盡; 擧義正論, 泯之已久矣。 殿下前日持此二者, 所以居祖宗之位也, 今則失此二者, 何面目於廟社、臣民乎? 嗚呼! 殿下之罪光海, 固非一事, 而蹈其覆轍, 則反有甚焉。 臣隣之攻奸兇, 亦非一事, 而貪饕無厭, 則殆無異焉。 是故, 天災、時變, 比光海尤多; 年歲凶歉, 比光海尤甚; 人心怨侮, 比光海尤極。 三度兵火, 光海之所無, 而殿下之所遘, 將來之患, 必不止此。 如此則初何庸擧義爲哉? 嗚呼! 曩日三昌 光海時李爾瞻、柳希奮、朴承宗共執橫柄, 而君號皆有昌字, 故人謂之三昌。 敗於富貴, 今日臣隣, 可以鑑之, 而尙不爲戒, 殊不知國家不幸, 則身亦難保, 所得金帛, 多失於兵火, 亦可以懲多積之無益, 而受賕黷貨, 愈往愈甚。 臣隣多享富貴, 而殿下獨受憂苦, 此, 愚臣之所以推胸, 賤疾之不能無添者也。 嗚呼! 以殿下前日觀之, 則湯、武也; 以殿下今日觀之, 則赧、獻也。 去其所以爲赧、獻者, 就其所以爲湯、武者, 則是亦湯、武也。 嗚呼! 臣雖庸下, 非無意於斯世, 非欲枯死於寂寞之濱, 而疾病如此, 衰敗如此, 將何以陳力就列? 濱死餘喘, 決無赴召之望, 乞賜鐫改, 以重政體。 上許之。</original>
        <translation>대사간 유백증이 소명에 응하지 않고 상소하기를, "신은 다행히 좋은 시기를 만났으나 아무런 공도 세우지 못하고 요순 임금을 만났으나 말세의 어지러움에 이르렀는데, 이미 목을 찌른 옹문의 일 을 결행하지 못하고 강물에 투신한 굴원의 일 도 본받지 못한 채 이제까지 구차하게 살고 있으니, 항상 스스로 격분하고 있습니다. 멸망의 재난이 조석에 임박하였고 전고에 없던 치욕은 만년을 두고도 씻어버리기 어려우니, 전하께서 설사 아들이 아버지를 직접 이은 임금으로써 이와 같은 꼴이 되었더라도 오히려 분하고 슬퍼 죽고 싶으실 터인데, 하물며 광해의 죄를 성토하고 들어와 대통을 이었음에도 그 치욕의 정도는 광해보다 백배나 되는 경우이겠습니까. 그러나 이는 혹 힘이 약하다는 것으로 돌릴 수 있으나 거의는 본디 천륜을 바루기 위해서였는데, 지금 폐모론에 참여한 사람을 높여 쓰는 것은 그 누가 위협하고 압력을 가하여 그렇습니까. 이른바 힘이 약하다는 것은 토지가 작고 인민이 부족하기 때문입니까? 그러나 수천리의 강토이므로 반드시 더 넓혀야 할 것은 없고 백여 만의 인민이므로 반드시 더 불릴 것은 없는데 이러고서도 시종 힘이 약한 것은 누구의 잘못입니까. 힘이 약하다고 말한 것으로 어찌 천하 후세의 책망을 면하겠습니까. 신은 천성이 본디 오활하고 어리석은데다 박력이 없으나 오직 나라를 걱정하고 세상을 분개하는 마음만은 깊이 뼈속에 박혀 아교와 옻칠처럼 떨어지지 않으니, 공사간에 슬픔과 분노가 쌓이고 쌓여 창자가 답답하고 쓸개가 꼬여져서 늙은이의 눈물이 흘러내리고 노한 머리털이 꼿꼿이 섭니다. 이 지경에 이르렀으니 해묵은 병이 어찌 더하지 않을 수 있겠습니까. 신은 항상 생각하기를 전하의 거의는 하늘과 사람의 뜻에 순응하여 탕임금보다 빛이 있다. 마땅히 거의의 정기가 우주에 충만하고 거의의 정론이 만년까지도 소멸되지 않은 뒤라야 나라를 유지할 수 있다. 그렇지 않으면 의리가 막히고 이륜 이 두절되어 난신 적자가 장차 꼬리를 물고 일어날 것이다. 하였습니다. 거의한 초기에는 폐모론에 참여한 사람은 삼사의 청현직에 앉지 못하였습니다. 갑자년 에 지신사가 된 자가 있었는데 그때 신이 간원의 관원으로 있으면서 여러 사람의 좌중에서 발론만하고 동료의 간청으로 인하여 논핵하지는 않았으나 그 사람은 나왔다가 도로 들어갔으며, 그 이후로 그 직임에 제수되었더라도 나오지 못하는 자가 속출하였습니다. 그뒤에 권세와 지위가 있는 자가 극력 그들을 감싸므로 마치 한 손으로 바닷물을 막는 것처럼 신의 힘으로는 막지 못하여 제방이 한번 터지자 다시는 막는 사람이 없었으니, 이는 다른 이유가 아니라 폐모론을 예사롭게 보기 때문입니다. 아, 거의는 이 어떠한 일인데 폐모론을 이와 같이 예사로 본단 말입니까. 뭇 신하들은 혹시 예사로 보더라도 전하로서야 또한 어찌 예사로 보십니까. 이 때문에 사유가 펴지지 않고 삼강이 서지 않아서 사람들이 다 임금을 버리고 의리를 뒤로 돌려 재리를 숭상하고 명절을 버렸으며 끝내는 만고에 없던 변을 당하는 지경에까지 이르렀는가 하면, 폐모론에 참여한 사람도 또한 삼사와 태부 에 들어왔으니, 거의의 정기가 이미 다 없어지고 거의의 정론도 사라진 지가 이미 오래 되었습니다. 전하께서 전일에 이 정기와 정론을 견지하셨으므로 조종의 자리에 앉게 되신 것인데 이제는 이 두 가지를 잃었으니 종사와 신민에 무슨 면목이 있겠습니까. 아, 전하께서 광해를 논죄한 것이 사실 한 가지 일이 아니나 그 잘못을 답습하는 것은 도리어 심함이 있고, 신하들이 간흉을 공격한 것 또한 한 가지 일이 아니나 끝없이 탐욕을 부리는 것은 거의 그들과 다름이 없습니다. 이 때문에 천재와 시변이 광해에 비하여 더욱 많고, 흉년이 드는 일이 광해에 비하여 더욱 심하고, 인심이 원망하고 능멸하는 일이 광해보다 더욱 깊으며, 세 차례의 병화는 광해에게는 없고 전하께서는 당하였으니, 장래의 환란이 필시 이 정도에서 그치지는 않을 것입니다. 이렇다면 당초에 거의할 이유가 뭐가 있었겠습니까. 아, 지난날 삼창이 부귀로 인해 패하였으니 오늘날의 신하들이 이를 거울로 삼을 만합니다. 그런데도 오히려 경계하지 않으니, 국가가 불행해지면 제 몸도 보전하기 어렵다는 것을 모르는 것이며, 소유했던 황금과 비단을 병화에 많이 잃었으니 그 또한 많이 축적하는 것이 무익하다는 것을 징계할 만도 한데 뇌물을 받는 일이 날이 갈수록 더욱 심합니다. 신하들은 부귀를 많이 누리는데 전하만이 홀로 근심과 고통을 받고 계시니, 이는 곧 신이 가슴을 치고 병세가 더욱 심해지지 않을 수 없는 점입니다. 아, 전하의 전일로 보면 탕무 이시고 전하의 오늘로 보면 난헌 이지만, 난헌이 되는 소이를 버리고 탕무가 되는 소이로 나아가신다면 이 또한 탕무인 것입니다. 아, 신이 비록 용렬하고 못났지만 이 세상에 뜻이 없는 것은 아니고 적막한 해변에서 말라 죽고 싶지는 않지만 질병이 이러하고 정신이 또한 이와 같이 쇠미하니, 장차 어찌 힘을 내어 반열에 나아갈 수 있겠습니까. 빈사 상태에 놓인 목숨으로 결코 소명에 응할 가망이 없으니, 체직하시어 정사의 체모를 중하게 하소서." 하니, 상이 허락하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政沈悅、吏曹參判鄭廣敬、大司成金蓍國等, 皆以曾參廢母庭請, 而被斥於大司諫兪伯曾之疏, 上疏辭職, 上以已甚之言, 不必介懷, 答之。</original>
        <translation>영의정 심열, 이조 참판 정광경, 대사헌 김시국 등이 다 일찍이 폐모 정청에 참여하여 대사간 유백증의 상소에 공격을 받았다는 이유로 상소하여 사직하였는데, 상이 너무 심한 말이니 개의할 것이 없다는 것으로 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109026_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓曰: "淸使將出來, 而鄭命壽陞爲勑使云。 接待之禮, 容有可議者, 請問于大臣。" 大臣以爲: "儐接諸臣, 旣不能救正於初頭, 已有定行節目, 宜令都監, 參酌以處。" 上然之。</original>
        <translation>예조가 아뢰기를, "청사가 장차 나올 것인데 정명수가 승급하여 칙사가 되었다고 합니다. 그를 접대하는 예를 논의하여야 할 듯하니 대신에게 물으소서." 하였는데, 대신이, 접대하는 신하들이 애초에 그 일을 바로잡지 못하였으나 이미 정하여 행한 절목이 있을 것이니 도감으로 하여금 참작하여 조처하게 하라고 하니, 상이 그대로 하라고 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李楘爲大司諫, 鄭知和爲應敎, 林 爲副校理, 南翧爲副修撰。</original>
        <translation>이목을 대사간으로, 정지화를 응교로, 임전을 부교리로, 남선을 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>賜故右議政姜碩期諡文貞公。</original>
        <translation>고 우의정 강석기에게 문정공의 시호를 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109027_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓曰: "近年連値凶歉, 科外耗費十倍於前, 阿多介所用木綿花, 代以他物爲當。"</original>
        <translation>예조가 아뢰기를, "근년에 계속 흉년을 만났고 정해진 규정 이외의 소비가 전보다 열 배나 되니 아다개에 쓰는 목면화를 다른 물건으로 대체하는 것이 좋겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>答曰: "進上馬及阿多介, 限今年權減。"</original>
        <translation>답하기를, "진상마와 아다개는 금년에 한하여 임시 감하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前禮曹判書尹毅立卒。 毅立爲人端厚謙愼, 備歷華要, 累典方面, 聲績著聞。 致位宰列二十餘年, 家甚淸貧, 人以是多之。</original>
        <translation>전 예조 판서 윤의립이 죽었다. 의립은 사람됨이 단아하고 관대하며 겸손하고 신중하였다. 청현 요직을 역임하고 지방 장관을 여러번 맡으면서 칭송과 치적이 드러났으며, 재상의 지위에 오른 지가 20여 년이나 되었으니 가세가 매우 청빈하였으므로 사람들이 그를 높이 평가하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12109029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>達城尉 徐景霌卒。 景霌, 判書渻之子也。 尙宣廟女貞愼翁主, 爲人朴實無華, 不以富貴自處, 喜飮好客。 年過六十而卒。</original>
        <translation>달성위 서경주가 죽었다. 경주는 판서 서성의 아들로 선묘의 딸 정신 옹주에게 장가들었는데, 사람됨이 꾸밈이 없어 소박하여 부귀한 사람으로 자처하지 않았으며 술을 잘 마시고 손님을 좋아하였다. 나이는 60세가 넘어서 죽었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>雨雹。</original>
        <translation>우박이 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以銀杏、生梨、栢子、胡桃、大棗、紅柿等果, 入送于瀋陽, 從龍骨大之言也。</original>
        <translation>은행생배잣호두대추홍시 등 과일을 심양으로 들여보냈는데, 용골대의 말에 의한 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪茂績爲大司憲, 朴敦復爲掌令, 吳挺一爲正言, 林 爲吏曹佐郞。</original>
        <translation>홍무적을 대사헌으로, 박돈복을 장령으로, 오정일을 정언으로, 임전을 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>雷電。 流星出天倉星下, 入坤方。</original>
        <translation>우레와 번개가 있었고 유성이 천창성 아래에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>內醫院啓曰: "下三道及江原、咸鏡等道所減牛黃四十五部, 請依舊封進。"</original>
        <translation>내의원이 아뢰기를, "하삼도와 강원함경 등 도에 견감해 준 우황 45부를 예전대로 봉진하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>答曰: "竝皆復舊, 殊未妥當, 量宜分定, 以紓民力。"</original>
        <translation>답하기를, "전부를 다 복구하는 것은 매우 온당치 못하니, 적절히 헤아려 배정하여 민력을 펴주도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政沈悅, 引疾不出。 時, 淸使有首相不可不郊迎之語, 故諭令出仕。</original>
        <translation>영의정 심열이 병을 이유로 출사하지 않았는데, 이때 수상이 교영하지 않으면 안 된다는 청사의 말이 있었으므로 유시하여 출사하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淸使賤他馬、噶林博氏、鄭命壽等入京。 上接見於便殿, 淸使傳詔勑。 其卽位詔曰: 洪惟我太祖皇帝, 受天明命, 肇造洪基, 神功聖武, 遺厥子孫, 迨我皇考, 承元繼體, 十有七載, 用干戈而討逆, 本仁義而納降, 遐邇向化, 丕業日隆。 臣子方作萬年之頌, 宮車乃有一朝之虞。 肆予沖人, 正在弱齡, 宗盟大臣, 咸謂神器不可以久虛, 宗祧不可以無托, 合辭推朕, 勉循輿情, 于本年八月二十六日, 卽皇帝位于篤恭殿, 改元順治, 大赦, 維新。 其減歲幣勑曰: 朕思歲貢禮物, 皆出自民間, 慮其煩苦, 特爲量減。 又京中內外囚繫之人, 俱已赦宥, 崔鳴吉、金尙憲等, 雖罪在不赦, 竝許寬釋。 在義州監禁者申得淵、曺漢英、蔡以恒、朴潢, 亦已赦出, 逃亡林慶業族屬, 又皆原釋令歸本地。 其減使臣禮單勑曰: 朕聞, 差去使臣, 俱以明朝舊例, 所得禮物太多, 民頗不堪, 此非善政也。 故特減其數, 以爲定例。 至於房妓、鷹犬, 盡行裁革, 只迎送宴接等儀如故。 沿送宿歇處使行人役, 或乘機討索擾民者, 亦未可知, 當令使臣到彼, 於食用之物斟酌減省云。 其褒捕漢船勑曰: 據該部奏, 朝鮮邊臣捕得船兵九人送來。 朕思, 明朝不量時勢, 輒欲思逞, 伏船海外, 竊我邊疆。 今邊將力戰擒獲, 有見王之法令嚴明, 恪守藩職, 朕甚嘉之。 今特賜銀五百兩, 以答忠誠, 王其祇受, 益篤臣節, 永堅世守。 其擒船官兵, 量爲陞賞, 仍飭邊臣, 嚴加偵探。 其宣賜勑曰: 朕惟, 荷寵荷休, 惕君師之任重, 丕承丕顯, 念謨烈之貽長。 大賚已頒, 國中覃恩, 宜及海外。 眷爾朝鮮, 藩鎭于東, 拱極乎北, 王事大以禮, 每抒上藎之忠, 朕字小以仁, 亦出中心之貺。 特賜貂馬、文錦, 以示遐邇均添。 王其職守時修, 攸賴漢江之砥柱, 忠勤日茂, 永峙箕甸之長城。</original>
        <translation>청사 천타마갈림박씨, 정명수 등이 서울에 들어왔다. 상이 편전에서 접견하니 청사가 조칙을 전달하였다. 즉위 조서에 이르기를, "생각건대 우리 태조 황제께서는 하늘의 밝은 명을 받아 큰 기업을 창조하시고 신성한 공적을 자손에게 끼치셨으며, 우리 황고에 미쳐서는 왕통을 이어받아 17년 동안 방패와 창을 써서 역적을 치고 인의에 근본을 두어 항복한 자를 받아 주니, 멀고 가까운 지역이 귀화하고 큰 왕업이 날로 성대해졌다. 신자가 바야흐로 만수무강을 축원하려던 참인데 궁거 에 갑자기 재앙이 생겼다. 나는 어린아이로서 아직 나이가 차지 않았는데 종친과 대신들이 모두 신기 는 오랫동안 비워둘 수가 없고 종묘는 의탁할 데가 없어서는 안 된다고 말하며 이구동성으로 짐을 추대하므로, 부득이 대중의 소원에 따라 본년 8월 26일에 독공전에서 황제에 즉위하고 연호를 순치로 고쳤으며 대사면을 내리고 새로운 정사를 펴노라." 하였고, 세폐를 줄이는 칙서에 이르기를, "짐은 생각건대 연례로 바치는 예물은 다 민간에게서 나오는 것이므로 그 번잡함과 괴로움을 염려하여 특별히 헤아려 줄인다. 또 경중 의 안팎에 수금된 사람들은 모두 이미 사면하였고, 최명길과 김상헌 등도 죄는 용서할 수 없으나 모두 관대하게 석방하도록 허락하였다. 의주에 감금되었던 신득연조한영채이항박황 등도 이미 사면하여 내보냈고 도망갔던 임경업의 족속도 다 석방하여 고향으로 돌아가게 하노라." 하였고, 사신의 예단을 줄이는 칙서에 이르기를, "짐이 듣건대 파견하는 사신이 모두 명조의 전례로 인하여 얻은 예물이 너무 많아 백성이 매우 견뎌내지 못한다고 하니, 이는 선정이 아니다. 그러므로 특별히 그 수량을 감하여 이를 정례로 삼도록 한다. 방기와 응견은 다 헤아려 혁파하고 마중하고 전송하며 연회를 열어 접대하는 등의 의식만은 예전처럼 그대로 둔다. 연도의 숙박하는 곳에서 사행에 따라가는 사람들이 혹시 기회를 틈타 토색질하여 백성을 괴롭히는 자가 있을지도 알 수 없으므로, 사신에게 그곳에 가면 음식과 일상 쓰는 물품에 대해 적절히 헤아려 줄이도록 하겠다." 하였고, 한선을 나포한 것을 포장하는 칙서에 이르기를, "해부가 아뢴 것에 의하면 조선의 변신이 선병 9인을 사로잡아 보내왔다고 하였다. 짐은 생각건대 명조가 시세를 헤아리지 못하고 음모를 부려보기 위하여 바다 멀리 배를 잠복시키고서 우리 국경을 침범하였는데, 이제 변장이 힘껏 싸워 노획하였으니, 왕의 법령이 엄명하여 제후의 직책을 성실히 지킨다는 것을 볼 수 있어 짐은 매우 가상히 여긴다. 이제 특별히 은 5백 냥을 하사하여 충성에 보답하니 왕은 이를 받고 더욱 신하의 직분을 돈독히 하여 길이 왕위를 공고히 하라. 배를 나포한 관병은 헤아려 논상하고 아울러 변신을 신칙하여 엄중히 정탐하게 하라." 하였고, 물품을 선사하는 칙서에는 이르기를, "짐은 하늘의 총애와 복을 받아 막중한 군사의 책임이 조심스럽고 선왕을 잇고 드러내자니 끼치신 크나큰 모열이 새삼 느껴진다. 큰 상사를 이미 국중에 내렸으니 넓은 은혜를 마땅히 해외에까지 펴야겠다. 돌아보건대 너희 조선은 동쪽의 번진으로 황제를 극진히 모시는 나라로 왕은 대국을 예로써 섬기어 항상 충성을 바치니, 짐은 소국을 인애로써 사랑하여 또한 진심으로 고맙게 여긴다. 특별히 초마와 문금을 하사하여 원근의 모든 사람에게 골고루 은혜를 베푸는 뜻을 보인다. 바라건대 왕은 직책을 수시로 닦아 한강의 지주로 의지할 수 있도록 하고 충성을 날로 쌓아 길이 기전 의 장성이 되도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110008_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前汗時, 有減省歲幣及禮單等語, 至是乃有此勑。</original>
        <translation>전한 때에 세폐와 예단 등을 줄인다는 말이 있었는데, 이때에 와서야 이러한 칙서가 있었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>歲幣則減元數十分之一, 而禮單則有加無減。</original>
        <translation>세폐는 원수의 십분의 일을 줄였으나 예단은 오히려 추가되고 줄인 것이 없었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>或謂, 彼中往來我國者, 恐其裁損, 僞加元數, 故其所減省者, 未免增加云。</original>
        <translation>어떤 사람은, 그쪽에서 우리 나라를 왕래하는 자가 예단이 줄어들까 염려하여 허위로 원수를 보탰기 때문에 줄였다고 한 것이 오히려 추가되었다고 말하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>赦, 以淸國頒詔故也。 其敎書曰: 出震承統, 載瞻宸極之臨。 重巽申恩, 得覩絲綸之降。 玆當丕冒之慶, 合有誕告之章。 惟我邦僻處窮濱, 逮寡躬重遭多難。 以小事大, 迪畏天威。 由險就夷, 久紆皇澤。 不虞瑤水之駕晏, 重貽杞國之憂纏。 惟洪業之永綏, 有沖聖之嗣作。 羲輪東出, 光首被於桑溟。 漢札西來, 禮有加於箕甸。 追先志以繼述, 寵渥聿新。 出內府之珍藏, 賜賚有衍, 豈惟增一方之重? 實爲啓太平之期。 自本月初九日昧爽以前, 雜犯死罪以下, 咸宥除之, 在官者各加一資。 於戲! 德厚則棄瑕, 誠格則孚衆。 乾坤覆載, 擧荷生成之恩。 雷雨滿盈, 宜示沛宥之典。 大提學李植之辭也。</original>
        <translation>사면령을 내렸는데 청국이 조칙을 내렸기 때문이다. 그 교서에 이르기를, "동방에서 나와 대통을 이으니 북두성이 임함을 우러러 보았고 온유함이 겹치어 은혜를 베푸니 조서가 내림을 보았다. 이처럼 분에 넘치는 경사를 만났으니 의당 널리 포고하는 의식이 있어야겠다. 우리 나라는 궁벽한 해변에 자리잡고 있는데 과인의 몸에 이르러 국난을 거듭 만났다. 약소함으로 강대함을 섬겨 황제의 위세를 경외하고 험난함에서 태평함으로 나아가 황제의 은택을 많이 입었는데, 뜻밖에 요지 로 떠나시어 기국 의 슬픔을 거듭 끼치셨다. 오직 대업이 길이 안정되고자 어리신 성군이 뒤를 이어 나오시니 태양이 동에서 떠올라 그 빛이 먼저 상명 을 비추고 조칙이 서에서 내려와 그 예가 기전에 가해졌다. 선왕의 뜻을 따라 그대로 계승하시어 은총이 새롭고 내부의 보물을 꺼내어 내려 주신 것이 많으니, 어찌 한 지방의 신임을 더할 뿐이랴. 실로 태평의 희망을 열으셨다. 이달 9일 새벽 이전을 시한으로 잡범 사죄 이하는 모두 용서하여 석방하고 관직에 있는 자는 각각 한 자급씩 가자한다. 아, 덕이 후하면 흠이 있어도 포용하고 정성이 지극하면 많은 사람의 신임을 얻는 법이다. 하늘이 덮어주고 땅이 길러주니 모두 생육해 준 은혜를 입었고 우레와 빗발이 온 누리에 가득하니 크게 용서하는 은전을 보이노라." 하였는데, 대제학 이식이 지은 글이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>淸國送完斂所用白綿紙、丹木、槐花等價銀一千五百餘兩, 付戶曹。</original>
        <translation>청국이 완염에 쓸 백면종이단목괴화 등의 가은 1천 5백여 냥을 보내왔는데, 호조에다 넘겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "凶歉連仍, 木花大無, 民生之飢凍, 嶺南爲尤甚, 決難出布應賦。 如其人價布、田稅作木, 皆以米量宜收捧, 則南民庶有蘇息之路。 至於倭館公貿木, 不可廢之巨役也。 三南兵營新選價布及統營舡稅布, 令本道監司, 限今年照管, 移補其役, 亦似便當。" 上令該曹議處。</original>
        <translation>헌부가 아뢰기를, "가뭄이 해마다 계속되고 목화가 바닥이 나 민생이 굶주리고 추위에 떠는데 어떤 곳보다도 영남이 특히 심하여서 결코 포목을 내어 부세에 응하기가 어렵습니다. 만일 기인의 가포와 전세의 작목을 다 쌀로 적절히 헤아려 받는다면 남쪽 백성들이 거의 살아날 길이 있을 것입니다. 왜관의 공무목의 경우는 폐지할 수 없는 큰 요역이니, 삼남 병영의 새로 뽑은 군정에 대한 가포와 통영의 선세포를 본도 감사로 하여금 금년에 한해 맡아 보관하여 그 요역으로 옮겨 보충하게 하는 것이 또한 온당할 듯합니다." 하니, 상이 해조로 하여금 의논하여 조처하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>迎接都監啓曰: "李馨長以鄭命壽意來言曰: 今番降勑, 乃是莫大之慶。</original>
        <translation>영접 도감이 아뢰었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>本國頒赦等事, 必須常赦所不原者, 盡爲開釋, 以示擧國同慶之意, 乃有光於上國聽聞矣。</original>
        <translation>"이형장이 정명수의 뜻으로 와서 말하기를 이번에 조칙을 내린 일은 막대한 경사이니 본국의 반사 등의 일은 반드시 일반적인 사면에서는 용서되지 않은 자들도 모두 풀어주어 거국적으로 함께 경하하는 뜻을 보여야 상국이 듣기에 빛날 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>朴潢、李景奭、李敬輿、李明漢、閔聖徽、許啓、沈演、金應海、曺漢英等, 亦依本國赦例, 收敍宜矣。’</original>
        <translation>박황이경석이경여이명한민성휘허계심연김응해조한영 등도 본국의 사면 규례에 따라 거두어 서용하는 것이 좋겠다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>云。"</original>
        <translation>하였습니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110010_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>勑使令三公、六卿、備局ㆍ禁府堂上、承旨、六曹參判齊會, 縛致前江界府使金鎭、滿浦僉使魏廷喆、上土僉使李有、高山里僉使崔英得、外怪權管金忠善、梨洞權管南宮楫等于前。</original>
        <translation>칙사가 삼공, 육경, 비국금부 당상, 승지, 육조 참판을 일제히 모이게 하여 그 앞에다 전 강계 부사 김진, 만포 첨사 위정철, 상토 첨사 이유, 고산리 첨사 최영득, 외괴 권관 김충선, 이동 권관 남궁즙 등을 결박하여 앉혔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>鄭命壽以上、副使之言問曰: "本國欲處以何法?"</original>
        <translation>정명수가 상사부사의 말로 묻기를, "본국에서는 어떤 법으로 처리하려고 하는가?"</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>金堉、鄭太和卽馳白上, 上曰: "彼若必欲用法, 則人命至重, 豈可置諸無可奈何, 而不爲之伸救也?"</original>
        <translation>하자, 김육과 정태화가 즉시 달려가 상에게 아뢰니, 상이 이르기를, "저들이 만약 극형을 적용하려고 한다면 인명은 지극히 중한데 어찌 손쓸 수가 없다고 포기하고 구제하지 않을 수 있는가." 하였다. 김육 등이 상의 뜻으로 칙사에게 말하기를, "과인의 정령이 엄하지 못하여 수령과 변장들이 자신의 관할 지역을 잘 단속하지 못해 변방 백성들로 하여금 법을 범하게 하였으니, 과인도 또한 송구스럽소.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>堉等以上意, 言于勑使曰: "寡人政令不嚴, 以致守令、邊將不能禁戢, 使邊民犯法, 寡人亦不自安, 何敢輕重之?"</original>
        <translation>그들에 대한 처리를 어찌 감히 조정할 수 있겠소." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>勑使卽言於鎭等曰: "爾等之罪, 固合誅戮, 而國有大赦, 故特加原釋。"</original>
        <translation>칙사가 즉시 김진 등에게 말하기를, "너희들의 죄상은 사실 주륙하는 것이 합당하나 지금 나라에 대사가 있기 때문에 특별히 석방한다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>仍解遣之。</original>
        <translation>놓아 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110010_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>鄭命壽屢言, 今此大赦, 非尋常之比, 圍籬安置, 盡皆放釋, 然後俺等歸報瀋中, 亦有光彩云。 備局請西路罪人, 幷命疏釋, 勑行回還時, 使之羅拜於路左以謝之, 俾悅其意, 上曰: "命壽意似在於李敏求, 廟堂亦知之乎?" 仍令量移于牙山縣。 蓋敏求圍籬寧邊之後, 以曾所眄者爲妾, 乃鄭命壽之妻弟也。 命壽之必欲盡釋重罪者, 爲敏求也。 廟堂知其意而不顯言, 乃有是敎, 聞者皆唾鄙敏求。</original>
        <translation>정명수가 수차 하는 말이, 이번의 이 대사는 보통의 경우와 비할 바가 아니니 위리 안치한 자까지 전부 다 석방하여야만 우리들이 돌아가 심양에 보고할 때도 빛날 것이다 하였는데, 비국이 서로의 죄인을 모두 석방하라고 명하여 칙행이 돌아갈 때 그들에게 길 왼편에 늘어서서 절하여 사례하게 함으로써 그들 마음을 즐겁게 하자고 청하니, 상이 이르기를, "명수의 뜻은 이민구에게 있는 듯한데 묘당에서도 그런 줄을 아는가?" 하고, 아산현으로 양이하게 하였다. 대개 민구가 영변에 위리 안치된 뒤에 일찍이 자기가 한 번 돌보았던 자를 첩으로 삼았는데, 바로 정명수의 처제였다. 명수가 기필코 중죄인을 전부 석방시키려고 한 것은 민구 때문이었다. 묘당에서 그 뜻을 알면서도 분명히 말하지 않으므로 이와 같은 하교가 나온 것인데, 이 말을 들은 자들은 모두 민구를 심하게 욕하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>雨雹。</original>
        <translation>우박이 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>三公、備局堂上請對, 上召見之。 領議政沈悅曰: "世子東還之說, 出於鄭譯之口。 彼旣發言, 我不可不應也。" 上曰: "大臣皆以爲然耶?" 左議政沈器遠曰: "命壽旣知彼中事情, 似欲以此, 先自生光。" 右議政金自點曰: "九王曾於世子, 少不顧念, 今則致款有加, 乃欲樹恩於我, 保無他憂也。" 上曰: "諸卿之意亦然耶?" 李景曾、鄭太和曰: "彼先發言, 而自我不請, 則彼反疑我矣。" 上曰: "淸人之要予入朝, 自前汗時已然, 而予以病爲解, 故彼不强之矣。 今聞, 九王年少剛愎, 其意何可測也? 前則待世子太薄, 而今乃太厚云, 予不能無疑焉。" 沈悅曰: "聖敎至此, 人臣何敢仰請乎?" 上曰: "彼若以好意出送, 則世子、大君, 皆當還之, 而舍重取輕者何意歟?" 自點曰: "九王尙且危疑, 必不爲此擧也, 不過欲市恩於我國也。" 上曰: "若然則當自彼出送, 何待我言乎? 變異如此, 雖聞好言, 反生疑惑。 傷弓之鳥, 例如是也。"</original>
        <translation>삼공과 비국 당상이 청대하니, 상이 불러서 접견하였다. 영의정 심열이 아뢰기를, "세자가 돌아온다는 말이 정역의 입에서 나왔습니다. 저들이 이미 말을 꺼냈으니 우리쪽에서 그에 응답하지 않을 수 없습니다." 하니, 상이 이르기를, "대신들도 다 그렇게 생각하는가?" 하자, 좌의정 심기원이 아뢰기를, "명수는 이미 저쪽의 사정을 알기 때문에 이로써 먼저 생색을 내려고 한 듯합니다." 하고, 우의정 김자점은 아뢰기를, "구왕이 일찍이 세자를 조금도 생각해 주지 않다가 이제는 많은 성의를 보이는데, 이는 우리에게 은혜를 심어주기 위한 것으로서 분명히 별다른 문제가 없을 것입니다." 하였다. 상이 이르기를, "여러 경들의 생각도 그러한가?" 하니, 이경증과 정태화가 아뢰기를, "저쪽에서 먼저 말을 꺼냈는데도 우리 측에서 청하지 않으면 저들은 도리어 우리를 의심할 것입니다." 하였다. 상이 이르기를, "청인이 나에게 입조하라고 요구한 것은 전한 때부터 그러하였으나 내가 병이 들었다는 것으로 이해시켰기 때문에 저들이 강요하지 못하였다. 그런데 이제 듣건대 구왕은 나이가 젊고 강퍅하다고 하니 그 뜻을 어찌 헤아릴 수 있겠는가. 전일에는 세자에 대한 대우를 지나치게 박하게 하다가 이제는 오히려 지나치게 후하게 한다 하니, 나는 의심이 없을 수 없다." 하니, 심열이 아뢰기를, "성상의 분부가 이러하시니 신하가 어찌 감히 우러러 청하겠습니까." 하였다. 상이 이르기를, "저들이 만약 좋은 뜻으로 내보낸다면 세자와 대군을 다 돌려보낼 것인데, 중한 것을 포기하고 가벼운 것을 취하는 것 은 무슨 뜻인가?" 하니, 자점이 아뢰기를, "구왕은 아직도 우리 나라를 의심하여 불안하게 생각하고 있으니 반드시 이런 조치를 하지 않을 것입니다. 이는 우리 나라에 환심을 사기 위한 것에 지나지 않습니다." 하고, 상이 이르기를, "만약 그렇다면 저쪽에서 내보내면 그만인데 우리의 말을 기다릴 게 뭐가 있겠는가. 이와 같이 변수가 많으니 아무리 좋은 말을 들어도 도리어 의혹이 생긴다. 활에 한번 상처를 받은 새는 으레 이런 법이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯木星。</original>
        <translation>달이 목성을 범하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>迎接都監啓曰: "勑使使譯官來言曰: ‘俺等往來西路, 多有弊端。 吾助川、金郊兩站, 相距不遠, 兩站之間設一中火之所。 且入京之際, 每宿碧蹄, 犯夜馳入, 亦多有弊。 弘濟院舊基, 設一館宇, 使往來勑行, 中火於碧蹄, 來宿於弘濟院, 則彼此甚便。 今番雖未及變通, 俺等還去之後, 趁卽擧行。’ 云。 請令廟堂定奪。" 備局回啓曰: "海西則革一站可以省弊, 而京畿則增一站, 弊端甚多。 百爾思之, 事甚不便。 黃海道 金郊、吾助川間設一站便否, 移文本道, 使之料理狀啓後處置, 弘濟院館舍排設難便之由, 則令都監, 措辭開諭, 期於防塞爲當。" 上從之。</original>
        <translation>영접 도감이 아뢰기를, "칙사가 역관을 보내와 말하기를 우리들이 왕래하는 서로에 폐단이 많다. 오조천과 금교 두 역참은 서로의 거리가 멀지 않으니 두 역참의 사이에 점심 먹을 장소를 설치하라. 그리고 서울에 들어올 때 항상 벽제에서 잠을 자고 야밤에 달려 들어오므로 또한 폐단이 많으니, 홍제원 옛터에 하나의 관사를 설치하여 왕래하는 칙행으로 하여금 벽제에서 점심을 먹고 홍제원에 와서 잠을 자게 한다면 피차간에 매우 편할 것이다. 이번에는 미처 변통하지 못했으나 우리들이 돌아간 뒤에 즉시 거행하라. 하였습니다. 묘당으로 하여금 결정하게 하소서." 하였는데, 비국이 회계하기를, "해서는 역참 하나를 혁파하면 폐단을 덜 수 있으나, 경기는 역참 하나를 늘이면 폐단이 매우 많아 백 가지로 생각해도 일이 매우 온당치 못합니다. 황해도의 금교와 오조천 사이에 역참 하나를 설치하는 것이 편리한지의 여부를 본도에 이문하여 관찰사로 하여금 헤아려서 장계하게 한 뒤에 조처하고, 홍제원에 관사를 배설하는 것이 곤란하다는 사유를 도감으로 하여금 말을 잘 만들어 납득시켜 기어코 막도록 하는 것이 좋겠습니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命以內帑丹木五百斤, 歸之戶曹。 時, 淸使索丹木不已, 戶曹所儲已罄, 故有是命。</original>
        <translation>내탕고의 단목 5백 근을 호조에 귀속시킬 것을 명하였다. 이 당시 청사가 계속 단목을 달라고 했는데 호조에 저축한 것은 이미 바닥이 났기 때문에 이 명이 나온 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓請免賤義州官奴, 上許之, 從大通官韓巨源之請也。</original>
        <translation>비국이 의주의 관노를 면천시킬 것을 계청하니 상이 허락하였는데, 대통관 한거원의 요청에 따른 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "鄭譯自昨發怒, 語多不遜, 蓋緣其本土殷山陞號及族屬免賤與西路罪人放釋等事, 不卽快從故也。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "정역이 어제부터 화를 내어 불손한 말이 많습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>彼之所欲, 不可不勉從。</original>
        <translation>이는 대개 그의 본토인 은산에 대한 승호와 족속의 면천과 서로의 죄인을 석방하는 등의 일을 즉시 시원스레 따라주지 않기 때문입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>昔在大明時宦者尹鳳, 以我國瑞興人, 入侍天朝, 奉詔出來, 故陞瑞興縣爲府。</original>
        <translation>그가 원하는 것을 부득이 따라주지 않을 수 없는데, 과거 대명 당시 환자 윤봉이 우리 나라의 서흥 사람으로 들어가 천조를 모시다가 조서를 받들고 나왔으므로 서흥현을 올려 부로 삼았습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>旣有前例, 何以處之?"</original>
        <translation>이미 그 전례가 있으니 어떻게 조처해야겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>命該曹, 考例擧行。</original>
        <translation>해조로 하여금 전례를 상고하여 거행할 것을 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出天津星上, 入河鼓星下。</original>
        <translation>유성이 천진성 위에서 나와 하고성 아래로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命以淸國白金、錦綺, 付戶曹, 以助經費。</original>
        <translation>청국의 백금과 비단을 호조에 넘겨 경비를 보조할 것을 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>錦州防戍之卒, 飢餒疾疫, 死者相繼, 領兵將以聞, 上命以藥物送之。</original>
        <translation>금주의 방수하는 군졸 가운데 굶주림과 질병으로 죽는 자가 속출하여 영병장이 그 사실을 보고하니, 상이 약물을 보낼 것을 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命停平安、黃海兩道今年歲抄。 蓋歲抄之法, 每年搜括閑丁, 以充軍伍也。 是年淸使三至, 西路繹騷, 民不堪苦, 故有是命。</original>
        <translation>평안황해 두 도의 금년 세초를 정지할 것을 명하였다. 대개 세초하는 법은 해마다 한정을 수괄하여 군오를 충정하는데, 이 해에는 청사가 세 번이나 나와서 서로에 소동이 일어나 백성들이 그 고통을 견디지 못하므로 이 명이 나온 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慶尙監司元斗杓辭朝, 上召見之, 謂曰: "國家於治兵之事, 非不欲盡心, 而受任者多不肯着力, 卿其勉之。 架山山城形勢, 果可爲緩急之保障乎?" 斗杓曰: "臣不能目見, 只聞往來者之言, 則或毁或譽, 難審其實。 然槪聞其形勢, 則四面險阻, 而器械、糧餉, 時未完備, 恐難得力於緩急也。" 上曰: "板築已就, 形勢亦勝, 卿宜勉力繕完, 毋令頹棄也。"</original>
        <translation>경상 감사 원두표가 사조하니, 상이 불러 접견하고 이르기를, "국가가 군사를 훈련시키는 일에 마음을 다하려고 하지 않은 것은 아니나 책임을 맡은 자가 흔히 힘을 기울이려고 하지 않는다. 경은 부디 힘쓰도록 하라. 가산 산성은 그 형세가 과연 위급할 때 보호막이 될 수 있겠는가?" 하니, 두표가 아뢰기를, "신이 직접 보지는 못했고 그곳을 오간 자의 말만 들었는데 어떤 자는 비방하고 어떤 자는 찬양하여 그 실상을 알기 어려웠습니다. 그러나 대략 그 형세를 들어보건대, 사면이 험난하기는 하나 기계와 식량이 아직 완비되지 않았다 하니, 위급할 때 힘을 얻기는 어려울 듯합니다." 하자, 상이 이르기를, "성곽이 이미 완성되고 형세도 뛰어나니 경은 힘써 보수하여 무너져서 버려지지 않도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以朴潢爲大司諫, 李景奭爲元孫輔養官, 以李楘爲副提學兼元孫輔養官。</original>
        <translation>박황을 대사헌으로, 이경석을 원손 보양관으로, 이목을 부제학 겸 원손 보양관으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲洪茂績啓曰: "左議政沈器遠恃功驕恣, 專無行檢, 及登相位, 人皆惋愕。 守禦使乃一褊將之任, 本非大臣所可兼, 而親幹財穀, 多有不謹之誚。 當頃日米貴之時, 出捐五百餘斛之米, 付之妾娚李汝式者, 使之貿銀, 而每斛取直五兩, 官收其三, 私竊其二, 且其財穀消縮甚多, 故曩日防納換米之擧, 皆出營私之計也。 身居黃閣, 不思救民之策, 徒事牟利, 防納於餓莩相望之邑, 使湖西之民, 怨苦徹天。 幸賴聖斷, 少弛其怨, 豈不幸哉? 古之大臣, 被人詆斥, 皆闔門思過, 以謝人言。 安有开辭陳疏, 請與言官對辨者乎? 其箝制公議, 縱恣無忌, 莫此爲甚。 國家之置臺官, 非偶然也。 欲一彈劾, 以正其罪, 而同僚皆見影潛形, 權貴之使人褫魄, 有如是者。 臣忝居首席, 獨立無助, 不能彈一貪縱負國之人, 請遞臣職。" 答曰: "勿辭。" 持平蔡聖龜、掌令李尙逸、執義金壽翼等, 皆以茂績之言, 引避。 獻納李䅘處置, 請洪茂績遞差, 蔡聖龜等出仕, 上從之。 器遠貪縱無忌, 茂績欲論之, 同僚有避事之迹, 故茂績之言如此。 李䅘反請遞茂績, 時議非之。</original>
        <translation>대사헌 홍무적이 아뢰기를, "좌의정 심기원은 공을 믿고 교만 방자하여 행검이 전혀 볼 것이 없으므로 그가 재상 자리에 오르자 사람들이 다 한탄하고 경악하였습니다. 그리고 수어사는 일개 편장의 자리로서 본디 대신이 겸임할 바가 아닌데 직접 재곡을 관장하여 청렴하지 못하다는 비난이 많이 있었습니다. 지난번 쌀이 귀할 때에 5백여 곡의 쌀을 덜어내 첩의 오라비 이여식이란 자에게 넘겨주어 그에게 은을 무역하게 하였는데 1곡에 5냥을 받아 관에서는 그중 3냥을 수납하고 나머지 2냥은 자신이 착복했으며, 또 그 재곡의 감소가 매우 많았기 때문에 저번에 방납하고 그것을 쌀로 바꿔 받아들이는 조처가 모두 개인의 이익을 꾀한 계책에서 나온 것입니다. 자신이 정승으로 있으면서 백성을 구제할 계책은 생각지 않고 모리하는 짓만 일삼아 굶어 죽은 사람이 널려 있는 고을에 방납하여 호서의 백성으로 하여금 원한과 고통이 하늘에 사무치게 하였습니다. 다행히 성상의 결단에 힘입어 다소나마 그 원한을 감소시켰으니 어찌 다행이 아니겠습니까. 옛날의 대신은 남의 비난을 받으면 모두가 문을 닫고 앉아 잘못을 반성하여 남의 말에 사례하였으니, 어찌 말을 꾸며 소를 올려서 언관과 상대하여 시비를 가리겠다고 청한 자가 있단 말입니까. 공론을 억압하고 교만 방자하여 이처럼 거리낌없을 수가 없습니다. 국가가 대관을 둔 것은 우연한 뜻이 아닙니다. 한번 탄핵하여 그 죄를 바루고 싶어도 동료들이 다 그의 그림자만 보고도 몸을 숨기는 형편이니, 권세 있고 귀한 자가 사람의 넋이 달아나게 하는 것이 이런 정도입니다. 신은 언관의 수석에 있으면서 혼자일 뿐 도와주는 자가 없어 욕심을 부리고 방자하여 나라를 저버린 사람 하나를 탄핵하지 못하였으니, 신의 직을 체차하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다. 지평 채성귀, 장령 이상일, 집의 김수익 등이 다 무적의 말로 인하여 인피하였는데, 헌납 이래가 처치하여 홍무적은 체차하고 채성귀 등은 출사하게 하라고 청하니, 상이 따랐다. 기원이 거리낌없이 욕심을 부리고 방자하여 무적이 그를 논핵하려고 하니 동료들이 일을 회피하려는 형세가 있었기 때문에 무적의 말이 이와 같았다. 그런데 이래는 도리어 무적을 체차하라고 청하였으므로 시론이 그를 비난하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12110029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>通信使尹順之、副使趙絅, 還到對馬島馳啓曰: "臣等奉命到日本, 關白接待以禮, 極示厚意。 壬辰、丁酉被虜人民, 皆有子孫, 安居其地, 不樂還歸, 只刷十四名而還, 自行中病死者六人。 日本執政書中, 有以我獻土宜爲言者, 而初不覺察, 矇然齎來, 不勝惶恐。" 上命勿待罪。 行中病死之人, 皆令擧行恤典。</original>
        <translation>통신사 윤순지와 부사 조경이 대마도에 돌아와 치계하기를, "신들이 사명을 받들고 일본에 당도하니 관백이 예로써 접대하고 극도로 후의를 보였습니다. 임진정유년에 사로잡혀간 인민들은 모두 자손을 두고 그 땅에 안주해 살면서 고향에 돌아가려고 하지 않아 14명만 데리고 나왔는데 도중에 병들어 죽은 자가 여섯 사람입니다. 일본집정 의 서계 속에 우리 나라가 토산물을 바쳤다는 말을 한 것이 있는데도 처음에 그것을 알지 못하고 그대로 가지고 왔으니, 황공하기 그지없습니다." 하니, 상이 대죄하지 말라고 명하였다. 도중에 병으로 죽은 사람은 모두 휼전을 거행하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命送兵曹綿布五百匹于架山城, 因府使崔後憲之陳疏, 有是命。</original>
        <translation>병조의 면포 5백 필을 가산성으로 보낼 것을 명하였는데, 부사 최후헌의 진소로 인하여 이 명이 나온 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李敬輿爲大司憲。</original>
        <translation>이경여를 대사헌으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>通信使尹順之、趙絅等還自日本。</original>
        <translation>통신사 윤순지와 조경 등이 일본에서 돌아왔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>備局啓曰: "信使刷還日本被擄人男女竝十四人到釜山, 雖今發還原籍, 飢凍可慮, 請令慶尙監司, 優給衣食之資。"</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "신사가 쇄환한 일본에 사로잡혀 간 남녀 14인이 부산에 도착하였는데, 비록 본적지로 돌려보낸다 하더라도 굶주리고 추위에 떨 것이 염려되니, 경상 감사로 하여금 의복과 식량을 넉넉히 지급하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>仍下敎曰: "其親屬, 必不生存, 使之續給糧穀, 俾免飢死。"</original>
        <translation>이어 하교하기를, "그 친속들은 필시 생존해 있지 않을 것이니 경상 감사에게 양곡을 계속 지급하게 하여 굶어죽지 않도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣及備局堂上、三司長官, 問曰: "以通信使狀啓觀之, 數件事有誤着處矣。" 右議政金自點曰: "書契中有獻土宜三字, 而矇然受來, 事甚非矣, 而第聞, 其國不崇文學, 凡下字不辨輕重云。" 上曰: "此特一時不察之致, 不必深責也。 但關白必欲出示其子, 而使臣不見而來, 彼無乃以爲落莫乎? 隣國王子處, 雖行拜禮, 少無所害, 而終不肯相見而歸, 其固滯甚矣。" 自點曰: "恐有失禮之患, 不見而歸矣。 豈至以此生梗乎?" 上曰: "中官自瀋出來時, 逢着命壽, 則言渠輩入去後, 世子卽當出來云。 以此觀之, 世子歸期, 似在邇間, 而以形勢言之, 世子雖欲速還, 必待我國人馬之入往, 然後乃可出來。 命壽之言若是其容易, 以予忖之, 若非浮誕之說, 必有不測之情也。" 大司諫朴潢曰: "豈有他意乎? 彼必但言其速歸之意, 而實不料人馬入往後乃可出來矣。" 自點曰: "前後聖敎, 每以此爲慮, 臣竊以爲不然。 世子出來, 後若有意外之變, 君臣上下, 豈可束手任其所爲乎?" 上曰: "李馨長言: ‘世子若出來, 則或不無元孫入去之患。’ 云, 殊可慮也。" 自點曰: "世子東還, 是我國莫大之慶。 臣今當赴瀋, 命壽輩若使臣强請, 永歸於諸王, 則臣子分義, 不敢不請, 將何以處之乎?" 上曰: "丁丑年山城約條中, 有國王不諱後, 當送世子之言, 而今有此說, 未知其意。 彼若以誠信之道有意還送, 則不待彼言, 而固當强請, 若無誠信之心, 則決不可請也。" 副提學李楘曰: "玉候不寧, 罕接臣僚, 群情鬱抑。 必須頻進儒臣, 雍容顧問, 庶幾裨益聖德, 而協贊治道矣。 且如綱目, 乃朱子刪定之筆, 歷代治亂, 無不備載。 若於淸燕之暇, 隨手披閱, 且令儒臣, 時或講論於前席, 則其爲裨益, 何可量哉?" 上曰: "頃者洪鎬爲承旨時, 亦以頻接臣僚爲言, 予意深以爲然, 而連値日寒, 未及延訪。 今聞卿言, 甚合予意也。"</original>
        <translation>상이 대신 및 비국 당상과 삼사의 장관을 인견하고 묻기를, "통신사의 장계로 보건대 몇 가지 일이 잘못된 곳이 있다." 하니, 우의정 김자점이 아뢰기를, "서계 속에 토산물을 바쳤다. 는 세 글자가 있는데도 모르고 받아온 일은 매우 잘못이지만 그 나라는 문학을 숭상하지 않아 보통 글자를 쓸 때 경중을 가리지 않는다고 들었습니다." 하였다. 상이 이르기를, "이는 특히 한때 불찰의 소치이므로 반드시 깊이 책망할 것은 없다. 다만 관백이 기어코 그 아들을 내보이고 싶어하는데도 사신이 보지 않고 왔으니, 그가 섭섭해 하지 않겠는가. 이웃 나라의 왕자에게는 비록 배례를 행하더라도 조금도 해로울 게 없는데 끝내 보지 않고 온 것은 너무도 융통성이 없는 일이다." 하니, 자점이 아뢰기를, "실례하는 일이 있을까 염려되어 보지 않고 돌아온 것일 것인데 어찌 이로써 문제가 생기기야 하겠습니까." 하였다. 상이 이르기를, "중관이 심양에서 나올 때 정명수를 만났는데, 그들이 들어간 뒤에 세자가 즉시 나올 것이라고 말했다 한다. 이로써 보면 세자가 돌아올 시기가 가까운 듯하나 형세로 말하면 세자가 아무리 빨리 돌아오고 싶더라도 반드시 우리 나라의 인마가 들어간 뒤에야 나올 수 있을 것이다. 그런데 명수의 말이 이처럼 쉽게 나오니 내 추측으로는 그것이 허망한 소리가 아니라면 반드시 예측하지 못할 내막이 있을 것이다." 하니, 대사간 박황이 아뢰기를, "어찌 별다른 뜻이 있겠습니까. 그는 필시 빨리 돌아올 것이라는 뜻을 말하였을 뿐, 사실 인마가 들어간 뒤에야 나올 수 있다는 것을 생각지 못했을 것입니다." 하고, 자점은 아뢰기를, "이제까지 성상의 분부는 항상 이것을 가지고 염려하시는데 신은 그렇지 않다고 봅니다. 세자께서 나온 뒤에 만약 뜻밖의 변이 있다면 군신 상하가 어찌 손을 묶어두고 그들이 하는 대로 놓아둘 수 있겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "이형장의 말이, 세자가 나온다면 혹시 원손이 대신 들어갈 우려가 없지 않다고 하니, 매우 걱정스럽다." 하였다. 자점이 아뢰기를, "세자께서 돌아오는 것은 우리 나라의 막대한 경사입니다. 신이 이제 심양에 갈 예정인데 명수 무리가 만약 신으로 하여금 제왕에게 영원히 귀국하게 해달라고 강력히 청하게 한다면 신자의 분의상 감히 청하지 않을 수 없는데 어떻게 조처해야겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "정축년에 산성에서 맺은 조약 가운데 국왕이 유고한 뒤에 세자를 보낸다는 말이 있었는데 이제 이러한 설이 있으니 그 뜻을 모르겠다. 저쪽에서 만약 진실한 도로써 돌려보낼 뜻이 있다면 저쪽에서 말을 하지 않더라도 사실 강하게 청해야 할 것이나 진실한 마음이 없다면 결코 청할 수가 없다." 하였다. 부제학 이목이 아뢰기를, "옥후가 미령하시어 신료들을 자주 접견하지 않으시므로 군정이 걱정하고 맺혀 있습니다. 아무쪼록 자주 유신을 불러 온화하게 하문하신다면 거의 성덕에 보탬이 되고 치도를 도울 것입니다. 그리고 강목은 주자가 찬정한 글로서 역대의 치란이 모두 갖추 실려 있으니, 한가한 시간에 손 가는 대로 열람하시며, 또 유신에게 가끔 앞자리에서 강론하게 하시면 그 소득이 어찌 한량이 있겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "저번에 홍호가 승지로 있을 때에도 자주 신료를 접견하라고 말하여 내 생각에 매우 동감을 가졌으나 날씨가 계속 추워서 미처 연방하지 못했는데, 이제 경의 말을 들으니 나의 뜻에 매우 합치된다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前主簿鄭熙周上疏, 請以國儲, 贖還被擄人。 上深然之, 因金自點赴瀋之行, 使之隨便贖還。</original>
        <translation>전 주부 정희주가 상소하여 사로잡혀간 사람을 국가의 재물로 속환하자고 청하니, 상이 깊이 그에 동감하여 김자점이 심양에 가는 차에 그로 하여금 속환하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣右議政金自點、左尹吳竢等, 如瀋陽, 賀其嗣位也。</original>
        <translation>우의정 김자점과 좌윤 오준 등을 심양에 보냈는데, 왕위의 계승을 하례하기 위해서였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "頃日洪茂績引避處置之際, 若謂其論出於誣罔, 則當直斥其妄言之失; 旣謂之有聞必達, 風采可尙, 則何可陽與陰攻, 徑遞言事之臣哉? 身居言地, 自塞言路, 馴至於頹波莫停, 耳目無寄, 乖當之失, 物議譁然。 銓官非不聞之, 而乃卽首擬玉堂之望, 其不恤公議甚矣。 請修撰李䅘遞差, 吏曹堂上、郞廳, 竝推考。" 上從之。</original>
        <translation>헌부가 아뢰기를, "저번에 홍무적의 인피를 처치할 때 만약 그의 말이 근거없는 말로 속인 것이라면 마땅히 그 망언한 잘못을 똑바로 책망하여야 하나 이미 들은 것이 있으면 반드시 진달하니 풍채가 가상하다.고 말하였으면 어찌 겉으로는 찬양하고 속으로 공격하여 섣불리 언관을 체직할 수 있겠습니까. 자신이 언관의 자리에 있으면서 스스로 언로를 막아 장차 그 여파가 멀리 가 이목의 관원이 붙어 있을 데가 없는 상황에 이르게 되었으니, 그 사리에 어긋난 잘못에 대해 물의가 떠들썩합니다. 전관은 그러한 말들을 다 들었을 것인데도 즉시 옥당의 의망에 선두로 천거하였으니, 매우 공론을 돌아보지 않은 처사입니다. 수찬 이래는 체차하고 이조의 당상과 낭청은 모두 추고하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>忠淸監司金尙辭朝, 上召見之, 謂曰: "近來本道頗有盜賊之患, 雖緣連歲凶歉之致, 亦由於敎化不行而然, 卿其善加撫摩。 百里苦樂, 係於守令之賢否; 守令之黜陟, 在於方伯之明察, 卿其勉之。" 尙曰: "臣旣承聖敎, 敢不惕念而奉行乎?" 上曰: "江都最近於本道, 國家脫有緩急, 則當先責於本道, 卿宜留意也。" 尙曰: "當此艱虞之日, 凡干設施, 固當預慮, 而但前旣不能預爲經營, 今若猝然措置, 則恐或有難便之事也。" 上曰: "默會而爲之。"</original>
        <translation>충청 감사 김상이 사조하니, 상이 불러 접견하고 이르기를, "요즘 본도에 도적 문제가 상당히 있는데 이는 해마다 흉년이 든 때문이지만 또한 교화가 행해지지 않아 그런 것이니, 경이 잘 무마하도록 하라. 한 고을의 고통과 즐거움은 수령이 어지냐 어질지 못하냐에 달려 있고 수령을 내치고 올리는 일은 방백이 잘 살피는 데에 있으니, 경은 부디 힘쓰라." 하니, 김상이 아뢰기를, "신이 이미 성상의 분부를 받들었으니 감히 깊이 유념하여 그대로 행하지 않을 수 있겠습니까." 하였다. 상이 이르기를, "강도가 가장 본도에 가까우므로 국가에 혹시 위급한 일이 있으면 마땅히 먼저 본도에 책임을 지울 것이니, 경은 유의하도록 하라." 하니, 김상이 아뢰기를, "이처럼 어렵고 우려스러운 때에는 그에 대한 설비를 사실 미리 생각해야 할 일이나, 다만 전일에 이미 경영하지 못한 것을 이제 갑자기 조치한다면 아마도 곤란한 일이 있을 것입니다." 하자, 상이 이르기를, "깊이 참작하여 하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政沈器遠上疏自明, 仍乞免, 上溫諭不許。</original>
        <translation>좌의정 심기원이 상소하여 스스로 변명하고 아울러 면직시켜 달라고 청하니, 상이 너그럽게 유시하고 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大霧。</original>
        <translation>짙은 안개가 끼었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>京師大疫, 死者甚多。</original>
        <translation>서울에 전염병이 크게 번져 죽은 사람이 매우 많았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>賓客任絖馳啓曰: "瀋中諸王, 裹二十日糧, 今月初一日出獵, 令世子及鳳林、麟坪大君皆從, 臣等反覆爭辨, 而諸王終不肯許云。"</original>
        <translation>빈객 임광이 치계하였다. "심양의 제왕이 20일분의 식량을 싸가지고 이달 1일 사냥을 나가면서 세자와 봉림인평 대군을 모두 따라가게 하므로 신들이 반복하여 말렸으나 제왕이 끝내 들어주지 않았습니다."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣及備局堂上、三司長官, 問曰: "爲國之道, 在於擇人, 今日堂上、堂下之中, 可合監司者幾人耶?" 領議政沈悅曰: "堂上中睦性善其才最優, 已試著效。 堂下則趙錫胤廉簡明敏, 曾居經幄, 盡論思之責, 出守晋州、安邊, 有茂異之績, 所當先加擢用。 趙啓遠之才, 允合方伯, 金益熙且有才能, 申冕亦足以擔當重任也。" 上曰: "趙錫胤每當言事, 罄盡所懷, 眞耿介之人, 而第高尙其志, 不樂仕宦, 豈肯爲國盡心乎?" 承旨金光煜曰: "其父老病, 且無兄弟, 不忍遠離從宦。 非有高尙之心, 情勢使然也。" 上曰: "其人自處甚簡, 每以予爲貪, 予甚愧之。" 悅曰: "以如此之言, 達于天聰, 亦甚美事也。" 上曰: "戲之耳。 今日如錫胤者, 豈易得乎? 趙啓遠素以器局稱許, 而從前處事, 多不能至公矣。" 悅曰: "其所不公者, 未知何事, 而至於風力, 則多有之矣。" 上曰: "其爲人也多氣, 而凡人之氣, 有實有虛, 予未知啓遠之氣實耶, 虛耶。" 悅曰: "自非聖賢之儔, 孰無一段病痛乎? 蔡𥙿 後雖有酒失, 性本疎雅, 決非尋常底士夫, 而久不受點, 人皆惜之矣。" 上曰: "其然乎? 其人唯事崇飮, 是豈可用之人乎?" 悅曰: "鄭弘溟文才可用, 而至於循例除拜, 亦不得受點, 良可惜也。" 上曰: "其人不但能文, 且極廉簡。 予亦眷念, 而屢不就職, 非特有傷於事體, 亦多關曠之弊, 故予未之收用也。" 大司諫朴潢曰: "近來爲閫帥、守令者, 一被彈論, 則營救者群起, 反增聲譽矣。" 上曰: "古者士論嚴明, 是非公正, 故士夫行己無不畏愼。 今也不然, 是非混淆, 私意太勝, 附己者雖或貪鄙而推奬, 恐後異己者雖或廉簡而攻斥, 是事豈非寒心之甚者乎? 曾聞先王朝故事, 則毋論負犯之輕重, 竝依該曹書啓之數, 皆降敍命, 銓曹每當注擬之際, 必審其人前後罪累之如何, 而收用矣。 今則不然, 雖陷贓汚重律之人, 今日敍用, 明日擬望, 間或不爲之落點, 則怨歸於上, 恩歸於下, 據此一事, 亦可知古今之異宜矣。 頃者安夢尹爲慶尙右兵使, 旣已赴任之後, 監司林墰以丙子失律之罪, 啓請罷黜, 江都之未及赴援, 雖不知事勢之如何, 予之矇然落點, 亦未免處事之差誤, 而銓曹之必以此人擬望者, 實未知其意之所在也。 予在微時, 見臺諫有戴豸冠者, 問于人, 則皆曰: ‘豸是觸邪之獸, 故寓其義。’ 云矣。" 大司憲李敬輿曰: "得人任言責之職, 從諫盡如流之美, 則國家其庶幾乎。 疲劣如臣, 何敢忝居憲長, 以勵頹習?" 上曰: "如卿者, 豈易得乎? 須盡言不諱。"</original>
        <translation>상이 대신 및 비국 당상과 삼사 장관을 인견하고 묻기를, "나라를 다스리는 도는 사람을 가리는 데에 있는데, 오늘날 당상 당하 가운데 감사에 합당한 자는 몇 사람이나 되는가?" 하니, 영의정 심열이 아뢰기를, "당상 중에 목성선은 그 재능이 가장 우수하니 이미 시험하여 실효가 나타났습니다. 당하에는 조석윤이 청렴 간소하고 명민하여 일찍이 경연에 있을 때는 논사의 책무를 다하였고 지방에 나가 진주와 안변을 지키면서는 탁월한 치적이 있으니, 마땅히 우선 뽑아 써야겠습니다. 조계원의 재능도 방백에 합당하고 김익희 또한 재능이 있으며, 신면도 충분히 중책을 맡길 만합니다." 하였다. 상이 이르기를, "조석윤은 항상 국사를 말할 때 품은 생각을 있는 그대로 다 말하므로 참으로 꿋꿋한 사람이긴 하나 다만 자기의 취향을 중시하고 벼슬살이를 즐거워하지 않으니, 어찌 나라를 위해 있는 마음을 다하겠는가." 하니, 승지 김광욱이 아뢰기를, "그의 아비가 늙고 병든데다가 형제도 없어 차마 멀리 떠나 벼슬살이를 못하는 것이니, 자기의 취향을 중시하는 마음이 있어서가 아니고 형편이 그렇게 된 것입니다." 하였다. 상이 이르기를, "그 사람은 스스로의 처신이 매우 간소한데 항상 나에 대해 탐욕을 부린다고 하여 나는 매우 그에게 부끄럽다." 하니, 심열이 아뢰기를, "이와 같은 말을 임금에게 진달한 것도 매우 아름다운 일입니다." 하고, 상이 이르기를, "한번 농담을 해본 것이다. 하지만 오늘날 석윤 같은 자도 어찌 쉽게 얻겠는가. 조계원은 평소에 기국이 있다고 인정을 받아왔으나 이전에 한 처사는 공정치 못한 점이 많았다." 하니, 심열이 아뢰기를, "그 공정치 못한 점이 무슨 일인지 모르지만 기절은 누구보다도 많습니다." 하고, 상이 이르기를, "그 사람됨은 기가 많으나 대체로 사람의 기에는 허와 실이 있는 법인데, 계원의 기는 실인가 허인가?" 하니, 심열이 아뢰기를, "본디 성현의 유가 아니면 누구인들 일단의 병통이 없겠습니까. 채유후는 술을 즐기는 하자가 있습니다만 천성이 본디 소탈하고 고상하며 결코 평범한 사대부가 아닌데, 오랫동안 낙점을 받지 못하고 있으므로 사람들이 다 애석하게 여깁니다." 하고, 상이 이르기를, "그게 사실인가? 그 사람은 오직 술 마시는 것을 일삼으니 이 어찌 쓸 만한 사람인가." 하였다. 심열이 아뢰기를, "정홍명은 문재가 쓸 만하여 규례에 따라 제배까지 하였는데도 낙점을 받지 못하였으니, 참으로 애석합니다." 하니, 상이 이르기를, "그 사람은 글을 잘할 뿐만 아니라 매우 청렴하고 간소하여 나 역시 그를 사랑하여 관심을 기울였으나 누차 취임하지 않으니, 사체에 손상이 있을 뿐만 아니라 자리를 오래 비워두는 폐단이 많기 때문에 내가 수용하지 않았다." 하였다. 대사간 박황이 아뢰기를, "요즈음 곤수와 수령으로 있는 자는 한번 탄핵을 입기만 하면 구제하는 자가 떼 지어 일어나 도리어 명성이 올라갑니다." 하니, 상이 이르기를, "과거에는 사론이 엄명하고 시비가 공정했기 때문에 사대부가 행신을 모두 두려워하고 삼가하였는데, 이제는 그렇지 않아 시비가 뒤섞이고 사심이 너무 많아 자기에게 붙는 자는 아무리 탐욕을 부리더라도 힘껏 추켜 올리고 자기와 뜻을 달리하는 자는 아무리 청렴하고 간소하더라도 공격을 일삼으니, 어찌 매우 한심한 일이 아닌가. 일찍이 선왕조의 고사를 들었는데, 범죄의 경중을 따지지 않고 모두 해조의 서계한 차수에 따라 다 서명을 내리고 전조는 늘 주의하는 과정에서 반드시 그 사람의 전후 죄과가 어떠한가를 살펴 수용하였다. 그런데 이제는 그렇지 않아 비록 중한 장오죄를 진 사람이라도 오늘 서용할 것을 명하면 그 다음날 의망하며, 간혹 낙점을 하지 않으면 원망은 위로 돌아가고 은혜는 의망한 아랫사람에게로 돌아가니, 이 하나의 일을 보더라도 고금이 풍조가 다른 것을 알 수 있다. 저번에 안몽윤을 경상 우병사로 삼아 이미 부임한 뒤에 감사 임담이 병자년에 군율을 범한 죄로 파출할 것을 계청하였는데, 강도에 달려가 구원하지 못한 것은 사세가 어떻게 된 것인지 알 수 없고 내가 잘 살피지 않고 낙점한 것도 처사를 잘못한 과실을 면할 수 없으나 전조가 반드시 이 사람을 의망한 것은 실로 그 뜻이 어디에 있었는지 모르겠다. 내가 임금이 되기 이전에 어떤 대간이 치관 을 쓰고 있는 것을 보고 주위 사람에게 물어보니 모두 하는 말이 해태는 사기를 물리치는 짐승이므로 그 뜻을 취한 것이다.고 하였다." 하였다. 대사헌 이경여가 아뢰기를, "인재를 얻어 진언을 책임지는 관직을 맡기고 간하는 말을 물 흐르듯이 잘 따르는 아름다움을 이룩하신다면 국가가 제대로 다스려질 것입니다. 신처럼 연약하고 무능한 자가 어찌 감히 헌부의 장관에 앉아 폐습을 쇄신할 수 있겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "경과 같은 자를 어찌 쉽게 얻을 것인가. 부디 할 말을 다하고 숨기지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司憲李敬輿等啓曰: "君命臣承, 令行民信, 爲國之大經。 聖上軫念民弊, 凡布帛之賦於民者, 稟裁定式, 至頒尺度, 行會八方, 燃眉蹙頞之民, 歡欣鼓舞, 庶有再生之望, 繴纑損粟, 艱備上納, 該官棄命, 先利取辦。 目前點退之弊, 不但再殫民力, 失信之患, 終至有粟莫食。 王綱未絶, 邦憲猶在, 此而掩置, 法將何施? 請戶曹、兵曹、工曹、訓鍊都監當該堂上罷職, 壬午年捧承傳後, 在任最久該郞拿推, 此外布帛出納各該司官, 亦令査覈處置。 且諸道方伯任承宣之責, 通上達下, 乃其職耳。 行會之後, 有此越法害民之事, 則具由馳啓, 以竢朝廷裁處可也, 而只循該曹分付, 使怨苦日畜, 請竝推考。 喪紀, 人子之大倫; 婚禮, 風化之攸基。 我國千載箕封, 百年聖作, 勑典敷敎, 化行俗美, 婚喪之禮, 視古無慙。 喪亂以後, 民風大壞, 禮俗都喪, 衰麻未變, 迎壻娶婦, 恬不知怪, 有識之家, 或未免焉, 習俗之移人, 可勝惜哉? 至有女子遭父母喪者, 脫衰變吉, 含哀合卺, 此則天理滅矣, 人道絶矣。 禮曰: ‘父母無期以上喪, 方可婚娶。’ 請令禮官, 考禮定式, 其自今三年之內, 嫁女娶婦者, 論以不謹其喪之律, 處子冒喪成婚者, 主婚人削去仕版, 士人則永爲停擧, 其娶喪女者, 亦爲一體施行。 王者以土養民, 經界之外, 豈有他田? 古所謂屯田者, 屯兵徼外, 用已聚之兵, 闢不耕之地, 以資軍食, 以省轉輸, 未聞置屯於國中, 設餌於農民, 如今日所謂各衙門屯田也。 避役者咸聚, 逃賦者爭赴, 元結日蹙而稅入減, 逋亡成藪而軍額缺, 民田見奪, 隣井被害。 榦事者專利封己, 守令莫敢誰何, 新舊宮家, 亦有此弊, 歸怨國家, 上累聖德, 不可不一切痛禁。 請令該道監司, 査出啓聞革罷。" 答曰: "依啓。 三曹及訓局堂上, 竝推考。 屯田一事, 置之可也。" 禮曹以喪家禁婚娶事, 請議於大臣, 昇平府院君 金瑬議曰: "婚姻, 人倫之本, 風化之始。 如或一失其正, 則禮法壞矣, 風俗斁矣, 憲府之論, 實爲嚴正, 而第婚姻以時, 王政之所重, 該曹所引大典, 亦先王參酌情禮, 定爲一王之法。 今或父母雖在喪中, 子女皆已服盡, 而且別有主婚之人, 則合有變通之擧。 至於子女之朞服未盡者、處子之方在喪中, 而徑行婚嫁者, 宜依憲府啓辭, 一切科罪。" 上令依議施行。</original>
        <translation>대사헌 이경여 등이 아뢰기를, "임금이 명하면 신하는 받들고 명령이 나오면 백성은 믿는 것은 나라를 경영하는 큰 원칙입니다. 성상께서 민폐를 깊이 염려하시어 백성들로부터 징수하는 포백에 대해 신하들의 건의에 따라 헤아려 법식을 정하고 그 척도를 반포하여 팔방에 행회하였으므로 극도로 다급하고 괴로워하던 백성들이 뛸 듯이 기뻐하여 어쩌면 재생할 가망이 있음직도 하였는데, 베를 짜고 곡식을 덜어내어 간신히 갖추어 상납하면 해관은 왕명을 팽개치고 이익을 앞세워 목전의 성과만 취하고 있습니다. 그리하여 받은 물건을 도로 물리치는 폐단이 민력을 재차 피폐하게 할 뿐만 아니라 신의를 잃은 화는 마침내 곡식이 있더라도 먹지 못하는 지경에 이를 것입니다. 왕의 위신이 끊어지지 않고 국법이 오히려 있는데 이러한 것을 덮어 둔다면 그 법을 장차 어디에 쓰겠습니까. 청컨대 호조병조공조와 훈련 도감의 당해 당상은 파직하고, 임오년에 승전을 받든 뒤로 가장 오랫동안 재직한 당해 낭관은 잡아다가 추고하고, 이밖에 포백을 출납한 각 해사의 관리도 조사하여 처치하게 하소서. 그리고 제도의 방백은 임금의 뜻을 받들어 덕을 베푸는 책임을 맡았으니, 위에 보고하고 아래에 시달하는 것이 곧 그 직책입니다. 조정에서 행회한 뒤에 이와 같이 법을 무시하고 백성을 해치는 일이 있으면 사유를 갖추어 치계하여 조정의 재처를 기다려야 될 것인데 오직 해조의 분부만을 따라 원망과 고통이 날로 쌓여지게 하였으니, 모두 추고하소서. 상기는 사람 자식의 큰 도리이고 혼례는 풍속 교화의 기본이 되는 것입니다. 우리 나라는 수천 년의 기자 봉국으로 수백 년 동안 성군이 계속 일어나 법을 만들고 교화를 베풀어 치화가 행해지고 풍속이 아름다우므로 혼인과 초상의 예가 고대를 놓고 보더라도 부끄러움이 없었습니다. 그런데 큰 변란을 치룬 뒤로는 민풍이 크게 무너지고 예속이 전혀 없어져서 최마복을 미처 벗기도 전에 사위를 맞이하고 장가를 들여도 이상하게 여길 줄 모르고 유식한 가정에서도 간혹 그런 일이 있으니, 습속이 사람을 변화시키는 것이 안타깝기 그지없습니다. 심지어는 부모의 상을 당한 딸자식이 최복을 벗어던지고 길복을 입고서 슬픔을 머금고 혼인을 하는 일까지 있으니, 이는 천리가 사라지고 인도가 끊어진 것입니다. 예서에 본인의 부모가 기년복 이상의 초상이 없어야만 혼인을 할 수 있다. 하였으니, 예관으로 하여금 예서를 상고하여 법식을 정하되 앞으로 삼년상 안에 시집보내고 장가들이는 자는 그 상사를 삼가지 않았다. 는 율로 논하고, 상중에 성혼한 처녀는 주혼한 사람이 관원일 때는 사판에서 삭제하고 사인이면 영원히 정거에 처하며, 상중의 여자에게 장가든 자도 똑같은 율을 시행하게 하소서. 군왕은 토지로 백성을 기르는데 일정한 강토 이외에 어찌 다른 전답이 있겠습니까. 옛날의 이른바 둔전이란 것은, 국경 너머에 군사를 주 둔시킬 때 이미 모여진 군사의 힘으로 경작하지 않은 땅을 개간하여 군량을 마련하고 따라서 운송하는 노력을 줄이는 것으로서, 오늘날의 소위 각 아문의 둔전과 같이 나라 안에 둔전을 두고 농민에게 미끼를 설치한 일은 들어보지 못했습니다. 역을 피하는 자가 다 모여들고 구실을 내지 않은 자가 앞다투어 달려와서 원결은 날로 줄어들어 세입이 감소하고 도망한 자들의 안식처가 되어 군액이 축나므로 백성의 전답이 탈취당하고 이웃 농사가 피해를 입습니다. 그 일을 담당한 자가 이익을 독차지하여 제 몸을 살찌우는데도 수령은 감히 이의를 제기하지 못하며 신구의 궁가도 또한 이러한 폐단이 있어서 원망은 국가에 돌아가고 위로 성상의 덕에 누를 끼치니, 일체 엄금하지 않을 수 없습니다. 해도의 감사로 하여금 조사해서 계문하여 혁파하게 하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라. 삼조와 훈국 당상은 모두 추고하고 둔전에 관한 일은 그대로 두도록 하라." 하였다. 예조가 상가의 혼인을 금하는 일로 대신에게 수의할 것을 청하였는데, 승평 부원군 김류가 의논드리기를, "혼인은 인륜의 근본이고 풍속 교화의 시초이므로 만약 한번 그 정도를 잃어버리면 예법이 무너지고 풍속이 망가지니, 헌부의 말은 참으로 엄정합니다. 다만 혼인을 제 때에 하는 것은 왕도 정치에서 중시하는 바이고 해조가 인용한 대전도 또한 선왕께서 인정이나 예법을 참작하여 한 시대 왕조의 법으로 정하여 만든 것입니다. 이제 혹시 부모가 상중에 있더라도 자녀가 이미 복을 다 마쳤고 또 별도로 혼사를 주관하는 사람이 있을 경우에는 변통하는 조처가 있어야겠으며, 자녀로서 기복이 다 끝나지 않은 자와 처녀로서 상중에 있는 자가 곧바로 혼례를 행하는 것에 대해서는 헌부의 계사대로 일체 죄를 적용하는 것이 좋겠습니다." 하니, 상이 의논한 대로 시행하도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命下戶曹正郞閔應慶、前工曹佐郞徐元履、兵曹正郞洪錫箕、前訓鍊都監郞廳權諿等于義禁府, 以其綿布收捧之時, 不遵定式, 故從憲府啓也。</original>
        <translation>호조 정랑 민응경, 전 공조 좌랑 서원리, 병조 정랑 홍석기, 전 훈련 도감 낭청 권즙 등을 의금부에 하옥하라고 명하였는데, 면포를 수납할 때 정해진 법식을 준수하지 않았기 때문에 헌부의 계청을 따른 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>命皆奪告身。</original>
        <translation>모두 고신을 회수할 것을 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111016_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以任翰伯爲持平, 柳俊昌爲正言, 趙翼、金集爲元孫輔養官, 洪處大爲奉敎, 柳慶昌爲副校理。</original>
        <translation>임한백을 지평으로, 유준창을 정언으로, 조익김집을 원손 보양관으로, 홍처대를 봉교로, 유경창을 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "副摠管安夢尹當江都赴亂之日, 旣有逗遛之罪, 軍律不嚴, 得保首領幸矣。</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "부총관 안몽윤은 강도의 병란을 구원하러 가던 날 머뭇거린 죄가 있는데, 군율이 엄하지 않아 목숨을 보존하고 있는 것만도 다행입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>合置廢散, 而汲汲收用, 旋擬閫帥之任, 及其方伯啓遞之後, 又擬於摠管, 該曹前後之失, 殊無銓選本意。</original>
        <translation>폐하여 산직에 두는 것이 합당한데 서둘러서 수용하고 곧 곤수의 직임에 의망하는가 하면, 그 방백이 계청하여 체차한 뒤에는 또 총관에 의망하였으니, 해조의 전후 잘못은 인물을 가려 뽑는 본의가 매우 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>請副摠管安夢尹遞差, 該曹當該堂上, 從重推考。"</original>
        <translation>청컨대 부총관 안몽윤은 체차하고 해조의 당해 당상은 무겁게 추고하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命平安監司具鳳瑞, 除出管餉銀貨, 貿木花種子于瀋陽、遼東等處, 分給兩西農民, 以資明年耕種, 從右參贊李景奭之言也。</original>
        <translation>평안 감사 구봉서에게 명하여 관향 은화 를 덜어내어 심양과 요동 등지에서 목화씨를 무역하여 양서의 농민에게 나누어 주어 명년의 농사를 대비하게 하였는데, 우참찬 이경석의 말에 따른 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上下敎于政院曰: "去夜極寒, 各處軍士中有凍死者乎? 問啓。" 兵曹啓曰: "査問闕內宿衛及各處守直軍士, 則時無凍死者, 而或有染癘而身死者, 或有方痛者云。 故其已死者, 則自本曹給布木于其同隊之軍, 使之埋葬矣。" 答曰: "使活人署, 另加救療, 俾無死亡。"</original>
        <translation>상이 정원에 하교하기를, "지난밤에 극도로 추웠는데 각처의 군사 가운데 얼어죽은 자가 있었는지 물어서 아뢰라." 하였는데, 병조가 아뢰기를, "대궐 안에 숙위한 자와 각처의 수직 군사를 조사해 알아보니 아직 얼어죽은 자는 없으나 혹 전염병에 걸려 죽은 자도 있고 현재 앓고 있는 자도 있다고 하였습니다. 그리하여 이미 죽은 자에 대해서는 본조가 같은 부대의 군사에게 포목을 주어 그들로 하여금 매장하게 하였습니다." 하니, 답하기를, "활인서로 하여금 각별히 치료하게 하여 사망하는 일이 없도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政沈器遠九度呈辭, 上許之。 上卽位以來, 尊禮大臣, 未嘗輕遞。 器遠以元勳大臣, 眷遇頗隆, 因洪茂績之彈劾, 而卽許遞免, 人皆服上之明斷也。</original>
        <translation>좌의정 심기원이 아홉 번째 정사하니, 상이 허락하였다. 상이 즉위한 이후 대신을 높이고 예우하여 쉽사리 체면한 일이 없었고 기원이 원훈 대신으로 총애가 매우 높았으나, 홍무적의 탄핵으로 인하여 즉시 체면을 허락하였으므로 사람들이 다 상의 슬기로운 결단에 감복하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈器遠爲靑原府院君, 林 爲獻納, 申濡爲校理, 閔聖徽爲戶曹判書, 李𡐔爲奉敎, 金堉爲世子右副賓客, 以刑曹判書徐景雨充瀋陽聖節使。</original>
        <translation>심기원을 청원 부원군으로, 임전을 헌납으로, 신유를 교리로, 민성휘를 호조 판서로, 이인을 봉교로, 김육을 세자 우부빈객으로 삼고, 형조 판서 서경우를 심양 성절사에 충원하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見通信使尹順之、副使趙絅、從事官申濡等, 謂曰: "日本情形何如?" 順之曰: "關白三世相傳, 苟冀無事, 似無虞矣。" 上曰: "其國曾無祖子孫傳襲之時乎?" 順之曰: "今始有之云矣。 第其國方域不爲狹小, 而人民之衆多, 倍於土地之廣袤矣。" 上曰: "物衆地狹, 則民必多丐乞矣。" 順之曰: "沿路所見, 無以米作飯者, 至於擔轎之倭, 終日所食, 只煮芋三四枚而已。" 上曰: "下陸後抵江戶幾日程耶?" 順之曰: "約行十五日程矣。" 上曰: "所經處多有村落乎?" 順之曰: "雖高峯絶頂, 村落亦皆籠絡, 而其所謂小村, 亦愈於我國之大邑矣。" 上曰: "關白以偃武修文爲事云, 然乎?" 順之曰: "國禁放砲, 已至三十餘年云, 故臣等往返六朔之間, 絶不聞砲聲。 偃武之言, 似不虛矣。" 絅曰: "觀其三四歲兒亦皆佩劍, 則不可謂全然偃武矣。 關白例於一年一朝其皇帝, 而中有一嶺極峻, 可四十餘里, 谿谷縈廻, 林木蓊鬱, 故每於朝見時, 必盛陳兵衛而行。 今則猜疑太甚, 竝與朝禮而廢之云矣。" 上曰: "軍兵之在江戶者, 其數幾許云耶?" 皆對曰: "關白之兵五十萬, 諸將之兵八十萬云, 而聞其給料之數, 則幾至五六百萬矣。" 上曰: "江戶亦築城鑿濠耶?" 順之、絅曰: "築三重城, 匝以重湖, 皆容巨艦矣。" 絅曰: "其地無石, 築城之石皆運於筑前州, 而距江戶幾二千里云, 倭人物力之殷富, 據此可知矣。" 上曰: "關白何如人耶?" 順之曰: "其體短小, 眼如蜂目, 頗有精神矣。" 上曰: "關白所着服色何樣?" 順之曰: "服黑色, 衣領如我國團領之制, 而兩肩皆以金塗着, 如日月狀, 以小帽子蓋頭矣。" 上曰: "關白亦佩劍乎?" 順之曰: "其俗倣秦法, 侍殿上者不得佩劍, 只關白左右二人, 持劍侍立矣。" 絅曰: "對馬島主世傳二十八代, 門閥最盛, 專掌我國之事, 而義成爲人狡黠有餘, 常以恐喝我國, 媚悅關白爲能事矣。" 先是, 任絖等使日本, 倭遺之金, 絖不受, 倭人强之, 絖受而投諸海。 及順之、絅等還, 倭人使護行差人, 暗齎黃金六十兩, 到釜山始遺順之等, 蓋慮使臣復有投金之事也。 禮曹言: "受之則有傷於使臣, 不受則失遠人之望, 宜留置釜山, 以爲公家之用, 而以明年公貿木, 計給其直。" 從之。</original>
        <translation>상이 통신사 윤순지, 부사 조경, 종사관 신유 등을 인견하고 이르기를, "일본의 사정은 어떠하던가?" 하니, 순지가 아뢰기를, "관백이 3대를 이어오면서 그럭저럭 무사하기를 바라고 있으므로 우려할 것이 없을 듯합니다." 하고, 상이 이르기를, "그 나라는 일찍이 할아버지와 아들, 손자가 서로 계승한 때가 없었던가?" 하니, 순지가 아뢰기를, "이번이 처음 있는 일이라고 하였습니다. 다만 그 나라는 강토가 비좁은 것이 아닌데도 땅이 수용할 수 있는 한도보다 인민들이 갑절이나 많습니다." 하고, 상이 이르기를, "사람은 많고 땅이 좁으면 백성이 반드시 빌어 먹는 자가 많을 것이다." 하니, 순지가 아뢰기를, "연로에서 보니 쌀로 밥을 짓는 자가 없고 가마를 매는 왜인까지도 하루종일 먹는 것이란 삶은 토란 서너 개뿐이었습니다." 하고, 상이 이르기를, "육지에 내린 뒤에 강호까지는 며칠 길인가?" 하니, 순지가 아뢰기를, "약 15일 길을 갔습니다." 하고, 상이 이르기를, "지나는 곳에 마을은 많던가?" 하니, 순지가 아뢰기를, "높은 산꼭대기라도 다 빽빽이 깔려 있었으며 소위 작은 마을이란 것도 우리 나라의 큰 고을보다 번화하였습니다." 하고, 상이 이르기를, "관백이 무비를 중단하고 문교를 닦는 것으로 일삼는다고 하는데 사실인가?" 하니, 순지가 아뢰기를, "나라에서 포를 쏘는 것을 금한 지가 이미 30여 년이 가깝다고 합니다. 그래서 신들이 갔다가 돌아오는 6개월 동안에 전혀 포성을 듣지 못했으니, 무비를 중단했다는 말은 거짓말이 아닌 듯합니다." 하고, 조경이 아뢰기를, "3, 4세의 아이들도 다 칼을 찬 것을 보면 완전히 무비를 중단했다고 말할 수 없을 것입니다. 관백이 관례적으로 1년에 한 번 황제를 조알하는데 그 중간에 40여 리 가량 되는 하나의 높은 재가 있어 계곡이 뒤엉켜 감돌고 숲이 울창하기 때문에 조알할 때마다 반드시 호위병을 많이 데리고 갔으나, 이제는 의심하는 정도가 심해져서 조알하는 예까지 폐하였다고 합니다." 하였다. 상이 이르기를, "강호에 있는 군병은 그 수효가 얼마나 되던가?" 하니, 함께 대답하기를, "관백의 군병은 50만 명이고 제장의 군병은 80만 명이라고 하였으나, 그 급료의 액수를 들어보면 거의 5, 6백만 명에 이릅니다." 하고, 상이 이르기를, "강호에도 성을 쌓고 호 를 팠던가?" 하니, 순지와 경이 아뢰기를, "세 겹의 성을 쌓고 두 겹의 호를 둘렀는데, 모두 큰 전함을 수용할 수 있을 정도였습니다." 하고, 경이 아뢰기를, "그 지방에는 돌이 없어 성을 쌓은 돌은 다 축전주에서 운반해 왔는데 강호까지의 거리가 2천 리라고 하였으니, 왜인의 물력이 풍부한 것을 이에 의해 알 만합니다." 하였다. 상이 이르기를, "관백은 어떤 사람이던가?" 하니, 순지가 아뢰기를, "그 체구는 작으나 눈동자가 부리부리한 봉목 으로 매우 정채가 있었습니다." 하고, 상이 이르기를, "관백이 입은 복색은 어떤 모습이던가?" 하니, 순지가 아뢰기를, "흑색의 복장이고 옷은 우리 나라 단령의 제도와 같았는데 두 어깨에 모두 금물로 해와 달 같은 형상을 발랐으며 작은 모자를 머리에 쓰고 있었습니다." 하고, 상이 이르기를, "관백도 칼을 찼던가?" 하니, 순지가 아뢰기를, "그 풍속이 진나라 법을 모방하여 전상에 모시는 자는 칼을 차지 못하고 관백 좌우의 두 사람만이 칼을 가지고 시립하였습니다." 하고, 조경이 아뢰기를, "대마 도주는 대대로 28대를 물려오면서 문벌이 가장 창성하여 우리 나라의 일을 전담하고 있는데, 의성은 사람됨이 매우 교활하여 항상 우리 나라를 공갈하고 관백에게 아부하는 것으로 능사를 삼고 있습니다." 하였다. 그전에 임광 등이 일본에 사신으로 갔을 때 왜인이 그에게 황금을 주자 임광이 받지 않으니, 왜인이 억지로 권하므로 임광이 받아서 바다에 던져버린 적이 있었다. 이번에 순지와 조경 등이 돌아올 때는 왜인이 사신을 호위하는 차인으로 하여금 남몰래 황금 60 냥을 싸가지고 부산에 당도하여 비로소 순지 등에게 건네주게 하였다. 이는 대개 사신이 또다시 금을 던져버리는 일이 있을까 염려했기 때문이었다. 예조가 말하기를, "그것을 받으면 사신의 체모에 손상이 되고 받지 않으면 왜국인이 실망할 것이니, 부산에 유치하여 국가의 용도로 쓰고 내년에 공무목으로 그 값을 헤아려 지급하는 것이 좋겠습니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府啓曰: "信使回還時, 倭書中獻土宜之說, 非隣國均體之辭, 而矇然受來, 安在其使臣之責乎? 旣關國體, 且係後弊, 請上使尹順之、副使趙絅、從事官申濡, 竝命拿推。" 上不從。</original>
        <translation>헌부가 아뢰기를, "신사가 돌아올 때 왜의 서계 속에 있는 토산물을 바쳤다. 는 설은 이웃 국가간의 평등한 관계에 입각한 말이 아닌데도 그 사실을 모르고 받아왔으니, 어찌 사신의 책무를 제대로 했다고 하겠습니까. 이미 나라의 체모와 관계가 있고 또 뒤폐단에도 연관이 되니, 상사 윤순지, 부사 조경, 종사관 신유를 모두 나추할 것을 명하소서." 하니, 상이 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李壽仁爲持平, 吳挺一爲正言, 李元鎭爲掌令, 李之恒爲修撰。</original>
        <translation>이수인을 지평으로, 오정일을 정언으로, 이원진을 장령으로, 이지항을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>流星出北斗星下, 入艮方。</original>
        <translation>유성이 북두성 아래에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12111030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李行遠爲大司諫, 金壽翼爲司諫, 鄭泰齊爲應敎。</original>
        <translation>이행원을 대사간으로, 김수익을 사간으로, 정태제를 응교로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "比來, 閭巷之間, 互相扇動, 民之訛言, 亦孔之, 將自京以外, 洶擾未已。 此必有奸細之徒, 造言惑衆而然也。 古者造言之刑, 正爲此等設也。 如有現發者, 則依律科斷, 以此申飭于該曹爲當。" 上命姑置之。 是時, 天災時變疊見層出, 都下洶洶, 若不保朝夕者。</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "요즈음 항간에 서로들 선동하고 백성의 유언 비어도 몹시 성하며 서울 이외의 지방이 계속 흉흉하고 어지러우니, 이는 필시 간세한 무리가 거짓말을 날조하여 대중을 현혹하기 때문일 것입니다. 옛날에 말을 날조한 것에 대한 형벌은 바로 이런 것을 대비하기 위해 만든 것입니다. 만약에 그 죄상이 드러난 자가 있으면 율에 따라 단죄하라는 뜻으로 해조에 신칙하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 상이 우선 그대로 두라고 명하였다. 이 당시 천재 시변이 거듭되어 나타나므로 도성 안이 흉흉하여 마치 하루도 보전하지 못할 것만 같았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命還給江原道 通川郡 廣野川民田。 錦陽尉 朴瀰欲占其膏腴, 託以無主荒廢, 使居民不得耕墾。 李德洙爲監司, 惡其橫占, 具聞于朝, 使都事南宮鏶, 往審其無主與否, 則果皆民田之墾闢者。 戶曹請還給其田于民, 上從之。</original>
        <translation>강원도 통천군 광야천의 민전을 환급하라고 명하였다. 금양위 박미가 그 기름진 땅을 독차지하기 위해 주인이 없어 황폐해졌다고 핑계하고 거주민으로 하여금 농사를 짓지 못하게 하였는데, 이덕수가 감사가 되어 그가 불법으로 차지한 것을 미워하여 사유를 갖추어 조정에 보고하였다. 조정에서 도사 남궁집에게 가서 주인이 없는지의 여부를 살펴보게 했더니 과연 모두 개간한 민전이었다. 호조가 그 밭을 백성에게 환급해 주자고 청하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>賓客任絖、李昭漢等在瀋陽馳啓曰: "世子還自獵所, 諸王告世子以東還之意, 世子謂諸王曰: ‘嬪宮累年異域, 久未歸覲, 新遭父喪, 亦不得奔哭, 情理罔極。’ 云, 諸王亦許俱歸, 而必以元孫、諸孫、麟坪大君夫人, 趁十二月二十日, 交替於鳳城云。 兩宮之行, 定以十二月十五日, 發瀋陽云。" 啓下備局。 備局覆啓曰: "當此寒冱之日, 元孫遠行, 誠極可慮。 以差退發行之意, 趁速回報于瀋中, 恐或無妨。" 答曰: "春暄尙遠, 以差退回報, 似或未妥矣。" 遂命以初七日發行。</original>
        <translation>빈객 임광과 이소한 등이 심양에서 치계하기를, "세자가 사냥터에서 돌아오자 제왕이 세자에게 고국에 돌아가게 되었다는 뜻으로 고하므로 세자가 제왕에게 이르기를 빈궁이 수년 동안 타향에서 지내어 임금의 안부를 살피지 못한 지가 오래 되었고 요즘 부친의 상을 당하였는데도 달려가 곡하지 못하고 있으니, 인정이나 사리로 보아 뭐라고 형용할 수 없다. 하니, 제왕도 함께 돌아가라고 허락하였으나 반드시 원손제손 및 인평 대군의 부인과 12월 20일까지 봉황성에서 서로 교환하자고 하였습니다. 양궁의 행차는 12월 15일에 심양을 출발하기로 정하였습니다." 하였는데, 비국에 계하하였다. 비국이 복계하기를, "이와 같은 엄동설한에 원손이 먼 길을 가는 것은 실로 극히 염려스러우니 날짜를 조금 뒤로 물려 출발하겠다는 뜻으로 빨리 심양에 회보하는 것이 무방할 듯합니다." 하니, 답하기를, "봄날이 아직 멀었는데 조금 날짜를 물리는 것으로 회보하는 것은 온당치 못할 듯하다." 하고, 마침내 초7일에 떠날 것을 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>豐寧君 洪靌卒。 靌, 晩擢第, 嘗牧原州, 捕得仁居, 錄昭武功臣一等, 進秩宰列。 厥後以全州府尹, 充元宗追崇奏請使, 反準請而還, 超授崇政, 至是卒。</original>
        <translation>풍녕군 홍보가 죽었다. 홍보는 늦게 과거에 급제하였는데 일찍이 원주 목사로 있으면서 이인거를 사로잡은 공으로 소무 공신 1등에 녹훈되고 재상의 반열로 올랐으며, 그뒤에는 전주 부윤으로 원종 추숭 주청사가 되고 그 주청에 대한 인준을 받아가지고 돌아온 뒤에 숭정으로 뛰어올려 제수되었는데, 이때에 이르러 죽었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹啓曰: "輔養官金堉以賓客, 當入瀋陽, 而今者世子回轅, 元孫將復入瀋, 宜以輔養官陪護以去。"</original>
        <translation>이조가 아뢰기를, "보양관 김육이 빈객의 직위로 심양에 들어가야 하는데, 이제 세자께서 돌아오고 원손이 장차 다시 심양에 들어가게 되었으니, 그대로 보양관으로 배호하고 가게 하는 것이 좋겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>從之。</original>
        <translation>그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上下敎于政院曰: "前日麟坪大君入瀋時, 已令三道監司, 勿爲迎送, 凡事務從簡略矣。 今此元孫行次時, 亦考前例施行。" 同副承旨李行遇啓曰: "元孫之行, 與大君事體自別。 監司之不行迎送之禮, 殊涉未妥。" 答曰: "當此艱虞, 事體有不可顧。 依前擧行, 以除一分之弊。"</original>
        <translation>상이 정원에 하교하기를, "전일 인평 대군이 심양에 들어갈 때 이미 삼도 감사로 하여금 영송하지 말게 하여 모든 사무를 간략하게 하도록 하였다. 이번 원손의 행차 때에도 전례를 상고하여 시행하라." 하였는데, 동부승지 이행우가 아뢰기를, "원손의 행차는 대군과 사체가 다르니, 감사가 영송하는 예를 행하지 않으면 매우 온당치 못할 듯합니다." 하니, 답하기를, "이러한 어려운 때를 당해서는 사체를 돌아볼 경황이 없다. 전례대로 거행하여 한푼의 폐해나마 덜도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣史官, 就領議政沈悅第, 卜相以啓。</original>
        <translation>사관을 영의정 심열의 집으로 보내 복상하여 아뢰게 하였는데, 이때 심열이 병이 들어 조정에 들어올 수 없기 때문에 이 명이 나온 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>時, 悅病不得赴朝, 故有是命。 以李敬輿爲右議政, 李植爲大司憲, 朴潢爲都承旨, 金光煜爲左承旨, 尹絳爲右承旨, 李元鎭爲執義, 金始蕃爲掌令。</original>
        <translation>이경여를 우의정으로, 이식을 대사헌으로, 박황을 도승지로, 김광욱을 좌승지로, 윤강을 우승지로, 이원진을 집의로, 김시번을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>備局啓曰: "元孫入瀋時, 輔養官金堉一人, 已極孤單, 況輔養之外, 隨機應變, 所關甚重。 賓客任絖, 入去未久, 仍令落留, 去賓客之名, 稱以宰臣, 陪侍元孫, 觀勢變通似當。 且兩大君在彼, 而無郞屬, 事體埋沒。 勿論文、南, 差奉禮以遣之。" 答曰: "依啓。 奉禮, 不必差遣。"</original>
        <translation>비국이 아뢰기를, "원손이 심양에 들어갈 때 보양관 김육 한 사람으로는 극히 고단하고 더구나 보양하는 일 이외에 임기응변을 해야 하는 등 관계되는 바가 매우 중합니다. 빈객 임광은 들어간 지가 오래되지 않았으니 그대로 떨어져 남아 있으면서 빈객의 칭호 대신 재신이란 이름으로 원손을 모시고 형세를 보아가며 변통하게 하는 것이 좋을 듯합니다. 그리고 두 대군이 그곳에 계시는데 낭속이 없으므로 사체가 형편이 없으니 문관이나 남반을 막론하고 봉례로 차임하여 보내소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라. 봉례는 차송할 필요가 없다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>元孫、諸孫如瀋陽, 麟坪大君夫人亦隨而行, 侍從諸臣, 祗送于延喜門外。</original>
        <translation>원손과 제손이 심양으로 떠났고 인평 대군 부인도 따라갔는데, 시종하는 제신이 연희문 밖에서 지송하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>城中民家有猪生子, 一頭兩身, 八脚二尾。</original>
        <translation>성 안의 민가에서 돼지가 새끼를 낳았는데, 머리는 하나에 몸은 둘, 다리는 여덟, 꼬리는 둘이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>東萊府使鄭維城馳啓曰: "倭差等言, 若不納島主詆毁趙絅之書, 則渠等將親自上京呈納云。"</original>
        <translation>동래 부사 정유성이 치계하기를, "왜차들이, 만약 도주가 조경을 비난한 서계를 받아주지 않으면 자기들이 직접 상경하여 바치겠다고 하였습니다."</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>啓下備局。</original>
        <translation>하였는데, 비국에 계하하였다. 병조 판서 이시백이 비밀히 상차하기를, "이웃 나라와 사귀는 도는 강약에 따라 형세가 다르고 정도와 권도가 수시로 적용되는 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>兵曹判書李時白密箚曰: 交隣之道, 强弱異勢, 經權有時。</original>
        <translation>이제 이 도주의 서계를 비국이 퇴각하는 것으로 회계하였으나 신의 어리석은 뜻은 그렇지 않습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>今此島主書, 備局以退却回啓, 臣之愚意則不然。</original>
        <translation>옛날 대한의 위력으로도 묵특의 강포함을 제어하지 못했는데 더구나 현재의 시세에 있어서야 더 말할 게 있겠습니까.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>昔以大漢之威, 不能制冒頓之强暴, 況在當今之時勢乎?</original>
        <translation>이제 마땅히 그대로 그 서계를 받아들이고 예부에서 답할 때에 사리에 따라 준엄하게 물리치되 말이 순하고 의리가 정당하다면 저들은 반드시 할 말이 없을 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>今宜仍受其書, 而自禮部答之, 據理峻斥, 言順義正, 則彼必無辭, 而遽大言而揮斥之, 恐非謀國之長筭也。</original>
        <translation>그런데 다짜고짜 큰소리를 쳐서 물리친다면 국사를 꾀하는 선책이 아닐 듯합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>上下其箚于備局。</original>
        <translation>상이 그 차자를 비국에 내렸다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>備局回啓, 請從其箚意而處之, 上從之。</original>
        <translation>비국이 회계하여 그 차자의 뜻에 따라 조처하기를 청하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政李敬輿上疏辭職, 上溫諭不許。</original>
        <translation>우의정 이경여가 상소하여 사직하니, 상이 너그럽게 유시하고 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112010_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓曰: "世子來路, 歷入長陵展謁之意, 旣已稟定。</original>
        <translation>예조가 아뢰기를, "세자께서 오는 길에 장릉 에 들러 참배하게 하자는 뜻은 이미 품정하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>嬪宮出來後, 拜謁兩殿時, 宜權着黑衣裳, 以示壓尊之意。"</original>
        <translation>빈궁이 나온 뒤에 양전을 배알할 때는 임시로 검은 치마 저고리를 입어 압존의 뜻을 보이는 것이 좋겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上從之。</original>
        <translation>상이 따랐다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>時, 嬪方在私親喪中。</original>
        <translation>이 당시 세자빈이 사친의 상중에 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>前典翰趙錫胤上疏曰: 臣竊念, 民惟邦本, 本固邦寧。 撫我則后, 虐我則讐, 古今治亂興亡, 亦莫不由於生民之休戚, 衆心之離合。 臣竊不知今日之民生, 休耶戚耶; 今日之人心, 合耶離耶。 嗚呼! 反正之初, 已無痛革舊習, 大慰民望之擧。 上而內需司偏私之害, 下而權勢家侵奪之弊, 皆足以厲民而召怨。 至於貢物防納, 各司浮費之事, 傷財而病民, 不可不汲汲變通者。 猶且一切遵守, 而間有設施如號牌等事, 則又皆不究利病, 作輟無常, 徒增擾害, 惠澤不下, 民生困極, 腹心先病, 能無外侮之至乎? 矧今大亂之餘, 飢饉癘疫, 死亡流散, 而竊見朝家擧措, 恬不爲念, 促科徵斂, 一踵舊轍, 臣不勝太息流涕, 繼之以痛哭也。 嗚呼! 皮幣珠玉之需, 勢所不得免也, 至於聖躬所關服御、飮膳之費, 是在殿下, 獨不可節省儉約, 而施惠於吾民乎? 內司取怨之事, 後庭不時之役, 此不可以已乎? 宮戚、權門之侵擾小民, 債帥、墨吏之締結當路, 亦不可禁抑而糾治乎? 頃因臺臣論啓, 有豹皮褥、進獻馬權減之敎。 軫恤民隱, 聖意甚盛, 而竊聞本道依舊例, 分定之後, 別無因傳敎減捧之擧, 此則未曉其故也。 臣竊觀, 聖意以更張爲重難, 故如貢案病民之大者, 亦無意釐革, 今之議者, 姑息係吝, 不肯捐毫髮之細, 而徒以言語文字, 爲應文塞責之地, 則蓄積雖富, 衆怨愈甚, 脫有緩急, 終無稅駕之地。 嗚呼! 天災、時變, 未有甚於今日, 不知何等禍亂伏於冥冥之中, 而上下恬憘, 偸安時月, 剝下而捧上, 瘠公而肥私, 曾不思濟活生民, 圖回天意之道。 群下負國之罪, 固不足誅, 殿下將欲置宗社於何地耶? 臣不勝痛悶焉。 上下戶曹。</original>
        <translation>전 전한 조석윤이 상소하기를, "신이 삼가 생각건대, 백성은 나라의 근본으로서 근본이 튼튼해야 나라가 평안하고, 나를 보살펴주면 임금이고 나를 학대하면 원수이니, 고금의 치란 흥망도 또한 생민의 휴척과 인심의 이합에 기인하지 않은 것이 없습니다. 신은 삼가 모르겠습니다마는 오늘의 민생이 기뻐합니까, 슬퍼합니까? 오늘의 인심은 합해졌습니까, 떨어졌습니까? 아, 반정하던 초기부터 이미 옛 버릇을 통렬히 고쳐 백성의 소망을 크게 위로해 준 조처가 없었습니다. 위로는 내수사의 사심을 두는 폐해와 아래로는 권세가의 침탈하는 폐단이 모두 충분히 백성을 해쳐서 원망을 부를 만하고, 공물을 방납하고 각사가 낭비하는 일 등 재물을 손상하고 백성을 병들게 하여 시급히 변통하지 않을 수 없는 것까지도 오히려 일체 그대로 준수하였습니다. 간혹 새로이 시행한 호패와 같은 일이 있기는 하였으나 이 또한 다 그 좋은 점과 나쁜 점을 따져보지 않아 시행하고 폐지하는 일이 무상하여 소요만 더 일어나고 혜택은 미치지 않으므로 민생이 극도로 곤궁해졌으니, 심복이 먼저 병이 든 상황에서 어찌 외침이 찾아오지 않겠습니까. 더구나 지금 큰 난리를 치른 뒤에 기근과 전염병으로 죽어가고 뿔뿔이 사방으로 흩어지는데 삼가 조정의 거조를 보면 태연하게 이를 염려하지 않고 구실을 독촉하여 징수하는 일이 하나같이 전철을 밟고 있으니, 신은 크게 한숨을 쉬고 눈물을 흘리며 이어 통곡함을 금할 수 없습니다. 아, 사대의 용도로 피폐와 주옥을 쓰는 것은 형세상 그만둘 수 없지만 성상의 몸에 관계된 의복, 거마와 음선의 소비는 곧 전하에게 매였는데 이것만이라도 절약하고 줄여서 우리 백성에게 혜택을 베풀 수는 없습니까. 내수사의 원망을 취하는 일과 대궐 안의 때 아닌 건축 역사를 그만둘 수는 없습니까. 궁척과 권문이 애잔한 백성을 침탈하는 행위와 채수 와 묵리 가 당로자와 연줄을 대고 있는 것을 또한 금지하여 다스릴 수는 없습니까. 저번에 대신의 논계로 인하여 표피욕과 진헌마를 임시 견감하라는 분부가 내려 백성의 고통을 깊이 돌보시는 성상의 뜻이 매우 거룩하셨는데, 삼가 듣건대 본도에서는 전례에 따라 나누어 배정한 뒤로 전교로 인해 줄여서 받는 별다른 조처가 없다고 하니, 이는 그 까닭을 모르겠습니다. 신이 삼가 보건대 성상의 뜻은 경장을 어렵게 여기시므로 크게 백성을 병들게 하는 공안 같은 것도 손을 보아 개혁할 뜻이 없으시고, 현재 논의를 주도하는 자들은 고식적이며 인색하여 극히 하찮은 세목까지도 버리려 들지 않고 한갓 언어 문자만으로 체면을 때우고 책임을 메꾸는 자료로 삼고 있으니, 축적한 재물이 아무리 많아도 대중의 원망은 더욱더 심하여 혹시 위급한 일이 벌어진다면 끝내 진정될 수 없을 것입니다. 아, 천재와 시변이 오늘날보다 극심한 적은 없었으니 어떠한 재난이 명명한 속에 도사리고 있을지 모르는데, 위아래가 태연히 세월만 넘기면서 아래에서 수탈하여 위에 바치고 공공의 이익을 해쳐 개인을 살찌울 뿐 전혀 생민을 구제해 살리고 천심을 되돌릴 방도를 생각지 않습니다. 군하가 나라를 저버린 죄는 참으로 주벌로도 부족한데 전하께서는 장차 종사를 어떻게 하려고 하십니까. 신은 애통하고 괴로운 마음 그지없습니다." 하니, 상이 호조에 계하하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>忠州 栗洞素稱賊藪, 而久未購捕, 朝廷常以爲憂。 有汗福者居於此洞, 同里居金春化, 懼其事覺, 潛告其同黨于朝廷, 命節度使趙後亮捕之, 使春化爲鄕導, 多捕賊徒, 汗福當圍捕時, 中丸而死。 其妻山介, 常憤其夫之死, 由於春化, 適春化之妻刈粟于野, 山介以鎌斫殺之, 自告於官, 願以身償命。 監司馳啓曰: "論其志節, 與他殺人有間, 而國法至嚴, 不敢低昻, 伏竢朝廷處置。" 啓下刑曹。 刑曹回啓曰: "春化以劇賊告其黨, 則山介之謂其夫爲非賊人, 似未可取信, 而春化旣蒙免死之命, 山介何敢斫殺其妻乎? 稱以復讐, 敢爲自首, 乃是死中求生之計。 監司陳啓, 許以志節, 實所未曉也。 執法之外, 不敢他議。" 上命議于大臣。 益寧府院君 洪瑞鳳曰: "金春化旣已革面捕賊, 朝廷許以貸死, 其妻爲仇人所殺, 而國家稱其志節, 不令償命, 則其漸恐不止於一人。 倘有群賊親屬, 爭效山介之爲, 則幷皆置而不問乎? 凡設法制禁, 不可無後慮, 山介償命之典, 不得不行矣。" 上從其議。</original>
        <translation>충주 율동은 본디 도적의 소굴로 이름났으나 오랫동안 그들을 잡지 못하여 조정이 항상 걱정하고 있었다. 한복이란 자가 이 마을에 살고 있었는데, 같은 마을에 사는 김춘화가 일이 발각될까 두려워 그의 한 패거리를 조정에 밀고하니, 절도사 조후량에게 명하여 그들을 사로잡게 하면서 춘화를 길잡이로 삼아 적도를 많이 잡았는데, 한복은 포위되어 체포될 당시 탄환을 맞아 죽었다. 그 아내 산개가 항상 그 남편의 죽음은 춘화 때문이었다고 분해 하던 중 때마침 춘화의 아내가 들판에서 벼를 베는데 산개가 낫으로 찔러 죽이고 관가에 자수하여 자신의 목숨으로 죄값을 치르겠다고 원하였다. 감사가 치계하기를, "그 지절을 논한다면 여느 살인의 경우와 차이가 있으나 국법이 지엄하여 감히 변동할 수 없으니, 삼가 조정의 처치를 기다립니다." 하였는데, 형조에 계하하였다. 형조가 회계하기를, "춘화는 세력이 강대한 도적으로 그의 패거리를 고발하였으니 산개가 그의 남편이 도적이 아니라고 말한 것은 믿을 수 없을 듯하며, 춘화는 이미 죽음을 면제한다는 명을 입었는데 산개가 어찌 감히 그 아내를 찔러 죽인단 말입니까. 복수를 한 것이라 말하고 감히 자수한 것은 바로 죽을 처지에서 살아나기 위한 속셈인데, 감사의 진계에는 그 지절을 높이 샀으니 실로 알 수 없는 일입니다. 법대로 집행하는 것 이외에 감히 다른 논의를 할 수 없습니다." 하니, 상이 대신에게 수의하라고 명하였다. 익녕 부원군 홍서봉이 아뢰기를, "김춘화가 이미 마음을 고쳐먹고 도적을 사로잡아 조정이 죽음을 용서한 처지에 그의 아내가 원수에게 살해되었는데 국가가 그 지절을 들어 상명에 처하지 않는다면 그 파급되는 영향이 아마도 한 사람에게만 그치지는 않을 것입니다. 혹시 많은 도적의 친속들이 앞다투어 산개의 행위를 본받는다면 모두 다 덮어두고 죄를 묻지 않을 것입니까. 대체로 법을 설치하여 금령을 만든다면 후일의 걱정이 없을 수 없으니 산개에 대한 상명의 법은 시행하지 않을 수 없습니다." 하니, 상이 그 의논을 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黃海監司朴遾殿最道內守宰, 以文化縣令李玉鍊置上考, 其論政績曰: "不無才能, 稍有譽聲。" 云, 人頗鄙之。 玉鍊乃鄭命壽妹子也。 朝廷嘗因命壽之請, 直拜文化縣令。</original>
        <translation>황해 감사 박서가 도내의 수령을 전최하면서 문화 현령 이옥련을 상고에 앉혔는데, 그 정적을 논한 말에 재능이 없지 않고 약간 칭송이 있다.고 하였으므로 사람들이 매우 비루하게 여겼다. 옥련은 곧 정명수의 누이의 아들로서 조정이 일찍이 명수의 요청에 따라 곧장 문화 현령에 제수하였었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>平安監司具鳳瑞馳啓曰: "灣上馬匹有限, 往瀋如織, 數朔以來, 刷馬之斃於中路者相繼, 此後絶無應募者。</original>
        <translation>평안 감사 구봉서가 치계하기를, "용만의 말의 수효는 한계가 있는데 심양에 가는 행차는 계속되어 몇 개월 이래 쇄마가 중도에서 죽는 일이 잇달아 일어나니, 그 뒤로 모집에 응하는 자가 전혀 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>不得已設雇馬廳, 差出別將、監官, 領轄雇事, 諭以勤慢賞罰之意, 轉販聚財, 然後將來雇價, 可以繼用。</original>
        <translation>부득이 고마청을 설치하고 별장과 감관을 차출하여 고마의 일을 관장하게 하되 근만에 따라 상벌을 가한다는 뜻으로 일러주고 아울러 물품을 전매하여 재물을 모은 뒤에야 장래의 고가를 계속 이어 댈 수 있겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>灣路此役, 實擧國之所當救助者, 請令廟堂, 議出京中各衙門所儲財貨及戶曹所藏枝三, 量宜下送, 以爲添補之資。"</original>
        <translation>용만의 역로에 대한 역사는 참으로 온 나라가 마땅히 도와야 할 일이니, 청컨대 묘당으로 하여금 의논하여 경중 각 아문에 저축해 둔 재물과 호조에 저장한 지삼 을 꺼내어 적당한 수량을 내려 보내 비용에 보태도록 하소서."</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>備局請依狀啓施行, 從之。</original>
        <translation>하였는데, 비국이 장계에 의하여 시행할 것을 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命贈故郡守安弘國兵曹參議。 弘國於丁酉倭亂, 以寶城郡守, 戰死於順天府之曳橋, 而主將不以聞, 故未詳其死節。 因其子宗遇上疏, 考見皇朝從信錄, 有水軍都督陳璘褒奬弘國死節之奏, 有是命。</original>
        <translation>고 군수 안홍국에게 병조 참의를 증직할 것을 명하였다. 홍국은 정유 왜란 때 보성 군수로 순천부의 예교에서 전사하였는데, 주장이 조정에 아뢰지 않았기 때문에 그 절사한 사실이 알려지지 않았다가 그의 아들 종우의 상소로 인하여 황조의 종신록을 상고해 보니, 수군 도독 진린이 홍국의 절사를 포장하는 주문이 있었기 때문에 이 명이 나온 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政李敬輿啓曰: "今日臣始參備局之坐, 而本司堂上知中樞李明漢獨來, 更無他員, 朝家事體, 不可虧損。 除參政長官及御藥提調外, 請竝推考。" 上從之。</original>
        <translation>우의정 이경여가 아뢰기를, "오늘 신이 처음으로 비국의 회좌에 참석하였는데 본사의 당상 중에 지중추 이명한 혼자서만 나오고 다른 관원은 없었습니다. 조정의 사체를 이렇게까지 손상시켜서는 안 되니, 정사에 참여한 장관과 어약 제조를 제외하고 모두 추고하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命釋義禁府囚人姜時達。 是時, 七局出身結黨肆行, 敺辱士夫, 打傷人民, 官不能禁。 時達亦以七局出身, 着屐出入, 闕門守門軍士呵止之, 時達遂敺之, 破其頭腦, 幾死復甦。 下時達于禁府, 拷訊三次, 旋命放釋。 自是, 七局出身縱恣益甚。</original>
        <translation>의금부 죄수 강시달을 석방할 것을 명하였다. 이 당시 칠국 출신이 무리를 지어 횡행하면서 사대부를 구타하고 인민에게 상해를 입히는데도 관가에서 금하지 못하였다. 시달도 칠국 출신으로 나막신을 신고 대궐 문을 출입하자 문을 지키던 군사가 소리쳐 제지하니, 시달이 그를 구타하여 머리가 깨져 거의 죽다시피 하다가 다시 깨어났는데, 시달을 금부에 내려 세 차례 고신하고 도로 석방을 명하였다. 이로부터 칠국 출신들의 방자한 행동이 더욱 극심해졌다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112017_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李明漢爲大司憲, 沈大孚爲執義, 李之恒爲獻納, 李元鎭爲校理, 林 爲吏曹佐郞, 南翧爲副修撰。</original>
        <translation>이명한을 대사헌으로, 심대부를 집의로, 이지항을 헌납으로, 이원진을 교리로, 임전을 이조 좌랑으로, 남선을 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上密敎于政院曰: "祭文及祝帖, 不書淸國年號, 雖出於不忍之心, 似涉於欺瞞神祇。 自明年, 竝令直書。" 是時, 我國猶不忍背棄大明, 凡祭祝之文及公家藏置文書, 皆書崇禎年號, 至是上有是敎。</original>
        <translation>상이 정원에 비밀히 하교하기를, "제문과 축첩에 청국의 연호를 쓰지 않고 있는데 이는 비록 차마 못하는 마음에서 나온 것이지만 천지의 신명을 기만하는 것이니, 내년부터는 모두 사실대로 쓰게 하라." 하였다. 이 당시 우리 나라는 오히려 차마 대명을 저버리지 못하여 모든 제문, 축문과 공가에 저장해 둔 문서는 다 숭정의 연호를 썼는데, 이때에 이르러 상이 이 분부를 내린 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>義州府尹洪瑑錄上正朝使一行人馬之數, 而其中有白蠟、網巾等物載運者。 朝廷慮我國人馬濫入瀋陽, 每行必令錄上渡江之數, 以杜其弊。 上問: "白蠟、網巾, 何處所送耶?" 備局啓曰: "去年秋間, 侍講院移牒于本司曰: ‘被擄公贖人等, 竝無網巾, 且淸人欲得白蠟。’ 云, 故本司通于濟州, 將此二件物以來, 順付于節使之行矣。" 上下敎曰: "講官之職, 勸學、匡救而已。 不此之思, 乃敢貽弊於海外之民, 事極非矣。 當該官員, 姑先從重推考。" 是時, 世子久留瀋陽, 廣建館宇, 私殖貨利, 酬應淸將之求索。 又以其贏餘, 贖得我人之被擄男女, 至於累百人, 或留止館中, 或移寘野坂, 野坂在瀋陽城十里許, 世子庄社及屯田在焉。 以備使令, 皆不許放還本土, 不欲使大朝知之。 宮僚諫之不從, 遂令徵求白蠟、網巾於濟州, 至是, 上始知之, 有此敎。 於是, 賓客李昭漢、輔德柳景緝、文學李𥘼、司書李正英等, 皆被推勘之命, 及翌年世子東還, 竝命罷職。</original>
        <translation>의주 부윤 홍전이 정조사 일행의 인마 수를 기록하여 올렸는데, 그 가운데 백랍과 망건 등의 물건을 실어가는 자가 있었다. 상이 묻기를, "백납과 망건은 어디로 보내는 것인가?" 하니, 비국이 아뢰기를, "지난해 가을에 시강원이 본사에 이첩하여 말하기를 잡혀갔다가 공속된 사람들이 모두 망건이 없고 또 청인이 백랍을 얻기를 원한다.고 하기에 본사가 제주에 통보하여 이 두 물품을 가져와서 절사 편에 보낸 것입니다." 하자, 상이 하교하기를, "강관의 직책은 학문을 권하고 잘못을 바로잡는 것일 뿐인데 이를 생각지 않고 감히 멀리 바다 밖의 백성에게 폐를 끼쳤으니, 일이 매우 그르다. 당해 관원을 우선 무겁게 추고하라." 하였다. 이 당시 세자가 심양에 오랜 기간을 머물러 있으면서 관우를 많이 짓고 사사로이 재물을 늘려 청장의 요구에 응하고 그 잉여분으로 잡혀간 우리 나라의 남녀를 상환한 것이 수백 인에 달했는데, 혹은 관소에 머물러 두기도 하고 혹은 야판으로 옮겨 두어 사령에 충당하고 모두 본토로 방환하는 것을 허락하지 않아 임금이 그러한 사실을 모르게 하려고 하였다. 궁료가 그렇게 하지 말도록 간하였으나 따르지 않고 마침내 백랍과 망건을 제주에서 구해오게 하였는데, 이 때에 이르러 상이 비로소 알고 이 하교가 나온 것이다. 그리하여 빈객 이소한, 보덕 유경즙, 문학 이진, 사서 이정영 등이 모두 추감하라는 명을 받았고, 이듬해 세자가 귀국하였을 때는 모두 파직을 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金光炫爲大司諫, 李士祥爲同副承旨, 李䅘爲副校理, 沈演爲京畿監司。</original>
        <translation>김광현을 대사간으로, 이사상을 동부승지로, 이래를 부교리로, 심연을 경기 감사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>熒惑入南斗, 七日乃退。</original>
        <translation>형혹성이 남두로 들어갔다가 7일 만에 물러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右副承旨李行遇啓曰: "近來奢侈之風日甚一日, 閭閻間婚姻之際, 其飮食之豐侈, 服飾之奢麗, 罔有紀極。 至於享舅姑之禮, 爭相務勝, 縻費無節。 無知市井之徒, 固不足責, 而往往有識之家, 亦未免此習, 豈不大可寒心乎? 若不痛禁, 則其流之害, 有不可勝言。 請令法府、漢城府, 申明嚴飭, 繩以重律。" 上從之。</original>
        <translation>우부승지 이행우가 아뢰기를, "요즈음 사치 풍조가 하루가 다르게 심해져서 항간에서 혼인을 할 때 음식을 풍성하게 장만하고 복식을 화려하게 입는 일이 한도가 없고 시부모에게 올리는 예물까지도 남보다 낫게 하려고 힘써 소비가 극심합니다. 무식한 시정의 무리들이야 굳이 책망할 것이 없더라도 이따금 유식한 가정에서도 이러한 풍조를 면치 못하니, 어찌 크게 한심한 일이 아닙니까. 만약 철저히 금하지 않으면 앞으로의 폐해가 이루 말할 수 없을 것입니다. 청컨대 법부와 한성부로 하여금 신명하고 엄중 경계하며 무거운 율로 다스리게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>全羅道癘疫大熾, 死亡者萬餘人。</original>
        <translation>전라도에 전염병이 크게 성하여 사망자가 1만여 명이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李泰淵爲待敎, 鄭泰齊爲執義, 加趙啓遠階爲通政大夫水原府使。鄭弘溟爲咸陽郡守。 弘溟自丁丑以後, 不樂仕宦, 求外甚力, 故朝廷許之。 以朴潢爲全羅監司, 復以林墰爲慶尙監司, 擢李植爲刑曹判書, 特命前府使林㙐爲瑞山郡守, 前參議沈之源爲洪州牧使。 又命綾原大君 俌側室子㵓, 爲靈豐都正, 吏曹援例拜㵓副正, 上特授都正。 以趙珩爲應敎, 金振爲修撰, 閔應亨爲左副承旨, 金蓍國爲大司成, 許啓爲都承旨。 以世子還, 悉置宮僚。 以李景曾兼左賓客, 李明漢兼右賓客, 李植兼左副賓客, 洪命一兼輔德, 鄭知和兼弼善, 沈大孚兼文學, 金振兼司書, 洪處大兼說書, 徐祥履爲弼善, 李冕夏爲說書, 許厚、宋時烈爲翊衛司左右翊衛。</original>
        <translation>이태연을 대교로, 정태제를 집의로 삼고, 조계원을 품계를 올려 통정 대부 수원 부사 로 삼았으며, 정홍명을 함양 군수로 삼았다. 홍명은 정축년 이후로 벼슬살이를 좋아하지 않아 외직을 강력히 구하였기 때문에 조정이 허락하였다. 박황을 전라 감사로, 임담을 다시 경상 감사로 삼았으며, 이식을 발탁하여 형조 판서로 삼고, 특명으로 전 부사 임타를 서산 군수로, 심지원을 홍주 목사로 삼았다. 또 능원 대군 이보의 측실 아들 이식을 명하여 영풍 도정으로 삼았는데, 처음에 이조가 규례에 따라 식을 부정에 제배하자 상이 특별히 도정으로 제수한 것이다. 조형을 응교로, 김진을 수찬으로, 민응형을 좌부승지로, 김시국을 대사성으로, 허계를 도승지로 삼았다. 세자가 돌아옴으로 인하여 궁료를 전부 배치하였다. 이경증을 겸 좌빈객으로, 이명한을 겸 우빈객으로, 이식을 겸 좌부빈객으로, 홍명일을 겸보덕으로, 정지화를 겸필선으로, 심대부를 겸문학으로, 김진을 겸 사서로, 홍처대를 겸 설서로, 서상리를 필선으로, 이면하를 설서로, 허후송시열을 익위사 좌우익위로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>都承旨許啓上疏辭職, 上不許。</original>
        <translation>도승지 허계가 상소하여 사직하니, 상이 허락하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>通信使一行譯官尹悌顯, 暗齎士夫家貨物, 多貿日本珍異以來, 趙絅以此陳於榻前, 上命拿問尹悌顯。 久之, 上下敎曰: "士夫之不廉無恥若此, 事極寒心。 譯官輩以此受刑, 似涉冤枉, 分揀放送。"</original>
        <translation>통신사 일행인 역관 윤제현이 남몰래 사대부가의 재물을 가지고 가서 일본의 진기한 물품을 많이 무역하여 왔는데, 조경이 사실을 탑전에 아뢰어 상이 윤제현을 나문할 것을 명하였다. 그 뒤에 상이 하교하였다. "사대부의 몰염치가 이 정도이니 매우 한심한 일이다. 역관 무리가 이것으로 벌을 받으면 억울할 것 같으니 죄상을 따져보아 용서하여 방송하라."</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kpa_12112027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院啓曰: "銀臺之長, 地望淸切, 而都承旨許啓, 持身不重, 取人輕侮, 公議不快, 請命遞差。" 上不從。 仁祖大王實錄卷之四十四</original>
        <translation>간원이 아뢰기를, "은대의 장관은 지위와 명망이 청백하고 존귀한데 도승지 허계는 몸가짐이 신중하지 않아 사람들의 멸시를 받으므로 공론이 승복하지 않으니, 체차할 것을 명하소서." 하니, 상이 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
</corpus>