<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
  <article id="kua_11401001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上製勸農綸音, 下諭于八道道臣及兩都留守。</original>
        <translation>임금이 권농하는 윤음을 지어 팔도의 도신과 양도의 유수에게 하유하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領府事李宜顯上箚, 引年乞致仕, 上不許。</original>
        <translation>영중추부사 이의현이 나이가 많음을 들어 치사하기를 바라는 차자를 올렸으나, 임금이 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言金樂曾引避言: "權䌖一疏, 用意挾雜, 昭不可掩。 殿下之初施投畀之典, 固出堲讒之意, 旋卽放送者, 抑何故也? 天下無兩是兩非, 䌖言非誣則大僚將如何, 大僚受誣則䌖疏當如何哉? 始也罪䌖以其誣也, 終焉宥䌖以其非誣耶? 噫! 賞罰者, 天下之公也, 非君上所得私者, 則臣恐大僚之請宥、聖上之許宥, 未免上下之胥失。 " 上例答之。</original>
        <translation>정언 김낙증이 인피하면서 말하기를, "권집의 한 소장은 협잡에 뜻을 기울인 실상이 밝게 드러나 가릴 수가 없습니다. 당초에 전하께서 투비 하는 벌을 내리신 것은 진실로 참소하는 짓을 미워하시는 뜻에서 나온 것인데, 곧 도로 놓아 주신 것은 또한 무슨 까닭입니까? 천하의 일은 둘 다 옳거나 둘 다 그른 경우는 없는 법입니다. 권집의 말이 무함한 것이 아니라면 대료 는 장차 어찌해야 하며, 대료가 무함을 받은 것이라면 권집의 소장은 마땅히 어찌해야 하겠습니까? 당초에 권집을 죄준 것은 무함했기 때문이었고, 나중에 권집을 용서해 준 것은 무함한 것이 아니었기 때문입니까? 아! 상벌이란 천하에 공정해야 하는 것으로서, 군상이 사정을 둘 수 있는 것이 아니기 때문에 신은 아마도 대료가 용서해 주기를 청한 것이나 성상께서 용서해 주도록 윤허하신 것이나, 상하 모두 과실이 됨을 면하지 못할 듯합니다." 하니, 임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政李光佐因左議政金在魯之疏, 亦陳疏辭職, 上手書答曰: 噫! 此何景像? 在上之人, 無彼此之心, 而在下之人, 猶懷疑阻之意, 其何徒先廉隅, 不顧國事乎? 今若尋單, 初何排闥? 非所望於卿者。 噫! 追惟却膳之時, 何顔復見軍民乎? 略以手書, 諭此心曲, 惟卿少諒, 入來聽諭。</original>
        <translation>영의정 이광좌가 좌의정 김재로의 소장으로 인해 또한 사직하는 상소를 진달하니, 임금이 수서로 답하기를, "아! 이것이 무슨 현상인가? 위에 있는 사람은 피차를 가리는 마음이 없는데, 아래에 있는 사람들이 오히려 의심하여 멀리하는 생각을 품고 있으니, 어찌하여 한갓 염우만 앞세우고 국가의 일은 돌아보지 않는 것인가? 만일 지금 심단할 양이면 애초에 무엇 때문에 배달했단 말인가? 아! 각선하던 때를 돌이켜 생각해 보건대, 무슨 면목으로 다시 군민들을 대하겠는가? 간략히 수서로 나의 심중을 유시하니, 오직 경은 조금 양해하고 들어와서 유시를 듣도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401002_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>左議政金在魯上箚, 略曰: 今日廷臣, 舊習無改, 久益縱快, 無所止極, 奚特聖諭所及數事而已? 人情之危恐、景象之乖離, 視前不啻十倍。 此雖在下者之過, 亦未必不由於聖上不少裁省, 過嚴於前, 太弛於後也。 臣之斥言其護伐, 可謂痼病之藥石, 而聖敎反以爲罪, 竊恐近於諱疾而忌醫也。 臣之前所云云, 特指其妄揣度、無畏忌者, 而彼妄揣度者, 亦豈以聖上之原初却膳, 謂出於故欲進退也? 就其轉輾激惱處而言, 此乃公傳之言, 非臣故爲深文過疑於人也。 乞伏妄言之罪。 上以手書答曰: 頃者之批, 不過爲卿勉飭之意, 卿何若此? 況半朝之稱, 自歸無據, 以卿恒日之心, 何忍公傳? 以此相持, 非所料也。 昔人曰: "無忘在莒。 " 卿則忘却膳之時, 旣諭儒臣無歸拜之顔。 卿亦何顔歸見先卿乎? 惟卿少諒。</original>
        <translation>좌의정 김재로가 차자를 올렸는데, 대략 이르기를, "오늘날 조정의 신하들이 구습을 고치지 않은 채 오래 될수록 더욱 방종하여 한정이 없으니, 어찌 특히 성상께서 하유하여 언급하신 몇 가지 일 뿐이겠습니까? 인정이 위구하고 경상이 괴리한 것이 전에 비해 10배나 더할 뿐만이 아닙니다. 이는 비록 아랫사람들의 잘못이기도 합니다마는, 또한 반드시 성상께서 조금도 재성하지 않으신 채 전에는 지나치게 엄하게 하시다가 후에는 너무 느슨하게 하신 데 연유한 것이 아니라고 할 수 없습니다. 신이 호당 벌이에 대해 배척하여 한 말은 고질에 대한 약석이라고 할 수 있는 것이었는데, 성상께서 하교하시며 도리어 죄로 삼으셨으니, 그윽이 생각하건대, 이는 고질을 은휘하여 의원을 기피하는 것과 근사한 것입니다. 신이 앞서 말한 것은 특히 그들이 망령되게 췌탁하여 외기함이 없음을 가리킨 것이었는데, 망령되게 췌탁하는 저들 또한 어찌 성상께서 당초에 각선하신 것까지도 고의로 진퇴시키려는 데서 나온 것으로 여기지 않겠습니까? 갈수록 더욱 격뇌하게 된 데 대하여 말한 것으로서, 이는 곧 공공연하게 전해진 말이고, 신이 고의로 심각한 문구를 만들어서 다른 사람들에 대해 지나치게 의심하려 한 것이 아니었습니다마는, 바라건대, 망언한 데 대한 죄를 주소서." 하니, 임금이 수서로 답하기를, "저번에 내린 비답은 경을 위해 권면하고 신칙하는 뜻에 지나지 않는 것이었는데, 경은 어찌하여 이와 같이 하는가? 하물며 반쪽 조정이라고 일컬은 것은 자연히 근거가 없는 데로 돌아가게 되었는데, 경이 평소에 지켜온 마음으로 어찌 차마 공공연하게 전해진 말이라고 하는 것인가? 이것을 가지고 서로 버틸 것이라고는 헤아리지 못하였다. 옛사람의 말에, ‘거에 있었을 때의 일을 잊지 말라 ’고 했는데, 경은 각선했을 때에 이미 유신에게 돌아가서 선조를 뵐 면목이 없다고 유시한 말을 잊어버린 것인가? 경 또한 무슨 면목으로 돌아가서 선경을 보려 하는가? 오직 경은 조금이나마 양찰하기 바란다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平鄭玉上疏, 略曰: 殿下之所謂開闢, 未免區區於賜醞宣飯之間, 規規於發號施令之末, 而自以爲剖判混沌之初界、廓回開闢之神功。 竊瞷今日之時象混沌, 殆有甚於前時, 開闢杳無期於當世, 臣竊慨然也。 殿下則天之健、法地之順, 應事接物之際, 勿事修飾, 一以眞實, 則殿下之心, 天先自開闢, 神化動流, 有如天道不言, 歲功自成, 則黨議之乖剌、災異之荐疊, 特是見晛之螮蝀, 何足爲聖代累乎? 不然而徒騰口舌, 强名曰開闢也、一初也, 亦末矣。 批曰: "可不留意?"</original>
        <translation>지평 정옥이 상소하였는데, 대략 이르기를, "전하께서 이르신 개벽이란 구구하게 사온하고 선반하는 것이나 자질구레하게 호령을 발포하고 시행하는 말단을 면하지 못하는 것인데, 스스로 혼돈의 초계를 부판하고 개벽하는 신공을 크게 여는 것으로 여기고 계십니다. 그러나 오늘날의 시상을 살펴보건대, 혼돈스러움이 거의 전보다 심한 바가 있고, 개벽하는 일은 아득하여 당세에서는 기약할 수 없으므로, 신은 그윽이 개탄스럽게 여기고 있습니다. 전하께서 하늘의 건실한 운행을 본받고 땅의 순리하는 덕을 본받아, 사물을 응접하실 적에 수식하지 마시고 한결같이 진실하게 하신다면, 전하의 성심이 자연히 먼저 개벽되어 신화가 흘러 퍼지기를 마치 천도는 말이 없어도 세공이 스스로 이루어지듯 할 것입니다. 그렇다면 당론이 어그러지고 재이가 겹쳐 이르는 것은 특히 햇빛 앞의 무지개와 같은 것이니, 어찌 족히 성대의 허물이 되겠습니까? 그렇게 하지 않으시고 한갓 구설에만 올리어 억지로, ‘개벽’이니 ‘일초’니 하는 이름을 붙인다면, 또한 말단이 되는 것입니다." 하니, 비답하기를, "어찌 유의하지 않을 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 謂右議政宋寅明曰: "今日召見卿等, 非爲廟謨, 意有在耳。 却膳是庸君之所不爲, 而爲之矣, 其時爲卿等所欺, 遂至復膳。 予雖弱, 太阿不委於地。 昔當領相及閔鎭遠之半夜許休, 卿等皆以爲過, 而蓋出息爭之道。 當却膳之時, 忽然思得, 因卽拜相, 元輔入來後, 心乃少弛。 左相爲親之心, 則固無不可, 而予敎以私酬酢則雖不可爲, 但於國事同做者, 使有用嫌之餘地矣。 其所尋單, 猶可謂爲親之過也, 不意箚子忽及時象。 若欲必遞, 則專以爲親之心懇陳可也, 所謂不欲正視云者極非矣。 元輔之尋單, 不是異事, 而領相撕捱, 旣由於左相, 則左相豈不非乎? 再箚所謂公傳云者尤非矣。 " 寅明曰: "元輔尋單, 實不得已也。 左揆之事, 亦與無端引嫌有異, 而箚中一句語, 誠過矣。 此不過不欲相對之意也。 " 上歷問諸臣, 命書傳敎曰: 往者却膳, 往牒豈有? 自爲過擧, 可見苦心。 在上者操太阿懲群下, 臣若無狀, 自有典憲。 噫! 左揆之恒日秉公, 大小所知, 常時奏語, 亦無過偏, 頃者箚本, 何若是謬乎? 宣酒賜飯之後, 猶不先公, 張皇他說, 自不覺有傷於爲親之心。 頃者之批, 謂卿心傷者也, 處置鄕闇之臺臣, 猶欲置於重典, 挾他倍蓰之大僚, 若無聞焉, 其將奚謂? 不可不嚴示其非, 使臣庶咸知其君之苦心。 上初施罷職之罰, 寅明等力請改之。 金在魯聞而胥命金吾, 上敎曰: "到此假借, 亦欠禮敬, 特許勉副。 "</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명에게 이르기를, "오늘 경들을 소견한 것은 묘당의 계책을 위해서가 아니라 의도하는 바가 있어서이다. 각선은 곧 용렬한 임금도 하지 않는 것인데 하였고, 그 당시 경들에게 속아서 드디어 복선하게 되었었다. 내가 비록 유약하지만 태아 를 땅에 버리지는 않았다. 지난날 영상과 민진원에게 밤중에 휴퇴를 윤허한 것을 경들은 모두 지나쳤다고 여겼었지만, 대개 당쟁을 멈추게 하는 방도에서 나온 것이었다. 각선할 때를 당하여 갑자기 생각이 떠올라 즉시 정승으로 제배하여 원보 가 들어온 뒤에 마음이 조금 놓이게 되었었다. 좌상의 부모를 섬기는 마음은 진실로 불가할 것이 없으나, 내가 하교하기를, ‘사사롭게 수작하는 것은 비록 할 수 없더라도 다만 국사를 위해 함께 일하는 경우에 있어서는 혐원을 품는 여지가 있도록 한 것이었는데, 그가 심단함은 오히려 부모를 섬기는 데 지나친 것이라고 할 수 있다.’ 하였는데, 뜻밖에 차자를 올려서 시상에 대해 언급하였다. 만일 반드시 체직되고 싶었다면, 오로지 부모를 섬기는 마음을 들어 간절하게 진달했어야 옳을 것인데, 이른바, ‘똑바로 보고 싶지 않다.’고 말한 것은 지극히 그른 것이다. 원보가 심단을 하는 것은 이상한 일이 아니나 영상이 시애하고 있는 것이 이미 좌상으로 연유한 것이라면 어찌 좌상이 그르지 않겠는가? 재차 올린 차자에 이른바, ‘공공연하게 전해진 것이다.’라고 말한 것은 더욱 그른 것이다." 하니, 송인명이 말하기를, "원보가 심단한 것은 진실로 부득이한 것이었습니다. 좌상의 일 또한 무단히 인혐한 것과는 다르지만, 차자 가운데 한 구절의 말은 진실로 지나친 것이었습니다. 이는 상대하지 않으려는 뜻에 지나지 않는 것입니다." 하였다. 임금이 두루 여러 신하들에게 묻고서 전교를 쓰도록 명하였는데, 이르기를, "지난번에 각선한 것은 어찌 옛 사첩엔들 있었겠는가? 스스로 지나친 거조를 한 것이었으니, 나의 고심을 볼 수 있을 것이다. 위에 있는 사람은 태아를 가지고 뭇신하를 징계하는 것이니, 만일 신하가 무상하다면, 저절로 전헌이 있는 것이다. 아! 좌상이 평소 공정을 지켜 왔음은 대소의 사람들이 다 아는 바이고, 평소 진주하는 말 또한 지나치거나 치우침이 없었는데, 지난번의 차자는 어찌하여 그처럼 그릇되었던 것인가? 선주하고 사반한 뒤에 오히려 공사를 먼저 하지 않고 장황하게 딴 말을 늘어놓은 것은 부모를 섬기는 마음에 손상이 됨을 스스로 깨닫지 못한 것이었다. 지난번에 내린 비답은 경의 마음을 상하게 했을 것이라고 생각한다. 향암으로 처치한 대신은 오히려 중전으로 처치하려고 하는데, 그보다 몇 배나 되는 대료에게 만약 들리는 말이 없다면 장차 사람들이 어떻게 생각하겠는가? 그 그릇됨을 엄중하게 보여서 신서들로 하여금 모두 임금의 고심을 알도록 하지 않을 수 없었다." 하였다. 당초에 임금이 파직하는 벌을 내렸는데, 송인명 등이 극력 청하여 고치니, 김재로가 듣고서 금오에서 명을 기다리고 있으므로 임금이 하교하기를, "이제 와서 가차하는 것은 또한 예경에 흠이 되므로 특별히 윤허하여 면부 한다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
        <translation>사간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
        <translation>사헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金有慶爲都承旨, 李喆輔爲承旨, 宋徵啓爲司諫, 權賢爲掌令, 李聖海爲正言, 南泰良爲副校理, 鄭益河爲副修撰, 金在魯爲判府事。</original>
        <translation>김유경을 도승지로, 이철보를 승지로, 송징계를 사간으로, 권현을 장령으로, 이성해를 정언으로, 남태량을 부교리로, 정익하를 부수찬으로, 김재로를 판중추부사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政李光佐五度呈辭。</original>
        <translation>영의정 이광좌가 다섯 차례 정사하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上幸社壇。</original>
        <translation>임금이 사직단에 거둥하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上親行祈穀祭。 還宮時, 領議政李光佐祗迎于惠政橋。 上遣承旨諭光佐, 使隨駕。 光佐以情病, 懇辭不承命, 仍免冠伏地請罪。 上命都承旨金有慶傳諭曰: "今予駐輦, 非使卿免冠也。 卿若念今國事生民, 豈復言情勢乎?" 光佐伏地不起。 上又命有慶使之冠, 光佐頓首固辭。 又命史官再次傳諭, 又命宗伯宋眞明傳諭曰: "卿忘却膳時耶? 終若邁邁, 予不回駕。 " 光佐不得已承命。 上駐輦路上, 又下敎于判府事金在魯曰: "頃者卿箚, 其雖過中, 知卿傷心, 以禮許副。 西樞有命, 今幾日矣, 尙無謝命, 此亦情志之不孚? 勿復介意, 其卽謝命。 " 是日上御熙政堂, 引見領議政李光佐。 上曰: "左揆因爲親之心, 至生葛藤, 而卿之箚辭, 極穩藉矣。 彼雖深引, 卿無去就與同之義。 " 光佐曰: "左揆緣臣而遞, 臣獨晏然, 是無廉恥也。 臣豈可復行相職乎? 古之臨軒九使, 猶謂曠世絶榮, 況臣乃蒙十餘遭恩召, 而法駕久次於路左, 臣罪尤難贖矣。 " 上曰: "予之駐輦召卿, 欲使萬民, 知國家輔相之重矣。 "</original>
        <translation>임금이 친히 기곡제를 행하였다. 환궁할 때에 영의정 이광좌가 혜정교에서 지영하므로, 임금이 승지를 보내어 이광좌를 효유하여 거가를 따르도록 하였으나, 이광좌가 정세와 병을 들어 간절하게 사양하며 명을 받들지 않고, 이어 관을 벗고 땅에 엎드려 죄주기를 청하였다. 임금이 도승지 김유경에게 명하여 전유하기를, "지금 내가 연을 멈춘 것은 경으로 하여금 관을 벗게 하려는 것이 아니다. 경이 만일 지금의 국사와 생민을 생각한다면 어찌 다시 정세를 말할 수 있겠는가?" 하였으나, 이광좌가 땅에 엎드려 일어나지 아니하였다. 임금이 또한 김유경에게 명하여 관을 쓰도록 하였지만, 이광좌가 머리를 조아리며 고사하였다. 또 사관에게 명하여 재차 전유하게 하고, 또 종백 송진명에게 명하여 전유하기를, "경은 각선하던 때를 잊어버렸는가? 만일 끝내 돌아보지 않는다면, 나는 회가하지 않겠다." 하니, 이광좌가 부득이 명을 받들었다. 임금이 길에 연을 멈추고서 또한 판중추부사 김재로에게 하교하기를, "지난번에 경이 올린 차자는 비록 중도에 벗어난 것이었으나, 경이 상심하는 것을 알고 있었기 때문에 예우하는 뜻에서 면부를 윤허했던 것이다. 서추에 임명한 지 지금 며칠이 되었는데도 아직 임명에 사은하지 않고 있으니, 이 또한 마음이 미쁘지 않은 것인가? 다시 개의하지 말고 즉시 임명에 사은하도록 하라." 하였다. 이날 임금이 희정당에 나아가 영의정 이광좌를 인견하였다. 임금이 이르기를, "좌상이 부모를 섬기는 마음으로 인해 갈등이 생기기에 이르렀으나, 경의 차자 내용은 지극히 온자하였다. 그가 비록 심각하게 인혐하였으나, 경이 거취를 그와 똑같이 할 의리는 없는 것이다." 하였는데, 이광좌가 아뢰기를, "좌상이 신으로 연유하여 체직되었는데, 신이 홀로 태연하다면 이는 염치가 없는 것입니다. 신이 어찌 다시 정승의 직임을 행할 수 있겠습니까? 옛적에 임금이 마주 난간에 임어하여 아홉 번 사명을 보낸 것도 오히려 세상에 드문 대단한 영광으로 일컬어 왔는데, 하물며 신은 10여 차례의 은혜로운 소명을 받은데다가 법가가 길에 오랫동안 머무르게 했으니, 신의 죄는 더욱 용서받기 어렵게 되었습니다." 하니, 임금이 이르기를, "내가 연을 멈추고 경을 부른 것은 만백성으로 하여금 국가에서 보상을 소중하게 여기는 것을 알게 하려는 것이었다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李錫杓爲校理, 宋敎明、洪昌漢爲修撰。</original>
        <translation>이석표를 교리로, 송교명·홍창한을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命備局抄啓御史。</original>
        <translation>비국에 명하여 어사를 뽑아서 아뢰도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙尙命爲承旨。</original>
        <translation>조상명을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
        <translation>사헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入東井星。</original>
        <translation>달이 동정성으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命以全光道復號全羅, 江春道復號江原, 而忠原、錦城、原城、南原、利川、長興、潭陽、醴泉、豐基、龍仁、振威等邑竝陞復本號。 蓋以逆賊胎生邑降號, 而今已準十年之限也。</original>
        <translation>전광도를 다시 전라도로, 강춘도를 다시 강원도로 하고, 충원·금성·원성·남원·이천·장흥·담양·예천·풍기·용인·진위 등의 고을을 모두 다시 본래의 명칭으로 승격해 회복하도록 명하였다. 대개 역적이 태어난 고을이라 하여 명칭을 낮추었던 것인데, 이제 이미 10년의 시한을 채웠기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401011_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上展謁太廟。</original>
        <translation>임금이 태묘에 전알하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李道謙爲掌令, 尹得敬爲持平, 吳瑗爲副提學, 金光世爲校理, 李壽沆爲全羅道觀察使, 金聖運爲江原道觀察使。</original>
        <translation>이도겸을 장령으로, 윤득경을 지평으로, 오원을 부제학으로, 김광세를 교리로, 이수항을 전라도 관찰사로, 김성운을 강원도 관찰사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政李光佐上箚引疾, 上優批答之。</original>
        <translation>영의정 이광좌가 차자를 올려 병을 핑계하니, 임금이 우악한 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹啓言: "今式年監試覆試, 定以二月初四日, 文廟釋菜在於初五日, 開場與受香日相値, 請退行覆試。</original>
        <translation>예조에서 아뢰기를, "올해는 식년 감시의 복시를 2월 초4일로 정했는데, 문묘의 석채가 초5일이어서 그 개장하는 날과 수향하는 날이 서로 겹치게 되었으니, 청컨대, 복시를 늦추어 거행하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>" 上可之。</original>
        <translation>임금이 옳게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有星流于東井星之下, 其大如鉢, 色赤, 光照地。</original>
        <translation>유성이 동정성 아래에서 나왔는데, 크기가 주발만 하였으며, 빛깔은 붉은색이었고 빛이 땅을 비추었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李昌誼爲持平, 徐命臣爲正言, 李宗城爲大司成。</original>
        <translation>이창의를 지평으로, 서명신을 정언으로, 이종성을 대사성으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有星流于參星之下。</original>
        <translation>유성이 삼성 아래에서 나왔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李宗城爲副提學, 李錫杓、吳遂采爲副校理, 李聖龍爲工曹參判。</original>
        <translation>이종성을 부제학으로, 이석표·오수채를 부교리로, 이성룡을 공조 참판으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 時淸人以其皇太后尊號及皇后冊封事, 勑牌先到, 朝廷誤認世子冊封勑。 右議政宋寅明稟接待之道, 上曰: "毋論某勑, 當盡在我之道。 至於宴饗, 近多減除之例, 而此非勑使減之, 卽譯官輩欲衒能, 從中周旋耳, 甚不可矣。 "</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 이때에 청나라 사람들이 황태후 존호와 황후를 책봉하는 일로 그 칙패 가 먼저 왔었는데, 조정이 세자를 책봉하는 칙명으로 잘못 알았다. 좌의정 송인명이 접대할 도리를 품하니, 임금이 이르기를, "어느 칙명을 논할 것 없이 마땅히 우리의 도리를 다해야 한다. 연향에 이르러서는 요사이 제감하는 사례가 많은데, 이는 칙사가 감하는 것이 아니고, 곧 역관의 무리가 능력을 자랑하려고 중간에서 주선한 것이니, 매우 불가한 일이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 又啓: "慶尙左水使李景喆專事暴斂, 軍情咸怨, 虐侵漁稅, 浦戶將空, 宜罷其職。 " 竝不允。 又啓: "殿最何等謹嚴, 而公洪監司李普赫褒貶中, 堤川縣監朴弼重則人器不稱, 宜試盤錯; 懷德縣監鄭錫範則牛刀割鷄, 盍亦勤勵, 句語相舛, 文勢糢糊, 普赫宜重推。 " 依啓。 諫院申前啓, 不允。</original>
        <translation>사헌부 장경 신겸제이다. 에서 전계를 거듭 아뢰고, 또 아뢰기를, "경상 좌수사 이경철은 오로지 마구 거두어 들이는 것을 일삼아 군정이 모두 원망하고 있고 어세를 침학하여 받아들이고 있으므로, 포구의 가호가 장차 비게 되었으니 마땅히 파직해야 합니다." 하였으나, 모두 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "전최 는 얼마나 근엄하게 해야 하는 것입니까? 그런데 공홍 감사 이보혁이 포폄한 가운데에, ‘제천 현감 박필중은 인기가 적합하지 않으니 마땅히 반착을 시험해 보아야 한다. 그리고 회덕 현감 정석범은 우도 할계 하였으니 어찌 또한 부지런하게 힘쓴 것이 아닌가?’ 하였는데, 구어가 서로 어긋나고 문세가 모호하니, 이보혁은 마땅히 종중 추고해야 합니다." 하니, 아뢴 대로 하게 하였다. 사간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時有翰林新薦之命, 而待敎林象元、檢閱李宗迪疏言: 僚員李濟遠特命削職, 館例雖曰無拘, 而恐非集群議採衆論。 上促令擧行, 宗迪等薦閔百行、尹尙任矣。 領春秋宋寅明以爲違格强薦, 百行等引嫌不來, 命拿囚百行等。 百行因供, 譏斥宗迪等, 宗迪、象元陳疏引嫌, 賜例批。</original>
        <translation>이때에 한림을 새로 추천하라는 명이 있었는데, 대교 임상원과 겸열 이종적이 상소하기를, "요원 이제원을 특별히 삭직하도록 명하셨는데, 비록 본관의 규례에는 구애됨이 없다고 하더라도 군의를 모으고 중론을 채택하는 것이 아닌 듯합니다." 하였으나, 임금이 재촉하여 거행하도록 하므로, 이종적 등이 민백행·윤상임을 추천했었다. 영춘추관사 송인명이 격식을 어겨 억지로 추천한 것이라 하자, 민백행 등이 인혐하고 나오지 않으므로 민백행 등을 잡아다가 가두도록 명하였다. 민백행이 공사로 인해 이종적 등을 기척하자, 이종적과 임상원이 진소하여 인혐하니, 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金始炯爲判尹, 安重弼爲右尹, 吳瑗爲副提學, 趙明履、李錫杓爲校理, 曺命敎爲大司成。</original>
        <translation>김시형을 판윤으로, 안중필을 우윤으로, 오원을 부제학으로, 조명리·이석표를 교리로, 조명교를 대사성으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御養正閤, 召見領議政李光佐等。 東宮侍坐, 上令東宮寫字, 授師傅, 東宮卽書大字, 賜光佐及李宜顯、徐命均等諸臣, 齊聲獻賀。</original>
        <translation>임금이 양정합에 나아가 영의정 이광좌 등을 소견하였다. 이때 동궁도 시좌했는데, 임금이 동궁으로 하여금 글자를 써서 사부들에게 주도록 하자, 동궁이 즉시 큰 글자를 써서 이광좌 및 이의현과 서명균 등에게 주니, 여러 신하들이 일제히 헌하하는 말을 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講。</original>
        <translation>주강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 領議政李光佐言: "都承旨金有慶年雖老, 精力尙强, 且是久次, 請陞資, 差伴送使。 金始㷜亦是久次, 且其人忠厚, 請於後日使行, 一體陞差送之。 " 上曰: "有慶連章乞休, 而予不許。 始㷜則予知已久, 用於備局可也。 " 李光佐以士人李養源之經行、鳳山郡守曺允成之才識、前郡守趙東晋之膽略, 請加調用。 右議政宋寅明以進士李在之廢科自修, 幼學羅蔘之博通古今, 摠戎將官權啓天之頗有勇力, 請一體調用。 上曰: "大臣所薦自別, 令該曹調用。 " 司諫宋徵啓申前啓, 不允。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 영의정 이광좌가 아뢰기를, "도승지 김유경은 비록 나이는 늙었지만 정력이 오히려 강건하고 또한 곧 구차이니, 청컨대 자급을 올려 반송사로 차정하게 하소서. 김시혁 또한 구차이고 또 사람됨이 충후하니, 청컨대 후일의 사행 때 일체로 승진시켜 차송하게 하소서." 하니, 임금이 이르기를, "김유경은 연이어 소장을 올려 휴퇴하기를 원하였으나, 내가 윤허하지 않았다. 김시혁은 내가 안 지 이미 오래 되었으니, 비국에 임용하는 것이 옳다." 하였다. 이광좌가 사인 이양원은 과거를 폐지한 채 스스로 학문을 닦았고, 봉산 군수 조윤성은 재식이 있고, 전 군수 조동진은 담략이 있다 하여 조용하기를 청하였다. 우의정 송인명은 진사 이재가 과거를 폐지한 채 스스로 학문을 닦았고, 유학 나삼은 박학하여 고금의 일에 통하고, 총융청 장관 권계천은 자못 용력이 있다 하여 일체로 조용할 것을 청하니, 임금이 이르기를, "대신들이 추천하는 바는 자별하니, 해조로 하여금 조용하도록 하겠다." 하였다. 사간 송징계가 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講。</original>
        <translation>주강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹淳爲左參贊, 李箕鎭爲吏曹參判, 洪尙賓爲兵曹參判, 趙明履、鄭履儉爲校理, 宋成明爲大司成, 鄭熙揆爲掌令, 鄭錫五爲都承旨, 趙迪命爲承旨, 閔百行爲兼說書, 兪彦國爲說書, 朴師洙爲藝文提學, 金在魯爲謝恩正使, 金始㷜陞嘉善爲副使, 金有慶加資憲爲伴送使, 李亮臣爲書狀官。</original>
        <translation>윤순을 좌참찬으로, 이기진을 이조 참판으로, 홍상빈을 병조 참판으로, 조명리·정이검을 교리로, 송성명을 대사성으로, 정희규를 장령으로, 정석오를 도승지로, 조적명을 승지로, 민백행을 겸 설서로, 유언국을 설서로, 박사수를 예문관 제학으로, 김재로를 사은 정사로, 김시혁을 가선 대부로 승자하여 부사로, 김유경을 자헌 대부로 가자하여 반송사로, 이양신을 서장관으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401024_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
        <translation>사간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御仁政門, 行朝參。 上曰: "董子所謂正朝廷以正百官, 正百官以正萬民者, 是切至之言。 今日朝廷正歟不正歟? 朝廷規模, 患不能廣, 如水至淸則無巨魚, 惟我君臣願與歲俱新焉。 " 領議政李光佐曰: "趙光祖當袞、貞用事之時, 以其裁抑太過, 終致顚沛。 如世宗朝黃、許名相, 皆以厚德包容, 風流篤厚, 規模廣大矣。 近因世降俗末, 規模漸狹, 至於破黨一事, 卽殿下苦心, 而第緣屢失機會, 遂致痼疾。 有非一朝一夕可消祛。 若能一心靡懈, 日復一日, 則庶有實效矣。 " 右議政宋寅明曰: "曾有疏決之命, 而未及擧行矣。 請令秋曹收聚獄案, 送廟堂, 分輕重, 疏釋處決, 以致囹圄之空。 雖異於成、康時, 刑措亦爲一時疏鬱之道矣。 " 上可之。</original>
        <translation>임금이 인정문에 나아가 조참을 행하였다. 임금이 이르기를, "동자 의 이른바, ‘조정을 바로잡음으로써 백관을 바로잡고, 백관을 바로잡음으로써 만백성을 바로잡는다.’는 것은 간절하고도 지극한 말이다. 오늘날의 조정은 바로잡혀진 것인가, 바로잡히지 않은 것인가? 조정의 규모를 넓히지 못하는 데 대해 근심하고 있으나, 물이 지극히 맑으면 큰 고기가 없는 법이니, 오직 우리 군신이 세월과 더불어 모두 새로워지기를 원할 뿐이다." 하자, 영의정 이광좌가 아뢰기를, "조광조가 남곤과 심정이 용사할 때를 당하여 제재와 억압을 너무 지나치게 하다가, 마침내 전패를 초래하였습니다. 세종조의 명상 황희와 허조는 모두 후덕으로 포용해서 풍조가 독후하고 규모가 관대했었습니다. 그런데 근래에는 세상이 갈수록 못되어져 풍속이 어지러워져서 규모가 점점 좁아지게 되었습니다. 편당을 깨뜨리는 한 가지 일에 이르러서는 곧 전하께서 고심하시는 것인데, 다만 여러 차례 기회를 놓쳐버림으로 인하여 마침내 고질이 되어버렸습니다. 따라서 하루아침이나 하루저녁에 해소하여 제거할 수는 없겠지만, 만약 능히 한결같은 마음으로 게을리함이 없이 날마다 한결같이 힘쓴다면 거의 실효가 있을 것입니다." 하고, 우의정 송인명은 아뢰기를, "일찍이 소결하라는 명이 있었으나, 미처 거행하지 못했습니다. 청컨대, 추조 로 하여금 옥안을 거두어 모아 묘당에 보내어 경중을 구분하여 소석하고 처결하게 함으로써 감옥이 비게 한다면, 비록 성강 시대의 형조와는 다르겠지만 또한 한때의 답답함을 소통하는 방도는 될 것입니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>故判書李廷濟母年爲九十三, 命限其生前廩給, 從大臣奏也。</original>
        <translation>고 판서 이정제의 어머니는 나이 93세가 되었기 때문에 생전에 늠록을 주도록 명하였는데, 대신의 주청에 따른 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401025_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是日大風, 折太廟大松三株, 聲震殿內, 命以庚辰, 行慰安祭。</original>
        <translation>이날 큰 바람으로 태묘의 큰 소나무 세 그루가 부러지는 소리가 전내에 진동했는데, 경진일에 위안제를 행하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講。</original>
        <translation>주강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講。 侍讀官鄭益河以番次苟簡, 請牌招副提學吳瑗, 上曰: "玉堂闕直, 然後始請牌招副學矣。 " 承旨兪健基以處置事不能糾檢, 請推該房承旨, 上曰: "承旨亦推考承旨乎?" 知事趙尙絅曰: "非古例矣。 " 史臣曰: 是時典章多紊, 玉堂之請牌副學、承旨之請推僚員, 幷發於一時, 人皆駭嘆。</original>
        <translation>주강을 행하였다. 시독관 정익하가, 번차가 구간하다 하여 부제학 오원을 패초하기를 청하니, 임금이 이르기를, "옥당이 궐직한 후에야 비로소 부제학을 패초할 것을 청해야 한다." 하였다. 승지 유건기가 처치하는 일을 규검하지 못하였다 하여 해방 승지를 추고하도록 청하였는데, 임금이 이르기를, "승지 또한 승지를 추고할 수 있는 것인가?" 하니, 지사 조상경이 아뢰기를, "고례가 아닙니다." 하였다. 사신은 말한다. 이때에 전장이 문란해진 것이 많아서 옥당이 부제학을 패초하기를 청하고, 승지가 동료인 관원을 추고하기를 청하는 일이 한때에 아울러 나오니, 사람들이 모두 해괴하게 여겨 한탄했다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11401028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙榮國爲獻納, 韓啓震爲掌令。</original>
        <translation>조영국을 헌납으로, 한계진을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判府事金在魯上箚引罪, 兼辭使命, 上優批不許。</original>
        <translation>판중추부사 김재로가 차자를 올려 인죄하고, 겸하여 사명을 사퇴하니, 임금이 우악한 비답을 내리고 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講、夕講。 先是臺啓飭濫率之弊, 全羅監司李壽沆引嫌辭職。 蓋壽沆先赴任, 而其亡子之婦, 隨家屬來, 壽沆責令三日內還歸。 領事宋寅明奏曰: "畏法割情可尙, 宜令察任。 " 上從之。</original>
        <translation>주강과 석강을 행하였다. 이보다 앞서 대계에서 남솔 하는 폐단을 신칙하도록 청하였는데, 전라 감사 이수항이 인혐하여 사직하였다. 대개 이수항이 먼저 부임하였는데, 죽은 아들의 아내가 가속을 따라 왔으므로, 이수항이 3일 안에 돌아가도록 꾸짖어 명하였었다. 영사 송인명이 아뢰기를, "법을 두려워하여 인정을 끊은 것은 가상한 일이니, 마땅히 그대로 직임을 살피도록 해야 합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭羽良爲副提學, 李宗延爲持平, 宋徵啓爲副應敎, 黃梓爲應敎, 鄭益河、趙明履爲校理, 鄭履儉爲修撰, 申宅夏爲司諫。</original>
        <translation>정우량을 부제학으로, 이종연을 지평으로, 송징계를 부응교로, 황재를 응교로, 정익하·조명리를 교리로, 정이검을 수찬으로, 신택하를 사간으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大臣率重臣, 請對入侍。</original>
        <translation>대신이 중신들을 거느리고 청대하여 입시하였다. 예조 판서 송진명이 아뢰기를, "이번의 칙행은 책봉하는 은전을 베풀기 위해서 오는 것이 아니었는데, 우리 나라에서 잘못 알고 팔도에 행관하여 하전을 올리도록 하기에 이르렀으며, 더러 이미 온 것도 있습니다."</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>禮曹判書宋眞明曰: "今此勑行, 非爲封典, 而我國錯認, 至於行關八道, 使進賀箋, 或有已來者矣。</original>
        <translation>하였는데, 임금이 이르기를, "완전히 속았으니 진실로 부끄러운 일이다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>" 上曰: "全然見欺, 誠可羞也。</original>
        <translation>송진명이 아뢰기를, "역관 중에 잘못 전한 자는 마땅히 나처하는 율을 시행해야 하고, 또 패문에 비록 무슨 일임을 말하지는 않았으나, 변신이 잘 탐문하지 못한 것 또한 죄가 없을 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>" 眞明曰: "譯官誤傳者, 宜施拿處之律。</original>
        <translation>올라온 하전은 이미 어찌할 수 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>且牌文雖不言某事, 邊臣之不善探問, 亦不爲無罪矣。</original>
        <translation>한갓 장차 웃음거리만 되겠지만, 우선 그대로 받아 두는 것이 편하겠습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>賀箋上來者, 已無及矣, 徒將貽笑, 姑受置爲便。</original>
        <translation>임금이 옳게 여겼다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>" 上可之。</original>
        <translation>영의정 이광좌가 아뢰기를, "원접사가 조현명에게 글을 보내면서 우상에게도 보여주도록 하였는데, 일이 매우 시급하기 때문에 삼가 가지고 왔습니다."</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>領議政李光佐曰: "遠接使有書於趙顯命, 轉示右相, 事甚急, 故謹持來矣。</original>
        <translation>하였는데, 임금이 이르기를, "무슨 글인가?"</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>" 上曰: "何書?"</original>
        <translation>하자, 우의정 송인명이 아뢰기를, "글의 내용은 번거롭게 다 아뢸 수가 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>右議政宋寅明曰: "書辭不可煩奏矣。</original>
        <translation>대개 칙사가 만부에 도착하면, 우리 나라 사람들은 으레 밤을 틈타 몰래 칙서를 보는데, 이번 칙행의 것은 단지 공함이기 때문입니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>蓋於勑使到灣也, 我人例乘夜, 潛見勑書, 而今行只是空凾故也。</original>
        <translation>임금이 가져다가 보고 나서 말하기를, "이는 진실로 전에 없던 일이다.</translation>
      </s>
      <s id="12">
        <original>" 上取覽訖曰: "此實往古所無之事, 爲之奈何?"</original>
        <translation>어떻게 해야 하겠는가?"</translation>
      </s>
      <s id="13">
        <original>寅明曰: "或彼中有猜嫌者, 欲生事於兩勅, 而作此事耶?</original>
        <translation>하므로, 송인명이 아뢰기를, "혹시 피중에 시혐하는 자가 있어서 두 칙사에게 사단을 만들어 내려고 이런 일을 만든 것이 아니겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="14">
        <original>誠莫知其故矣。</original>
        <translation>진실로 그 까닭을 알지 못하겠습니다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="15">
        <original>" 眞明曰: "若欲欺我人, 故藏他處, 則畢竟可保無事, 若果出於爭權生事, 則彼亦無以自解, 必諉之於我國, 將成大事端矣。</original>
        <translation>송진명은 아뢰기를, "만약 우리 나라 사람들을 속이려고 고의로 다른 곳에 감추어 두었다면 마침내 무사함을 보장할 수 있겠지만 만약 과연 권력을 다투어 사단을 만들어 내려는 데에서 나왔다면, 피인들 또한 스스로 해결할 길이 없으므로, 반드시 우리 나라에 핑계댈 것이니, 장차 큰 사단을 낳게 될 것입니다." 하였다. 이광좌가 아뢰기를, "이 일이 우리에게 있어서는 이미 잘못이 없으니, 마땅히 후일의 추이를 살펴서 임기 응변해야 합니다.</translation>
      </s>
      <s id="16">
        <original>" 光佐曰: "此事在我旣無所失, 當觀日後隨機應變, 何可我先動耶?</original>
        <translation>어찌 우리가 먼저 동요할 수 있겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="17">
        <original>彼若覺其無而驚動, 則我亦驚動而致慰而已。</original>
        <translation>만일 피인들이 칙서가 없어진 것을 알고 경동한다면, 우리도 역시 경동하며 위로할 뿐입니다.</translation>
      </s>
      <s id="18">
        <original>渠若謂我失之, 使我索之, 則我將曰出納封鎖, 汝皆主之, 寧有自我遺失之理乎云矣。</original>
        <translation>혹시 그들이 우리가 잃어버렸다고 하면서 우리로 하여금 찾도록 한다면, 우리는 장차, ‘출납과 봉쇄를 당신들이 모두 주관했는데, 어찌 우리가 잃어버릴 리 있겠는가?’</translation>
      </s>
      <s id="19">
        <original>" 上曰: "領相之言, 正如予意矣。</original>
        <translation>라고 해야 합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="20">
        <original>" 寅明曰: "勑使入我境之初, 使負勑書者, 故爲墜水, 略致濡濕, 因此而請開視似好矣。</original>
        <translation>임금이 말하기를, "영상의 말은 바로 나의 생각과 같다." 하였다. 송인명이 아뢰기를, "칙사가 우리 국경에 들어올 시초에 칙서를 지니고 오는 사람으로 하여금 짐짓 물에 떨어뜨려서 조금 물이 젖게 하고는 이로 인해 열어 보자고 청하는 것이 좋을 듯합니다."</translation>
      </s>
      <s id="21">
        <original>" 上曰: "此非聞於上者也。</original>
        <translation>하였는데, 임금이 말하기를, "이는 윗사람에게 들리게 할 말이 아니다." 하였다. 사신은 말한다.</translation>
      </s>
      <s id="22">
        <original>" 史臣曰: 彼國雖無紀綱, 寧有失勅書之理, 亦安有故爲藏諱, 要索賂於我哉?</original>
        <translation>피국이 비록 기강이 없다고 하지만, 어찌 칙서를 잃어버릴 리 있겠으며, 또한 어찌 고의로 감추어 두고 우리에게 뇌물을 요구하겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="23">
        <original>假令在道見失, 責在彼矣, 秘而索賂, 我國有辭, 而此報一至, 擧朝洶懼, 至有濡水請見之計。</original>
        <translation>가령 도중에서 잃어버렸다면 그 책임은 피인에게 있는 것이고, 비장해놓고 뇌물을 요구하면 우리 나라에서는 할 말이 있는 것인데, 이 기별이 한 번 오자 온 조정이 소란스러웠고, 두려워하여 물에 젖게 하고는 열어 보기를 청하자는 계책이 나오기에 이르렀다.</translation>
      </s>
      <s id="24">
        <original>廟謨如此, 識者駭之。</original>
        <translation>묘당에서 꾀하는 일이 이와 같으니, 식견 있는 사람들이 해연해 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時北關牛疫大熾, 淸差交市所用之牛六百, 斃者五百五十餘。</original>
        <translation>이때 북관에 우역이 크게 번져서 청나라 차원과 교시하는데 쓸 소 6백 마리 중에 죽은 것이 5백 50여 마리나 되었다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>寅明請移送南關牛, 上曰: "入送他牛, 亦必病斃, 此不可爲也。</original>
        <translation>송인명이 남관의 소를 옮겨 보내기를 청하니, 임금이 이르기를, "다른 소를 들여 보내도 반드시 병들어 죽게 될 것이니, 이는 할 수 없는 일이다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>待其疫寢貿送。 "</original>
        <translation>우역이 없어지기를 기다려서 무역하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李道謙爲司諫, 金尙耉爲持平, 李命坤爲正言, 鄭亨復爲副修撰。</original>
        <translation>이도겸을 사간으로, 김상구를 지평으로, 이명곤을 정언으로, 정형복을 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上展謁永禧殿。</original>
        <translation>임금이 영희전에 전알하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 영의정 이광좌가 아뢰기를, "칙서에 대한 일은 피인들이 우리가 미리 등서해 놓을 줄 알고 깊이 감춘 듯합니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>領議政李光佐曰: "勑書事, 似是彼人知我預謄, 而深藏也。</original>
        <translation>오래되면 반드시 저절로 드러날 것입니다."</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>久必自露。</original>
        <translation>하였는데, 임금이 묻기를, "마땅히 친히 영칙해야 하겠는가, 하지 말아야 하겠는가?"</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>" 上問當親行迎勑與否, 光佐曰: "臣等雖駑, 的知勑書之不在, 則豈有奉聖上出迎之理乎?</original>
        <translation>하므로 이광좌가 아뢰기를, "신들이 비록 노둔하기는 합니다마는, 칙서가 들어 있지 않음을 확실히 알고 있다면, 어찌 성상을 받들고 출영할 리 있겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>若以勅筒浮輕, 初旣致疑, 而不爲明審, 因循上來, 儐臣道臣難免重究, 首譯亦當梟首之意, 嚴關分付, 則可以發覺矣。</original>
        <translation>만약, 칙서의 통이 가벼워서 당초에 이미 의심을 가졌었는데도 분명하게 살피지 않고 그대로 올라온다면, 빈신과 도신은 엄중한 구핵을 면하기 어렵고 수역도 마땅히 효수할 것이라는 뜻으로 엄중하게 관문을 보내어 분부하신다면, 발각할 수 있을 것입니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>" 上從之。</original>
        <translation>임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 問儐使消息, 戶曹判書宋眞明曰: "聞其皮箱中有黃袱, 非勑書則無黃袱矣。 " 光佐曰: "若果發覺而無勑書, 則當自此急遣使臣矣。 "</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 빈사의 소식을 물으니, 호조 판서 송진명이 아뢰기를, "듣건대, 그 가죽 상자 속에 황색 보자기가 있었다고 하는데, 칙서가 아니라면 황색 보자기는 없었을 것입니다." 하고, 이광좌는 아뢰기를, "만일 과연 발각하였는데도 칙서가 없다면 마땅히 이로부터 급히 사신을 보내야 합니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>設監試覆試, 取生員李命德、進士朴麟源等各百人。</original>
        <translation>감시의 복시를 베풀어 생원 이명덕과 진사 박인원 등 각각 1백 인을 뽑았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭俊一爲正言, 尹心衡爲副應敎, 鄭益河、宋敎明爲副校理, 吳遂采爲修撰, 任珽爲大司諫, 李錫杓爲北評事。</original>
        <translation>정준일을 정언으로, 윤심형을 부응교로, 정익하·송교명을 부교리로, 오수채를 수찬으로, 임정을 대사간으로, 이석표를 북평사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 上曰: "頃者出來西靼請和淸國書, 卿等見之乎?" 領議政李光佐曰: "臣則見之矣。 " 上曰: "曾聞彼國每有西征之事, 今見此書, 可知其桀黠難制矣。 " 光佐曰: "臣於乙未, 以副使赴燕, 雖無料事之智, 竊謂此後中國未必卽出眞主, 似更出他胡, 蕩盡其禮樂文物, 然後始生眞人矣。 蓋周之煩文已極, 有秦皇焚坑之禍, 然後承之以漢初淳風。 淸人雖是胡種, 凡事極爲文明, 典章文翰, 皆如皇明時。 但國俗之簡易稍異矣, 奢侈之弊, 至今轉甚, 如輿儓賤流, 皆着貂皮。 以此推之, 婦女奢侈, 必有甚焉。 且巫風太熾, 祠廟寺觀處處有之, 道釋竝行, 貴州淫祠, 多至於七十二座, 至有楊貴妃、安祿山祠。 蒙古雄悍, 過於女眞, 若入中原, 則待我之道, 必不如淸人矣。 " 右議政宋寅明曰: "淸主之法簡易, 民似無怨, 不必促亡矣。 " 判尹金始炯曰: "西靼所居之地, 距燕京幾萬餘里。 康熙時雖或侵邊, 伐之則輒退。 雍正時盡發遼左兵往征矣。 " 上曰: "西靼强於蒙古乎?" 始炯曰: "蒙古、西靼皆與淸人十年相持, 西靼先有歸順之意, 雍正撤兵而還, 只屯一萬五千兵於邊上, 以備不虞。 又送阿克敦往來云矣。 " 光佐曰: "呂后容受冒頓慢書, 而漢祚綿遠矣。 " 戶曹判書朴師洙曰: "此實强盛之種類, 康熙辛未年間, 出征萬餘里。 此必作亂於天下者也, 我國不可不留意於自强也。 " 西靼請和書, 略曰: 三皇交世, 五帝禪宗, 豈特中華之有主, 焉知夷狄之無君? 乾坤浩蕩, 非一人之獨治; 宇宙洪荒, 非一人之能守。 夫天下者, 非一人之天下, 乃天下人之天下也。 臣居懦弱之邦, 城池不滿數十餘座, 封疆不及數千餘里, 常懷知足之心, 知足者常足, 不知足者常不足矣。 陛上身居中原, 爲萬乘之君, 城池數百餘座, 封疆數萬餘里, 常有不足之心, 又起滅絶之意。 天發殺機, 神嚎鬼哭; 地發殺機, 龍蛇隱伏; 人發殺機, 天下殺攻。 堯、舜有道, 四海來朝; 禹湯施仁, 八方拱手, 臣豈肯詭道而奉顔乎? 順之者未必冀其生, 逆之者未必拘其死。 陛下有興伐之兵, 臣有備修之策, 論文則孔 孟之文章, 論武有呂望、孫武之兵法。 陛下選股肱之士, 率精銳之兵, 相逢賀蘭山下, 聊擺一戰, 有何懼哉? 上旣不慈, 下亦不恭, 兵無兩勝, 戰無兩敗。 如有君勝臣順, 可稱上國之義; 儻若臣勝君順, 難免小國之恥。 自古以來, 請和爲主, 不如罷兵休戰, 解生靈之疾苦, 滅黎首之艱辛。 年年進貢于中華, 歲歲稱臣於弱地。 今遣臣達里麻那謁丹墀, 誠惶誠恐, 稽首按地云矣。 上曰: "此書起頭雄威, 可見其氣象矣。 " 寅明曰: "元時正門之號, 乃大明門; 明時則改以太淸門, 今淸則又改以太極門, 西靼之國號爲極云, 此說雖似傅會, 亦不無慮矣。 " 其後儒臣李成中奏曰: "西靼通和淸國書, 自是中國相傳之古文, 載於說郛、鴻書, 一云吐蕃求和中國書, 一云日本求和中國書。 今彼人乃欲誑我象譯, 詐稱西靼書也。 " 上曰: "旣知其詐, 則何可載錄?" 仍命刪去於政院日記。 禮曹判書宋眞明奏曰: "前東萊府使吳命瑞供辭, 密賂朝貴事, 予受皆在暗昧, 不問於臺諫, 則實無覈實之道矣。 " 上下詢諸臣, 光佐曰: "臺諫緘問, 終有後弊。 曾於賊科之獄, 有招問臺諫之擧, 而後不復行矣。 " 寅明曰: "吳命瑞曾經侍從之人也。 況所謂朝貴, 豈可竝置暗昧之科乎?" 光佐曰: "若緘問臺諫, 則風聞論事之路絶, 豈不爲後弊乎?" 兵曹判書朴文秀曰: "吳命瑞爲人過於剛猛, 嚴防潛商之路, 故赴任後, 不無致謗之端云矣。 " 光佐曰: "曾有趙泰億緘問之擧, 而此則係父子間事也。 朝廷之待臺閣, 不可如此矣。 " 寅明曰: "判府事金在魯曾以奉朝賀崔奎瑞謚號事, 有所仰達。 當時議謚以忠貞爲首望, 文忠爲副, 其意雖欲歸重於忠, 而不得文字, 終爲欠事矣。 " 上曰: "然則當待入啓而處之矣。 " 光佐曰: "龍仁儒生等曾請崔奎瑞建祠, 而未承允許。 聖意雖出於念後弊, 而此人之大勳勞, 分茅裂土可也, 何惜數間祠乎?" 顯命曰: "聖上若謂建祠之有弊, 則使別立一祠, 未爲不可矣。 " 上特命該曹別建祠於其家, 爲不遷之廟, 令勳府給祭田三十結, 子孫依勳府例, 世世調用, 而建祠後, 遣禮官致祭。 光佐曰: "奎瑞之子尙鼎, 當時來傳其父言甚悉, 率安鎬及鎬之奴莫實而來, 尙鼎實有功。 在他人亦宜收錄, 況奉朝賀子乎?" 上特命加資。 眞明奏曰: "卽聞監試會試有一儒生, 血書券末, 乞憐於試官云, 不但士習不美, 其心極妖惡。 雖不入格, 當摘發科治, 以嚴科場矣。 " 寅明曰: "臣意則試官宜重推, 而儒生雖妖惡, 何必査治乎?" 上可之。 司諫李道謙申前啓, 不允。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 임금이 이르기를, "지난번에 나왔던 서단에서 청나라와 화친을 청한 글을 경들은 보았는가?" 하자, 영의정 이광좌가 아뢰기를, "신은 보았습니다." 하니, 임금이 이르기를, "일찍이 듣건대, 피국에서 매양 서정하는 일이 있었다고 하였는데, 지금 이 글을 보니, 사납고 교활하여 억제하기 어려움을 알 만하다." 하였다. 이광좌가 아뢰기를, "신이 을미년 에 부사로 연경에 갔었습니다. 비록 사세를 헤아릴 만한 지혜는 없으나, 그윽이 생각하건대, 이후로 중국에서 곧 진주가 나오기는 기필할 수 없고, 다시 다른 오랑캐가 나와서 예악과 문물을 탕진한 후에야 비로소 진인이 나올 것이라고 여겼습니다. 대개 주나라 때 번잡한 문장이 극도에 달하였다가, 진 시황 때 분서 갱유의 화 가 있은 후에야 한나라 초기의 순박한 풍속이 이어졌었습니다. 청나라 사람들이 비록 오랑캐 종족이기는 하지만 모든 일이 극도로 문명화하여, 전장과 문한이 모두 명나라 때와 같습니다. 다만 나라의 풍속이 간이한 점이 조금 달랐는데, 지금에 와서는 사치하는 폐단이 갈수록 심해져서 여대와 같은 천류들도 모두 초피를 입으니, 이로 미루어 본다면 부녀들의 사치는 반드시 더 심할 것입니다. 또, 무속이 매우 치성하여 사묘와 사관이 가는 곳마다 있고, 도교와 불교가 아울러 퍼져서 귀주에는 음사가 72군데나 되도록 많았으며, 심지어 양귀비와 안록산의 사당까지도 있었습니다. 몽고는 여진보다 더 굳세고 사나워서 만일 중원에 들어온다면, 우리 나라를 대우하는 도리가 반드시 청나라 사람들만도 못할 것입니다." 하고, 우의정 송인명은 아뢰기를, "청주가 법을 간이하게 세워서 원망하는 백성이 없는 듯하니, 반드시 패망을 재촉하지는 않을 것입니다." 하고, 판윤 김시형은 아뢰기를, "서단 들이 살고 있는 곳은 연경과의 거리가 거의 1만여 리나 됩니다. 강희 때에 비록 간혹 변방을 침범했었지만 토벌하면 곧장 물러갔었고, 옹정 때에는 요좌의 군사를 모두 징발하여 가서 정벌했었습니다." 하자, 임금이 이르기를, "서단이 몽고보다 강성한가?" 하였는데, 김시형이 아뢰기를, "몽고나 서단이 모두 청나라 사람들과 10년 동안을 서로 버티어 왔는데, 서단이 먼저 귀순할 뜻이 있으므로 옹정이 군사를 철수하여 돌아오고, 단지 1만 5천명의 군사를 변경 위에 주둔시켜 불우에 대비하게 하였습니다. 또 아극돈을 보내어 왕래하게 했다고 합니다." 하고, 이광좌는 아뢰기를, "여후가 묵특 의 오만한 글을 용납하여 받아들임으로써 한나라의 국조가 장원하게 되었습니다." 하고, 호조 판서 박사수가 아뢰기를, "이들은 진실로 강성한 종류들이어서 강희신미년 무렵에 1만여 리나 출정하였었습니다. 이들은 반드시 천하에 난을 일으킬 자들이니, 우리 나라도 자강에 유의하지 않을 수 없습니다." 하였다. 서단에서 화친하기를 청한 글에 대략 이르기를, "삼황이 세대를 교체하였고 오제가 종통을 선양함은, 어찌 특히 중화에만 임금이 있고 어찌 이적에게는 임금이 없는 것으로 알 일이겠습니까? 호호 탕탕한 천지는 한 사람이 혼자 다스릴 수 있는 것이 아니고, 넓고 거친 우주는 한 사람이 지킬 수 있는 것이 아니니, 무릇 천하란 한 사람의 천하가 아니고, 곧 천하 사람들의 천하인 것입니다. 신은 나약한 나라에 살고 있어서 성지 수십 자리가 되지 않고 봉강도 수천여 리에 미치지 못합니다마는, 항시 만족하게 여기는 마음을 가지고 있습니다. 만족하게 여길 줄 아는 사람은 항시 만족하고 만족하게 여길 줄 모르는 사람은 항시 부족한 법입니다. 폐하께서는 중원에 사시면서 만승의 임금이 되시어 성지가 수백여 자리나 되고 봉강도 수만여 리가 되는데, 항시 부족하게 여기는 마음을 가지고 또한 멸하여 없애버리려는 생각을 하고 있습니다. 하늘이 살기를 발동하면 귀신이 소리내어 울고 땅이 살기를 발동하면 용과 뱀이 은복하고, 사람이 살기를 발동하면 온 천하가 치고 죽이는 법입니다. 요·순 때에는 도가 있었으므로 사해에서 와서 조회하였고, 우·탕이 인을 베푸니 팔방에서 공수하였습니다. 신 또한 어찌 궤도로 천안을 뵈려고 하겠습니까? 순종하는 사람이라 하여 반드시 살기를 바랄 수 없고, 거역하는 사람이라 하여 꼭 죽도록 구속할 수 없는 법이니, 폐하께서는 일으켜 정벌할 군사가 있지만, 신에게는 방비할 대책이 있습니다. 문을 논하면 공자·맹자의 문장이 있고, 무를 논하면 여망 ·손무 의 병법이 있습니다. 폐하께서 고굉과 같은 무사들을 뽑고 정예한 군사를 거느리고 하란산 밑에서 서로 만나 한 번 싸움을 벌인다 해도 무슨 두려움이 있겠습니까? 위에서 이미 인자하지 않으면 아래에서도 공손하지 않은 법이고, 군사는 양쪽이 모두 이기는 법이 없고 전쟁이란 양쪽이 모두 패하는 법이 없는 것입니다. 만일 임금이 이기고 신하가 순종하면 상국으로 일컫는 의리가 생기겠지만, 혹시라도 신하가 이기고 임금이 순종하면 소국의 수치를 면할 수 없게 될 것입니다. 예로부터 화친을 청하는 것을 위주로 하는 것은 군사를 해산하고 싸움을 중지하고 생령들의 질고를 풀어 주고 여민들의 간난을 없애는 것만 못하기 때문이었습니다. 그래서 해마다 중화에 진공하고 해마다 약소한 곳에서 신하라고 일컬어 왔습니다. 이제 신 달리마나를 보내어 단지에 배알하며 진실로 황공한 마음으로 땅에 닿게 머리를 조아립니다." 하였다. 임금이 이르기를, "이 글은 기두가 웅장하고 위엄이 있어서 그들의 기상을 볼 수 있다." 하니, 송인명이 아뢰기를, "원나라 때에는 정문의 이름이 대명문이었는데 명나라 때에 태청문이라고 고쳤고, 지금 청나라에서는 또 태극문이라고 고쳤습니다. 서단에서 국호를 ‘극’이라고 했다 하는데, 이 말이 비록 부회한 것 같기는 하지만, 역시 사려함이 없지 않은 것입니다." 하였다. 그 뒤에 유신 이성중이 아뢰기를, "서단에서 청나라에 화친을 통지했다는 글은 본시 중국에 서로 전해 오는 고문으로, 설부·홍서에 수록되어 있는데, 일설에는 토번에서 중국에 화친을 구한 글이라고도 하고 일설에는 일본에서 중국에 화친을 구한 글이라고도 합니다. 이번에 피인들이 우리 역관들을 속이려고 하여 거짓으로 서단의 글이라고 한 것입니다." 하니, 임금이 말하기를, "그것이 이미 거짓임을 알았으면 어찌 기록할 수 있겠는가?" 하고, 이어 승정원일기에서 삭제하도록 명하였다. 예조 판서 송진명이 아뢰기를, "전 동래 부사 오명서의 공사에, ‘조정의 고관에게 은밀히 뇌물을 주었다.’고 한 일은 준 사람이나 받은 사람이나 모두 암매하여 대간에게 물어 보지 않으면 진실로 핵실할 길이 없습니다." 하니, 임금이 여러 신하들에게 하문하였다. 이광좌가 아뢰기를, "대간에게 함문하면 끝내 후일의 폐단이 있게 될 것입니다. 일찍이 적과자 의 옥사에 대간을 초문한 일이 있었지만, 그 뒤에는 다시 행하지 않았습니다." 하고, 송인명은 아뢰기를, "오명서는 일찍이 시종을 지낸 사람입니다. 하물며 소위 조정의 고관을 어찌 아울러 암매한 죄과에 둘 수 있겠습니까?" 하고, 이광좌는 아뢰기를, "만일 대간을 함문한다면, 풍문을 가지고 일을 논하는 길이 끊어져 버릴 것이니, 어찌 뒷날의 폐단이 되지 않겠습니까?" 하고, 병조 판서 박문수는 아뢰기를, "오명서는 사람됨이 지나치게 강직하고 맹렬하여 잠상의 길을 엄하게 막았기 때문에, 부임한 뒤에 훼방을 초래하는 사단이 없지 않았을 것이라고 합니다." 하고, 이광좌가 아뢰기를, "일찍이 조태억을 함문한 일이 있었는데, 이는 부자간에 관계되는 일이었습니다. 조정에서 대각을 이와 같이 대우할 수는 없습니다." 하였다. 송인명이 아뢰기를, "판중추부사 김재로가 일찍이 봉조하 최규서의 시호에 관한 일로 앙달한 바가 있습니다. 그 당시에 시호를 의논하여 ‘충정’을 수망으로 삼고, ‘문충’을 부망으로 삼은 것은 그 뜻이 비록 충에 더 비중을 두려는 것이었지만, ‘문’자를 얻지 못한 것은 끝내 결점이 되었습니다." 하니, 임금이 이르기를, "그렇다면 마땅히 입계하기를 기다려 처결하겠다." 하였다. 이광좌가 아뢰기를, "용인의 유생들이 일찍이 최규서의 사당을 세우도록 청했으나, 윤허받지 못했습니다. 성상의 뜻은 비록 뒷날의 폐단을 염려하시는 데에서 나왔으나, 이사람의 큰 훈로는 분모 열토 해 주어야 옳은데, 어찌 두어 칸의 사당을 아껴야 하겠습니까?" 하고, 조현명이 아뢰기를, "만약 성상께서 사당을 세우는 것은 폐단이 된다고 여기신다면, 따로 하나의 사당을 세우게 하더라도 불가하지 않습니다." 하니, 임금이 특별히 해조에 명하여 그의 집에 따로 사당을 세워 영구히 옮길 수 없는 사당으로 삼도록 하고, 충훈부로 하여금 제전 30결을 주게 하였으며, 자손은 충훈부의 전례에 의하여 대대로 조용하도록 하였다. 그리고 사당을 세운 다음에는 예관을 보내어 치제하였다. 이광좌가 아뢰기를, "최규서의 아들 최상정은 그 당시에 와서 그의 아비의 말을 매우 자세하게 전하였는데, 안호와 안호의 종 막실을 데리고 왔었으니, 최상정은 진실로 공이 있는 사람입니다. 다른 사람에 있어서도 또한 마땅히 수록하여야 하겠지만, 더욱이 봉조하의 아들이겠습니까?" 하니, 임금이 특별히 가자하도록 명하였다. 송진명이 아뢰기를, "듣건대, 감시의 회시에서 유생 한 사람이 시권 끝에 혈서하여 시관에게 애걸하는 짓을 했다고 합니다. 이는 사습이 아름답지 못할 뿐만 아니라 그의 마음이 지극히 요악한 것이니, 비록 입격되지 않았다 하더라도 마땅히 적발해서 과죄하여 다스림으로써 과장이 엄격해지도록 해야 합니다." 하고, 송인명이 아뢰기를, "신의 생각에 시관은 마땅히 종중 추고해야 한다고 여깁니다. 그러나 유생은 비록 요악하지만, 어찌 반드시 조사하여 다스려야 하겠습니까?" 하니, 임금이 옳게 여겼다. 사간 이도겸이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
        <translation>사간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以徐命九爲承旨, 李德重爲校理, 鄭履儉爲修撰, 吳命新爲吏曹參議, 李宗城爲副提學, 閔應洙爲平安道觀察使, 申宅夏爲義州府尹。</original>
        <translation>서명구를 승지로, 이덕중을 교리로, 정이검을 수찬으로, 오명신을 이조 참의로, 이종성을 부제학으로, 민응수를 평안도 관찰사로, 신택하를 의주 부윤으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政李光佐啓請罷戶曹判書朴師洙, 上從之。 蓋科場落幅紙, 例有劃送備局, 爲軍兵襦衣者, 亦有諸試官例分者。 是時備局以科場落幅之數少退送, 則師洙以試官發怒, 以試官之例分者, 盡給備局。 故光佐謂以體統所關, 遂啓罷之。 翌日光佐上箚, 請仍任師洙曰: 存事體、究才用, 兩不相妨。 上不許。</original>
        <translation>영의정 이광좌가 계청하기를, "호조 판서 박사수를 파직하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 대개 과장의 낙폭지는 으레 비국으로 갈라 보내어 군병들의 유의를 만들게 하는 것이 있고, 또한 여러 시관들이 준례로 나누어 가지는 것이 있었는데, 이때 비국에서 과장의 낙폭지의 수량이 적다 하여 되돌려 보내니, 박사수가 당시의 시관으로서 화를 내어 시관들이 으레 나누어 가졌던 것까지 모두 비국에 주었으므로, 이광좌가 체통이 관계되는 일이라 하여 마침내 파직하도록 아뢴 것이었다. 그 이튿날 이광좌가 차자를 올려 박사수를 잉임시킬 것을 청하기를, "사체를 보존하고 인재의 임용을 생각하는 두 가지에 있어서 서로 방해되지 않습니다." 하였으나, 임금이 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>北關監賑御史趙榮國啓黜慶源府使具僖, 奪其印符, 移送兼官, 朝廷以爲邊境異他, 當遵面代之典, 不可徑奪印符, 命推榮國。 榮國陳疏, 略曰: 臣之當初處置, 亦有微見。 此等貪汚之輩, 若不卽斥, 容其持虎符佩銅章, 盤礴於官次, 則恐於簿書彌縫之際, 不無賑穀隱欺之慮。 又聞甲辰御史金始炯以訓戎僉使之侵虐土卒, 奪其印符, 移送兵營。 臣意謂或可爲據, 而有此不得已之擧矣。 上賜例批。</original>
        <translation>북관 감진 어사 조영국이 경원 부사 구희를 내쫓고 그의 인부를 빼앗아 겸관에게 이송하였다고 계문하니, 조정에서 변방의 지경은 다른 데와 달라서 마땅히 면대하는 법을 준수해야 하며 앞질러 인부를 빼앗아서는 안된다 하여 조영국을 추고하도록 명하였다. 이에 조영국이 상소하였는데, 대략 이르기를, "신이 당초에 처치한 것 또한 작은 소견이 있었던 것입니다. 이런 탐오한 무리를 만일 즉각 물리치지 않고서 호부를 지니고 동장를 찬 채 관차에 버티고 있도록 한다면, 부서를 미봉하는 동안에 진곡을 숨겨 속이는 염려가 없지 않을까 두려웠습니다. 또한 듣건대, 갑진년 에 어사 김시형이 훈융 첨사가 토졸들을 침학하였다 하여 그의 인부를 빼앗아 병영에 이송했었다고 하므로, 신의 생각에 혹 이것이 의거할 만하다고 여겨 이런 부득이한 일이 있었던 것입니다." 하니, 임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪彦通、李潝爲承旨。</original>
        <translation>유언통·이흡을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>勑使入來。</original>
        <translation>칙사가 들어왔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上幸慕華館迎勑, 還詣仁政殿, 迎上副使, 行茶禮, 招其家丁, 賜酒於殿外。</original>
        <translation>임금이 모화관에 거둥하여 칙사를 영접하고, 돌아와서 인정전에 나아가 상사와 부사를 영접하여 다례를 행하고, 그들의 가정을 전각 밖으로 불러 술을 내리었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>頃者勅書見失之說, 蓋上使藏於皮箱中, 到坡州, 始爲出裹, 故譯胥輩誤認而謂見失也。</original>
        <translation>지난번에 칙서를 유실했다는 말은 대개 상사가 피상 속에 간직해 놓고 파주에 이르러 비로소 싼 것을 내놓았기 때문에 역관의 무리가 잘못 알고 잃어버린 것으로 여겼던 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>是時設山棚迎勑, 觀光人蹂躪多死者, 命行恤典。</original>
        <translation>이때에 산붕 을 베풀어 칙사를 영접했었는데, 관광하던 사람들 가운데 밟혀 죽은 자가 많았으므로, 휼전을 내리도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>因迎接都監啓, 遣承文院、司譯院官, 謄來三田碑文 淸、漢書各二件, 贈上副勑, 蓋從其請也。</original>
        <translation>영접 도감에서 아뢴 말에 따라 승문원과 사역원 관원을 보내어 청어와 한서로 된 삼전도 비문 2권씩을 등서하여 상사와 부사에게 주었는데, 대개 그들의 요청에 따른 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以宋眞明爲戶曹判書。</original>
        <translation>송진명을 호조 판서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402020_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上幸南館, 慰問勑使。 是日上副勅使招首譯言風雨如此, 請停臨幸, 上不許。 領右相亦奏請勿行, 上答以雖是期獵, 不可以雨止, 況待勑乎? 遂駕幸設茶, 勑使感謝。</original>
        <translation>임금이 남관에 거둥하여 칙사를 위문하였다. 이날 상사와 부사가 수역을 불러 이와 같이 바람이 불고 비가 내리고 있으니, 거둥을 정지하기를 청하게 하였으나, 임금이 윤허하지 않았다. 영상과 우상 또한 거둥하지 말기를 주청하니, 임금이 답하기를, "비록 사냥 가기를 기약했더라도 비 때문에 정지할 수 없는데 하물며 칙사를 대접하는 일이겠는가?" 하고, 드디어 거둥하여 다례를 행하니, 칙사가 감사하게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>勅使招首譯, 請除歸路宴饗及朝茶啖, 只令待夕茶啖, 依例遣中使申謝。 別定松都、兩西三處問安使。 勑使又以皇旨之嚴禁, 只受元禮單, 不受別贈, 求東醫寶鑑及淸心丸五十丸、髢髮二束以去。 時副勅手書潤澤東藩四大字, 請鐫揭館壁, 館伴趙尙絅使譯官善辭, 拒之不受。</original>
        <translation>칙사가 수역을 불러 귀로의 연향과 아침 다담을 제감하고, 단지 저녁 다담만 대접하도록 청하게 하였으므로, 준례대로 중사를 보내어 신사하고, 따로 송도와 양서 세 곳의 문안사만 정했다. 칙사가 또한 황지로 엄금하였다 하여 단지 원래의 예단만 받고 따로 주는 것은 받지 않았으며, 동의보감 및 청심환 50환과 다리 두 묶음만 구하여 갔다. 이때에 부사가 손수 윤택동번이라고 크게 4글자를 써서 남관의 벽에 새겨서 걸기를 청하였는데, 관반 조상경이 역관을 시켜 잘 말하여 거절하게 하고 받지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯建星。</original>
        <translation>달이 건성을 범했다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
        <translation>사간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
        <translation>사헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402022_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上幸慕華館, 送勅使, 進茶奏樂如儀。 遂還宮, 遣承旨往審楊經理祠堂。</original>
        <translation>임금이 모화관에 거둥하여 칙사를 전송하며 다례와 주악을 의식대로 하고, 환궁한 다음 승지를 보내어 양경리의 사당에 가서 봉심하도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402022_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹惠敎爲禮曹判書, 朴師洙爲藝文提學。</original>
        <translation>윤혜교를 예조 판서로, 박사수를 예문관 제학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李日躋、黃晸、金尙翼爲承旨, 吳遂采、鄭益河爲校理, 鄭履儉、李德重爲副校理, 曺命敎、徐命臣爲修撰, 尹光毅、趙明履爲副修撰。</original>
        <translation>이일제·황정·김상익을 승지로, 오수채·정익하를 교리로, 정이검·이덕중을 부교리로, 조명교·서명신을 수찬으로, 윤광의·조명리를 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明曰: "勑行密贈, 彼以國有禁令, 不敢持去, 請依前輸送於後使行云。 旣贈之後, 雖不可拒其輸送之請, 而都監率爾啓聞, 堂上宜重推。 " 上曰: "孔子云必也正名, 密贈名旣不正, 若自都監私自贈之則已, 今若啓下則謂朝家不知可乎? 都監之初不防塞, 草記煩稟, 極涉輕率矣。 " 兵曹判書朴文秀曰: "密贈之事若見露, 豈可委之有司, 而謂朝家不知乎? 此後則依例付首譯輸送, 不必煩稟矣。 " 吏曹判書趙顯命曰: "卽此一事, 乾隆之治法可見。 " 上曰: "此非乾隆之法嚴也, 康熙之紀綱尙存矣。 " 領議政李光佐曰: "臣於院樂事, 竊有愚見矣。 我國與民樂之調, 其聲悠遠深厚, 可想祖宗朝德澤入人者深矣。 臣之不聽院樂, 已三十餘年。 今於宴饗聞之, 浮促甚矣。 使彼中知樂者聽之, 謂我國何如耶? 提調從重推考, 申飭典樂, 使復古聲焉。 " 上曰: "卿言是矣。 與民樂雖爲樂聲之最大者, 軍樂之外, 豈有動山者乎? 予於閱武時, 聽軍門細樂, 則其聲促急矣。 今於動駕, 聞都監吹打, 則尤銳促, 不堪聽矣。 間閱樂院風樂, 聲甚低微, 宴饗時所謂步虛子、靈山會音, 永處太促, 低處太高, 亦不可不申飭樂官, 宜令擇擬, 不必先加罰責也。 " 光佐曰: "世豈無知音者? 古則擇人而久任, 今亦使本院提擧, 別擇自辟, 俾革其浮促之音可矣。 " 寅明曰: "勑使下馬宴, 當於入京翌日設行於南別宮, 而今行則彼旣卽諾於初請, 且因宴需已備, 故行於初日, 而此後宜遵翌日之例矣。 " 上從之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "칙사에게 은밀히 증정하는 것을 저들이 국가의 금령이 있어서 감히 가지고 가지 못하니, 전례대로 다음 칙행 때 실어 보내기를 청했다고 합니다. 이미 증정한 뒤에는 비록 실어 보내 달라는 청을 거절할 수 없으나, 도감에서 경솔하게 계문했으니, 그 당상은 마땅히 종중 추고해야 합니다." 하니, 임금이 이르기를, "공자가 말하기를, ‘반드시 명분을 바로잡아야 한다.’고 했다. 은밀한 증정은 이미 명분이 올바르지 못한 것이다. 만일 도감에서 사사로이 스스로 증정하는 것이라면 그만이겠지만, 지금 만일 계하한다면, 조가에서는 알지 못하는 것으로 할 수 있겠는가? 당초에 도감에서 방색하지 못하고 초기하여 번거롭게 품한 것은 지극히 경솔한 데 관계되는 것이다." 하였다. 병조 판서 박문수가 아뢰기를, "만약 은밀히 증정한 일이 드러나면 어찌 유사에게 핑계대면서 조가에서는 알지 못한 일이라고 할 수 있겠습니까? 이후로는 전례에 의거하여 수역에게 부쳐서 실어 보내도록 하고 번거롭게 품할 필요가 없습니다." 하고, 이조 판서 조현명은 아뢰기를, "바로 이 한 가지 일에서 건륭의 나라 다스리는 법을 볼 수 있습니다." 하니, 임금이 이르기를, "이는 건륭의 다스리는 법이 엄해서가 아니라 강희 때의 기강이 아직도 남아 있는 것이다." 하였다. 영의정 이광좌가 아뢰기를, "신이 장악원의 주악하는 일에 대하여 그윽이 어리석은 소견이 있습니다. 우리 나라 여민락의 음조는 그 소리가 유원하고 심후하여 조종조의 덕택이 사람들의 마음속에 깊이 스며들어 있음을 상상할 수 있습니다. 신이 장악원의 주악을 듣지 못한 지 이미 30여 년이 되었는데, 이번 연향 때에 들어보았더니 부촉함이 심했습니다. 피인들 중에 음악을 아는 사람으로 하여금 하였다면 우리 나라를 어떻게 생각했겠습니까? 장악원 제조를 종중 추고하고, 전악에게 거듭 신칙하여 예전의 소리를 회복하도록 해야 합니다." 하니, 임금이 이르기를, "경의 말이 옳다. 여민락이 비록 주악하는 소리가 가장 큰 것이기는 하지만, 군악 이외에는 어찌 산을 진동하게 하는 것이 있겠는가? 내가 열무할 때에 군문의 세악을 들어보았더니, 그 소리가 촉급했었다. 이번 동가에서 도감의 취타를 들어보았더니, 더욱 예촉하여 들을 수가 없었다. 간혹 장악원의 풍악을 점검해 들어보면, 소리가 매우 저미하였고, 연향 때에 연주하는 이른바 보허자와 영산회의 성음도 길어야 할 부분이 너무 단촉하고 낮아야 할 부분이 너무 높았으니, 또한 거듭 신칙하지 않을 수 없다. 악관은 주의하도록 하고, 반드시 먼저 책벌을 가할 필요는 없다." 하였다. 이광좌가 아뢰기를, "세상에 어찌 음악을 아는 사람이 없겠습니까? 옛날에는 사람을 가려서 구임했었으니, 지금도 본원의 제거로 하여금 따로 가려서 자벽 하여, 그 부촉한 소리를 고치도록 하는 것이 좋겠습니다." 하였다. 송인명이 아뢰기를, "칙사의 하마연은 의당 서울에 들어온 이튿날에 남별궁에서 베풀어야 하는데, 이번에는 저들이 이미 처음 청한 것을 즉각 승낙하였고, 또한 연향의 음식도 이미 갖추어졌었기 때문에, 첫날에 거행했습니다만, 이 뒤로는 마땅히 이튿날에 하는 예로 준행해야 합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402023_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>宣傳官等以爭薦起鬧。 兵曹判書朴文秀奏曰: "此黨習也。 " 仍請黜補邊鎭, 上從之。 訓鍊都正具聖任曰: "參下武弁之斥補, 有欠朝體。 臣意則似當棍汰矣。 " 刑曹判書金聖應曰: "宣傳廳風, 非渠自作, 乃先朝受敎。 今此可否, 未知其必出於黨論, 而十餘人一倂外補, 從此武心亦將摧沮。 若有氣銳者, 又爲可否, 何以加律乎?" 領議政李光佐曰: "武將如以斥逐爲非, 則何不爭之於兵判建白之初乎? 朝廷命令一定之後, 不宜撓改。 今此補外之人, 多是將家子弟, 故必欲圖免, 致此浮議矣。 前有尹就商、李復休竝補僉使, 未聞因此而墜損廳規, 不宜還寢。 " 上曰: "兵判之任謗辦此, 可尙其脫略矣。 將臣之欲爲顧藉, 反請棍治非矣, 竝推考。 "</original>
        <translation>선전관들이 추천을 다투어 소동을 일으켰다. 병조 판서 박문수가 아뢰기를, "이것이 당습입니다." 하고, 이어 변방의 진에 출보하기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다. 훈련원 도정 구성임이 아뢰기를, "참하의 무변들을 출보함은 조정의 체통에 흠사가 됩니다. 신의 생각에는 곤장을 가하여 태거하는 것이 타당할 듯합니다." 하고, 형조 판서 김성응은 아뢰기를, "선전청의 풍조는 그들 스스로 만든 것이 아니라 곧 선왕조의 수교에 따른 것입니다. 이번에 왈가 왈부한 것이 반드시 당론에서 나온 것인지 알 수는 없습니다만, 10여 인을 한꺼번에 외방에 출보한다면 이로부터 무변들의 마음도 장차 기세가 꺾이게 될 것입니다. 만약 예기가 있는 사람이 다시 왈가 왈부한다면 어떻게 율을 가하겠습니까?" 하였는데, 영의정 이광좌가 아뢰기를, "만약 무장을 척축하는 것을 그르게 여겼다면, 어찌하여 병조 판서가 건백한 시초에 논쟁하지 않았단 말입니까? 조정의 명령은 한 번 정해진 뒤에 고치는 것은 마땅하지 않습니다. 이번에 외방에 출보한 사람들은 대부분 장신 가문의 자제들이기 때문에, 반드시 모면하고자 꾀하여 이런 부의를 초래한 것입니다. 전에 윤취상과 이복휴를 아울러 첨사로 출보했었지만, 이로 인해 선전청의 규범을 실추시키고 손상시켰다는 말을 들어 보지 못했습니다. 도로 정지하는 것은 합당치 않습니다." 하니, 임금이 이르기를, "병조 판서가 비방을 돌아보지 않고 이렇게 처리하였으니, 그 거리낌 없는 처사를 가상하게 여겨야 할 것이다. 그런데 장신이 고자하려는 마음에서 도리어 곤장으로 다스리기를 청한 것은 잘못이니, 아울러 추고하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以徐宗伋爲大司憲, 權𥛚爲大司諫, 宋徵啓爲執義, 安相徽爲司諫, 李光湜、尹得徵爲掌令, 李德重爲獻納, 韓億增、李燮元爲持平, 金光世、曺允濟爲正言。</original>
        <translation>서종급을 대사헌으로, 권적을 대사간으로, 송징계를 집의로, 안상휘를 사간으로, 이광식·윤득징을 장령으로, 이덕중을 헌납으로, 한억중·이섭원을 지평으로, 김광세·조윤제를 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪鉉輔爲吏曹參判, 廟薦也。</original>
        <translation>홍현보를 이조 참판으로 삼았는데, 묘당의 추천에 따른 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李眞淳爲大司憲, 李聖龍爲都承旨, 柳綏、金濰爲承旨, 金廷潤爲獻納, 黃尙老爲持平, 閔墡爲正言, 吳遂采、鄭益河爲校理, 徐命臣、金光世爲修撰。</original>
        <translation>이진순을 대사헌으로, 이성룡을 도승지로, 유수·김유를 승지로, 김정윤을 헌납으로, 황상로를 지평으로, 민선을 정언으로, 오수채·정익하를 교리로, 서명신·김광세를 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書趙顯命以試望三違牌, 罷職。 領議政李光佐上箚言: 夫試官之三牌不進罷職, 乃是定式。 前判書趙顯命旣犯此法, 見罷固也。 然顯命因試事, 纔遭慘怛之言, 雖有嚴召, 理不敢進。 明知其必不敢進, 而猶且擬望, 使之觸法抵罪, 豈設法之意乎? 況聖上方以擇人久任, 爲圖治之第一義, 顯命受任未滿八朔, 而今罷去則何以責成效乎? 玆敢姑停薦望, 昧死警咳。 批曰: "所陳若予意, 從其言。 "</original>
        <translation>이조 판서 조현명이 시관의 천망에 올라 세 차례나 패초를 어겼다 하여 파직하였다. 영의정 이광좌가 차자를 올려 아뢰기를, "대저 시관이 세 차례 패초해도 나오지 않으면 파직하는 것이 곧 정식입니다. 전 판서 조현명이 이미 이 법을 범했으니 파직됨은 당연합니다. 그러나 조현명이 시관 일로 인하여 참달한 말을 당했으므로, 비록 엄한 소명이 있었다 하더라도 감히 나아갈 수 없었을 것입니다. 그러나 그가 반드시 감히 나아가지 못할 것을 분명히 알면서도 오히려 또 의망하여 그로 하여금 법에 저촉되어 죄에 이르게 하였으니, 어찌 법을 세운 본의이겠습니까? 하물며 성상께서 바야흐로 인재를 가리어 구임하는 것으로 선치를 꾀하는 제일의 의로 삼고 계시는데, 조현명이 소임을 받은 지 8삭도 차지 않아서 지금 파직해 버린다면 어떻게 성효를 요구할 수 있겠습니까? 이에 감히 우선 천망한 것을 정지할 것을 죽음을 무릅쓰고 경해 합니다." 하니, 비답하기를, "진달한 바가 나의 뜻과 같으므로 그 말에 따르겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。</original>
        <translation>사간원 헌납 김정윤이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>又啓: "臣得見政目, 則宣傳官十二人, 一時補外, 臣不勝驚怪。</original>
        <translation>에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>詳聞厥由, 則蓋由其廳可否事也。</original>
        <translation>또 아뢰기를, "신이 정목을 얻어 보았더니, 선전관 12인을 한꺼번에 외방에 출보하였으므로, 신은 놀랍고 괴이함을 금할 수 없었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>臣未知委折之如何, 而此是三百年流來古風也。</original>
        <translation>그래서 그 까닭을 자세히 물어보았더니, 대개 그 선전청에서 왈가 왈부한 일 때문이었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>人之意見不同, 可否之際, 或不無參差之事, 以此論罪, 則可否之規, 其將廢矣。</original>
        <translation>신은 그 까닭이 어떻게 된 것인지 알지 못합니다만, 이는 곧 3백 년을 흘러 내려온 고풍입니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>雖曰微末武弁, 俱是近侍之人, 因一人之起鬧, 使許多人斥補絶塞, 景色不佳。</original>
        <translation>사람들의 의견은 같지 않은 것이어서 왈가 왈부할 적에 간혹 참치한 일이 없지 않은데 이 때문에 논죄한다면 장차 왈가 왈부하는 규례가 없어질 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>請還收補外之命, 其中起鬧人, 自首拿處。</original>
        <translation>비록 미미한 말단의 무변이라 하나, 모두 근시하던 사람들인데, 한 사람이 소동을 일으킨 것으로 인하여 많은 사람을 아주 먼 변방에 출보한 것은 경상이 아름답지 못합니다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>" 上從之, 翌日旋命寢之。</original>
        <translation>청컨대, 외방에 출보하게 하신 명을 도로 거두시고, 그 중에 소동을 일으킨 사람을 자수하게 하여 나처하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>廷潤引避, 賜例批。</original>
        <translation>임금이 그대로 따랐다가 이튿날 도로 정지하도록 명하였다. 이에 김정윤이 인피하니, 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明曰: "壬辰義兵將僧惟政倡義擊倭, 斬獲甚多, 又冒風濤入日本, 卒成和好, 出私財刷還被擄人累千。 宣廟召入內闥, 特命加資至嘉善, 褒贈三代。 聞其影堂在嶺南, 先朝特令官給春秋祭需。 影堂近甚頹圮, 將廢香火, 位田亦見失, 無以守護。 嶺南僧累百, 聯名來訴於備局, 請給復田五結, 以樹風聲焉。 " 上從之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "임진년 에 의병장이었던 중 유정은 왜인들을 격퇴하자고 창의하여 매우 많은 왜인을 베고 사로잡았고, 또한 풍파를 무릅쓰고 일본에 들어가 마침내 화호를 이루었으며, 사재를 내어 사로잡혀 간 사람 수천 명을 쇄환해 왔었습니다. 선조께서 내달로 불러들여 특별히 가자하도록 명하여 가의 대부에 이르렀으며, 3대에 걸쳐 포증했었습니다. 듣건대, 그의 영당이 영남에 있는데, 선왕조에서 특별히 춘추의 제수를 관급하도록 했다고 합니다. 그런데 근래에 영당이 심하게 무너져 장차 향화를 폐지하게 되었고, 위전도 또한 잃어버려서 수호해 갈 수가 없다고 영남 중 수백 명이 연명하여 와서 비국에 호소하였습니다. 청컨대 밭 5결을 급복해 주어 풍교를 수립하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以京畿守令不善待勑使, 上敎曰: "彼將謂國王則善待我, 而外邑乃薄待云爾, 則其可謂國有紀綱乎?</original>
        <translation>경기의 수령들이 칙사 대접을 잘하지 못했다 하여 하교하기를, "저들이 장차 국왕은 우리를 잘 대접했는데, 외방 고을에서는 도리어 박하게 대접하였다고 여긴다면, 국가에 기강이 있다고 할 수 있겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>監司重推, 守令一竝拿處。 "</original>
        <translation>감사를 종중 추고하고, 수령은 모두 나처하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402029_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>戶曹判書宋眞明奏曰: "度支一年經用, 當支十一萬石, 而今年稅米不過六萬八千餘石。 且兩勑疊到, 又當翁主嘉禮, 請以惠廳米限三萬石先劃。 " 上可之。</original>
        <translation>호조 판서 송진명이 아뢰기를, "탁지의 1년 경비와 용도가 마땅히 11만 석이어야 지탱하게 되는데, 올해의 세미가 6만 8천여 석에 불과하고, 또 두 차례 칙사가 겹쳐 왔으며, 또 옹주의 가례를 당했으니, 청컨대 우선 선혜청 쌀 3만 석을 한도로 나누어 주게 하소서." 하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙顯命爲吏曹判書, 趙尙絅爲左參贊, 朴師洙爲工曹判書, 李周鎭爲承旨, 李箕鎭爲副提學, 李壽海爲持平, 尹淳爲左賓客。</original>
        <translation>조현명을 이조 판서로, 조상경을 좌참찬으로, 박사수를 공조 판서로, 이주진을 승지로, 이기진을 부제학으로, 이수해를 지평으로, 윤순을 좌빈객으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以朴師正子明源尙和平翁主, 封錦城尉。</original>
        <translation>박사정의 아들 박명원이 화평 옹주에게 장가들어 금성위로 봉작되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11402030_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上聞錦平尉 朴弼成行壽宴, 命賜院樂。 弼成卽孝廟駙馬也, 年近九耋, 而精力尙旺, 上賜詩奬之, 助其宴需, 侈以法樂, 一時卿相無不赴會, 賦詩以美之, 當世傳爲盛事。</original>
        <translation>임금이 금평위 박필성이 수연을 설행한다는 말을 듣고 장악원의 풍악을 내리었다. 박필성은 곧 효종의 부마로서 나이 90에 가까운데도 정력이 아직 왕성하므로 임금이 시를 지어 내려 칭송하고 연수를 도와주고 법악을 내리어 호사를 다하니, 한때의 경상들이 연회에 가지 않는 사람이 없었다. 그리고 시를 지어 찬미하니, 그 당세의 성사로 전파되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以伴送使金有慶仍差遠接使, 留待西路, 從備局啓也。</original>
        <translation>반송사 김유경을 그대로 원접사로 차정하여 서로에 머무르며 대기하도록 했는데, 비국의 계청에 따른 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上親祭大報壇。 上問左右曰: "華陽洞 煥章菴行祀時, 以位版行禮耶?" 承旨李裕身曰: "以崇禎皇帝所書非禮不動四字, 刻諸煥章菴傍巖石, 而有齋室, 以紙牓行祀云矣。 " 上還宮, 出朝宗門, 止石橋下敎曰: "此乃先朝御製獅子橋也。 此橋雖小, 旣載御製, 不可無記識, 當手書以下, 須刻之石, 竪諸朝宗門之傍。 "</original>
        <translation>임금이 대보단에 친제하였다. 임금이 좌우에 묻기를, "화양동 환장암에서 행사하였을 때에는 위판으로 행례하는가?" 하니, 승지 이유신이 아뢰기를, "숭정 황제가 쓴 ‘비례부동’ 네 자를 환장암 곁의 여러 암석에 새겨 놓았는데, 거기에 재실이 있어서 지방으로 행사한다고 합니다."하였다. 임금이 환궁하여 조종문으로 나가 돌다리에 머물러 서서 하교하기를, "이는 곧 선왕조에서 어제하신 사자교이다. 이 다리가 비록 작지만 이미 어제가 실려 있으니, 기지가 없을 수 없다. 마땅히 수서를 내릴 것이니, 모름지기 돌에 새겨 조종문 곁에 세우도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有星流于小微星之下。</original>
        <translation>유성이 소미성 아래로 흘러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判府事金在魯連上疏辭職, 上敦諭不許。</original>
        <translation>판중추부사 김재로가 상소하여 사직하였으나, 임금이 돈독하게 유시하고 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭羽良爲吏曹參議, 趙榮國爲獻納, 金漢喆、吳遂采爲校理, 申致謹、鄭益河爲副校理, 鄭履儉、曺命敬爲修撰。</original>
        <translation>정우량을 이조 참의로, 조영국을 헌납으로, 김한철·오수채를 교리로, 신치근·정익하를 부교리로, 정이검·조명교를 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>京畿幼學朴弼一等上疏, 請賜故贊成鄭齊斗院宇之額, 上不許。</original>
        <translation>경기 유학 박필일 등이 상소하여, 고 찬성 정제두의 원우에 사액하기를 청하였으나, 임금이 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以吳瑗爲承旨, 南泰良爲司諫, 尹志遠爲掌令, 李德重、鄭玉爲持平, 洪昌漢爲副校理, 鄭亨復爲修撰, 金光世、尹光毅爲副修撰, 徐命臣爲校理。</original>
        <translation>오원을 승지로, 남태량을 사간으로, 윤지원을 장령으로, 이덕중·정옥을 지평으로, 홍창한을 부교리로, 정형복을 수찬으로, 김광세·윤광의를 부수찬으로, 서명신을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入軒轅星。</original>
        <translation>달이 헌원성으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明曰: "封勑之行, 不久當到, 王世子郊迎及親受之節, 當預講矣。 " 上曰: "四歲沖子, 不可責郊迎, 而殿庭親受之節, 亦當竝防之矣。 儀註雖稱親迎, 而直以年歲幼沖, 據理請停。 誥命國王亦當代受, 令儐臣善爲周旋可也。 " 寅明曰: "封典勑後, 當行大霈竄謫之人, 諸議稱冤者先用特恩, 使參賀班, 誠爲盛德事矣。 " 上曰: "指李秉常乎?" 寅明曰: "然矣。 " 顯命曰: "李秉常初非死罪, 而經年絶塞, 且多疾病, 人皆矜憐矣。 頃者金取魯卽蒙恩釋, 得使母子永訣, 孝理之政, 無不欽歎。 獨令李秉常或不生還, 則恐傷帷蓋之恩矣。 " 上遂命永釋。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "봉칙의 행차가 오래지 않아서 당도할 것이니, 왕세자의 교영과 친수의 절차를 마땅히 미리 강습해 놓아야 할 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "4세의 충자에게 교영하도록 할 수도 없고, 전정에서 친수하는 절차 또한 마땅히 아울러 막아야 할 것이다. 의주에는 비록 친영한다고 되어 있지만, 곧장 나이가 유충함을 들어 사리에 의거하여 정지하기를 청해야 한다. 고명 또한 마땅히 국왕이 대신 받도록 빈신으로 하여금 잘 주선하게 하는 것이 옳을 것이다." 하였다. 송인명이 아뢰기를, "봉전칙을 받은 뒤에는 마땅히 귀양간 사람들을 크게 풀어 주어야 하는데, 여러 사람들의 의논이 억울함을 하소연하는 사람들에게 먼저 특은을 내리어 하반에 참여할 수 있게 해야 한다고 하니, 그리하면 진실로 성덕을 베푸는 일이 될 것입니다." 하자, 임금이 이르기를, "이병상을 가리키는 것인가?" 하니, 송인명이 아뢰기를, "그렇습니다." 하였다. 조현명이 아뢰기를, "이병상은 당초에 죽을 죄를 지은 것이 아니었는데 먼 변방에서 해를 넘기었고, 또 질병이 많아서 사람들이 모두 불쌍하게 여기고 있습니다. 지난번에 김취로도 즉시 은혜를 베풀어 석방함으로써 모자로 하여금 영결할 수 있게 하셨으므로, 효도로 다스려 가는 정사를 흠탄하지 않은 사람이 없었습니다. 유독 이병상이 혹시라도 살아서 돌아오지 못하게 된다면 유개 의 은덕을 손상시킬까 두렵습니다." 하니, 임금이 드디어 놓아 주도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403010_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命濟州試才, 擇日擧行。 西北道、江都、南漢亦令次第稟行, 以滿十年之限也。</original>
        <translation>제주의 시재하는 날을 가려 거행하고, 서북과 강도·남한에서도 또한 차례로 품하여 거행하도록 하였는데, 10년의 시한이 찼기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403010_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹判書朴文秀奏曰: "禁軍取才後, 六曹及政府西壁, 例齊進都試, 而近久不行。 戊申旣始而中徹, 只於乙巳一行, 實非設法之意, 請明舊制。 " 上可之。</original>
        <translation>병조 판서 박문수가 아뢰기를, "금군을 취재한 뒤에 육조와 정부의 서벽 은 으레 일제히 도시에 나가야 하는데, 근래에는 오랫동안 거행하지 않았습니다. 무신년 에 시작했으나 이미 중간에 거두었고, 단지 을사년 에 한 번 거행하였을 뿐이니 진실로 법을 세운 본의가 아닙니다. 청컨대, 구제를 밝히소서." 하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403010_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙尙絅爲判義禁, 吳遂采爲副校理, 鄭益河爲校理, 鄭履儉爲副修撰, 金重熙爲執義, 尹得徵爲司諫, 李裕身爲掌令, 李命坤爲持平, 成範錫爲正言, 洪德望爲全羅右水使, 李彦燮爲慶尙右水使。</original>
        <translation>조상경을 판의금부사로, 오수채를 부교리로, 정익하를 교리로, 정이검을 부수찬으로, 김중희를 집의로, 윤득징을 사간으로, 이유신을 장령으로, 이명곤을 지평으로, 성범석을 정언으로, 홍덕망을 전라도 우수사로, 이언섭을 경상도 우수사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召見諸司輪對官。</original>
        <translation>모든 관사의 윤대관들을 소견하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入太微西垣。</original>
        <translation>달이 태미 서원으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>檢閱李濟遠上疏, 略曰: 臣削官後二日, 下番李宗迪來見臣議薦事, 歷指某某人, 而㝚、邃至親, 亦入於擧論。 故臣不得已駭而斥之, 則宗迪答以歸與他僚, 更爲消詳, 其日便卽回薦, 汲汲如不及。 噫! 國朝最重史薦, 雖曾經是職者, 必令徧問, 少有岐異, 不敢自樹。 臣雖在削, 旣未離館, 宗迪不問則已, 旣問之後, 視其言若無, 似此縱肆之習, 自有史薦以來, 未或前聞。 仍請譴遞, 上答以勿辭。 後檢閱李宗迪上疏辨之, 略曰: 史局薦規, 在館僚則雖罷必問。 故苟有妨掣, 則朝家必削其職, 而俾行薦事; 旣削其職, 使不干涉而當之者。 反以不相問爲咎, 若非全無廉恥之人, 則必不爲此。 史薦爲黨論奇貨久矣, 況可創開削職史官敗薦之路哉? 臣之往見濟遠, 非以館規, 只出於僚寀之舊好耳。 濟遠問欲薦者, 臣以兩人對之。 濟遠曰: "宜愼公議。 " 臣答以: "已爲允協。 君在削職而言及薦事, 無乃有沮戲之意乎?" 濟遠曰: "此乃私說話, 豈可有礙於薦?" 至於尹尙任三字, 初不出於濟遠之口, 其曰不得不斥者, 非告君白直之道也。 雖使尙任不幸, 而眞有近出之族、緦功之親, 尙不足相累, 苟如濟遠之說, 必欲以傷害人爲心, 則臣恐自古及今, 完人無多矣。 批曰: "李濟遠所爲, 極涉駭也。 爾其勿辭。 "</original>
        <translation>검열 이제원이 상소하였는데, 대략 이르기를, "신이 삭관된 뒤 2일 만에 하번 이종적이 신에게 찾아와서 추천하는 일을 의논하며 아무 아무를 두루 지적했는데, 윤연·윤수의 지친까지도 거론하는 속에 들어 있었습니다. 그래서 신이 부득이 놀라서 배척했더니, 이종적이 대답하기를, ‘돌아가서 다른 동료들과 다시 소상하게 의논하겠다.’ 하고는 그날 곧바로 마치 미치지 못할 듯이 급급히 회천했습니다. 아! 우리 국조에서는 사관의 천거를 가장 중요하게 여겨 비록 일찍이 이 직임을 지낸 사람이라 하더라도 반드시 두루 물어보게 하였으니, 조금이라도 이의가 있으면 감히 자신의 의견을 세우지 못하는 것입니다. 신이 비록 삭관되었지만, 미처 본관을 떠나지 않았고, 이종적이 묻지 않았으면 그만이겠지만 이미 물어본 뒤에 그 말을 무시해 버렸으니, 이렇게 방자한 풍습은 사관의 추천이 있어 온 이래로 이전에는 들어 보지 못했습니다." 하고, 이어 견책을 내려 체직시켜 주기를 청하니, 임금이 답하기를, "사직하지 말라." 하였다. 그 뒤에 검열 이종적이 상소하여 변병하였는데, 대략 이르기를, "사국의 추천에 대한 규례에 본관의 관료에게는 비록 파직되었더라도 반드시 물어 보게 되어 있습니다. 그래서 진실로 방해가 되거나 거리낌이 있을 경우에는 조가에서 반드시 삭직해 놓고 추천하는 일을 행하게 하고, 이미 삭직되었으면 간섭하지 못하게 하였습니다. 그런데 삭직당한 자가 도리어 서로 묻지 않았다는 것으로 허물을 삼고 있으니, 만약 전연 염치가 없는 사람이 아니라면 반드시 이렇게 하지 못할 것입니다. 사관 추천이 당론의 기화가 된 지 오래 되었는데, 하물며 삭직된 사람이 사관의 추천을 망치게 하는 길을 처음으로 열어 놓을 수 있겠습니까? 신이 이제원을 보러 갔던 것은 본관의 규례 때문이 아니라 단지 동료에 대한 옛 정의에서 나온 것이었습니다. 그런데 이제원이 추천하려는 사람을 묻기에 신이 두 사람을 들어 대답했습니다. 이제원이 말하기를, ‘마땅히 신중하게 공론에 따라야 한다.’ 하므로, 신이 대답하기를, ‘이미 잘 협의가 되었다. 그대는 삭직 중에 있으니, 추천하는 일을 언급함은 곧 방해하려는 뜻이 있는 것이 아닌가?’ 했더니, 이제원이 말하기를, ‘이는 곧 사사로이 하는 말이다. 어찌 추천에 방해가 있게 하겠는가?’ 하였습니다. 윤상임 세 글자는 당초에 이제원의 입에서 나오지도 않았었으니, 그의, ‘배척하지 않을 수 없었다.’고 한 말은 임금께 고하기를 정직하게 하는 도리가 아닙니다. 비록 윤상임이 불행하게도 참으로 가까운 족속과 시마나 대공·소공의 친속이 있다고 하더라도 오히려 서로 누가 될 것이 없습니다. 진실로 이제원의 말처럼 반드시 남을 해치려고 마음먹는다면 아마도 옛날부터 오늘날까지 완전한 사람이 많지 않으리라고 생각됩니다." 하니, 비답하기를, "이제원의 말은 지극히 해괴하다. 그대는 사직하지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪鉉輔爲吏曹參判, 曺命敬爲校理, 宋敎明爲副校理, 鄭益河爲副修撰。</original>
        <translation>홍현보를 이조 참판으로, 조명경을 교리로, 송교명을 부교리로, 정익하를 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>式年文科殿試, 取韓光會等三十三人。</original>
        <translation>식년 문과 전시를 보여 한광회 등 33인을 뽑았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403016_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>幼學權泰斗上疏, 請先正臣宋時烈、先正臣宋浚吉從祀文廟, 賜例批。</original>
        <translation>유학 권태두가 상소하여, 선정신 송시열과 선정신 송준길을 문묘에 종사하기를 청하니, 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪健基爲大司諫, 金尙重爲修撰。</original>
        <translation>유건기를 대사간으로, 김상중을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>召見各司久任官員。</original>
        <translation>각 관사의 구임된 관원을 불러 보았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹參議吳命瑞上疏辨密賂事, 略曰: 下語黯黮, 造意凶密, 眞是末世辱人之好資斧。</original>
        <translation>병조 참의 오명서가 상소하여 은밀히 뇌물을 주었다는 일에 대하여 변명하였는데, 대략 이르기를, "한 말이 암담하고, 품은 뜻이 음흉하고 은밀하여 참으로 말세에 남을 모욕하기에 좋은 자부입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>辨破之道, 非緘問臺臣, 則不過遍問朝貴而已, 今已遍問, 悉其誣焉。</original>
        <translation>변파할 방도는 대신에게 함문하지 않는다면, 조정의 귀인에게 두루 물어보는 데 불과할 뿐인데, 지금 이미 두루 물어보고 모함한 것임을 죄다 알았습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>彼言之有無, 固無關於臣身, 而果有之, 則彼必將據其時日月, 提其人姓名, 與臣辨其虛實矣。</original>
        <translation>그가 이에 대해 말한 적이 있거나 없거나 진실로 신에게 상관이 없으나, 과연 있었다면 그가 반드시 장차 그 때의 날짜에 의거하여 해당되는 사람들의 성명을 제시하여 신과 함께 그 허실을 변별해야 할 것입니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>賜例批。</original>
        <translation>예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403019_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>修撰金尙重又上疏, 言命瑞事, 略曰: 命瑞欲自處於粹潔, 歸臣於誣辱。</original>
        <translation>수찬 김상중이 또한 상소하여 오명서의 일을 말하였는데, 대략 이르기를, "오명서가 결백하다고 자처하며 신이 무욕한 것으로 돌리려고 했습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>然其供中, 倭禮單應給之蔘, 何爲而出付松都商金贊興, 又何爲而致有差倭不遜之說耶?</original>
        <translation>그러나 그의 공술 가운데 왜인에게 예단으로 응당 주게 되어 있는 삼을 어찌 송도의 상인 김찬흥에게 내주었으며, 또한 어떻게 했기에 차왜의 불손한 말이 있게 되었겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>蔘稅則猶可歸諸商譯之怨詛, 而至於以一包鹽爲一斛米, 以一斛米爲五緡錢, 怨聲載路者誰也?</original>
        <translation>삼세는 그래도 상역들이 원저하는 것으로 돌릴 수 있겠지만, 소금 1포로 쌀 1곡을 만들고 쌀 1곡으로 돈 5민을 만든 일에 이르러서는 원망하는 소리가 길거리를 뒤덮게 한 사람이 누구입니까?</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>至若密遺事, 幕裨李益華之所蕫造者何物, 而萊府工匠輩之所稱冤者何事耶?</original>
        <translation>은밀히 준 일에 이르러서는 막비 이익화가 감동하여 만들어 낸 것이 어떤 물건이며, 동래부의 공장들이 칭원한 것은 무슨 일이었습니까?</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>緘問言者之供, 貽辱臺閣, 至臣身而極矣。</original>
        <translation>언자에게 함문하자는 공술로 대각에게 치욕을 끼침이 신에게 이르러서는 극도에 달하였습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>上賜例批。</original>
        <translation>임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>略曰: 前獻納金廷潤請寢諸宣傳補外之啓, 下語不識大體, 不曰補外之施於眇末武弁, 有傷事體, 而或曰近侍, 或曰景像不佳, 有若三司之補外。 彼之鄕闇, 雖不足責, 論其職則臺諫也, 顧其語則臺啓也。 聽納之際, 固宜明賜處分, 而今乃於臺啓旣允之後, 遽下還收之命, 若以其人之可侮, 不顧臺啓之體重, 大有後弊, 未免顚倒也。 上初命還給, 因政院之啓, 追賜批曰: "玆事業已下敎。"</original>
        <translation>교리 송교명이 상소하였는데, 대략 이르기를, "전 헌납 김정윤이 여러 선전관을 외방에 출보한 명을 정지하기를 청한 계사에서 한 말은 대체를 알지 못한 것이었습니다. ‘외방에 출보하는 일을 보잘것없는 무변에게 시행하는 것은 사체를 손상시키는 바가 있다.’고 말하지 않고, 혹은 ‘근시하는 사람이니, 혹은 경상이 아름답지 못하다.’는 등 마치 삼사의 관원을 외방에 출보한 것과 같이 하였습니다. 그의 향암은 비록 책망할 것이 못되나, 직책으로 논하면 대간이고, 그 한 말을 보면 대계이니, 청납하실 적에 진실로 마땅히 분명한 처분을 내리셨어야 할 것인데, 지금 그 대계를 이미 윤허하신 뒤에 갑자기 환수하라는 명을 내리셨습니다. 만약 그 사람은 업신여길 수 있다 하여 대계의 사체가 중대함을 돌아보지 않으셨다면, 크게 뒷날의 폐단이 있을 것이니, 전도됨을 면하지 못하게 되었습니다." 하니, 임금이 처음에는 도로 내주도록 명했다가, 승정원의 계사로 인하여 뒤좇아 비답을 내리기를, "이 일은 이미 하교하였다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上展拜淑嬪廟, 歷臨孝章廟。</original>
        <translation>임금이 숙빈의 사당을 전배하고, 그 길에 효장의 사당에 임어하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有匿名書掛景福宮門, 守禦使趙顯命、兵曹判書朴文秀、摠戎使朴纉新以名入凶書, 待命於敦化門外, 納命召。 領議政李光佐亦待命於金吾門外, 使錄事納命召。 上遣承旨, 諭以臨軒以待, 令入來。 捕盜大將張泰紹亦令同侍。</original>
        <translation>경복궁 문에 익명서가 결렸는데, 수어사 조현명·병조 판서 박문수·총융사 박찬신의 이름이 흉서 가운데 들어 있다 하여 돈화문 밖에서 대명하여 명소를 도로 바치고, 영의정 이광좌 또한 금오문 밖에서 대명하면서 녹사를 시켜 명소를 도로 바치니, 임금이 승지를 보내어 마루 난간에 나아가 기다리겠다고 유시하고 들어오도록 명하였다. 포도 대장 장태소 또한 함께 입시하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御熙政堂。 趙顯命等脫帽進伏於庭下, 上使上殿問曰: "凶書予不欲聞, 而大槪云何?" 顯命跪奏曰: "領相及臣與朴文秀、朴纉新、李宗城、李匡德、金洸入於凶書, 而措語則不忍仰奏。 " 上曰: "不必陳之也。 注書亦勿書。 " 文秀曰: "近來人心極惡, 變怪層生, 久在要地, 極爲危懼。 臣與趙顯命相議欲退, 而顯命每責臣以不忠, 故以致今日罔極之誣矣。 " 顯命曰: "於今無他道, 願殿下開示可生之路, 俾得保全焉。 " 上曰: "凶書何以得見耶?" 文秀曰: "舊闕衛將及門卒得來示臣矣。 " 上曰: "李乃休自捕廳施杖耶?" 纉新曰: "當譏捕之初, 鐵橋有懸木像, 故藏置廳中, 不使外人知其形狀矣。 及捕乃休捧招後, 出其像憑驗, 則果與所供, 節節相符。 其作俑, 明白無疑, 而終不承款, 極妖惡矣。 蓋乃休卽曾辱畿伯李宗城者也。 " 上曰: "匿名書, 父子不相傳, 法意甚嚴, 而守直中官指示軍士, 衛將捧置, 示諸被誣之臣, 極爲無據, 爲先削職。 所謂匿名書, 令兵曹勿坼而投火, 叵測之徒, 構誣將相, 投掛舊闕, 令兩廳三日內期於捕捉。 " 顯命等涕泣辭職, 上慰諭。 李光佐承命入侍, 上曰: "予已知之矣。 " 光佐泣曰: "臣稟命奇窮, 積釁未已。 頃遭閔亨洙、胤命之言, 實欲溘然, 而支離不死, 又見罔極之變, 將何顔立於朝乎?" 上曰: "卿以爲退休則無事耶? 成琢、胤命事, 不在於休致後乎? 卿若勿掛心頭, 則自然妥帖矣。 " 光佐曰: "臣雖不掛於心, 奸人亦不掛於心乎?" 上縷縷下敎曰: "此後有傳匿名書者, 當依律反坐, 曉諭五部及諸道。 "</original>
        <translation>임금이 희정당에 나아갔다. 조현명 등이 사모를 벗고 뜰 아래에 내려가 엎드리니, 임금이 전각으로 올라오도록 하고 묻기를, "흉서를 내가 듣고 싶지는 않지만 대략 무어라고 했는가?" 하자, 조현명이 꿇어앉아 아뢰기를, "영상 및 신과 박문수·박찬신·이종성·이광덕·김광 등이 흉서에 들어 있었는데, 쓰여 있는 말들은 차마 앙주할 수 없습니다." 하니, 임금이 이르기를, "진달할 것 없다. 주서 또한 기록하지 말라." 하였다. 박문수가 아뢰기를, "요사이 인심이 극도로 악해져서 변괴가 겹쳐서 발생하고 있는데, 오랫동안 요지에 있어서 지극히 위구합니다. 신이 조현명과 상의하여 물러나려고 했는데, 조현명이 매양 신에게 불충하다고 책망했기 때문에, 오늘의 망극한 무함을 초래하였습니다." 하고, 조현명이 아뢰기를, "이제 다른 도리가 없으니, 원컨대, 전하께서 살길을 열어 보전할 수 있게 해주소서." 하자, 임금이 이르기를, "그 흉서는 어떻게 발견하였는가?" 하니, 박문수가 아뢰기를, "구궐의 위장과 문졸이 발견하여 신에게 가지고 와서 보였습니다." 하였다. 임금이 이르기를, "포도청에서 이내휴에게 형장을 가했는가?" 하니, 박찬신이 아뢰기를, "당초에 기포할 때 목상을 철교에 달아 놓은 것이 있었기 때문에 본청 안에 감추어 두고 외부 사람들은 그 형상을 알지 못하게 하였습니다. 뒤이어 이내휴를 체포하고 공초를 받은 후에 그 목상을 내다가 빙험해 보니, 과연 공술한 바와 절절이 서로 부합하였습니다. 따라서 작용 한 것이 명백하여 의심할 것이 없는데, 끝내 승복하지 않으니 지극히 요망스럽고 흉악합니다. 이내휴는 곧 일찍이 경기 감사 이종성을 모욕했던 자입니다." 하였다. 임금이 말하기를, "익명서는 부자간에도 서로 전하지 못하는 것으로서 법의가 매우 엄중한 것인데, 수직하던 중관이 군사에게 지시하여 위장이 받아 두었다가 무함받은 신하들에게 보여준 것은 지극히 의거할 데가 없는 짓이니 우선 삭직하도록 하라. 이른바 익명서는 병조로 하여금 열어 보지 말고 불에 던지도록 하고, 불측한 무리들이 장수와 재상들을 모함하는 글을 구궐에 걸어 놓았으니 두 포도청으로 하여금 3일 이내에 기필코 잡아내도록 하라." 하였다. 조현명 등이 눈물을 흘리며 사직하니, 임금이 위유하였다. 이광좌가 명을 받고 입시하였는데, 임금이 말하기를, "내가 이미 알고 있다." 하자, 이광좌가 울며 아뢰기를, "신이 기박한 운명을 타고나 쌓이는 허물이 그칠 새가 없습니다. 지난날 민형수와 배윤명의 무함하는 말을 만났을 적에도 진실로 갑자기 죽고 싶었는데 지루하게도 죽지 못하고, 또 망극한 변괴를 당하였으니 장차 무슨 면목으로 조정에 설 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "경은 물러나 쉬면 아무 일도 없을 것으로 여기는가? 성탁·배윤명의 일도 휴치 한 뒤에 있지 않았는가? 경이 만일 이 일을 염두에 두지 않는다면 자연히 순조롭게 마무리될 것이다." 하였다. 이광좌가 아뢰기를, "신이 비록 마음에 두지 않는다 하더라도 간사한 사람들이 또한 마음에 두지 않겠습니까?" 하니, 임금이 누누이 하교하기를, "이 뒤에는 익명서를 전하는 사람이 있으면 마땅히 율에 의해 반좌한다는 것으로 오부와 제도에 효유하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以嚴慶遐、申晩爲承旨, 南泰良爲司諫, 權賢爲掌令, 許采爲正言, 金光世、鄭履儉爲副校理, 朴弼均爲修撰。</original>
        <translation>엄경하·신만을 승지로, 남태량을 사간으로, 권현을 장령으로, 허채를 정언으로, 김광세·정이검을 부교리로, 박필균을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慶尙道幼學文以經上疏, 略曰: 戊申賊亮之起於安陰也, 凶鋒所指, 人皆股栗。</original>
        <translation>경상도 유학 문이경이 상소하였는데, 대략 이르기를, "무신년 역적 정희량이 안음에서 일어났었을 때 그 흉적의 예봉이 지향하는 곳의 사람들은 모두 두려워하여 떨었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>縣椽李述原罵賊死節之狀, 已詳於繡啓道狀, 而白刄當前, 罵不絶口。</original>
        <translation>그런데 이 고을의 아전 이술원이 역적들을 매도하고 절의에 죽은 실상이 이미 어사의 장계와 도신의 장계에 자상하게 나와 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>其子遇芳年未及冠, 奮力自請, 一擧勦賊。</original>
        <translation>시퍼런 칼날이 눈앞에 당했는데도 매도하는 말이 입에서 끊어지지 않았으며, 그의 아들 이우방은 약관이 되지 않았지만 힘을 분발해 자청하여 단번에 역적들을 무찔렀었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>監司兪拓基已狀請建祠, 伏願特降額號焉。</original>
        <translation>감사 유척기가 이미 사당의 건립을 장청했으니, 삼가 바라건대, 특별히 액호를 내려 주소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上許之。</original>
        <translation>임금이 그대로 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403023_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 판윤 김시형이 아뢰기를, "신이 수교집록을 가져다 고찰해 보건대, ‘익명서가 걸려 있는 집을 발견하고도 즉시 불태워 버리지 아니한 자나 서로 전하여 보인 자는 대명률의 투서에 관한 율보다 1등을 감하고, 공해를 수직하던 사람이 즉시 불태워 버리지 않아서 전파되게 한 경우에는 또한 전가 사변한다.’</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>判尹金始炯言: "臣取考受敎輯錄則匿名書掛置之家, 見而不卽燒毁者及傳示者, 比大明律, 投書律減一等, 公廨守直人不卽燒毁, 致令傳播者, 亦令全家徙邊。</original>
        <translation>고 되어 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>請於反坐之敎, 添書頒布。</original>
        <translation>청컨대 반좌하도록 하신 하교에 이를 첨가해서 반포하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>" 上命以受敎頒布。</original>
        <translation>임금이 수교를 그대로 반포하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命弘文提學尹惠敎試士泮宮, 李堉居首賜第。</original>
        <translation>홍문관 제학 윤혜교에게 명하여 반궁에서 유사에게 시험을 보여 수석한 이육에게 급제를 내렸다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>三日製退行於是日也。</original>
        <translation>삼일제를 이날에 물려서 시행한 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副司直權𢢜引年乞休, 批曰: "君欲見之, 臣愈邁邁。</original>
        <translation>부사직 권업이 나이를 들어 휴치를 원하니, 비답하기를, "임금이 보고 싶어 하는데 신하는 더욱 돌아보지 않으려 하고 있다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>山林高蹈, 物外閑散, 其猶可也, 世祿之臣, 亦豈忍此?</original>
        <translation>산림에 은거하여 세상 밖에서 한산하게 지내는 사람은 그래도 되겠지만, 세록의 신하 또한 어찌 차마 이렇게 할 수 있겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>從重推考, 還送其章。 "</original>
        <translation>종중 추고하고, 그의 소장은 도로 보내도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李重庚爲承旨, 具聖任爲捕盜大將。</original>
        <translation>이중경을 승지로, 구성임을 포도 대장으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判府事金在魯自鄕上來, 上敦諭, 令參賀班。 在魯入謝, 上慰勉之。</original>
        <translation>판중추부사 김재로가 시골에서 올라오니, 임금이 돈유하여 하반에 참여하도록 하였다. 김재로가 들어와 사은하니, 임금이 위로하고 권면하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>封典勑來, 上詣慕華館迎勑。 譯官以王世子方在沖年, 不可親受, 言於勑使, 則以爲: "親受之節, 雖許權除, 俺等旣持封典而來, 皇帝若問世子岐嶷之狀, 問傳誥命於何處, 則何以爲對? 不可不一見。 " 譯官以王世子年幼, 旣除重禮, 不可私見却之。</original>
        <translation>봉전칙이 오니, 임금이 모화관에 나아가 칙사를 영접하였다. 역관이 왕세자의 나이가 어려서 칙서를 친히 받을 수 없음을 칙사에게 말하니, 칙사가 말하기를, "친히 받는 절차는 비록 임시로 제외하도록 허락할 수 있지만, 우리들이 이미 봉전칙을 가지고 왔는데, 만약 황제께서 세자의 기억한 모습과 어디에서 고명을 전했는지 물으신다면, 무엇이라고 주대하겠는가? 한번 보지 않을 수 없다." 하였는데, 역관이 왕세자의 나이가 어려서 이미 중대한 예절도 제외했으므로 사사로이 볼 수 없다고 물리쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上還御仁政殿, 接見勑使, 行讌禮。</original>
        <translation>임금이 돌아와 인정전에 나아가 칙사를 접견하고 연례를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御仁政殿, 受賀頒赦, 幸南館, 行讌禮。</original>
        <translation>임금이 인정전에 임어하여 하례를 받고 반사하였으며, 다시 남관에 거둥하여 연례를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副使金龍慶卒於彼地豐潤。 上聞而傷悼, 令沿路運喪, 賜葬需。</original>
        <translation>부사 김용경이 피인의 땅 풍윤에서 졸하였다. 임금이 듣고서 슬퍼하며 연로의 관원으로 하여금 운상하도록 하고, 장수를 내려 주었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11403030_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命減諸道舊逋, 以冊封慶也。</original>
        <translation>제도의 오래 된 포흠을 감해 주도록 명하였는데, 책봉한 경사가 있기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兩勑使、五通官以人蔘、貂皮等數十物種, 有別求請, 原禮單物種中綿紬、貂皮等物, 皆請以折銀。 延接都監啓聞, 許施。</original>
        <translation>두 칙사와 다섯 통관이 인삼·초피 등 수십 가지 물건을 따로 구청하고, 원래의 예단 물건 중에 면주와 초피 등의 물건을 모두 은으로 바꾸어 주기를 청하였다. 연접 도감에서 계문하니, 시행하도록 윤허하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上幸慕華館送勑。</original>
        <translation>임금이 모화관에 거둥하여 칙사를 전송했다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御晝講。</original>
        <translation>임금이 주강에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>知事宋眞明曰: "隱卒崇終, 乃聖王之政, 而冬至副使金龍慶萬里銜命, 身沒異域, 可謂死於王事也。</original>
        <translation>지사 송진명이 아뢰기를, "졸한 사람을 애도하여 송종을 융숭하게 하는 것은 곧 성왕의 선정입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>先朝故判書李光夏以正使赴燕身沒, 故別加褒贈, 似宜用此例矣。</original>
        <translation>동지 부사 김용경이 만 리의 길에 사명을 받들고 나갔다가 이역에서 몸이 죽었으니, 왕사를 위해 죽었다고 할 수 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>" 上命依例超贈。</original>
        <translation>선왕조에 고 판서 이광하가 정사로서 연경에 갔다가 죽었기 때문에 특별히 포증을 더한 적이 있었으니, 마땅히 이 전례대로 해야 할 듯합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>檢討官鄭益河曰: "向年宗厦之子入格於初試, 特命拔去。</original>
        <translation>임금이 전례대로 초증하도록 명하였다. 검토관 정익하가 아뢰기를, "지나간 해에 서종하의 아들이 초시에 입격했을 적에 특별히 발거하도록 명했었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>隄防固當如是, 而今者李匡贊以眞儒之姪子直赴。</original>
        <translation>제방은 진실로 마땅히 이와 같이 하여야 하는데, 이번에 이광찬은 이진유의 조카로서 직부했습니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>十餘年屢經殿試, 而終不敢赴, 今日冒赴者, 抑何意也?</original>
        <translation>10여 년 동안 여러 차례 전시를 겪으면서 끝내 감히 부거하지 못하다가 오늘날 무릅쓰고 부거한 것은 또한 무슨 뜻이겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>禮曹之草記促赴, 有違常格, 不可無警責矣。</original>
        <translation>예조에서 초기하여 부거하기를 재촉한 것은 상례의 격식에 어그러진 것이니, 경책이 없을 수 없습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>" 上曰: "廣諭以後, 雖宗厦之子, 不當拔擧。</original>
        <translation>임금이 이르기를, "널리 유시한 이후 비록 서종하의 아들이라 하더라도 과거에서 발거한 것은 부당하다.</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>李匡贊況是眞伋之子, 叔姪與父子有異。</original>
        <translation>하물며 이광찬은 이진급의 아들이니, 숙질과 부자와는 다른 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>朝家旣許赴試, 則匡贊何可不赴乎?</original>
        <translation>조가에서 이미 부시하도록 허락했으면, 이광찬이 어찌 응시하지 않을 수 있겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="12">
        <original>眞伋於辛壬後, 重臣建白復科, 似當揚揚行世, 而終不出脚矣。</original>
        <translation>이진급은 신축년 과 임인년 이후에 중신이 건백하여 복과하였으니, 마땅히 의기 양양하게 행세할 듯한데도 마침내 출각하지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="13">
        <original>匡贊久不應榜, 予若知之, 則當申飭使赴矣。</original>
        <translation>이광찬이 오래도록 방에 응하지 않고 있는 것을 만일 내가 알았다면 마땅히 신칙하여 부거하게 했을 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="14">
        <original>儒臣之以此爲言, 禮判之以此爲請, 皆由於廣諭以前之習矣。</original>
        <translation>유신이 이를 들어 말하고 예조 판서가 이를 들어 계청한 것은 모두 널리 유시하기 이전의 풍습에 연유한 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="15">
        <original>然禮判草記, 有違常格, 推考可也。 "</original>
        <translation>그러나 예조 판서의 초기가 상례의 격식에 어그러진 것이 있으니 추고하는 것이 옳다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行夕講。</original>
        <translation>석강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講。 命錄用都元帥張晩、錦南君 鄭忠信之孫, 從儒臣鄭益河之言也。</original>
        <translation>주강을 행하고, 도원수 장만과 금남군 정충신의 후손을 녹용하도록 명하였는데, 유신 정익하의 말에 따른 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以朴弼周爲執義, 崔逵泰爲掌令, 成範錫爲正言, 李鼎輔爲校理, 南泰溫、李周鎭爲承旨。</original>
        <translation>박필주를 집의로, 최규태를 장령으로, 성범석을 정언으로, 이정보를 교리로, 남태온·이주진을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404005_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令權賢上疏, 略曰: 濫殺之禁, 非不申嚴, 而公洪監司李普赫杖一孕婦, 卽墜雙胎, 而隕命於公門之內。</original>
        <translation>장령 권현이 상소하였는데, 대략 이르기를, "남살의 법금을 거듭 엄중하게 하지 않는 것이 아닌데, 공홍 감사 이보혁이 한 임신부에게 장형을 가하여 곧 쌍태아를 낙태하고 공문 안에서 운명하게 하였습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>雖未知罪犯之如何, 一杖三屍事極驚慘。</original>
        <translation>비록 어떠한 죄를 범했는지 알 수는 없습니다만 한 차례의 장형으로 세 사람이 죽었으니, 일이 지극히 놀랍고도 참혹합니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>又以犯馬之過, 嚴刑年七十之士人。</original>
        <translation>또 범마 한 과실 때문에 나이 70이나 된 사인에게 엄한 형벌을 가했습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>七十除刑, 國有明典, 道臣宜拿問處之。</original>
        <translation>70이면 형벌을 면제하는 분명한 국법이 있으니, 마땅히 도신을 나문하여 처벌해야 합니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>守令之受由不還, 荒歲曠官, 道臣旣不催還, 又不請罷, 兩南監司亦宜推考。</original>
        <translation>수령이 말미를 받고 돌아오지 않은 채 흉년에 직임을 게을리하고 있는데, 도신이 이미 돌아오도록 재촉하지도 않았고, 또한 파직을 청하지도 않았으니, 양남 의 감사 또한 추고해야 합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>批曰: "湖西事, 風聞豈可信, 爲先重推, 觀緘辭處之。</original>
        <translation>비답하기를, "호서의 일은 풍문을 어찌 믿을 수 있겠는가마는, 우선 종중 추고하여 함답한 말을 보아 처분하겠다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>餘幷依施。 "</original>
        <translation>나머지는 모두 그대로 시행하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金致垕爲大司諫, 安相徽爲司諫, 朴璲爲掌令, 李德重爲校理, 沈星鎭、金光世爲副校理, 趙明履、朴弼均爲修撰, 鄭履儉、南泰良爲副修撰, 李聖海爲持平, 韓億增爲正言。</original>
        <translation>김치후를 대사간으로, 안상휘를 사간으로, 박수를 장령으로, 이덕중을 교리로, 심성진·김광세를 부교리로, 조명리·박필균을 수찬으로, 정이검·남태량을 부수찬으로, 이성해를 지평으로, 한억증을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
        <translation>사헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對, 召見輪對官。</original>
        <translation>소대를 행하고, 윤대관들을 불러 보았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 時大通官劉萬權者, 性本貪婪, 隨勑使出來, 以贈給之不滿意, 至以還送贈物, 伴送使啓聞。 上詢問大臣, 領議政李光佐曰: "諸臣之議, 皆以爲不可不加給。 若以儐臣之請而加給, 則後弊尤大, 無寧以朝家之德意, 別賜一千兩可矣。 " 判府事金在魯曰: "萬權以我國之種, 肆其壑慾, 至於封還國家所賜銀蔘, 悖慢不恭, 甚可痛駭, 而不可以常理待之, 宜酌量許施。 加給一千兩, 猶以爲不足, 或至於生梗貽辱, 則遠地不可更稟, 略容儐臣、道臣之便宜闊狹爲宜。 " 光佐曰: "渠不滿例給, 肆然封還, 爲首譯者, 何敢來告, 儐臣、道臣又何敢狀聞乎? 首譯從重勘罪, 儐臣、道臣亦宜從重推考。 " 上從之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 이때 대통관 유만권 이라는 자는 성품이 본시 탐욕이 많아서 칙사를 따라 나왔을 때 증급한 것이 뜻에 차지 않는다 하여 증급한 물건을 되돌려 보내기에 이르렀으므로, 반송사가 이를 계문하였다. 임금이 대신에게 묻자, 영의정 이광좌가 아뢰기를, "여러 신하들의 의논은 모두 가급하지 않을 수 없다고 하지만, 만약 빈신의 요청이라 해서 가급한다면, 후일의 폐단이 더욱 커질 것이니, 차라리 조가의 덕의로 따로 1천 냥을 내리는 것이 좋겠습니다." 하고, 판중추부사 김재로는 아뢰기를, "유만권이 우리 나라 종족으로서 방자하게 한없는 욕심을 부려 국가에서 내려준 은과 삼을 봉환하기에 이르렀으니, 패만하고 불공함이 매우 통탄스럽고 해괴하여 상리로 대우할 수가 없습니다. 마땅히 참작하고 요량하여 시행하도록 해야 할 것입니다. 그러나 1천 냥을 가급했는데도 오히려 부족하게 여겨 혹시라도 불화를 빚어 오욕을 끼치기에 이른다면, 먼 지역에서 다시 품할 수가 없을 것이니, 대략 빈신과 도신에게 편의하게 가감하도록 허락하는 것이 합당할 것입니다." 하였다. 이광좌가 아뢰기를, "그들이 상례로 준 것에 불만하여 방자하게 봉환한 것을 수역인 자가 어찌 감히 고해 오며, 빈신이나 도신도 어찌 감히 장문한단 말입니까? 수역은 종중 감죄하고, 빈신과 도신 또한 마땅히 종중 추고해야 합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李縡爲大司憲, 申晩爲大司成。</original>
        <translation>이재를 대사헌으로, 신만을 대사성으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>京畿儒生安載禧等上疏, 陳故義州府尹李莞殉節於丁卯之亂, 請擧議謚之典, 上以久遠之事, 非儒生所可干請, 不許。</original>
        <translation>경기 유생 안재희 등이 상소하여 고 의주 부윤 이완이 정묘년 호란에 순절했음을 진달하고, 시호를 의논하는 은전을 거행하기를 청하니, 임금이 오래된 일은 유생들이 간청할 수 있는 것이 아니라 하여 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫安相徽上疏, 略曰: 近來臺閣之上, 全沒諫諍之風, 柱後惠文, 寂然無聞, 豈時政之得失、官司之是非, 無一可論之端歟? 蓋殿下務爲調停之道, 慮有過激之患, 凡於疏啓之間, 或有駁正之論, 則疑以黨論而斥之, 何以來忠戇之言, 見規正之風乎? 設有大奸巨慝, 蠧害民國者, 殿下何從而聞之? 又言: 節使書狀南渭老付私書於彼人行中, 請削其職, 拿問首譯。 向者漣川之三遞其倅, 尤可慨然。 漣爲畿邑之最薄, 旣差之後, 任其圖免, 不能督令赴任, 何以杜殘邑厭避之習乎? 宜令準期不敍。 江都經歷李允成履歷旣淺, 衰邁且甚, 前在隷郞, 多不事事, 宜改差。 上優批從之。 後, 領議政李光佐上箚言: 臣前冬方兼太常都提擧, 使僉正申維翰, 修改神室神轝酒脯之庫, 意外移拜漣川, 故不得不啓請仍任矣。 苟曰厭避, 非渠自爲, 臣實使之也。 批命維翰勿問。</original>
        <translation>사간 안상휘가 상소하였는데, 대략 이르기를, "요사이 대각 안에 간쟁하는 기풍이 아주 없어져 주후혜문 의 말을 적적하여 들어볼 수 없는데, 이것이 어찌 시정의 득실과 관사의 시비를 하나도 논할 만한 단서가 없어서이겠습니까? 대개 전하께서 조정하는 방도에 힘쓰시며 과격한 근심이 있을 것을 염려하여, 무릇 소장이나 논계하는 사이에 혹 논평하여 바로잡으려는 의논이 있으면 당론으로 의심하여 배척하시니, 어떻게 충직한 말이 나오고 규정하는 기풍을 볼 수 있겠습니까? 설사 크게 간사하고 사특하여 민생과 국가를 좀먹고 해치는 자가 있다 하더라도 전하께서 어디를 통해 들으실 수 있겠습니까?" 하고, 또 말하기를, "절사의 서장관 남위로는 피인의 행중에 사서를 부쳤으니, 청컨대, 삭직하고 수역은 나문하소서. 지난번에 연천의 수령을 세 차례 체차한 것은 더욱 개탄스러운 일입니다. 연천은 경기의 고을 가운데 가장 박약한 고을입니다. 이미 차정한 뒤 모면하려고 꾀하는 의도에 맡겨둔 채 독촉하여 무임하도록 하지 못했으니, 어떻게 잔약한 고을을 싫어하여 기피하는 풍습을 막을 수 있겠습니까? 마땅히 준기 불서 하소서. 강도 경력 이윤성은 이력이 이미 모자라고 또한 매우 노쇠했습니다. 앞서 장례원 낭청으로 있었을 적에도 일을 제대로 하지 못한 것이 많았으니, 마땅히 개차해야 합니다." 하니, 임금이 우악한 비답을 내리고 그대로 따랐다. 그 뒤에 영의정 이광좌가 차자를 올려 아뢰기를, "신이 지난 겨울에 바야흐로 태상시 도제거를 겸임하고 있었을 적에 첨정 신유한으로 하여금 신실·신여·주포의 고사를 수리하게 했었는데, 뜻밖에 연천에 이배되었기 때문에 잉임을 계청하지 않을 수가 없었습니다. 진실로 싫어하여 기피한 것이라고 한다면, 그가 스스로 한 것이 아니라 신이 실로 시킨 것이었습니다." 하니, 비답을 내려 신유한은 추문하지 말도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>罷三使臣職。 時使行刷馬驅人, 偸竊彼馬, 現發而逃。 領議政李光佐箚論使臣之不能管檢, 請罷職, 從之。</original>
        <translation>세 사신을 파직하였다. 이때 사행의 쇄마를 몰고 갔던 사람이 피인의 말을 훔쳤다가 발각되어 도망했으므로, 영의정 이광좌가 차자를 올려 사신이 잘 단속하지 못했음을 논하고 파직하기를 청하니, 그대로 따른 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>慶尙道幼學孫景一疏陳田政、還穀、軍政之弊數千言, 上優答之。</original>
        <translation>경상도 유학 손경일이 상소하여 전정·환곡·군정의 폐단에 대해 수천 마디의 말을 진달하니, 임금이 우악한 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>知事金有慶累疏乞休, 上疑其出於黨心, 故不許。 至是又疏請, 命還給。</original>
        <translation>지사 김유경이 여러 차례 상소하여 휴치를 원하였으나, 임금이 편당하는 마음에서 나온 것으로 의심했기 때문에 윤허하지 않았는데, 이에 이르러 또 상소하여 청하자 도로 내주도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司諫金致垕上疏, 略曰: 天下之患, 無大於言路之杜塞。 自去秋, 庭鞫尹汲、韓翼謩、島配趙泰彦之後, 擧世諱言, 人皆結舌, 彼日夜以承順容悅爲得計者, 固不足言, 稍以士類自許者, 亦皆縮頸震懾, 斲方爲圓。 不惟當官者如此, 親戚知舊, 亦莫不勸之以此。 嗚呼! 此豈國家之福耶? 且尹汲之疏, 爲世大罪者, 卽臣庚戌秋疏中之語也。 其時一番人充滿朝廷, 而曾無一人自辨, 今汲襲用於殆將十年之餘, 而搢紳聯名, 群起而欲殺之。 首發之臣, 無嚏咳之災; 襲用之汲, 飽流離之厄, 臣心恧蹙, 又如何哉? 朋黨與是非不同, 殿下於是非公私之分, 不復明審精察, 好惡失中, 取捨乖宜, 倂與人心是非之天而欲泯之, 囫圇汨蕫, 羈縻鉗勒, 置一世於不白不黑, 非陰非陽之域, 終創別題目新義理, 以爲混沌開闢, 遂欲囿人物於太初鴻濛之中, 使向日事, 若隔前生。 朱子見山項螺殼, 以爲此先天之物。 夫今天地眞開闢, 而先天舊物, 猶不能磨滅, 況可以昨今間錚耳瞭目, 直歸之子丑世界乎? 殿下言之, 群下和之, 或者至以爲英雄手段, 甚矣其導諛之習也。 有宋 建中初, 蓋嘗參用, 其後蔡京復相, 而天下破壞。 君子與小人同進, 常勝之勢必在小人。 以今視昔, 則殿下必知其是非取捨。 眞儒伸雪之論, 大行於世, 俄而匡贊果赴殿試。 懲討不嚴, 隄防大壞, 凶醜之孽, 敢復生心, 而大官助勢, 臺閣不言, 世道之憂, 良可寒心, 臣謂此亦殿下有以致之。 寬貸寵用, 多在干紀之族, 摧擊震怒; 每歸敢言之士, 故此輩綢繆約束, 挾衆黨之助, 伺一日之便, 陰爲次第伸逆之階, 承望之徒, 又敢首擧於堂后, 特選於榜色。 此係今日安危之機, 不可不察也。 仍附陳勉戒, 請廓大德而愼辭令之輕發, 養廉恥而礪衰俗之一變, 尊尙儒術, 簡選宮僚, 又言: 翁主釐降, 務令簡約, 如頃日和順翁主之婚焉。 批曰: "附陳者可不留意?" 仍命原疏留中。</original>
        <translation>대사간 김치후가 상소하였는데, 대략 이르기를, "천하의 근심은 언로가 막히는 것보다 큰 것이 없습니다. 지난 가을에 윤급과 한익모를 대궐 뜰에서 국문하고 조태언을 도배한 뒤부터 온 세상 사람들이 말을 기휘하고 사람들이 모두 입을 다물고 있으니 저 밤낮으로 승순과 용열로써 계책을 얻은 것으로 여기는 사람들은 굳이 말할 것도 없으며, 조금 사류로 자허하던 사람들 또한 목을 움추리고 두려워하여 모가 진 것을 둥글다고 하였습니다. 당관한 사람들만 이와 같을 뿐만 아니라 친척과 지구 또한 그렇게 하기를 권하지 않는 사람이 없으니, 아! 이것이 어찌 국가의 복이겠습니까? 또 윤급의 소장이 세상에 큰 죄가 된 것은 곧 신이 경술년 가을에 올린 소장 가운데 있었습니다. 그때에 일번인들이 조정에 가득했었지만, 일찍이 한 사람도 스스로 변명하는 사람이 없었습니다. 이제 윤급이 거의 장차 10여 년이 지난 뒤에 답습해 썼는데 진신들이 연명하여 떼 지어 일어나 그를 죽이려고 하고 있습니다. 맨 먼저 발언한 신은 재채기나 기침을 하는 재앙도 없는데, 답습해 쓴 윤급은 유리의 재액에 몹시 시달리고 있으니, 신의 마음이 부끄럽고 위축됨이 또한 어떠하겠습니까? 붕당과 시비는 같을 수가 없는 것입니다. 전하께서 시비와 공사의 구문에 대해 다시 분명하게 살피고 정밀하게 관찰하지 않으시니, 호오가 중정을 잃고 취사가 합당하지 못하게 되었는데, 아울러 사람들의 마음속에 시비를 가리는 천성까지 민멸시키려고 하십니다. 사리를 분별함이 없이 우물쭈물 넘기며 기미하고 겸제함으로써 온 세상을 흑백과 음양이 구분되지 않는 지경에 놓이게 하다가, 마침내 다른 제목과 새로운 의리를 만들어내어 혼돈을 개벽한다고 이르고는 드디어 사람들을 태초의 홍몽한 가운데 가두어 지난날의 일을 마치 전생의 일처럼 격리해 놓고 계십니다. 주자가 산꼭대기에 있는 소라 껍질을 보고, ‘이는 선천의 물건이다.’라고 했었습니다. 대저 지금 천지가 참으로 개벽된다 해도 선천 시절의 옛 물건들을 마멸할 수 없는데, 하물며 작금의 귀에 쟁쟁하고 눈에 선하던 것들을 곧장 천지가 개벽될 때의 세계로 돌릴 수가 있겠습니까? 전하께서 말씀만 하시면 뭇신하들이 호응하여 혹자는 영웅의 수단이라고 하기까지 하니, 아첨을 유도하는 폐습이 너무 심합니다. 송나라에서는 건중 초기에 일찍이 참작하여 임용하였는데, 그 뒤에 채경 이 다시 정승이 되면서 천하가 파괴되었습니다. 군자와 소인이 함께 진출하면 항상 이기는 형세가 반드시 소인들에게 있었습니다. 따라서 오늘날의 일을 가지고 옛날의 일과 견주어 보면, 전하께서 반드시 그 시비와 취사를 아실 것입니다. 이진유를 신설하자는 논의가 세상에 크게 행해지더니, 어느 새 이광찬이 과연 전시에 부거하였습니다. 징토가 엄중하지 못하고 제방이 크게 무너진 까닭에 흉패하고 추악한 여얼 그들이 감히 다시 달리 마음먹게 되었는데도 대관들은 기세를 돕고 대간은 말을 하지 않고 있으니, 세도가 근심스러워 진실로 한심스럽습니다. 신의 생각에는 이 또한 전하께서 불러들인 것으로 여겨집니다. 관대하게 용서하고 총애하여 임용하는 일은 기강을 범한 족속들에게 많이 베풀어지고, 최격하고 진노하시는 일은 매양 과감하게 말하는 사류에게 돌아갔으므로, 이 무리들이 주무하고 약속하여 많은 편당의 협조를 끼고 하루의 편의함을 엿보고는 차례로 역적들을 신구하는 계제로 삼고 있으니, 뜻을 받드는 무리들이 또 당후관으로 제일 먼저 천거하고 방색으로 특별히 선발하고 있습니다. 이는 오늘날 안위의 기틀과 관계가 있기 때문에 살피지 않을 수 없습니다." 하고, 이어 면계할 일을 진청하기를, "대덕을 확장하여 경솔하게 사령을 발표하는 일을 삼가고, 염치를 배양하여 쇠퇴한 세속을 한번 변화하도록 힘쓰며, 유술을 높여 숭상하고 궁료들을 잘 선발하소서." 하고, 또 말하기를, "옹주의 이강을 되도록 간소하게 하여 지난날의 화순 옹주의 혼인 때와 같이 하소서." 하니, 비답하기를, "부언하여 진달한 말을 유의하지 않을 수 있겠는가?" 하고, 이어 원소를 유중하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政李光佐上箚, 略曰: 伏聞, 大司諫金致垕投進一疏, 以蔡京復相, 天下破壞等語, 潛售侵辱於影響之外云。 原疏留中, 全不省其語脈如何、首尾何狀, 而目今以復相爲言者, 臣宜居先。 臣遭時罔極, 不敢卽日退歸, 荏苒之頃, 今至十朔, 懷黨心之人, 其欲醞釀, 何所不至? 君子小人八字分開, 全在心術, 非一時文辯所能借飾, 爲京爲攸, 自有萬代公案, 豈致垕之所能眩亂? 如是之際, 只恐宗國先受難支之弊, 此爲痛心。 臣義不敢片時遲滯, 際曉過江, 回瞻天闕, 寸心糾結。 批曰: "金致垕之往者斥卿, 雖可駭, 少有其君, 豈敢甘心於卿? 用蔡京者何君? 此大不敬也。 以卿撕捱, 關係不輕, 故留中者蓋此也, 卿何去就之過乎? 聞卿出城, 良欲默默, 玆遣承旨, 其卽偕入。 " 金致垕引避啓曰: "得見首相箚本, 語極危險, 繼伏見箚批, 辭意截嚴。 臣疏中蔡京復相之語, 不過論建中事始末, 而泛說者也。 今者大臣以此自當, 從前疏章, 間論宋代小人者, 多以章、蔡爲言, 而不聞大臣之自疑橫擔, 如今日之爲者, 不亦異哉? 第大臣用事以來, 其所云爲, 不改前套, 自中頭項頗强, 妨於頤指者, 輒因微細, 筵駁箚罷; 勢位相逼, 礙於自專者, 必嗾私人, 駁擊乃已。 歲月旣久, 隄防漸壞, 則遂圖伸雪眞儒, 引用匡贊之計, 此聲播世, 萬口喧傳。 殿試之前, 再招禮吏, 使之再次草記, 精神骨子, 專爲匡贊赴試之地, 榜色之特選, 堂后之首擬, 蓋以此也。 殿下試思之。 眞儒伸而匡贊登庸, 則世道之憂, 果如何哉? 臣適當言官, 非不知開口觸禍, 不忍負職, 冒死略說, 而猶不敢明言, 僅用大官助勢四字, 則微婉曲至矣。 彼乃摘出過去之泛言, 極意搆臣, 猶不能直曰侵辱, 而曰侵辱於影響之外。 夫影響之外, 乃空蕩蕩地也。 若因空地之言, 輒爲激成人罪之資, 則世誰有得免者哉? 至以醞釀眩亂, 宗國難支等語, 將媒奇禍, 此豈大官所忍爲哉? 請命遞斥。 " 上答以勿辭。</original>
        <translation>영의정 이광좌가 차자를 올렸는데, 대략 이르기를, "삼가 듣건대, 대사간 김치후가 한 소장을 올려서, ‘채경이 다시 정승이 되면서 천하가 파괴되었다.’는 말로 은밀히 영향 밖에서 침욕을 행했습니다. 원소를 유중하여 그 어맥이 어떻게 되고 수미가 어떤 모양으로 되었는지 전혀 살펴보지 못하였으나, 지금 다시 정승이 된 것을 가지고 말한 것은 마땅히 신이 첫번째에 들게 될 것입니다. 신이 망극한 때를 만났기 때문에 감히 즉일로 물러나 돌아가지 못하고 시일을 끌고 있는 동안에 이제 열 달이 되었으니, 편당하는 마음을 품고 있는 사람들이 근거 없는 사실을 만들어 내려고 한다면 무슨 짓인들 못하겠습니까? 군자와 소인을 여덟 글자로 구분해 말하였으나 이는 완전히 심술에 달려 있는 것이니, 한때의 글이나 구변을 빌어서 꾸며 낼 수 있는 것이 아닙니다. 채경이 되든지 채유가 되든지 하는 것은 본시 만세의 공안이 있는 것인데, 어찌 김치후가 어지럽게 현혹할 수 있는 것이겠습니까? 이렇게 하는 즈음에 오직 종국이 먼저 지탱하기 어려운 폐해를 받게 될까 두려우니 이것을 마음 아파하는 것입니다. 신은 의리상 감히 잠시도 지체할 수 없어서 새벽에 한강을 건너며 천궐을 되돌아 보니 마음이 쥐어짜듯 합니다." 하니, 비답하기를, "김치후가 전일에 경을 배척했던 것이 비록 해괴하기는 하나, 조금이라도 임금을 마음에 두고 있다면, 어찌 감히 경에게 앙갚음할 수가 있겠는가? 채경을 임용한 것이 어느 임금이었던가? 이는 크게 불경스러운 말이다. 경을 끌고 늘어지는 것은 관계됨이 가볍지 않은 일이다. 유중한 것은 대개 이때문이었는데, 경은 어찌하여 거취를 지나치게 하는가? 경이 도성에서 나갔다는 말을 듣고 진실로 아무 말도 하고 싶지 않았다. 이에 승지를 보내니, 즉시 함께 들어오도록 하라." 하였다. 김치후가 인피하며 아뢰기를, "수상의 차본을 얻어 보았더니 그 말이 지극히 위험하였고, 이어서 삼가 차자에 비답하신 것을 보았더니 사의가 절엄하였습니다. 신의 소장 가운데 채경이 다시 정승이 되었다는 말은 건중 때의 일에 대해 시말을 논한 것에 불과한 것으로 대수롭지 않게 한 말이었는데, 이번에 대신이 이를 스스로 감당한 것입니다. 종전에도 소장에서 간혹 송나라 시대의 소인을 논하는 경우 허다하게 장돈과 채경을 들어 말했었지만, 대신이 스스로 의심을 품고 오늘날처럼 스스로 감당했다는 것을 들어 보지 못했으니, 또한 이상한 일이 아니겠습니까? 다만 대신이 용사한 이래로 그의 말이나 행위가 이전의 투식을 고치지 아니하여 그들 가운데 머리와 목이 자못 꿋꿋하여 부리는 데 방해가 되는 사람은 문득 작은 일로 인하여 연석에서 논박하고 차자를 올려 파직하게 하였으며, 세력과 지위가 서로 비등하여 스스로 전단하는 데 방해되는 사람은 기필코 사인들을 사주해 논박하여 공격하게 하고 말았습니다. 세월이 이미 오래 되어 제방이 점점 무너지니, 드디어 이진유를 신설하려고 꾀하여 이광찬의 계책을 인용하였다는 소문이 세상에 전파되어 많은 사람의 입에 떠들썩하게 전해졌습니다. 전시 전일에 두 번이나 예조의 서리를 불러 재차 초기하게 하였는데, 그 정신과 골자는 오로지 이광찬이 부시하는 바탕을 삼으려는 것이었고, 방색을 특별히 선정한 것과 당후관에 수망으로 주의한 것도 대개 이런 때문이었습니다. 전하께서는 시험삼아 생각해 보소서. 이진유가 신설되고 이광찬이 등용된다면, 세상의 도의에 대한 근심이 과연 어떻게 되겠습니까? 신이 마침 언관의 자리를 담당하고 있기 때문에 입을 열면 화를 빚게 될 것을 알지 못했던 것은 아니지만, 차마 직임을 저버릴 수가 없어서 죽음을 무릅쓰고 대략 말하였으나, 오히려 감히 분명하게 말하지 못하고, 겨우, ‘대관이 형세를 도왔다.’는 네 글자만 사용하였으니, 은미하고 완곡함이 지극했었습니다. 그런데 그가 과거에 대수롭지 않게 했던 말을 꼬집어내어 한껏 신을 모함하면서도 오히려 솔직하게 침욕했다고 말하지 않고, ‘영향 밖에서 침욕했다.’고 했습니다. 대저 영향 밖이란 곧 텅 빈 탕탕한 지경인 것입니다. 만약 텅 빈 지경의 말로 인해 문득 과격하게 다른 사람의 죄를 이루는 바탕을 삼는다면, 세상에 모면할 수 있는 사람이 누가 있겠습니까? 온양이니 현란이니 종국 난지란 말들로 장차 뜻밖의 화를 매개하려고 하니, 이는 어찌 대관이 차마 할 일이겠습니까? 청컨대 신을 체직하여 물리치도록 명하소서." 하니, 임금이 ‘사직하지 말라.’고 답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭錫五爲都承旨, 吳遂采爲修撰, 尹光毅爲副修撰, 閔百行爲說書。</original>
        <translation>정석오를 도승지로, 오수채를 수찬으로, 윤광의를 부수찬으로, 민백행을 설서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言成範錫上疏, 略曰: 默觀近日爻像, 實多仰屋之憂。 果然金致垕之疏出, 而捏合非理之言, 必欲壞亂朝廷, 譸張不根之說, 期於疑動天聽, 其機至微, 其計甚密, 精神所注, 萬目難掩。 又況向來尹汲之負犯, 果何如; 聖上之處分, 果何如, 而今致垕敢以容直等語, 肆然伸救, 已極縱恣, 而且汲疏一句語, 果俑於庚戌渠疏, 則渠亦同一禍心, 惟當蹙伏竢譴, 何敢顯言公誦, 略無畏忌乎? 一疏一避, 判若兩截, 遊辭閃弄, 反稱泛論, 此等情態, 不忍正視。 循例賜批, 不加嚴斥, 世道之憂, 何所不至? 批曰: "金致垕不體釋褐召飭之意, 暗地挾雜, 其心可知。 先遞其職, 刊名侍從。 其於處置, 亦不應召, 以求處分, 此等之習, 其亦非之。 "</original>
        <translation>정언 성범석이 상소하였는데, 대략 이르기를, "묵묵히 요사이의 효상을 관찰하건대, 진실로 천정을 쳐다볼 근심거리가 많더니, 과연 김치후의 상소가 나왔는데, 이치에 어긋난 말을 날조해 모아서 기필코 조정을 괴란하려고 하고, 근거가 없는 말을 주장하여 기필코 천청을 의동하게 하려고 하니, 그 기틀은 지극히 미세하나 그 계책은 매우 치밀하여 정신을 차려 주시하는 많은 사람의 눈을 가릴 수가 없었습니다. 하물며 저번에 윤급이 진 죄가 과연 어떠한 것이었으며 성상께서 내리신 처분이 과연 어떠했었는데 이번에 김치후가 감히, ‘정직함은 용납해야 한다.’는 말로써 멋대로 신구하였으니, 이미 지극히 방자한 일이었습니다. 또 윤급이 올린 소장의 한 구어가 과연 경술년 에 그가 올린 소장에서 본뜬 것이었다면 그 또한 똑같이 화심을 품었던 것이니, 오직 마땅히 움츠리고 엎드려 견벌을 기다려야 마땅할 것인데, 어찌 감히 드러내어 말을 하고 공공연하게 떠들기를 조금도 두려움과 기탄함이 없이 할 수 있겠습니까? 한 번 상소하고 한 번 인피한 것이 끊어 놓은 것처럼 판연한데, 쓸데없는 말로 농간 부리며 도리어 대수롭지 않게 논한 것이라고 일컬으니, 이러한 정태는 차마 바로 볼 수 없는 것입니다. 그러나 예사 비답을 내리시고 엄중한 배척을 가하지 않으시니, 세도의 근심이 어느 지경까지 이를지 걱정이 됩니다." 하니, 비답하기를, "김치후가 석갈하였을 때에 불러서 신칙했던 뜻을 체념하지 않고서 암암리에 협잡하는 짓을 했으니 그 마음을 알 만하다. 먼저 그를 체직시키고 시종의 이름도 깎아버리도록 하라. 그가 처치에 대해 또한 소명에 응하지 아니하고 처분을 구하였으니, 이러한 풍습 또한 그른 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "正言成範錫疏批, 有大司諫金致垕先遞其職, 刊名侍從之敎。 嗚呼! 殿下以今日爲何等時耶? 上而君道日亢, 袞職多闕; 下而權猾秉國, 陰邪日熾。 朝廷之上, 以言爲諱, 無一人爲殿下言者。 乃者大司諫金致垕爲國奮身, 抗論朝政, 而言多剴切, 不負其職, 則固宜嘉奬, 而今殿下反加威怒, 過施譴罰, 此豈聖世之美事、朝廷之吉祥哉? 況殿下初賜留意之批, 旋因一人之讒毁, 加以無前之罰, 臣恐黨人窺測殿下之淺深, 投隙售計, 將不知有幾範錫也, 請亟收金致垕遞刊之命。 正言成範錫誣捏言官, 極其巧憯。 夫致垕爲國抗言, 語觸權相, 則爲其鷹犬之徒, 欲爲搏噬, 其勢固也。 且其造意陰險, 先以仰屋等語危動之, 繼以非理不根之說疑亂之, 密地藏鋒, 偏傍演說。 尹汲之所坐, 只在不胥命, 而反歸之疏語, 渠輩禍心, 人所共知, 而欲諉諸他人, 附麗私門, 搏逐言者之罪, 不可不嚴懲, 請成範錫削黜。 " 批曰: "焉敢舊習? 極可駭也。 "</original>
        <translation>사간원 정언 한억증이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "정언 성범석의 상소에 대한 비답에, ‘대사간 김치후를 먼저 체직하고 시종의 이름도 깎아 버리라.’는 하교가 있었습니다. 아! 전하께서는 오늘날을 어떠한 시기라고 여기십니까? 위로 군도는 날로 높아지되 곤직은 잘못이 많고, 아래로 권활이 국정을 쥐고 있어 음사가 날로 더해가고 있습니다. 조정 위에서 말을 기휘하여 한 사람도 전하를 위해 말을 하는 사람이 없었으나, 이번에 대사간 김치후가 국가를 위해 몸을 분기하여 조정의 국정을 항론하였는데, 그 말이 개절한 것이 많아서 직책을 저버리지 않았으니, 진실로 마땅히 아름답게 여겨 권장해야 할 것입니다. 그런데 지금 전하께서는 도리어 위노를 가하여 지나치게 견벌을 베푸셨으니, 이 어찌 성세의 아름다운 일이며, 조정의 길하고 상서로운 일이 되겠습니까? 하물며 전하께서 처음에는 유의하겠다는 비답을 내리셨다가, 한 사람의 참소와 훼방으로 인하여 전에 없던 벌을 가하셨으니, 신은 편당하는 사람들이 전하의 천심을 엿보아 헤아리고 시기를 틈타 계책을 부리면 장차 성범석 같은 사람이 얼마나 더 있을지 알지 못하게 될 듯합니다. 청컨대 급히 김치후를 체직하고 이름을 깎아버리라는 명을 거두소서. 정언 성범석이 언관을 날조해 모함함이 너무도 교묘하고 끔찍합니다. 대저 김치후가 국가를 위해 항언하며 권세 있는 정승에게 저촉되었으니, 그 응견의 무리가 치고 물려고 하는 것은 필연적인 사세입니다. 그리고 또 그 조작한 의도가 음험하여 먼저, ‘천정을 쳐다보게 된다.’는 등의 말로 위구하여 동요시키고, 계속해서 이치에 어긋나고 근거가 없다는 등의 말로 의심하여 어지럽히는 등 은밀한 속에 예봉을 감추고 일방적으로 부연해 말했습니다. 윤급이 입은 죄는 단지 서명하지 않은 데에 있는데, 도리어 상소한 말에 돌려놓았으니, 그들이 화심을 품고 있음은 사람들이 모두 아는 바입니다. 그런데도 다른 사람에게 미루고자 하여 사문을 붙좇아 언자를 공격하여 몰아세운 죄를 엄하게 징계하지 않을 수 없으니, 청컨대 성범석을 삭출하게 하소서." 하니, 비답하기를, "어찌 감히 옛 버릇을 하는가? 지극히 해괴한 짓이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404023_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政李光佐上疏自暴, 略曰: 言者泛說古事云, 則臣固無事乎更辨, 而第其論臣罪狀, 別出條項, 所言鑿空, 誠爲可笑。 夫兩臣之遞罷, 或以政注, 或以事體, 此特公朝董勑之常事, 雖其當之者, 不能遣諸胸中, 時露辭氣。 不料傍人之藉此巧捏, 欲成臣用事之案也。 權䌖之非臣私人, 一世之所共知。 況其礙於自專, 嗾而投疏之云, 其言至醜, 以此對辨, 卽臣之辱耳。 李匡贊草記與否, 臣全無所聞, 況招禮吏何爲乎? 春曹諸堂無故, 吏屬俱在, 一問可知也。 至其伸白引用之說, 孰聞而又孰傳之耶? 出於自倡自和, 專以疑動聽聞, 設計之巧, 乃至於是。 臣平生受人誣辱何限, 而滄桑迭變, 恩怨兩忘, 致垕所言, 亦忘之久矣。 其全不能知, 自非怪事, 亦何足云也。 疏入, 手書賜批曰: 金致垕之往日斥卿, 意蓋甘心, 于今挾雜, 其亦舊習。 手書略言, 安心偕入, 聽我一諭。</original>
        <translation>영의정 이광좌가 상소하여 스스로 폭백하였는데, 대략 이르기를, "언자가 ‘고사를 대수롭지 않게 말한 것이다.’라고 한다면 신은 진실로 다시 변명할 것이 없습니다마는 그가 신의 죄상을 논하면서 따로 조항을 내세웠고, 한 말이 억지로 댄 것이어서 진실로 가소롭습니다. 대저 두 신하의 체직과 파직한 것은 혹 정주 때문이거나 혹은 사체 때문인데, 이는 특히 공조에서 동칙하는 상사이므로, 비록 당사자라 할지라도 가슴속에 두었다가 때때로 사기에 드러낼 수 없는 것입니다. 그런데 곁에 있는 사람이 이를 빙자하여 교묘하게 날조하여 신이 용사한 죄안으로 만들려고 할 줄은 헤아리지 못하였습니다. 권집이 신의 사인이 아님은 온 세상이 모두 알고 있는 일입니다. 하물며 ‘자전하는 데 방해가 되므로 사주하여 소장을 올리게 했다.’고 하였는데, 그 말은 너무도 추악하여 이로써 대변하는 것은 곧 신의 치욕일 따름입니다. 이광찬을 취한 초기 여부는 신이 전혀 들은 바 없는 일이며, 하물며 예조의 서리를 불러서 무엇을 했겠습니까? 춘조의 여러 당상이 무고하고 이속들이 모두 그대로 있으니, 한번 물어 보면 알 수 있을 것입니다. 신백이니 인용이니 하는 말에 이르러서는 누가 들었으며 또 누가 전했다는 것입니까? 자신이 부르고 자신이 화답한 데서 나와 오로지 듣는 사람들을 의심하여 동요시키기 위한 것으로, 설계의 교묘함이 이에 이르렀습니다. 신이 평생 동안 사람들의 무함과 모욕을 받은 것이 어찌 한이 있겠습니까마는, 상전 벽해가 번갈아 변하는 속에서 은혜와 원망 두 가지를 다 잊어버렸고, 김치후가 말한 것 또한 잊은 지 오래입니다. 그 전혀 알지 못하는 것이 본시 괴이한 일이 아닌데, 또한 무엇을 말할 것이 있겠습니까?" 하였다. 소장을 입계하니, 수서로 비답을 내리기를, "김치후가 지난날에 경을 배척한 뜻은 대개 앙갚음하려는 것이었고, 이번에 협잡하는 것 또한 옛 버릇이다. 수서에 간략히 말하니, 안심하고 함께 들어와 한 번 나의 유시를 듣도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言韓億增引避, 略曰: "金致垕之疏, 實是朝陽之一鳳, 而殿下一聞巧言, 遽加威譴。 至若成範錫閃弄巧舌, 搏擊正論, 必售眩聰之計。 身居言責者, 收還之請, 糾劾之論, 此果毫分近似於偏黨之習耶?" 批以勿辭。</original>
        <translation>정언 한억증이 인피 하였는데, 대략 이르기를, "김치후의 상소는 진실로 조양에 하나의 봉황소리와 같은 것인데, 전하께서 한 번 들으시고는 교언이라 하여 갑자기 위엄과 견벌을 가하셨습니다. 성범석에 이르러서는 교설을 섬롱하여 정직한 논의를 공격함으로써 기필코 성총을 현혹시키려는 계책을 부린 것이었습니다. 몸이 언책의 자리에 있는 사람으로서 도로 거두시기를 청하고 규핵하기를 논한 것을, 과연 조금이라도 편당하는 구습에 가깝다고 하겠습니까?" 하니, ‘사직하지 말라.’고 비답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政宋寅明上箚, 略曰: 諫長避辭中, 搏擊乃已等說, 未知指意之如何, 而或以爲權䌖事云, 然則關係臣身者也。 噫! 䌖於首揆, 旣非親戚, 又非門館之私好。 其搆臣情狀, 聖鑑之所洞燭, 則此於首揆, 有何干涉, 今乃架鑿爲說? 勢位二字, 必欲竝臣而拶逼, 此雖出於交亂之意, 在臣豈不困哉? 批曰: "安心勿辭。 "</original>
        <translation>우의정 송인명이 차자를 올렸는데, 대략 이르기를, "간장이 인피한 계사 가운데, ‘공격하고야 말았다.’는 등의 말은 지적한 뜻이 어떠한 것인지 알지 못하겠습니다. 혹자는 이르기를, ‘권집의 일을 이른 것이다.’라고 하니, 그렇다면 신에게 관계가 있는 것입니다. 아! 권집이 수상에게 이미 친척도 아니고 또한 문관의 사호도 아닙니다. 그런데 그가 신을 모함한 정상을 성감으로 통촉하고 계시니, 수상에 대해 무슨 간섭이 있다고 이번에 억지로 끌어대어 말하는 것입니까? 세위 두 글자는 반드시 신까지 아울러 핍박하려고 한 것입니다. 이것이 비록 서로 어지럽히려는 의도에서 나왔다 하나, 신이 어찌 곤욕스럽지 않겠습니까?" 하니, 비답하기를, "안심하고 사직하지 말라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李益炡爲承旨, 金墰爲掌令, 金鎭商爲大司成。</original>
        <translation>이익정을 승지로, 김담을 장령으로, 김진상을 대사성으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404026_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書趙顯命上疏, 略曰: 臣得見前大司諫金致垕疏本, 英雄手段之說, 蓋指臣昨秋筵奏, 而至以謂導諛之習, 臣不勝瞿然。 昨秋處分後, 臣最初登筵以爲日: "前過擧, 卽阼後所未有也, 群下孰不憂歎? 然因此人心悚惕, 有以奮發砥礪, 消融保合, 以成建極之化, 則不害爲英雄豪傑之主, 不然則恐終歸於危亂。 " 區區之意, 蓋欲存戒於旣往, 加勉於日後而已。 截去頭尾, 單提一句, 勒斷是非, 則孟子亦不免爲貨色導諛之人耶? 批曰: "何足介意。 "</original>
        <translation>이조 판서 조현명이 상소하였는데, 대략 이르기를, "신이 전 대사간 김치후의 소본을 얻어 보건대, ‘영웅 수단’이란 말은 대개 신이 지난 가을에 연석에서 아뢴 말을 가리킨 듯한데, ‘도유하는 버릇이다.’라고 하기까지 했으니, 신은 두려움을 금하지 못하겠습니다. 작년 가을에 처분을 내리신 뒤에 신이 처음으로 등연했을 적에, ‘일전의 지나친 거조는 즉위하신 이후로 없던 일이었으니 뭇신하들 가운데 누군들 근심하여 탄식하지 않았겠습니까? 그러나 이로 인하여 사람들이 마음속으로 두려워하여 분발해 힘쓰고, 융화하고 보합함으로써 황극을 세우는 교화가 이루어진다면, 영웅 호걸의 군주가 되시는 데 해롭지 않을 것입니다마는, 그렇게 하지 않는다면 마침내 위란으로 돌아갈까 두렵습니다.’라고 했었습니다. 신의 구구한 뜻은 대개 이미 지난 일에는 경계하는 마음을 가지고 일후의 일에는 면려를 더하시게 하려는 것뿐이었는데, 거두 절미하고 단지 한 구절만을 제기하여 억지로 시비를 결단한다면 맹자 또한 재물과 여색을 도유한 사람임을 면하지 못하게 되지 않겠습니까?" 하니, 비답하기를, "무슨 개의할 것이 있는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹判書尹惠敎以金致垕疏中李匡贊事, 上疏曰: 大臣旣無招吏之事, 則未知孰使之而孰從之耶?</original>
        <translation>예조 판서 윤혜교가 김치후의 소장 가운데 이광찬의 일로 상소하기를, "대신이 이미 서리를 부른 일이 없었으니, 알지 못하겠지만 누가 시키고 누가 따랐다는 것입니까?</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>若以一番草記, 欲爲臣罪, 則不足多辨, 乃以使之二字, 勒加於事實之外, 臣不免爲疲劣人矣。</original>
        <translation>만일 한차례의 초기를 가지고 신의 죄로 삼으려고 한다면, 많은 변명을 할 것도 없습니다마는, ‘사지’ 두 글자를 가지고 억지로 사실 이외의 것을 더하니 신은 피열한 사람임을 면하지 못하게 되었습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>上賜例批。</original>
        <translation>임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣金尙重、洪昌漢, 廉察京畿、海西。</original>
        <translation>김상중과 홍창한을 보내어 경기와 해서를 염찰하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11404029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以閔瑗爲掌令。</original>
        <translation>민원을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>修撰趙明履處置曰: "當初所論, 臺體則然, 箚辨之說, 不宜爲嫌。 其所論劾, 克有臺風, 匪怒之敎, 引嫌過當。 請司諫安相徽、正言韓億增出仕。 " 批曰: "依啓。 " 時玉堂尹光毅、金光世等不欲當處置, 幷以親病, 陳疏不入。</original>
        <translation>수찬 조명리가 처치하여 아뢰기를, "당초에 논한 바는 대간의 체례가 그런 것이니, 차자에 변명한 말은 혐의할 것이 없습니다. 논핵한 바는 대간의 기풍이 있었는데, 노여워하지 않으신 하교를 과당하게 인혐한 것이니, 청컨대 사간 안상휘와 정언 한억증은 나와서 사진하도록 하소서." 하니, ‘아뢴 대로 하라.’고 비답하였다. 이때 옥당 윤광의와 김광세 등은 처치를 담당하지 않으려고 모두 어버이의 병환이 있다고 진소하고 들어오지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 時亢旱, 上甚憂之。 右議政宋寅明以蝗災太盛, 請令捕埋, 上曰: "觀今國事, 蝗不足憂。 予欲下敎, 待卿久矣。 " 寅明曰: "首揆去國, 國事茫然。 諫疏中試以一事觀之, 權䌖非領相之私人, 此情外之言也。 禮吏分付事, 全無苗脈, 元輔疏及禮判疏可知矣。 臺論三件皆無實, 而聖敎初不擧論, 故領揆不安, 至於待命。 院啓中權猾柄國四字, 終不開釋而敦勉, 未知聖意所在矣。 " 上曰: "予當略言之。 權䌖於卿, 明有私憾, 金致垕則全爲時象, 致垕乃榦之孫也。 欲以此爲其祖售之, 雖烹於釜, 亦非過也。 蔡京復相等語, 暗地挾雜, 非但領相, 欲幷與擧朝之人而除之也。 最可痛者, 泛然一語也。 不直言本心之排布, 諉之以泛然者, 此誠小人之態。 根本則致垕, 而右袒者億增也。 今欲罪致垕、億增, 卿以爲何如則可耶?" 寅明曰: "韓億增尤怪矣。 然臣忝在大臣, 豈可以罪言官, 導殿下乎?" 上曰: "蔡京復相之語極無據, 用之者何如主耶?" 寅明曰: "此非誣則妄也。 領相待命, 專爲億增, 而下敎每以致垕爲言何也?" 上曰: "予則以致垕心術尤極非矣。 " 寅明曰: "萊伯狀啓言, 大差倭侍奉爲二人云。 侍奉一人, 旣是約條, 而幾至五十年, 今何可輕許二人乎? 倭人異於淸人, 或許科外所請, 則非惟不能爲德, 乃反見侮, 又復生心於難從之事, 決不可許矣。 邊臣今敢以二人上聞, 府使具宅奎從重推考, 狀啓宜還送矣。 " 上可其奏。 又曰: "關西伯閔應洙狀啓言: ‘刷馬驅人今已捕來, 而胡衣剃頭, 情狀絶痛。 ’ 此有庚寅前例, 宜令梟示邊上。 且彼人容接逃民, 至於給衣剃頭, 藏亡匿奸之弊, 不可不嚴防。 請令義州據理馳通於城將, 以杜日後之弊。 " 上從之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 이때에 몹시 가물어서 임금이 매우 근심하였는데, 우의정 송인명이 황충의 재해가 너무 치성하다 하여 잡아 묻도록 청하였다. 임금이 이르기를, "오늘날의 국사를 보건대, 황충은 근심할 것이 없다. 내가 하교하려고 경을 기다린 지 오래이다." 하였는데, 송인명이 아뢰기를, "수상이 도성을 떠나서 국사가 아득합니다. 사간원의 소장 가운데 시험삼아 한 가지 일을 가지고 보더라도 권집은 영상의 사인이 아니니, 이는 실정 밖의 말입니다. 예조의 서리에게 분부했다는 것도 전혀 근거가 없음이 원보의 상소와 예조 판서의 상소에서 알 수 있습니다. 대론의 세 가지 사건도 모두 실상이 없는 것이었는데, 성상의 하교에 당초 거론하지 않으셨기 때문에 영상이 불안하여 대명하기에 이르렀던 것입니다. 사간원의 계사 가운데 ‘권활병국’이라는 네 자도 마침내 개석하여 돈면하지 않으셨으니, 성의를 알지 못하겠습니다." 하였다. 임금이 이르기를, "내가 마땅히 대략 말하겠다. 권집은 경에게 분명히 사감이 있는 사람이고 김치후는 오로지 시상을 위해서이다. 김치후는 곧 김간의 손자이므로, 이로써 그의 조부를 위해 비방을 행하려는 것이니, 비록 가마솥에 삶는다 하더라도 지나칠 것이 없다. ‘채경이 도로 정승이 되었다.’는 등의 말은 암암리에 협잡한 것으로서, 단지 영상뿐만 아니라 아울러 온 조정의 사람들을 모두 제거하려는 것이다. 가장 통탄스러운 것은, ‘대수롭지 않게 논한 것이다.’라고 말한 한마디이다. 배포하고 있는 본심을 바른 대로 말하지 않고 대수롭지 않게 한 말이라고 핑계한 것이니, 이는 진실로 소인의 작태이다. 김치후가 근본이 되고 한억증이 한편이 된 것이니, 지금 김치후와 한억증에게 죄를 주려고 하는데, 경은 어떻게 하면 좋겠다고 생각하는가?" 하자, 송인명이 아뢰기를, "한억증이 더욱 괴이합니다. 그러나 신이 대신의 자리에 있으면서 어찌 언관을 죄주는 일을 가지고 전하를 인도할 수 있겠습니까?" 하였는데, 임금이 이르기를, "채경을 도로 정승으로 삼았다는 말은 지극히 의거할 데가 없는 말이니, 임용한 사람은 어떤 임금이 되겠는가?" 하므로, 송인명이 아뢰기를, "이 말은 무함이 아니면 망발입니다. 영상이 대명하게 된 것은 오로지 한억증 때문인데, 하교하시며 매번 김치후를 말씀하시는 것은 무엇 때문입니까?" 하니, 임금이 이르기를, "나는 김치후의 심술이 더욱 지극히 그르다고 여기기 때문이다." 하였다. 송인명이 아뢰기를, "동래 부사의 장계에, ‘대차왜의 시봉이 2인이다.’ 하였습니다. 시봉을 1인으로 하는 것은 이미 약조가 되어 있고 거의 50년이나 되었는데, 지금 어떻게 경솔하게 2인으로 허락해 줄 수 있겠습니까? 왜인들은 청나라 사람들과 달라서 혹시라도 과외의 청을 허락해 주면, 덕으로 여기지 않을 뿐만 아니라 도리어 업신여김을 받게 되고 또한 다시 따르기 어려운 일에 대해 마음을 먹게 되니, 결단코 허락할 수 없습니다. 이번에 변신이 감히 2인으로 하기를 상문하였으니 부사 구택규를 종중 추고하고, 그의 장계는 되돌려 보내는 것이 합당합니다." 하니, 임금이 그 주달을 옳게 여겼다. 또 아뢰기를, "평안 감사 민응수가 장계하기를, ‘쇄마 구인을 이번에 이미 잡아 왔는데, 호의를 입고 머리도 깎아서 그 정상이 몹시 통탄스러웠다.’라고 했습니다. 이는 경인년 의 전례가 있으니 마땅히 국경에서 효시해야 합니다. 또 피인들이 도망한 백성을 용접하여 의복을 주고 머리를 깎기에 이르고 있으니, 도망한 자를 감추어 주고 간사한 자를 숨겨 주는 폐해를 엄하게 방지하지 않을 수 없습니다. 청컨대 의주에서 사리에 의거하여 봉황성장에게 급히 통고하여 뒷날의 폐해를 막도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓。 又申成範錫削黜, 金致垕還收刊遞之啓, 又啓: "公洪監司李普赫器盈易溢, 才不稱職。 臺疏之後, 久廢公務, 宜罷職。 " 竝不賜批。</original>
        <translation>사간원 사간 안상휘이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었다. 또 성범석은 삭출하고, 김치후의 간명과 체직은 도로 거두기를 거듭 아뢰었으며, 또 아뢰기를, "공홍 감사 이보혁은 기국이 차서 넘치기 쉽고 재능도 직임에 맞지 않습니다. 대관의 상소가 있은 뒤로 오랫동안 공무를 폐하고 있으니, 마땅히 파직해야 합니다." 하였으나, 아울러 비답을 내리지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命諸承旨入侍。 司諫安相徽、正言韓億增、修撰趙明履同入。 上曰: "昨日處置, 何其誤耶?" 明履曰: "凡諫官之言, 不可輕斥矣。 韓億增新入臺地, 直陳無隱。 近來不爲黨論者, 必得爵祿。 韓億增若小知利害, 必不爲此, 豈可不請出仕乎?" 上曰: "若爲韓億增爲直, 則儒臣何不先言也?" 明履曰: "先儒有言曰: ‘諫官以規飭爲主, 館職以成就爲主。 ’ 若無諫官則臣豈不言乎?" 上曰: "止之。 李秉常尙生活, 故致此黨習之言矣。 大抵渠輩以賣國爲手段, 是耶非耶?" 明履曰: "臣未知聖敎指何事也。 " 上曰: "臣擇君事也。 " 明履曰: "聯箚代理事, 可以有辭於天下後世矣。 " 語未畢, 上曰: "今日儒臣更發此言耶?" 上曰: "追惟辛丑, 惟予與皇兄而已, 渠輩以其君爲奇貨。 每念及此, 輒覺神慄矣。 " 仍命遞差曰: "趙明履如此, 他尙何說? 李秉常首, 若懸於兩觀, 則必不敢爾, 而彼輩皆曰: ‘衆人何可盡烹?’ 故至於此矣。 司諫安相徽、正言韓億增竝遞差。 " 又敎曰: "儒臣果有所見, 則立異何難, 而陳疏徑出, 苟且莫甚。 修撰尹光毅亦遞差。 " 都承旨鄭錫五曰: " 聖上辭氣, 異於平日, 恐有害於聖候矣。 " 承旨以法講時刻已過仰奏, 上曰: "安用講爲?" 上口號下敎曰: "往者廣諭, 欲祛舊習, 今日北面者, 焉敢萌其舊習? 金致垕滿腔黨習, 甘心務勝, 用法宜嚴, 而纔經大赦, 姑爲闊略, 因首揆之撕捱, 略諭大體。 致垕避辭, 尤倍張皇, 泛說等語, 告君不直, 略示勉飭, 則韓億增以新進小臣, 甘心右袒, 批旨飭諭, 烏可已乎? 惜乎! 儒臣亦不開闢, 甚矣黨習猛於洪水。 至於安相徽, 敢爲連傳, 略無忌憚, 此何臣道? 時原任大臣、王府諸臣會于賓廳, 博考往牒, 黨人賣弄君父, 甘心護黨, 自歸不敬者, 其律若何? 雜議以聞。 "</original>
        <translation>모든 승지에게 입시하도록 명하였다. 사간 안상휘 정언 한억증 수찬 조명리도 함께 입시했다. 임금이 이르기를, "어제 처치한 것이 어찌 잘못되었는가?" 하였는데, 조명리가 아뢰기를, "무릇 간관이 한 말은 경솔하게 배척할 수 없는 법입니다. 한억증은 대관의 자리에 새로 들어온 사람으로 숨김 없이 바른대로 진달했었습니다. 요사이 당론을 하지 않는 사람은 반드시 작록을 얻게 되는데, 한억증이 만일 조금이라도 이해를 알았다면 반드시 그렇게 하지는 않았을 것이니, 어찌 출사시키도록 청하지 않을 수 있겠습니까?" 하자, 임금이 이르기를, "만일 한억증을 정직한 것으로 여겼다면, 유신은 어찌하여 먼저 말하지 않았는가?" 하므로, 조명리가 아뢰기를, "선유의 말에, ‘간관은 규칙하는 것을 위주로 하고, 관직은 성취하는 것을 위주로 하는 것이다.’ 했습니다. 만일 간관이 없었다면 어찌 신이 말씀드리지 않았겠습니까?" 하자, 임금이 이르기를, "그만두라. 이병상이 아직 살아 있기 때문에 이런 당습의 말을 초래 하는 것이다. 대저 그들이 매국하는 것을 수단으로 삼고 있는데, 이것이 옳은 일인가, 그른 일인가?" 하므로, 조명리가 아뢰기를, "신은 성상의 하교가 무슨 일을 가리키시는지 알지 못하겠습니다." 하자, 임금이 이르기를, "신하가 임금을 가려서 섬기는 일이다." 하므로, 조명리가 아뢰기를, "연명하여 차자를 올려 대리하게 한 일은 천하 후세에 할 말이 있는 일입니다." 하니, 말이 미처 끝나지도 않았는데, 임금이 이르기를, "오늘날에도 유신이 다시 이런 말을 하는가?" 하고, 임금이 이르기를, "신축년 일을 돌이켜 생각해 보건대, 오직 나와 황형뿐이었는데, 그들이 임금을 기화로 삼는 짓을 했던 것이다. 매양 생각이 여기에 미칠 때마다 문득 마음이 떨림을 느낀다." 하고, 이어 체차하도록 명하고 이르기를, "조명리가 이러한데 다른 사람들이야 무슨 말을 하겠는가? 만일 이병상의 머리를 양관에 매달았다면 반드시 감히 이렇게 하지는 못했을 것인데, 저 무리가 모두 말하기를, ‘많은 사람을 어찌 죄다 삶을 수 있겠습니까?’ 하였으므로, 이 지경에 이르게 된 것이다. 사간 안상휘와 정언 한억증을 모두 체차하도록 하라." 하고, 또 하교하기를, "유신이 과연 소견이 있다면 이의를 제기하는 것이 어찌 어려웠겠는가? 상소를 진달하고 곧장 나가 버렸으니, 몹시 구차하다. 수찬 윤광의 또한 체차하도록 하라." 하였다. 도승지 정석오가 아뢰기를, "성상의 사기가 평소와 다르시니 성상의 체후에 해가 될까 두렵습니다." 하였다. 승지가 법강의 시각이 이미 지났다고 앙주하니, 임금이 말하기를, "강은 해서 무엇하겠는가?" 하였다. 그리고 임금이 하교를 입으로 부르기를, "지난번에 널리 유시했던 것은 구습을 제거하려는 것이었으니, 오늘날 북면하는 사람들이 어찌 감히 그런 구습을 싹트게 할 수 있겠는가? 김치후는 가슴속에 당습이 가득해서 앙갚음하여 이기려고 힘썼으니, 마땅히 엄중하게 법을 적용했어야 한다. 그러나 겨우 대사를 거쳤으므로 아직 활략하게 하였는데, 수상이 시애하기 때문에 간략하게 대체를 효유했던 것이다. 그런데 김치후가 인피한 계사는 갑절이나 장황하였고, 대수롭지 않게 논한 말이라는 말은 임금에게 정직하게 고하는 말이 아니기 때문에 간략히 면칙하는 뜻을 보였던 것인데, 한억증이 신진의 소신으로서 편들기를 달갑게 여겼으니, 칙유하는 비답을 어찌 그만둘 수 있겠는가? 애석하게도 유신 또한 개벽이 되지 않았으니, 당습의 맹렬함이 홍수보다도 심하다. 안상휘에 이르러서는 조금도 기탄 없이 감히 잇따라 전계하였으니, 이것이 어찌 신하의 도리이겠는가? 시임·원임의 대신과 왕부의 여러 신하들은 빈청에 모여서 지난날의 사첩을 널리 고찰하여 편당하는 사람들이 군부를 팔아 농간을 부리고 당류를 비호하는 데 달갑게 여기다가 스스로 불경죄에 돌아간 자들의 율이 어떠했는지 자세하게 의논하여 아뢰도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405002_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政宋寅明上箚, 略曰: 卽伏見備忘, 有時原任大臣、王府諸臣會于賓廳, 博考往牒之命。 聖上之欲平時象, 出於至公血誠, 而今日群下終不精白仰承, 黨同伐異, 猶夫舊習, 誠可痛心。 近來臺臣、儒臣之互相張皇者, 宜殿下之深惡, 而若擬之大不敬, 則臣恐聖上失言也。 今若極其罪而言之, 不過曰不從上命也, 違拂聖旨也。 以此而擬重典, 豈不大關後弊? 況諸臣問其職, 則諫議也經幄也。 國朝以來, 雖有語犯乘輿, 事關祖宗者, 亦皆歸之狂妄而容貸之則況其罪之下於此者乎? 論其罪名, 旣不襯於大辟, 則雜議之命, 恐歸過當。 且聖上於數三小臣, 何難處分, 而必待臣等之雜議者, 亦豈非示君威之弱乎? 宜亟還收, 平心觀理, 毋令擧措失中焉。</original>
        <translation>우의정 송인명이 차자를 올렸는데, 대략 이르기를, "즉시 삼가 비망기를 보건대, ‘시임 원임의 대신과 왕부의 여러 신하들은 빈청에 모여서 지난날의 사첩을 널리 고찰하라.’는 명이 계셨습니다. 성상께서 오늘의 시상을 화평하게 하려고 하시는 것은 지극히 공정한 혈성에서 나온 것인데, 오늘날 뭇신하들이 끝내 순수하고 결백하게 우러러 받들지 않은 채 당동 벌이함이 오히려 구습 그대로이니, 진실로 마음이 아픕니다. 요사이 대신과 유신들이 서로 장황한 것을 전하께서 매우 싫어하시는 것은 당연합니다마는, 만약 이를 대불경에 비기신다면 신은 성상께서 실언하신 것으로 생각합니다. 만일 지금 그들의 죄를 극단적으로 말한다면, 성상의 명에 따르지 않고 성지를 어긴 데 지나지 않는데, 이로써 중전으로 의율한다면, 어찌 뒷날의 폐단과 크게 관계되지 않겠습니까? 하물며 여러 신하들의 그 직임을 묻는다면 간의이고 경악입니다. 국조 이래로 비록 그 말이 승여를 촉범함이 있고 일이 조종에 관계가 되는 것이라 하더라도 또한 모두 광망한 것으로 돌려 용서했었습니다. 하물며 죄상이 이보다 아래에 있는 것이겠습니까? 그들의 죄명을 의논하여도 이미 대벽에 적합하지 않다면, 자세히 의논하도록 하신 명은 타당하지 못한 데에 돌아갈 듯합니다. 또한 성상께서 두서너 소신에 대해 처분하시는데 무슨 어려워 할 것이 있어서 반드시 신들이 자세하게 의논하기를 기다리신다는 것은 또한 어찌 임금의 위엄이 약함을 보이는 것이 아니겠습니까? 마땅히 빨리 명을 도로 거두시고 편안한 마음으로 사리를 관찰하여 거조의 중정을 잃지 않도록 하소서." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405002_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上命諸承旨入侍, 書箚批曰: 噫! 卿等誤我也, 卿等誤我也。 往者却膳, 意則苦心, 討黨人於史冊, 有歸奏之語, 將爲有所據之君。 復膳不踰年, 此等小官敢生無君之心, 其君苦心, 反歸權數, 將何以示史冊而君臨下, 又將何辭而歸奏乎? 卿等豈非誤我乎? 噫! 雖値臣强君弱之時, 此等處分, 何待雜議? 其所下敎者, 蓋以此也。 下敎幾時, 位在大官, 其猶不進; 職在金吾, 逡巡觀望。 世道若此, 爲君難矣。 卿之箚陳, 由於匡輔, 其何終默, 徒傷事體乎? 本末輕重, 當量宜處分矣。 承旨李益炡曰: "批旨中臣强君弱四字, 決非人臣所敢聞者。 " 上曰: "自古人君, 豈有却膳者乎? 若有臣子則必持斧伏闕, 請斬黨人, 而同入一套, 孰肯爲此强弱之說? 非過也。 然承旨如是爲言, 四字抹去, 改以不有君護私黨可也。 " 又敎曰: "彼此皆非矣。 廣諭後李宇夏論金取魯, 洪廷命論尹陽來, 皆以往事矣。 " 益炡曰: "國家待臺閣, 禮貌至重, 傳啓之經宿不下批, 前所未有矣。 " 上仍命書院啓批答曰: 不允。 公洪道臣事則過矣。</original>
        <translation>임금이 여러 승지들을 입시하도록 명하고, 차자에 대한 비답을 쓰게 하기를, "아! 경들이 나를 그르쳤다. 경들이 나를 그르쳤다. 지난번의 각선했던 뜻은 고심한 끝에 편당하는 사람들을 사책에서 토죄함으로써 선왕께 돌아가서 아뢸 말이 있게 하고, 장차 의거할 데가 있는 임금이 되려고 한 것이었다. 그런데 복선한 지 한 해도 안되어 이들 소관들이 감히 임금을 업신여기는 마음을 품고 임금의 고심을 도리어 권모 술수에 돌렸으니, 장차 무엇을 사책에 보여서 아랫사람들에게 군림할 것이며, 또한 장차 무슨 말을 가지고 돌아가서 선왕께 아뢰겠는가? 어찌 경들이 나를 그르친 것이 아니겠는가? 아! 비록 신하가 강성하고 임금은 약한 때를 만났다 하더라도 이러한 처분은 어떻게 자세하게 의논하기를 기다리겠는가? 하교한 것은 대개 이 때문이었다. 하교한 지 몇 시간이 되었으나, 대관의 지위에 있는 사람이 아직 나오지 않았고, 금오의 직임에 있는 사람도 머뭇거리며 관망하고 있을 뿐이다. 세도가 이러하니, 임금이 되기도 어렵다. 경이 차자를 올린 것은 광보하려는 데에서 말미암았는데, 어찌하여 끝내 함묵하여 한갓 사체만 손상시키는 것인가? 마땅히 본말과 경중을 헤아려서 합당하게 처분하겠다." 하였다. 승지 이익정이 아뢰기를, "비답하신 하교 가운데 ‘신강 군약’이란 네 글자는 결단코 신하로서 감히 들을 수 있는 바가 아닙니다." 하니, 임금이 이르기를, "옛부터 어찌 인군으로서 각선한 사람이 있었는가? 만일 신자다운 사람이 있었다면, 반드시 도끼를 지니고 대궐에 엎드리어 편당하는 사람은 베기를 청했을 것인데, 모두 같은 투식에 들어 있으니 누가 이렇게 하려고 하겠는가? ‘신강 군약’이란 말은 지나친 것이 아니다. 그러나 승지의 말이 이러하니, 네 자를 삭제하고 ‘불유군 호사당’으로 고치는 것이 옳다." 하였다. 또 하교하기를, "피차가 모두 그르다. 널리 유시한 뒤에도 이우하가 김취로를 논계한 것이나 홍정명이 윤양래를 논계한 것이 모두 지나간 일 때문이었다." 하였다. 이익정이 아뢰기를, "국가에서 대각을 대우하는 예모는 지극히 정중해야 하는데 전계에 대해 밤이 지나도록 비답을 내리지 않음은 이전에는 없던 일입니다." 하니, 임금이 이내 사간원의 계사에 대한 비답을 쓰도록 명하기를, "윤허하지 않는다. 공홍도 도신에 관한 일은 지나치다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405002_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>竄金致垕、韓億增、安相徽、趙明履等於海島極邊, 敎曰: "金致垕之攻斥大臣, 其亦黨心, 不足道者。</original>
        <translation>김치후·한억증·안상휘·조명리 등을 아주 먼 변방의 해도에 찬배하고 하교하기를, "김치후가 대신을 공격하여 배척한 것은 또한 당심으로 말할 것도 못되며, 군부의 고심을 저버린 것에 대해 비록 극률은 용서한다 하더라도 어찌 국사를 함께 할 수 있겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>背君父之苦心, 雖貸極律, 豈可共國?</original>
        <translation>김치후의 조부가 선정을 사사하였고, 그 선정이 당심을 버린 것 또한 일찍이 들었는데, 이번에 김치후가 방자한 뜻으로 당류를 비호하였으니, 임금의 명만 어긴 것이 아니라 선정을 배반한 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>致垕之祖師先正, 先正祛黨之心, 曾亦聞之。</original>
        <translation>한억증은 패리한 말을 첨입하여 편들기를 달갑게 여겼고, 안상휘는 의기 양양하게 등서해서 전하여 임금을 업신여겼으니, 한억증에게 비하여 어찌 율을 다르게 하겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>今致垕恣意護黨, 非特違君命也, 背先正也。</original>
        <translation>조명리가 처치하여 입과하게 한 것 또한 방자한 데 관계되며, 대리 등의 말은 오늘날 신자로서 어떻게 감히 다시 연석하게 진달할 수 있는 것이겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>韓億增添入悖語, 甘心右袒, 安相徽之揚揚謄傳, 不有其君, 比諸億增, 律何異焉?</original>
        <translation>이는 한억증과 안상휘에 비해 죄가 갑절이나 된다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>趙明履之處置立科, 亦涉肆然, 代理等說, 爲今臣子者, 何敢復陳於筵席?</original>
        <translation>김치후는 흑산도에 귀양 보내어 유북 에 추방하는 뜻을 보이고, 한억증은 기장현에, 안상휘는 해남현에, 조명리는 경성부의 극변에 투비토록 하라." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>此比億增、相徽, 尤有倍焉。</original>
        <translation>또 하교하기를, "인군은 처분을 마땅히 공정하게 해야 하는 법이다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>金致垕配黑山島, 以示投有北之意, 韓億增 機張縣, 安相徽 海南縣 趙明履 鏡城府極邊投畀。</original>
        <translation>성범석이 장황하게 갖춰 진달한 뜻 또한 공정하지 못하다.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>" 又敎曰: "人君處分, 當以公正。</original>
        <translation>비록 경중이 있기는 하지만 그 또한 구습이다.</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>成範錫之張皇備陳, 意亦不公。</original>
        <translation>특별히 삭출하는 벌을 시행하도록 하라.</translation>
      </s>
      <s id="11">
        <original>雖有輕重, 其亦舊習, 特施削黜之典。</original>
        <translation>윤광의는 ‘경출하였다.’</translation>
      </s>
      <s id="12">
        <original>尹光毅徑出之稟纔上, 處置之箚遽到, 焉可無飭?</original>
        <translation>는 품계가 겨우 올라왔는데, 처치한 차자가 급작스럽게 이르렀으니 어찌 경칙하지 않을 수 있겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="13">
        <original>罷職不敍, 以勵臨事苟避之習。</original>
        <translation>파직하고 서용하지 말아서, 일에 임하여 구차하게 인피하는 풍습을 가다듬게 하라." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="14">
        <original>" 又敎曰: "却膳廣諭後, 其墨猶濕, 身爲重臣, 肆然前席曰雖開闢, 人則舊人。</original>
        <translation>또 하교하기를, "각선하고 널리 유시한 뒤 그 먹이 아직 마르지도 않았는데, 중신이 되어 방자하게 전석에서 아뢰기를, ‘비록 개벽했다 하나, 사람은 옛사람이다.’</translation>
      </s>
      <s id="15">
        <original>致垕疏中山上螺殼等說, 卽李秉常人則舊人之意; 儒臣敢以代理陳說者, 卽李秉常之乙巳疏陳者也。</original>
        <translation>라고 하였다. 김치후의 소장 가운데, ‘산상의 소라 껍질’이란 말은 곧 이병상의, ‘사람은 옛사람이다.’</translation>
      </s>
      <s id="16">
        <original>釀成背馳, 非秉常而誰?</original>
        <translation>라는 뜻이며, 유신이 감히 대리라는 말을 진달한 것은 곧 이병상이 을사년 의 상소에 진달한 말이다.</translation>
      </s>
      <s id="17">
        <original>人君處分, 豈可遺本治末?</original>
        <translation>양성하고 배치되는 일을 한 사람이 이병상이 아니고 누구 이겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="18">
        <original>李秉常嚴鞫勘處, 以勵甘心樹黨之輩。</original>
        <translation>임금이 처분하면서 어찌 근본은 놓아 두고 말단만 다스리겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="19">
        <original>" 承旨李重庚等力請還寢鞫問之敎, 上幷命遞差。</original>
        <translation>이병상을 엄중하게 국문하여 감처함으로써 편당을 심기를 달갑게 여기는 무리를 가다듬게 하라." 하였다. 승지 이중경 등이 국문하도록 한 분부를 도로 거두기를 극력 청하니, 임금이 아울러 체차하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>都承旨鄭錫五等啓請寢李秉常鞫問、兩承宣遞差之命, 批曰: "君綱將墜, 黨習角勝, 何暇文具乎?"</original>
        <translation>도승지 정석오 등이 계청하기를, "이병상을 국문하고 두 승선을 체차하도록 하신 명을 도로 정지하소서." 하니, 비답하기를, "임금에 대한 기강이 장차 실추되고 당습이 각축하고 있는데, 어느 겨를에 형식을 차리겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政宋寅明請對入侍。 寅明曰: "聖上不知臣不肖, 托以輔弼之責, 不能隨事匡輔, 每有過當之擧, 是臣之罪也。 " 上曰: "南面爲君, 至於却膳, 群下又如此, 必逐元輔而後已, 此實予之咎也。 " 寅明曰: "李秉常則其意以爲當時罷庭請者, 方在罪謫, 獨自仕宦, 不無改頭換面之嫌而然矣。 無論所見之當否, 世或有如此一節之人矣。 " 上哽咽曰: "歷觀往牒, 豈有爲君而如予者乎? 三宗血脈, 惟皇兄與予在耳。 雖無辛丑之事, 皇兄骨肉, 惟予一人, 則畢竟朝鮮不歸予而歸誰乎? 渠輩果有何功, 而每敢以建儲代理之說, 欲賣弄我, 使爲黨首乎? 非楚卽齊之語, 入於我耳, 不知此而謂之忠者, 甚非矣。 若以爲親諱之義言之, 則今日臣子緘口可矣, 金致垕山上螺殼之說, 猶有前心。 昨日雜議之命, 固知卿等必不爲, 而待卿求對後欲處分矣。 今日儒臣以韓億增爲直臣, 故問三字之說, 則明履以聯箚, 代理等事又陳。 每聞此言, 輒覺驚慄矣。 " 寅明曰: "聖上所執之義理, 雖聖人復起, 必不易矣。 宜隨輕重, 而參酌處分矣。 李秉常前旣被罪, 今因明履事, 遽加鞫問於卿列之人, 豈不有駭於聽聞? 若未收還, 臣當以去就爭之矣。 " 判尹金始炯曰: "今以諸臺事, 至於嚴鞫, 誠往牒所未有也。 " 上曰: "昔宋 英宗之冊封也, 丁寧雇語曰: ‘謹守吾舍予之心。 ’ 事亦如此矣。 壬寅出閤之時, 宮中冊子, 一一封置矣。 今須究問秉常, 明加處分, 然後予心可白矣。 " 寅明曰: "臣於前日過擧, 無一回聽, 何以冒居相職? 古有言不見信, 直出宮門者矣。 " 上曰: "聽之不亦苦乎?" 寅明曰: "金致垕有老母, 宜移他處矣。 " 承旨李周鎭曰: "安相徽遠竄尤過矣。 " 上曰: "卿等縷縷至此, 特寢秉常嚴鞫之命。 " 寅明曰: "金致垕則改其配所, 使聞其母聲息, 似合孝理之政矣。 " 命改以蝟島, 安相徽則改以削職。 寅明曰: "自有朋黨以來, 國脈之斲喪多矣。 巨室爲小民觀瞻, 巨室獲罪, 亦非國家之福也。 " 上曰: "昔自點爲委官, 杖殺林慶業, 至今時敏堂前, 有怪草生焉。 闕中自古諺傳, 豈可使熙政堂前, 復生此草乎? 予於都承旨關後弊之言, 有所覺悟矣。 我國大臣, 昔年則體貌尊重矣。 甲辰陵幸時, 大臣力請挽止, 予初不允從, 慈殿敎以昔年大臣之言, 無不從之, 今日何不從耶?’ 予感於慈敎而從之矣。 "</original>
        <translation>우의정 송인명이 청대하여 입시했다. 송인명이 아뢰기를, "성상께서 신이 불초한 사람임을 알지 못하시고 보필하는 직책을 부탁하셨는데, 일마다 바로잡아 보필하지 못하고 번번이 타당치 못한 거조만 있었으니, 이는 신의 죄입니다." 하니, 임금이 이르기를, "남면하여 임금이 되어 각선하기에 이르렀으나, 뭇신하들이 또 이와 같이 기필코 원보를 쫓아내고야 말았으니, 이는 진실로 나의 허물이다." 하였다. 송인명이 아뢰기를, "이병상은 당시에 정청을 파한 사람들이 바야흐로 죄를 받아 귀양살이하고 있는데, 혼자만 스스로 사환하고 있으니, 개두 환면의 혐의가 없지 않다고 생각하여 그러는 것입니다. 그 소견의 합당한지의 여부는 물론하고 세상에는 간혹 이와 같이 한결같은 절조를 지닌 사람들도 있습니다." 하니, 임금이 목이 메어 이르기를, "지난 사첩을 두루 살펴보건대, 어찌 임금이 되어 나와 같은 사람이 있었겠는가? 세 조종의 혈맥은 오직 황형과 내가 있었을 따름이다. 비록 신축년 의 일이 없었다 하더라도 황형의 골육은 오직 나 한 사람뿐이었으니, 필경에는 조선이 나에게 돌아오지 않고 누구에게 돌아갔겠는가? 저 무리에게 과연 무슨 공이 있었다고 매양 감히 ‘건저하여 대리하게 했다.’는 말로 나를 팔아 농간을 부려서 당수가 되게 하려는 것인가? ‘비초즉제 ’라는 말이 내 귀에 들어왔었으니, 이러함을 알지 못하고서 충성했다고 하는 것은 매우 그른 것이다. 만일 어버이를 위해 은휘하는 의리로 말한다면, 오늘날의 신자로서 함구하는 것이 옳은데, 김치후의, ‘산상의 소라 껍질이다.’라는 말은 아직도 전의 마음이 그대로 있는 것이다. 어제 자세히 의논하도록 한 명은 진실로 경들이 반드시 하지 않을 줄 알았지만, 경이 청대하기를 기다린 다음 처분을 내리려고 했던 것이다. 오늘 유신이 한억증을 정직한 신하로 여기기 때문에 세 글자에 대한 말을 물었더니, 조명리가 연명 차자와 대리 등의 일을 또 진달하였는데, 이 말을 들을 때마다 문득 놀라서 몸이 떨림을 느끼게 된다." 하였다. 송인명이 아뢰기를, "성상께서 지키고 계시는 의리는 비록 성인이 다시 나온다 하더라도 반드시 바뀌지 않을 것입니다마는, 마땅히 경중에 따라서 참작하여 처분하셔야 합니다. 이병상은 전에 이미 죄를 받았는데, 이번에 조명리의 일로 인하여 갑자기 공경의 반열에 있는 사람에게 국문을 가한다면, 어찌 사람들이 전해 듣고 놀랍게 여기지 않겠습니까? 만일 도로 거두지 않으신다면 신은 마땅히 거취를 놓고 논쟁하겠습니다." 하고, 판윤 김시형이 아뢰기를, "이번에 여러 대관의 일로 엄중히 국문하기에 이른 것은 진실로 지난날의 사첩에 없던 일입니다." 하니, 임금이 이르기를, "옛날 송나라 영종이 책봉되었을 때 정녕하게 돌아보며 말하기를, ‘내집을 삼가 지키는 것이 내 마음이다.’라고 했었으니, 일이 또한 이러해야 한다. 임인년 에 출합 하였을 때에 궁중의 책자를 하나하나 봉해 놓았다. 이번에 모름지기 이병상을 구문하여 분명하게 처분을 가한 다음에야 나의 마음이 명백해질 것이다." 하였다. 송인명이 아뢰기를, "신은 전일의 지나친 거조에 대해 한 번도 천청을 돌이키게 한 적이 없었으니, 어떻게 상직을 무릅쓰고 차지하겠습니까? 옛날에는 한 말이 신임받지 못하면 곧장 궁문을 나가 버린 사람이 있었습니다." 하였는데, 임금이 이르기를, "듣기에 또한 괴롭지 않겠는가?" 하자, 송인명이 아뢰기를, "김치후는 늙은 어미가 있으니 마땅히 다른 곳으로 옮겨야 합니다." 하고, 승지 이주진이 아뢰기를, "안상휘를 멀리 귀양 보내는 것은 더욱 지나친 일입니다." 하니, 임금이 이르기를, "경들의 누누이 한 말이 이에 이르니, 특별히 이병상을 엄중하게 국문하라는 명은 정침하겠다." 하였다. 송인명이 아뢰기를, "김치후는 그의 배소를 변경하여, 그의 어미 소식을 들을 수 있게 하는 것이 효도요 나라를 다스려 가는 국정에 합당할 듯합니다." 하니, 위도로 변경하고, 안상휘는 삭직으로 변경하도록 명하였다. 송인명이 아뢰기를, "붕당이 생긴 이래로 국가의 명맥이 손상된 일이 많았습니다. 거실은 소민들이 관첨하는 바가 되므로 거실이 죄를 받는 것 또한 국가의 복이 아닙니다." 하니, 임금이 이르기를, "옛적에 김자점이 위관이 되어 임경업에게 형장을 가하여 죽였는데, 지금까지도 시민당 앞에는 괴이한 풀이 나고 있다. 대궐 안에 옛적부터 전해 오는 말이, ‘어찌 희정당 앞에 다시 이런 풀이 생겨나게 해서야 되겠는가?’ 하였는데, 나는 도승지의 ‘뒷날 폐단과 관계가 있다.’는 말에 각오한 바가 있다. 우리 나라의 대신들이 예전에는 체모를 존중했었다. 갑진년 행행하려고 하였을 때에 대신이 극력 만류하며 정지하기를 청하는 것을 내가 처음에는 윤허하지 않다가, 자전께서 하교하기를, ‘옛날에는 대신의 말을 따르지 않는 것이 없었는데 오늘날에는 어찌하여 따르지 않습니까?’ 하시므로, 내가 자전의 분부에 감동하여 그대로 따랐었다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405003_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領府事李宜顯、判府事金興慶以位在大臣, 其猶不進之敎, 竝陳箚胥命, 上命慰諭。</original>
        <translation>영중추부사 이의현과 판중추부사 김흥경이 ‘대신의 지위에 있으면서 아직 나오지 않고 있다.’라고 한 하교 때문에 아울러 차자를 올리고 서명하니, 임금이 위유하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以宋徵啓爲司諫, 李聖海、曺允濟爲正言, 李義宗爲掌令, 鄭益河爲校理, 金光世、宋敎明爲副校理, 吳遂采、洪重一爲修撰, 沈星鎭爲副修撰, 金始炯爲刑曹判書, 尹陽來爲慶尙道觀察使。</original>
        <translation>송징계를 사간으로, 이성해·조윤제를 정언으로, 이의종을 장령으로, 정익하를 교리로, 김광세·송교명을 부교리로, 오수채·홍중일을 수찬으로, 심성진을 부수찬으로, 김시형을 형조 판서로, 윤양래를 경상도 관찰사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政李光佐上疏, 略曰: 前秋遽値罔極之時, 倉卒進身, 留滯十朔, 尺寸無補於宗國, 潰決將在於目前。 莫如先自屛身, 故歲末呈單, 計在必遞。 駐輦敦召, 不獲已承命, 而金致垕之疏遂出矣。 留疏告退, 不俟終日, 而若夫韓億增所謂權猾柄國四字, 實是急變之書, 人臣被此言, 安得一日忍活於覆載之間哉? 噫! 若臣之爲權爲猾, 爲柄於國, 天鑑孔昭, 臣何敢言? 上賜優批, 命卽日偕入。</original>
        <translation>영의정 이광좌가 상소하였는데, 대략 이르기를, "지난 가을에 갑자기 망극한 일을 만났을 때 창졸간에 몸을 빼쳐서 나와 10개월 동안 체류해 왔습니다. 따라서 종국에 조그마한 보탬도 없이 장차 눈앞에 궤결만 닥치게 되었습니다. 먼저 스스로 물러나는 것만한 것이 없으므로, 세말에 사직 단자를 바치며 반드시 체직되리라 생각하였습니다. 그런데 어가를 멈추고 돈소하시므로 부득이 승명하였던 것인데, 김치후의 상소가 갑자기 나온 것입니다. 소장을 남겨 놓고 물러 가기를 고한 다음 하룻 동안 기다리지 않았어야 했습니다. 한억증의 이른바, ‘권활병국’이라는 네 자는 진실로 급변을 고한 글과 같은 것이었습니다. 인신으로서 이런 말을 들었으니 어찌 하루인들 차마 천지간에 살아 있을 수 있겠습니까? 아! 신이 권신이 되고 활리가 되어 국가의 권병을 잡았다면 천감이 환히 알고 계실 것인데, 신이 어찌 감히 말을 하겠습니까?" 하니, 임금이 우악한 비답을 내리고 즉일로 함께 들어오도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405005_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副修撰南泰良上疏, 略曰: 臣聞聖門之學, 深戒遷怒貳過。 人君之德, 在於物來順應, 若因此怒彼, 發揚宿過, 則人人孰敢自安於心? 今金致垕等之復事黨論, 壞亂朝廷者, 乃是致垕等罪也。 若論偏黨之本, 則其源甚大, 恐不可專責李秉常一人, 而殿下特以廣諭之初, 猶懷舊習, 深惡而痛斥之。 然秉常何嘗如致垕之陳疏張皇, 恣意黨習耶? 北關竄配, 亦云過中, 況發怒於他人之事, 追理於旣宥之後, 牽連成罪, 又重其律, 其爲遷怒貳過大矣。 此豈物來順應之道耶? 夫重臣之以言語罪過, 就鞫王府, 此實前世未有之事也。 伏願平心恕諒, 特收李秉常嚴鞫勘處之命焉。 且聞聖王立政, 有好惡之正; 人臣進言, 有善惡之異。 然惟言官不可罪, 罪之則傷士氣防言路。 金致垕之疏意, 誠無狀; 韓億增之啓言, 多危險, 安相徽之急急連啓, 趙明履之處置請出, 俱不免護黨之習, 斥之當也。 問其官諫諍也、論思也, 姑置輕典, 明示聖意亦足矣, 何必放逐荒裔, 以取罪言官之名耶? 成範錫之不當處置, 疏請處分, 誠有其失。 然削黜之典, 未免太過, 幷宜還寢焉。 昨日賓廳會議, 尤極非常, 幸賴大臣之箚, 卽寢成命。 然群下驚憂, 幾不免貽累聖德。 伏願務加懲窒之工, 益求中正之道。 批曰: "李秉常事, 業已寢命。 金致垕等雖有輕重, 究其心則皆黨習也, 處分烏可已乎?"</original>
        <translation>부수찬 남태량이 상소하였는데, 대략 이르기를, "신이 듣건대, 성문의 학문은 천노와 이과를 깊이 경계했었습니다. 임금의 덕은 사물이 닥쳐오면 순응하는 데 있는 법입니다. 만일 이 사람으로 인해 저 사람에게 노여움을 옮긴다거나 묵은 허물을 들추어 낸다면, 사람마다 누가 감히 스스로 마음을 편히 가질 수가 있겠습니까? 이번에 김치후 등이 다시 당론을 일삼아 조정을 괴란시킨 것은 곧 김치후 등의 죄입니다. 만일 편당의 근본을 논한다면 그 근원이 매우 커서 오로지 이병상 한 사람만 책망할 수는 없을 듯합니다. 전하께서 특별히 널리 유시하신 초기에도 오히려 구습을 품고 있다 하여 몹시 미워하셔서 통렬하게 배척하셨었습니다. 그러나 이병상이 언제 일찍이 김치후처럼 장황하게 진소하여 방자하게 당습을 품은 적이 있었습니까? 북관에 찬배한 것 또한 중도에 지나쳤다고 할 것인데, 더욱이 다른 사람의 일에 대해 발노하여 이미 용서한 뒤에 끌어다가 관련시켜 죄를 구성하고 또 그 율을 무겁게 하였으니, 천노하고 이과함이 큰 것입니다. 이것이 어찌 사물이 닥쳐오면 순응하는 도리이겠습니까? 대저 중신이 언어로 인한 죄과 때문에 왕부에 나아가 국문을 받는다는 것은 진실로 전대에는 없던 일입니다. 삼가 바라건대, 화평하신 마음으로 용서하셔서 특별히 이병상을 준엄하게 국문하여 감처하도록 하신 명을 거두소서. 또 듣건대, 성왕은 국정을 세워 갈 때 호오를 바르게 해야 하나, 인신은 진언할 때 선악의 차이가 있다고 합니다. 그러나 오직 언관은 죄를 줄 수 없으니, 죄주게 되면 사기가 손상되고 언로가 막히게 되는 법입니다. 김치후가 올린 소장의 뜻이 진실로 무상하고 한억증의 계사 가운데 위험한 말이 많으며 안상휘가 급급하게 잇따라 아뢰고 조명리가 처치하여 사진하게 하기를 청한 것들은 모두가 편당을 비호하는 풍습을 면하지 못한 것이니, 물리치시는 것이 마땅합니다. 그러나 그들의 직책을 묻는다면 간쟁하는 관원이고 논사하는 관원이니, 우선 가벼운 벌에 처하여 분명하게 성의를 보이는 것 또한 족합니다. 어찌 반드시 황량한 변방에 추방하여 언관을 죄주었다는 악명을 얻으시겠습니까? 성범석이 처치를 부당하게 여겨 상소하여 처분을 청한 것은 진실로 잘못이 있습니다. 그러나 삭출하는 벌은 너무 지나침을 면하지 못하니, 아울러 도로 정침하심이 마땅합니다. 어제 빈청에 모여 의논하도록 하신 것은 더욱 지극히 예사롭지 않은 일이었는데, 다행히 대신이 올린 차자에 힘입어 즉시 성명을 정침하셨습니다. 그러나 뭇신하들이 놀라서 근심하여 거의 성덕에 허물을 끼침을 면하지 못하였습니다. 삼가 원하건대, 징분 질욕하는 공부에 더욱 힘쓰셔서 더욱 중정한 도리를 강구하소서." 하니, 비답하기를, "이병상의 일은 이미 명을 정침했다. 김치후 등의 일은 비록 경중이 있기는 하지만 그들의 마음을 구명해 보면 모두 당습이었으니, 어찌 처분을 그만둘 수 있겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明曰: "旱災如此, 不可無節省之道。 請令戶兵曹惠廳, 就考用度之近於浮費者, 列錄報備局, 以爲裁損之地。 " 上從之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "한재가 이와 같으니, 절생하는 도리가 없어서는 안될 것입니다. 청컨대, 호조 병조와 선혜청으로 하여금 용도 가운데 부비에 가까운 것을 고찰하여 벌여 적어서 비국에 신보함으로써 재감하는 바탕으로 삼게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹淳爲藝文提學, 吳遂采爲校理。</original>
        <translation>윤순을 예문관 제학으로, 오수채를 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政李光佐又上疏, 略曰: 臣誠不幸積受人叵測之讒誣。 殆無異於上變之急書者, 前後幾數十次, 至於今番之誣而極矣。 論以事理, 誣之者若不反坐, 受之者何以擧顔天壤, 而只以傾奪之際, 此習種種, 自不能一裁以法理, 官忝大臣者, 亦以納人罪而自衛爲惶恐, 未嘗以究覈窮竟爲請, 如匹夫匹婦擊皷訟冤之爲者, 而乃或冒入朝班如無故人者, 臣亦或不免此, 瞻聆之致駭, 固已久矣。 幸蒙聖恩, 得以永謝朝籍後, 其義始伸, 其心始慊矣。 上賜批敦諭。</original>
        <translation>영의정 이광좌가 또 상소하였는데, 대략 이르기를, "신이 진실로 불행하여 다른 사람들에게 헤아릴 수 없는 참소와 무함을 많이 받았습니다. 자못 상변하는 급서와 다름이 없이 한 것이 전후에 거의 수십 차례나 되었는데, 이번의 무함에 이르러 극도에 달하였습니다. 사리로 논하건대, 무함한 자에 대해 만약 반좌하지 않는다면, 무함받은 사람이 어떻게 천지 사이에 얼굴을 들 수 있겠습니까? 다만 경탈하는 즈음에 이런 습관은 가끔 있으나, 스스로 법리로써 일정하게 재단할 수도 없으며, 관직이 대신인 사람들도 남을 죄 받게 하고 자신을 보위하는 것을 황공하게 여기기 때문에, 일찍이 끝까지 구핵하도록 청하기를 필부나 필부가 격고하여 억울함을 호소하듯이 하지는 않았습니다. 그런데 간혹 무릅쓰고 조정의 반열에 들어가 무고한 사람처럼 하고 있는데 신 또한 더러 이를 면하지 못하니, 보고 듣는 사람들이 해괴하게 여긴 지 진실로 이미 오래입니다. 다행히 성은을 입어 영구히 조적에서 물러난 다음에야 의리가 비로소 펴지고 마음도 비로소 만족해질 것입니다." 하니, 임금이 비답을 내려 돈독하게 유시하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以亢旱, 命遣大臣於南郊, 遣重臣於北郊祈雨。</original>
        <translation>가뭄이 대단하여 남쪽 교외에는 대신을 보내고 북쪽 교외에는 중신을 보내어 기우하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黜副修撰南泰良爲居山察訪。</original>
        <translation>부수찬 남태량을 내치어 거산 찰방으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>火星食木星。</original>
        <translation>화성이 목성을 침식했다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言李聖海上疏, 略曰: 大臣於諫臣疏出之後, 以宗國難支之說, 至煩上聽。</original>
        <translation>정언 이성해가 상소하였는데, 대략 이르기를, "대신이 간신의 상소가 나온 뒤 종국을 지탱하기 어렵게 되었다는 말로 상청을 지극히 번거롭게 하였습니다, 대저 사람들이 바야흐로 나에게 죄를 돌리고 있는데, 도리어 스스로 내가 물러나면 종국이 지탱하기 어렵다고 하고 있는 것이, 옛 재상 스스로 허물을 들어 인책하던 도리에 있어서 과연 어떠합니까?</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>夫人方罪我, 反自謂我退, 則宗國難支云者, 其於古宰相引咎之道, 果何如哉?</original>
        <translation>대신이 일을 논한 소장이 얼마나 엄중한 것인데, 상변·고급 등의 말들로 언자를 협지하려는 계책으로 삼았으며, 또 말하기를 ‘엄중하게 허실을 구명해야 한다.’</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>臺臣言事之章, 何等嚴重, 而至以上變告急等語, 以爲脅持言者之計。</original>
        <translation>라고 했고, 마지막에 가서, ‘만일 무함한 자를 반좌하지 않는다면 어떻게 얼굴을 들 수 있겠습니까?’</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>又曰嚴究虛實, 末乃曰誣之者若不反坐, 何以擧顔, 隱然有究問言者之意。</original>
        <translation>하여 은연중에 언자를 구문해야 한다는 뜻이 있었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>噫!</original>
        <translation>아!</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>惡人論己, 反詈言者, 實爲識者之寒心, 豈意此等之說, 乃出於身居三事之人哉?</original>
        <translation>다른 사람들이 자신을 논박한 것을 싫어하여 도리어 언자를 꾸짖는 것은 진실로 식견있는 사람들이 한심하게 여기는 일인데, 어찌 이런 말들이 삼사의 자리에 몸담고 있는 사람에게서 나올 줄을 생각이나 했겠습니까?"</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>敎曰: "小有北面之心, 頃者下敎之後, 敢若是譏嘲大臣?</original>
        <translation>하였는데, 임금이 하교하기를, "조금이나마 북면하는 마음이 있으면 지난번에 하교한 뒤에 감히 이처럼 대신을 기조할 수 있겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>角勝其君之心, 有倍往者, 若不嚴懲, 何以懲狐狸之輩?</original>
        <translation>임금과 승부를 다투려는 마음이 지난날보다 갑절이나 더한데, 만일 엄하게 징계하지 않는다면 어떻게 호리와 같은 무리를 응징할 수 있겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>正言李聖海先遞差, 黑山島定配。 "</original>
        <translation>정언 이성해를 우선 체차하여 흑산도에 정배하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405015_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明曰: "當此旱乾之時, 固宜疏通冤鬱, 慰悅民情。 " 上曰: "卿言是矣。 " 寅明又言南泰良補外之過中, 上不從。 上曰: "翰苑久空, 宜有變通。 李濟遠誠不緊, 而尹尙任、閔百行宜不行公。 " 寅明請削林象元、李宗迪、李濟遠職, 差別兼春秋, 行新薦, 從之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "이처럼 가뭄을 당하였을 때에는 진실로 마땅히 원통하고 억울함을 소통시켜 백성의 심정을 위로해 줌이 마땅합니다." 하니, 임금이 이르기를, "경의 말이 옳다." 하였다. 송인명이 또 아뢰기를, "남태량을 외직에 출보함은 과중한 일입니다." 하였으나, 임금이 따르지 않았다. 임금이 말하기를, "한원이 오래 비어 있으니 마땅히 변통해야 하는데, 이제원은 진실로 긴요하지 않은 사람이고, 윤상임과 민백행은 의당 행공하지 않을 것이다." 하였는데, 송인명이 임상원·이종적·이제원을 삭직시켜 별겸춘추로 차임하고, 신천을 시행하기를 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金廷潤爲司諫, 閔宅洙、閔堦爲正言, 宋瓆爲文學, 趙命臣爲承旨, 金聖應爲判尹, 趙顯命爲藝文提學。</original>
        <translation>김정윤을 사간으로, 민택수·민계를 정언으로, 송질을 문학으로, 조명신을 승지로, 김성응을 판윤으로, 조현명을 예문관 제학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政李光佐上疏, 略曰: 臣積被人危辱, 痛冤在中。</original>
        <translation>영의정 이광좌가 상소하였는데, 대략 이르기를, "신이 다른 사람들에게 위해와 모욕을 많이 받아 마음속으로 몹시 원통하게 여겨 일전에 상소하여 범연하게 인신으로서 무함을 받은 자의 처신하는 의리에 대해 거론했었는데, 총론에서 이른바, ‘반좌’라고 한 것은 단지 사리에 있어서 마땅히 그렇게 되어야 함을 말했을 따름입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>日者之疏, 泛擧人臣受誣者之處義而摠論之, 所謂反坐云者, 只就事理, 言其當如此云爾。</original>
        <translation>비록 그렇지만 갑자기 보는 사람이 자세하게 그 어맥을 구명해 보지 않는다면 의심하여 비방할 단서가 없지 않으므로, 신 또한 스스로 말할 필요가 없는데도 말한 것을 병폐로 여겼던 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>雖然, 驟見者不詳究其語脈, 則不無疑謗之端, 臣亦自病其不必言而言之。</original>
        <translation>간신이 과연 공격하여 논박한 것이 그림자와 메아리보다 빨랐으니, 계책을 빠뜨림이 없다고 할 만하나, 신은 진실로 한 번 웃고 말았습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>諫臣果攙論, 捷於影響, 可謂計無遺策, 臣固一笑。</original>
        <translation>다만 생각해 보건대, 성상께서 그들을 죄주신 바가 진실로 중도에 지나쳤습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>第念聖上所以罪之者, 誠爲過中, 絶海投荒, 去死乃一間耳。</original>
        <translation>절해의 변방으로 정배하는 것은 곧 죽음과의 거리가 약간의 차이만 있는 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>雖其論臣數條, 有不諒本意者, 此在臣危蹙耳, 何足以煩朝廷處分?</original>
        <translation>비록 신을 논박한 몇 가지 조목에 신의 본뜻을 알지 못한 것이 있었으나, 이는 신에게 있어 위축될 뿐이지 어찌 조정에서 번거롭게 처분할 것까지 있겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>恐非聖世所以稱物平施之義。</original>
        <translation>성세에 사물에 맞추어 공평하게 시행하는 의리가 아닌 듯합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>批曰: "李聖海跳踉, 專由法弛, 此亦末勘。 "</original>
        <translation>비답하기를, "이성해의 날뛰는 짓은 오로지 법이 해이한 데에서 연유한 것이며, 이 또한 말감한 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405016_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政宋寅明奏曰: "從古配黑山島者, 惟甲戌年柳命天及景廟朝故參判洪啓迪二人而已, 昨秋以後定配者至三人。 古人云: ‘此路荊棘始開, 彼罪謫者雖自干天網, 近代法網漸密。 ’ 黑之爲島, 本非輕投之地, 聖上屢遣竄配, 豈非過當乎?" 上曰: "號狐狸舞鰌鱔, 於聖海當用此文矣。 昨年泰彦謂以鷹犬而欲烹之, 金漢喆以爲此後如是, 則當用極律云矣。 "</original>
        <translation>우의정 송인명이 아뢰기를, "옛부터 흑산도에 귀양 보낸 사람은 오직 갑술년 의 유명천과 경종조의 고 참판 홍계적 두 사람뿐이었는데, 작년 가을 이후에 정배된 사람이 세 사람이나 됩니다. 옛사람이 이르기를, ‘이 길에 형극을 비로소 열어 놓았으니, 저 죄를 짓고 귀양 가는 사람들이 비록 스스로 천망에 걸렸다 하나, 근대에 와서 법망이 점점 엄밀해지고 있다.’라고 했습니다. 흑산도란 섬은 본래 경솔하게 귀양 보낼 곳이 아닌데 성상께서는 누차 귀양 보내고 계시니 어찌 타당치 못한 일이 아니겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "호리가 울부짖고 추선이 춤을 춘다고 했는데 이성해에게는 마땅히 이 문구를 사용해야 한다. 지난해에 조태언을 응견이라 하여 팽형에 처하려 했는데, 김한철이 ‘이 뒤에도 이렇게 하면 마땅히 극률에 처해야 한다.’고 했었다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時上將親行社壇祈雨祭, 藝文提學尹淳當製進祭文, 而淳屢違召不膺命, 遞淳而以趙顯命代之。 顯命又不出, 又以宋眞明代之。 眞明以初拜文任, 引嫌不出。 上問: "知製敎亦有製進之例否?" 政院奏以: "丁巳祈雨時, 因特敎製進矣。 " 上從之。 時兵曹判書朴文秀亦違召胥命, 備局啓請文秀、顯命重推, 允之。</original>
        <translation>이때에 임금이 장차 사직단에 기우제를 친히 행하려 하였는데, 예문관 제학 윤순이 마땅히 제문을 지어 올려야 하는데도 윤순이 여러 차례 소명을 어기고 명을 받들지 않으므로, 윤순을 체직시키고 조현명으로 대신하도록 명하였다. 그러나 조현명 또한 나오지 않아서 또 송진명으로 대신하게 하였는데, 송진명은 처음으로 문임에 제배되었다 하여 인혐하고 출사하지 않았다. 임금이 묻기를, "지제교 또한 지어 올린 예가 있었는가?" 하자, 승정원에서 아뢰기를, "정사년 의 기우제 때에 특별한 하교에 따라 지어 올린 예가 있습니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 이때에 병조 판서 박문수도 소명을 어기고 서명하므로 비국에서 박문수와 조현명을 종중 추고하기를 계청하니, 그대로 윤허했다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上詣社壇。</original>
        <translation>임금이 사직단에 나아갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行祈雨祭。</original>
        <translation>임금이 기우제를 행하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "오늘 새벽에 자못 비가 내릴 기미가 있었는데, 곧 소멸되어 흩어졌습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>右議政宋寅明曰: "今曉頗有雨意, 旋卽消散。</original>
        <translation>하늘이 아득하게 멀어서 진실로 헤아리기 어렵지만, 전하의 형정이 반드시 모두 알맞았다고 감히 말할 수는 없을 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>玄天悠遠, 固難測度, 而殿下刑政, 未敢謂必皆得中。</original>
        <translation>옛부터 천재를 만났을 적에는 문득 소결하는 거조가 있었고, 선왕조 무오년 에도 한재로 인해 크게 소결을 행하였습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>自古遇災之時, 輒有疏決之擧, 先朝戊午, 因旱災, 大行疏決矣。</original>
        <translation>임금이 이르기를, "지금 듣건대, 선왕조 무오년에 전례가 있었다고 한다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>" 上曰: "今聞先朝戊午之例。</original>
        <translation>더욱이 올해가 또한 무오년이니 내 마음에 더욱 감회가 있다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>況今年又値戊午, 予心尤有感焉, 依所奏擧行。</original>
        <translation>아뢴 말대로 거행하도록 하라." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>" 命先釋輕囚, 典獄署放輕囚百二人。</original>
        <translation>먼저 죄가 가벼운 죄수들을 놓아주도록 명하니, 전옥서에서 죄가 가벼운 죄수 1백 20인을 석방했다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405018_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹判書朴文秀奏曰: "安東卽我國之鄒、魯也。</original>
        <translation>병조 판서 박문수가 아뢰기를, "안동은 곧 우리 나라의 추로 의 고장입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>文正公 金尙憲嘗經遊於此地, 故久有建院之議, 而本土士論不一, 不得創建。</original>
        <translation>문정공 김상헌이 일찍이 이 곳에서 지내며 유학하였기 때문에 오래 전부터 서원을 세우자는 의논이 있었으나, 본고장 선비들의 의논이 한결같지 아니하여 창건하지 못했었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>今聞安鍊石之子宅俊者, 挺身擔當云。</original>
        <translation>이번에 듣건대, 안연석의 아들 안택준이란 사람이 앞장서서 담당하고 있다고 합니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>夫文正之忠淸大節, 夫誰曰不可院享, 而宅俊之私自營建, 意在於圖執鄕權, 排抑異己, 一邑擧皆拂鬱, 莫可鎭定。</original>
        <translation>대저 문정공의 충정한 큰 절의를 어느 누가 서원에 향사할 수 없다고 하겠습니까마는, 안택준 스스로 사사로이 영건하는 것은 그 의도가 향권을 쥐고서 자신과 의견이 다른 사람들을 물리쳐 억제하려는 데 있으므로, 온 고을이 모두 불울하여 진정시킬 수가 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>曾與趙顯命語及, 而顯命亦顧畏不敢言, 若無下敎, 恐難禁止矣。</original>
        <translation>일찍이 조현명과도 언급한 바 있습니다마는, 조현명 또한 두려워하여 감히 말하지 못했었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>" 上遂下敎曰: "書院之設, 反爲民弊。</original>
        <translation>만약 하교가 없다면 금지하기 어려울 듯합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>乙巳以後創設者, 令諸道査聞撤罷。</original>
        <translation>임금이 드디어 하교하기를, "서원의 창설이 도리어 민폐가 되고 있으니, 을사년 이후에 창설한 것은 제도로 하여금 조사해서 계문하여 철폐하도록 하라." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>" 又敎曰: "安鍊石則予曾以爲可用矣。</original>
        <translation>또 하교하기를, "안연석은 내가 일찍이 임용할 만하다고 여겼었다."</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>" 文秀曰: "曾爲梁山郡守, 貪虐無比, 其子宅俊非理好訟, 所行多無狀矣。</original>
        <translation>하자, 박문수가 아뢰기를, "일찍이 양산 군수가 되었을 적에 비할 데 없이 탐학하였고, 그의 아들 안택준은 도리에 어긋나서 송사를 좋아하여 무상한 소행이 많았습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>" 上曰: "予曾以安鍊石爲可用, 而領相峻塞之, 必聞卿言而然矣。 "</original>
        <translation>임금이 이르기를, "내가 일찍이 안연석을 임용할 만하다고 여겼는데, 영상이 준열하게 방색했었으니, 반드시 경의 말을 듣고 그랬을 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李宗白爲承旨。</original>
        <translation>이종백을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>領議政李光佐以旱上疏陳戒, 上嘉納。</original>
        <translation>영의정 이광좌가 한재로 인해 상소하여 진계하니, 임금이 가납하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405019_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上將禱雨於太廟, 藥房都提調金興慶、判府事金在魯、右議政宋寅明等力陳盛暑親禱, 必有損傷之慮。 上曰: "百官猶就樹陰, 而軍兵露立烈陽, 是可矜也。 " 命大臣攝行。</original>
        <translation>임금이 장차 태묘에서 비를 빌려고 하자, 약방 도제조 김흥경·판중추 부사 김재로·우의정 송인명 등이 한더위에 친히 비를 빌게 되면, 반드시 기력을 손상시킬 염려가 있다 하여 극력 진달하니, 임금이 이르기를, "백관은 그래도 나무 그늘에 갈 수 있지만, 군병들은 노천의 폭양에 서 있어야 하니, 이것이 가엾다." 하고, 대신이 섭행하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李宗延、李壽海爲正言, 李裕身爲掌令, 鄭純儉爲說書。</original>
        <translation>이종연·이수해를 정언으로, 이유신을 장령으로, 정순검을 설서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李重協爲承旨, 李光運爲司諫, 鄭俊一爲正言。</original>
        <translation>이중협을 승지로, 이광운을 사간으로, 정준일을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行晝講。 持平李宗延申前啓, 不允。</original>
        <translation>임금이 주강을 행하였다. 지평 이종연이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上召大臣及金吾諸堂, 行疏決于熙政堂。 命放李顯弼、趙德隣、姜世胤等, 命金聖鐸撤籬出睦, 李觀厚、陸天顯、睦聖觀出陸, 命復洪致祥、睦趾敬官, 皆重罪者也。 金致垕、李聖海、趙明履、韓億增諸人亦或出陸或量移, 皆以言獲罪者也。 禁堂歷陳文案, 至李顯弼, 上詢于諸臣, 都提調金興慶曰: "渠豈敢侵逼聖躬? 其意專欲爲決科之計也。 " 判府事金在魯曰: "遣辭絶悖, 而處分太重矣。 " 兵曹判書朴文秀曰: "其人則無狀, 而國家處分太過。 差過五十年後, 人皆曰顯弼爲國家, 直言而獲罪, 則豈不有累於聖德乎?" 在魯曰: "後世不知其事之如何, 恐有議之者矣。 " 上曰: "予動於泮儒之捲堂, 有扶抑之意, 故欲一處分, 心有所量矣。 " 特命放之。 至金聖鐸事, 在魯曰: "關係甚重, 豈可輕議? 第聞渠有老母, 不無矜惻之心矣。 " 右議政宋寅明曰: "李玄逸事, 渠必不知。 聞其老母每向日祝天云, 情理可矜。 " 判義禁趙尙絅曰: "若使母子相見, 則豈非仁政耶?" 文秀曰: "羅學川爲玄逸請復官, 而學川爲承旨、參議。 一玄逸也, 而學川言之則爵之, 聖鐸言之則刑之竄之。 若如金在魯之言, 則必追奪學川而後國法可行矣。 " 在魯曰: "朴文秀之言, 不成說矣。 聖鐸旣不死, 豈可罪學川乎?" 上曰: "予見玄逸文案, 則癸酉年黯、義徵嗾囑玄逸, 明嫡庶之分, 其時儲位已定, 則有何嫡庶之可明耶? 此言甚痛惋, 非比觀厚之文, 而聖鐸豈知此乎? 渠言有母願活, 且稱玄逸無據, 故只刑一次耳。 王者以孝爲治。 " 特命撤籬出陸。 至金致垕, 上曰: "觀厚入臺敢言, 聖鐸爲師訟冤, 猶有容恕之道, 而如致垕者, 專爲時象, 不可貸矣。 " 尙絅曰: "致垕亦有老母, 在孝理, 宜令相見。 " 寅明曰: "臣以爲明履則有罪, 而三人無罪矣。 致垕之罪, 不過黨習, 獨不用參酌之典, 則於臣心不平, 諸臣亦豈不然乎?" 文秀曰: "不聽右相之言, 則時象當層激, 今若不放, 非疏決之體也。 " 同義禁朴師洙曰: "李聖海事, 人皆以爲過矣。 " 上命金致垕、李聖海出陸, 趙明履、韓億增量移。 尙絅奏曰: "洪致祥之孫益宗上言, 頃有登對陳稟之敎矣。 " 寅明曰: "致祥於甲戌年復官, 而壬午年, 因故相臣趙泰耉上疏追奪矣。 李師命旣復官, 而洪致祥獨不復官, 豈不倒置乎?" 上詢于大臣, 諸臣皆謂罪名不明, 宜賜處分。 文秀曰: "臣詳知此家事。 洪致祥子泰猷, 實稀世之善人也。 自遭家禍以來, 自處以天地間罪人, 家財甚鉅, 視若糞土, 草廬苫席, 以終其生, 悲哀痛苦, 傍觀爲之傷憐, 事繼母極孝。 故相臣趙文命及李德壽皆慕而結交, 其人可知矣。 致祥之罪, 在於卜相、姓字兩事, 而卜相言根, 已歸他人, 至於姓字一事, 皆是僻姓, 洪字亦入其中, 寧有以自己姓, 幷書其中之理乎? 致祥以貴主之一子, 爲孝廟之外孫, 難保其無驕蹇之習矣。 一言而蔽之曰驕蹇妄率而已, 不過見瞞於人, 而一入鞫獄, 不幸値妬嫉人當國, 安得不死乎? 甲戌初肅廟特復其官, 此議親修睦之聖德也。 因趙泰耉疏, 終至追奪, 言根之人旣已復官, 則致祥之不許復官, 豈不冤乎?" 上曰: "今聞靈城言, 致祥不過生長驕逸之致。 孝廟外裔血屬, 只有此家, 諸臣無異議, 特許復官。 " 寅明曰: "洪致祥旣令復官, 則其子泰猷之孝行, 擧世所知, 不可無旌褒之典。 " 寅明仍言庚戌獄, 睦天顯父子坐謫之冤, 命量移。 寅明又陳睦趾敬之冤, 蓋其子方爲父訟冤故也。 上曰: "戊申獄, 予緩之而庚戌太峻矣。 " 文秀曰: "庚戌獄人, 多稱冤矣。 睦趾敬、沈游義、權世長同坐一事, 而游義復官, 世長蒙放, 獨趾敬尙在丹書矣。 且老味誣招所稱院谷聚會之日, 卽趾敬赴嚴慶遇宴席之日也。 慶遇之弟慶遐以承宣方入侍, 可謂明證。 " 慶遐曰: "臣兄壽席, 與趾敬同會賦詩, 達宵團欒。 其日果是誣招所稱聚會之日也。 " 上曰: "然則此爲明證也。 權世長則生存, 故全釋而死者不可復生, 況枉死於桁楊之下者乎? 睦趾敬與沈游義不可異同, 一體復官。 "</original>
        <translation>임금이 대신과 금오의 여러 당상을 불러 희정당에서 소결을 행하였다. 이현필·조덕린·강세윤 등을 석방하도록 명하고, 김성탁은 위리를 철거하여 육지로 내보내도록 명하고, 이관후·목천현·목성관도 육지로 내보내도록 명하였으며, 홍치상·목지경은 복관하도록 명하였다. 이는 모두 죄가 무거운 사람들이었다. 김치후·이성해·조명리·한억증 등 여러 사람도 혹은 육지로 내보내거나 혹은 양이했는데, 이는 모두 일을 논한 것 때문에 죄를 얻은 사람들이었다. 의금부 당상이 문안을 차례로 진달하였는데, 이현필에 이르자, 임금이 여러 신하들에게 물으니, 도제조 김흥경이 아뢰기를, "그가 어찌 감히 성궁을 침핍했겠습니까? 그의 뜻은 오로지 결과 하려는 계책이었던 것입니다." 하고, 판중추부사 김재로는 아뢰기를, "한 말이 더 없이 패리하였으나, 처분이 너무 무거웠습니다." 하고, 병조 판서 박문수는 아뢰기를, "그가 무상하기는 하지만, 국가의 처분이 너무 지나쳤습니다. 한 50년쯤 지난 뒤에 사람들이 모두 말하기를, ‘이현필은 국가를 위하여 곧은 말을 했다가 죄를 얻었다.’라고 한다면, 어찌 성덕에 누가 되지 않겠습니까?" 하고, 김재로는 아뢰기를, "후세에 그 일이 어떠한 것이었는지 알지 못하고 의논하는 사람이 있을까 두렵습니다." 하니, 임금이 이르기를, "내가 반유들이 권당한 것에 동요받아 부억할 뜻이 있었으므로, 한 번 처분을 내리려고 하여 마음속으로 요량한 바가 있었다." 하고, 특별히 석방하도록 명하였다. 김성탁의 일에 이르러 김재로가 아뢰기를, "매우 중대한 데에 관계되니, 어찌 경솔하게 의논할 수 있겠습니까? 다만 듣건대, 그에게는 늙은 어미가 있다고 하니, 긍측한 마음이 있습니다." 하고, 우의정 송인명은 아뢰기를, "이현일의 일에 대해 그가 반드시 알지 못했을 것입니다. 듣건대, 그의 늙은 어미가 매양 해를 향하여 하늘에 빈다고 하니, 정리가 가긍합니다." 하고, 판의금부사 조상경은 아뢰기를, "만약 모자로 하여금 서로 만나 보게 한다면 어찌 인정이 아니겠습니까?" 하고, 박문수는 아뢰기를, "나학천이 이현일을 위해 복관시킬 것을 청했었는데, 나학천은 승지가 되고 참의가 되었던 사람입니다. 동일한 이현일인데, 나학천이 말하면 벼슬을 주었고, 김성탁이 말하면 형벌을 베풀고 귀양을 보냈습니다. 만약에 김재로의 말대로라면 반드시 나학천의 벼슬을 추탈한 뒤에야 국법이 행해질 수 있을 것입니다." 하자, 김재로가 아뢰기를, "박문수가 한 말은 사리에 어긋난 말입니다. 김성탁이 이미 죽지 않았는데, 어떻게 나학천을 죄 줄 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "내가 이현일에 대한 문안을 보았더니, 계유년 에 민암과 이의징이 이현일을 사주하고 부탁하여 적서의 구분을 밝히도록 하였으나, 그때 이미 저위가 정해져 있었는데, 무슨 적서에 대해 밝힐 만한 것이 있었겠는가? 이 말은 매우 통탄스러운 것이어서 이관후의 문안과 견줄 것이 아니었는데, 김성탁이 어찌 이를 알았겠는가? 그가 말하기를, ‘어미가 있으므로 살기를 바란다.’라고 했고, 또한 ‘이현일에 있어서는 증거가 없다.’라고 했었으므로, 단지 한 차례만 형벌을 베풀었을 따름이었다. 왕자는 효도로써 나라를 다스려 가는 것이다." 하고, 특별히 위리를 철거하고 육지로 내보내도록 명하였다. 김치후에 이르러 임금이 이르기를, "이관후는 대각에 들어와서 과감하게 말하였고, 김성탁은 스승을 위하여 원통함을 호소하였으니, 오히려 용서할 도리가 있다. 그러나 김치후와 같은 자는 오로지 시상을 위해 말하였으니, 용서할 수가 없다." 하자, 조상경이 아뢰기를, "김치후 또한 늙은 어미가 있으니, 효도로 나라를 다스리는 도리에 있어서 서로 만나도록 하는 것이 마땅합니다." 하고, 송인명이 아뢰기를, "신은 조명리에게는 죄가 있지만 세 사람은 죄가 없다고 여깁니다. 김치후의 죄는 당습에 불과하니 유독 참작하는 은전을 적용하지 않는다면 신의 마음이 불평할 것이며, 여러 신하들 또한 어찌 그렇지 않겠습니까?" 하고, 박문수는 아뢰기를, "우상의 말대로 윤허하지 않으신다면 시상이 겹쳐서 격렬해질 것입니다. 만약 이번에 석방하지 않는다면 소결하는 사체가 아닐 것입니다." 하고, 동지의금부사 박사수는 아뢰기를, "이성해의 일은 사람들이 모두 지나치다고 여깁니다." 하니, 임금이 김치후와 이성해는 육지로 내보내고, 조명리와 한억증은 양이하도록 명하였다. 조상경이 아뢰기를, "홍치상의 손자 홍익종이 상언하자, 저번에, ‘등대하여 진품토록 하라’는 하교가 있었습니다." 하였는데, 송인명이 아뢰기를, "홍치상은 갑술년 에 복관되었다가 임오년 에 고 상신 조태구의 상소로 인해 추탈되었습니다. 이사명이 이미 복관되었는데 홍치상만 유독 복관되지 않았으니, 어찌 도치된 일이 아니겠습니까?" 하니, 임금이 대신에게 물었다. 여러 신하들이 모두 아뢰기를, "죄명이 분명하지 않았으니 마땅히 처분을 내리셔야 합니다." 하였는데, 박문수가 아뢰기를, "신이 이 집안의 일에 대해 상세하게 알고 있습니다. 홍치상의 아들 홍태유는 진실로 세상에 드문 선인이었는데, 가화를 만난 이후로 천지 사이의 죄인으로 자처하여 매우 많은 가산을 분토처럼 여기고, 초려에서 거적 자리로 그의 생애를 마쳤습니다. 그의 비애와 고통을 곁에서 본 사람들이 그를 위해 불쌍하고도 가련하게 여겼습니다. 그가 계모를 지극한 효성으로 섬기므로, 고 상신 조문명과 이덕수가 모두 사모하여 교분을 맺었었으니, 그의 사람됨을 알 만합니다. 홍치상의 죄는 복상과 성자의 두 가지 일에 있는데, 복상에 관한 일은 그 언근이 이미 다른 사람에게 돌아갔습니다. 성자에 관한 일 한 가지에 이르러서는 모두 벽성이었고 ‘홍’ 자도 그 가운데 들어 있었으니, 어찌 자기의 성을 아울러 그 가운데 써 넣을 리 있겠습니까? 홍치상은 귀주의 한 아들로 효묘의 외손이었으니 교만한 습성이 없을 수 없었습니다. 한 마디로 말하여 교만하고 망령되고 경솔할 뿐이며, 남에게 기만당한 것에 불과 한 것이었지만, 일단 국옥에 들어가서 불행하게도 질투하여 미워하는 사람이 당국한 때를 만났었으니, 어떻게 죽지 않을 수 있었겠습니까? 당초 갑술년 에 숙묘께서 특별히 그의 관작을 회복하게 했었으니, 이는 의친과 수목하는 성덕이었는데, 조태구의 상소로 인해 마침내 추탈되기에 이르렀던 것입니다. 언근을 낸 사람도 이미 복관되었는데, 홍치상에게 복관을 윤허하지 않으신다면, 어찌 원통하지 않겠습니까?" 하자, 임금이 이르기를, "지금 영성의 말을 들어보건대, 홍치상은 교만하고 안일하게 생장한 소치에 불과하고, 효묘의 외손 혈속으로 단지 이 집안이 있을 뿐이니, 여러 신하들이 이의가 없다면 특별히 복관시키도록 윤허하겠다." 하니, 송인명이 아뢰기를, "홍치상을 이미 복관시키도록 하셨습니다. 그의 아들 홍태유의 효행은 온 세상이 다 아는 일이니 정문을 세워 포양하게 하는 은전이 없을 수 없습니다." 하였다. 송인명이 이어 아뢰기를, "경술년 옥사에 목천현 부자가 연좌되어 귀양간 것은 원통한 일입니다." 하니, 양이하도록 명하였다. 송인명이 또 목지경의 원통함을 진달했는데, 대개 그의 아들이 바야흐로 아버지를 위하여 원통함을 호소했기 때문이었다. 임금이 이르기를, "무신년의 옥사에 대해서는 내가 관대하였으나, 경술년에는 너무 준엄하게 했었다." 하자, 박문수가 아뢰기를, "경술년 옥사도 억울함을 하소연하는 사람이 많습니다. 목지경·심유의·권세장이 모두 동일한 일에 연좌되었는데, 심유의는 복관되고 권세장은 석방되었지만, 유독 목지경은 아직도 단서에 남아 있습니다. 또 노미가 속여서 공술한, ‘원곡에 모였었다.’는 날은 곧 목지경이 엄경우의 잔치에 갔던 날입니다. 엄경우의 아우 엄경하가 승선으로서 바야흐로 입시했으니, 분명한 증인이라고 할 수 있습니다." 하였는데, 엄경하가 아뢰기를, "신의 형의 수연 자리에 목지경과 함께 같이 모여서 시를 지으며 단란하게 밤을 새웠습니다. 그 날이 거짓 공술에서 모였다고 칭한 날인 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "그렇다면 이는 분명한 증거이다. 권세장은 생존해 있기 때문에 전석했지만, 죽은 자는 다시 살아날 수도 없는데, 하물며 형장 아래에서 억울하게 죽은 사람이겠는가? 목지경과 심유의는 이동이 있을 수 없으니 일체로 복관하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>儒生李思復等上疏, 請正趙顯命誣亞聖之罪, 上不賜批還給, 命疏頭勿限年停擧, 隨參諸儒限十年停擧。 先是顯命因金致垕導諛之斥, 上疏辨之曰: 子孟子亦爲貨色導諛之歸耶? 至是思復等謂其言誣逼亞聖, 遂有是疏。 上敎曰: "豐原疏陳, 本無侵侮亞聖者, 而抉摘文字, 搆捏冡宰。 若不痛懲, 其弊勝言?" 遂下停擧之命。 判府事金在魯曰: "處分穩當, 而但全疏停擧, 無此例矣。 " 正言鄭俊一曰: "金致垕四人之罪, 尙在於竄謫, 則況此怪鬼之輩, 豈可停擧而止乎?" 上曰: "予之處分有意矣。 " 持平李宗延申前啓, 不允。 又啓: "洪致祥罪名旣重, 先朝處分至嚴, 到今復官, 有違聖上遵先無改之意, 請還收復官之命。 " 批曰: "今日疏決, 多有可爭者, 終無可言, 獨於致祥事論之。 此非出於公心, 竊爲憲臣慨然也。 " 正言鄭俊一申前啓, 不允。</original>
        <translation>유생 이사복 등이 상소하여 조현명이 아성 을 무욕한 죄를 다스리기를 청하니, 임금이 비답을 내리지 않은 채 도로 내주게 하고, 소두는 연한을 정하여 정거하게 하고, 함께 참여한 여러 유생들은 10년 동안 정거하도록 명하였다. 이에 앞서 조현명이 김치후의 ‘도유하였다.’는 배척으로 인하여 상소하여 변명하기를, ‘맹자 또한 재물과 여색을 위해 도유한 데로 귀착되지 않겠습니까?’라고 하였었는데, 이에 이르러 이사복 등이 ‘그 말은 아성을 무핍한 것이다.’라고 하여 드디어 이런 소장을 올리게 된 것이었다. 임금이 하교하기를, "풍원이 올린 소장에는 본시 아성을 침모한 말이 없었는데, 문자를 들추어 내어 총재를 구허날무한 것이다. 만약 통렬하게 징계하지 않는다면, 그 폐단은 이루 말할 수 없을 것이다." 하고, 드디어 정거하는 명을 내린 것이었다. 판중추부사 김재로가 아뢰기를, "온당한 처분이십니다. 다만 소장에 관계된 전체의 유생을 정거함은 그런 전례가 없습니다." 하였는데, 정언 정준일이 아뢰기를, "김치후 등 네 사람의 죄도 오히려 귀양중에 있는데, 하물며 이런 괴귀같은 무리를 어찌 정거에 그칠 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "나의 처분에는 뜻한 바가 있다." 하였다. 지평 이종연이 전계를 거듭 아뢰었으나 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "홍치상은 그 죄명이 이미 무겁고 선조의 처분도 지극히 준엄하였는데, 이제 와서 복관함은 성상께서 선왕의 뜻을 따르며 고치지 않아야 한다는 뜻에 어긋납니다. 청컨대 복관하도록 하신 명을 도로 거두소서." 하니, 비답하기를, "오늘 행한 소결에는 논쟁할 만한 것이 많았는데도 마침내 말이 없다가, 유독 홍치상의 일에 대해서만 논하니, 이는 공정한 마음에서 나온 것이 아니다. 그윽이 헌신을 위하여 개탄스럽게 여긴다." 하였다. 정언 정준일이 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有星流于帝座星之下。</original>
        <translation>어떤 별이 제좌성 아래에 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上召大臣及秋曹諸堂, 行疏決。 死囚之減死定配者八, 雜犯之放釋者二百三十二人。 仍命洪泰猷子益三、沈廷協子師周竝調用, 以孝廟外裔也。</original>
        <translation>임금이 대신과 추조의 여러 당상들을 불러 소결을 행하였다. 사형수 중에서 감사하여 정배한 자가 8인이고, 잡범 중에서 석방된 자가 2백 32인이었다. 이어 홍태유의 아들 홍익삼과 심정협의 아들 심사주를 모두 조용하도록 명하였는데, 효묘의 외손이기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405023_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書趙顯命上疏, 辨李思復疏曰: 先輩文字中, 設辭論理處, 多有語法。 以臣所記, 先正臣宋時烈以文廟陞祀事與故判書金昌協往復書有曰: "且觀扶護荀、馬, 末流之弊, 將至於直以性眞是惡, 而桀、紂眞是性, 堯、舜眞是僞, 而子思、孟子眞是亂天下者。</original>
        <translation>이조 판서 조현명이 상소하여 이사복의 상소에 대해 변박하기를, "선배의 문자 가운데 말을 늘어놓아 사리를 논한 부분에 많은 어법이 있었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>" 云矣。</original>
        <translation>신이 기억하고 있는 바로는 선정신 송시열이 문묘에 승사하는 일을 가지고 고 판서 김창협과 왕복한 글에 이르기를, ‘또 순경과 마융 을 부호한 것을 살펴보건대, 그 말류의 폐단이 장차 곧바로 성은 참으로 악한 것이라고 여겨서 걸주는 참으로 본성대로 했고, 요순은 참으로 위선하였으며, 자사와 맹자는 참으로 천하를 어지럽힌 사람이라고까지 이르게 될 것이다.’</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>臣言實有所受, 今思復等將以誣堯、舜、思、孟, 論先正耶, 抑將謂臣誣聖之不足, 而又誣先正耶?</original>
        <translation>라고 했습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>臣疏指意, 明白易知。</original>
        <translation>신이 한 말은 진실로 전수한 바가 있으니, 이제 이사복 등이 장차 요순과 자사·맹자를 무욕한 것으로 선정을 논박하겠습니까, 아니면 장차 신이 성인들을 무욕하고도 부족하여 또한 선정을 무욕하였다고 하겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>彼若不知而妄言之, 則其人至無識也, 若知而故言之, 則其心至不祥也, 二者必居一於此矣。</original>
        <translation>신이 올린 소장의 지의는 명백하고 알기 쉬운 것이니, 만일 그들이 알지 못하여 망령된 말을 한 것이라면 그들은 지극히 무식한 사람들이고, 만일 알면서도 짐짓 말을 한 것이라면 그들은 마음이 지극히 상서롭지 못한 것이니, 이 두 가지 중에서 반드시 한 가지에 해당될 것입니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>批曰: "旣已洞釋, 卿何過辭?"</original>
        <translation>비답하기를, "이미 환하게 개석하였는데 경은 어찌하여 지나친 말을 하는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以徐宗玉爲大司諫, 尹得徵爲司諫, 申兼濟爲掌令, 趙重稷爲持平, 金尙耉爲正言。</original>
        <translation>서종옥을 대사간으로, 윤득징을 사간으로, 신겸제를 장령으로, 조중직을 지평으로, 김상구를 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405025_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平鄭玉從丹陽縣道上疏, 言民弊、驛弊事, 又言公洪監司李普赫、奉化縣監李梅臣濫殺之罪, 末言: 元輔遜荒, 銓地亦空, 殿下之朝廷, 又不靖矣。</original>
        <translation>지평 정옥이 단양에서 현도를 통해 상소하여 민폐와 역폐에 대해 말하고, 또한 공홍 감사 이보혁과 봉화 현감 이매신의 함부로 사람을 죽인 죄를 말하고, 말미에 말하기를, "원보가 황야에 물러가 있고 전지가 또한 비어 있으니, 전하의 조정이 또한 안온하지 못합니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>今其游辭隱顯, 專意傾軋。</original>
        <translation>지금 근거없는 말들이 숨었다 나타났다 하는데, 오로지 경알하려는 의도인 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>至於尹汲等負犯何如, 而追提於事往之後, 又何無忌憚耶?</original>
        <translation>윤급 등에 이르러서는 그 저지른 범죄가 어떠한 것인데, 일이 지난 후에 또 무엇 때문에 기탄없이 뒤좇아 제기하는 것입니까?</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>伏聞因此激怒, 設鞫之命纔下旋止。</original>
        <translation>삼가 듣건대, 이로 인해 격노하시어 국청을 설치하라는 명을 금방 내렸다가 도로 정지하셨다 하니, 대저 국청이 어떠한 거조인데 이처럼 가볍게 사령의 사이에 발동하시는 것입니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>夫鞫廳何等擧措, 而若是輕發於辭令之間耶?</original>
        <translation>비답하기를, "진달한 말은 비국으로 하여금 품처하도록 하겠다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>批曰: "所陳令備局稟處, 湖西事, 所聞過矣。 "</original>
        <translation>호서의 일은 소문이 지나치다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御養正閤, 世子侍坐。</original>
        <translation>임금이 양정합에 나아갔다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>命世子寫字, 分給都提調以下入侍諸臣。</original>
        <translation>세자가 모시고 앉았는데, 세자에게 글씨를 써서 도제조 이하의 입시한 여러 신하들에게 나누어 주도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹心衡爲司諫, 宋敎明爲校理, 金光世、鄭履儉爲副校理。</original>
        <translation>윤심형을 사간으로, 송교명을 교리로, 김광세·정이검을 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>公洪監司李普赫上疏, 略曰: 前後諸臺之疏語, 如從一脈, 始焉驚怖, 繼之以一笑也。</original>
        <translation>공홍 감사 이보혁이 상소하였는데, 대략 이르기를, "전후에 여러 대관들이 상소한 말들이 마치 한 맥락을 따른 것 같아서 처음에는 놀라 두려워하였으나, 잇따라 일어나니 한 번 웃고 말았습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>臣之莅任半年, 尙無一女子施杖者。</original>
        <translation>신이 부임한 지 반 년이 되었으나, 아직 한 여자에게도 형장을 시행한 일이 없었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>至於犯馬人施刑, 果有委折。</original>
        <translation>범마한 사람에게 형벌을 가한 일에 이르러서는 과연 곡절이 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>臣於巡路, 有騎馬橫過者, 略施十餘度刑訊, 因一强族之被刑, 證成濫杖之案, 爲官長者, 不亦難乎?</original>
        <translation>신이 순찰하는 도중에 말을 타고 가로질러 지나가는 사람이 있어서 간략하게 10여 도의 형신을 한 일이 있었는데, 세력이 강한 족속 하나가 형벌을 받은 것으로 인하여 남장의 죄안을 증성하였으니, 관장이 된 자가 또한 난처하지 않겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>道內土豪之必欲陰中臣者非一。</original>
        <translation>도내의 토호 중에 기필코 은밀히 신을 중상하려는 사람이 하나만이 아닙니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>洪州捕鑄錢賊中, 有閥閱士族辭連, 不啻一二家。</original>
        <translation>홍주에서 잡은 주전한 도둑 중에 벌열한 사족과 연관이 있는 자가 한두 집안뿐만이 아닙니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>大興人朴宗聖凌辱邑倅, 事係風化, 故臣使囚治, 則逃接京裏。</original>
        <translation>대흥 사람 박종성이 고을 원을 능멸하고 모욕한 것은 풍화에 관계되는 일이므로, 신이 잡아 가두고 죄를 다스리도록 했더니 도망하여 서울 안에 머물러 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>結城有殺獄文狀, 而屍親指前郡守金時發爲正犯, 故臣待其覆檢, 據實登聞。</original>
        <translation>결성에서는 살인 옥사의 문첩이 있었는데, 죽은 사람의 부모가 전 군수 김시발을 정범으로 지목했으므로, 신이 복검을 기다렸다가 사실에 의거하여 등문했었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>纔數日, 安相徽之啓, 果卽踵發, 臣之受其逞毒, 何足怪也?</original>
        <translation>그런데 겨우 수일 만에 안상휘의 논계가 과연 즉시 뒤이어 나왔으니, 신이 그들의 해독을 받는 데 대해 어찌 괴이하게 여길 것이 있겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>批以勿辭。</original>
        <translation>‘사직하지 말라’고 비답하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明奏曰: "崇儒重道, 有益於世道, 而不無末弊, 故崇奬之道, 反有歉於祖宗朝。 近來世道之漸下, 亦坐於此。 朴弼周以三朝侍從, 尙靳一資, 宜加超擢。 至於尹東源爲學淺深, 臣雖未知, 間試縣邑, 皆有聲績, 可爲方岳矣。 " 上曰: "當留意。 " 寅明曰: "黃梓逡巡名塗, 灣尹廣尹皆不赴, 國家疑其過於黨論, 而實則恬於進取。 聞其淸操卓絶, 加資進用宜矣。 尹鳳朝敍用後, 落點於工曹參判, 而及擬大憲之後, 時事紛紜, 還爲付標, 擧措甚顚倒矣。 " 上曰: "鳳朝於乙巳幾誤予矣。 雖善文, 才勝德矣。 " 上問: "湖西伯疏中金時發誰耶?" 寅明曰: "曾經郡守, 而是閥閱士族矣。 " 上曰: "兪信一以先朝侍從, 有殺人之事, 而當時下敎曰: ‘信一生出獄門, 是爲無法之國。 ’ 時發以幺麽守令之人, 安敢乃爾? 令該府拿囚嚴覈。 "</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "유학을 숭상하고 도를 존중함은 세도에 이로운 것이지만 결과에는 폐단이 없지 않기 때문에, 숭장하는 방도가 도리어 조종조보다 못합니다. 요사이 세도가 점점 떨어지는 것 또한 이와 연관이 있는 것입니다. 박필주는 삼조를 시종으로 섬겼는데, 오히려 하나의 자급을 아끼었으니 마땅히 계급을 뛰어 넘어 발탁해야 합니다. 윤동원의 학문의 천심에 이르러서는 신이 비록 알지는 못합니다마는, 간혹 현읍에서 시험해 보니 모두 명성과 공적이 있어 방악 이 될 만합니다." 하니, 임금이 이르기를, "마땅히 유의하겠다." 하였다. 송인명이 또 아뢰기를, "황재는 명도에 망설여서 의주 부윤과 광주 부윤을 모두 부임하지 않았으므로, 국가에서는 당론에 지나친 것으로 의아하게 여겼지만, 실제로는 진취에 대해 염연한 것입니다. 듣건대, 그의 청렴한 지조가 매우 뛰어나다고 하니, 가자하고 진출시켜 임용하는 것이 마땅합니다. 윤봉조는 서용된 뒤에 공조 판서에 낙점받았는데, 대사헌에 의망된 뒤 시사가 시끄럽자 도로 부표했으니, 거조가 매우 전도되었습니다." 하니, 임금이 이르기를, "윤봉조는 을사년 에 나를 거의 그릇쳤었다. 비록 글은 잘하지만, 재주가 덕을 앞지르는 사람이다." 하였다. 임금이 묻기를, "호서백의 소장 가운데 김시발이란 사람은 누구인가?" 하니, 송인명이 아뢰기를, "일찍이 군수를 지냈는데, 곧 벌열한 사족입니다." 하였다. 임금이 이르기를, "유신일이 선조의 시종으로서 살인을 한 일이 있었는데, 그 당시 하교하기를, ‘유신일이 살아서 옥문을 나가게 된다면 이는 법이 없는 나라가 된다.’라고 했었다. 김시발이 보잘것없는 수령을 지낸 사람으로서 어찌 감히 그런 짓을 할 수 있는가? 해부로 하여금 잡아 가두고 엄중하게 핵문하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11405030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書趙顯命上疏, 略曰: 日昨疏決時, 逆賊李希天嫡兄連坐定配者, 大臣陳達放釋云, 臣竊以爲不可也。 向來金時發兄弟之見放, 公議至今非之, 豈可從而效之? 宜收還成命。 金吾、臺閣之無一爭執者, 亦宜警責。 仍念, 臣於今年三遭危辱, 而儒士之露章顯言, 非匿名之比也。 臣聞, 停擧命下之後, 疏錄中李裕文、哲文者, 上疏自明, 其無所與知, 而政院退却云。 以此觀之, 要是數三不逞輩, 不悅臣者, 雇募而爲此耳。 批以勿辭。 上謂筵臣曰: "李希天事, 執法之地, 爭之可也。 趙顯命之初請放釋, 今則不但斥臺諫, 斥論金吾堂, 誠非矣。 何其言之前後相反耶?" 右議政宋寅明曰: "顯命之判金吾也, 請放釋, 而今以臺諫之不爭執, 爲失臺體, 故發慨也。 " 上曰: "臺體則非矣, 疏決時入侍臺諫竝遞差。 " 又敎曰: "今觀吏判疏, 頃日疏頭李思復必是虛名, 使成均館考出靑衿案以奏。 "</original>
        <translation>이조 판서 조현명이 상소하였는데, 대략 이르기를, "저번날 소결하였을 때 역적 이희천의 적형으로서 연좌되어 정배했던 사람을 대신이 진달하여 석방하였다고 하는데, 신은 그윽이 불가하게 여깁니다. 그전에 김시발 형제가 석방된 것도 공론이 지금까지 그르게 여기고 있는데, 어찌 뒤따라 이를 본받을 수 있겠습니까? 마땅히 성명을 도로 거두셔야 합니다. 금오와 대각에서 쟁집하는 사람이 하나도 없었으니, 이 또한 경책해야 합니다. 이어서 생각해 보건대, 신이 올해에 세 차례나 위욕을 만났는데, 유사들이 소장에 드러내어 말한 것은 익명서에 비할 것이 아닙니다. 신이 듣건대, 정거시키라는 명이 내린 뒤 소장에 기록된 가운데 이유문·이철문이라는 사람이 상소하여 자신들은 관여하여 아는 바가 없음을 밝혔는데, 승정원에서 퇴각했다고 합니다. 이로써 살펴보건대, 요체는 신을 좋아하지 않는 두서너 불령한 무리가 사람들을 고모하여 이런 짓을 한 것입니다." 하니, ‘사직하지 말라.’고 비답하였다. 임금이 연신들에게 이르기를, "이희천의 일은 집법하는 처지로서는 쟁집하는 것이 옳다. 조현명이 처음에는 석방할 것을 청하였었는데, 지금은 대간을 배척할 뿐만 아니라, 금오의 당상까지 배척하여 논박하고 있으니 진실로 그르다. 어찌하여 그 말이 앞뒤가 상반되는가?" 하였는데, 우의정 송인명이 아뢰기를, "조현명이 판의금부사이었을 때에는 놓아 주기를 청했었지만, 이번에는 대간이 쟁집하지 않는 것은 대간의 사체를 잃은 것이기 때문에 개탄스러움을 일으킨 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "대간의 사체는 그르게 된 것이니, 소결하였을 때 입시했던 대간을 모두 체차하라." 하고, 또 하교하기를, "지금 이조 판서의 소장을 보건대, 지난날 소두 이사복은 반드시 가명일 것이니, 성균관으로 하여금 청금안에서 고찰해 내어 아뢰게 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以吳瑗爲大司成, 沈星鎭爲副應敎, 李顯望爲修撰, 鄭亨復爲副修撰, 宋守謙爲掌令, 金尙迪爲持平, 宋昌明、李燮元爲正言。</original>
        <translation>오원을 대사성으로, 심성진을 부응교로, 이현망을 수찬으로, 정형복을 부수찬으로, 송수겸을 장령으로, 김상적을 지평으로, 송창명·이섭원을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明言擇守令事, 仍請疏通廢棄者曰: "有登科二十年, 不見擬望者, 飢寒切身, 妻子凍餓, 豈不怨歸朝廷乎? 雖以南人言之, 才諝文藝之士, 不幸有累者, 當參酌用之。 大靜、旌義、延日、長鬐等邑, 地遠惡無所惜, 宜以此差遣, 待有治效, 移稍善之地。 " 上曰: "姜必愼、必慶因何事見枳?" 寅明曰: "必愼庚戌名出於睦奴之招, 而言必愼常戒止其妻族云矣。 " 上曰: "止之是矣, 此何以爲罪也?" 寅明曰: "止之近於知情故也。 " 戶曹判書宋眞明曰: "必慶以攻蕩平疏見枳矣。 " 上曰: "停眞儒、益寬之啓者誰耶?" 寅明曰: "停眞儒啓者任珖, 而停益寬啓者, 似是洪尙容也。 此外見枳者, 如李太元、金弘錫、姜檏之類也。 檏卽順觀之甥姪, 而順觀之罪, 論以漢法, 誅及九族可也。 " 備堂李宗城曰: "大臣失言矣。 誅及九族, 豈聖朝所宜言哉?" 上曰: "大臣之欲除瘴鄕守令者, 亦非王政也。 豈愍其在家飢餓, 而使之病水土可乎? 如姜必愼庚戌鞫獄, 多所指陳, 一向枳塞, 孰肯勸善?" 寅明曰: "尹鳳朝亦優於州牧, 宜收敍。 " 上曰: "鳳朝雖不製給萬規之疏, 其人頗有黨心, 此所以有幾乎誤予之敎也。 " 寅明又言: "荒唐船來泊平薪鎭前洋, 而馳報稽滯, 公洪水使罷職, 地方官宜拿問。 " 從之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 수령을 가려서 임용해야 한다는 일을 말하고, 이어 폐기되어 있는 사람을 소통시킬 것을 청하기를, "등과한 지 20년이 되도록 의망받지 못한 사람이 있어 기한이 몸에 절박하고 처자가 추위에 떨며 굶주리고 있으니, 어찌 원망이 조정에 돌아가지 않겠습니까? 남인들로 말하더라도 재지와 문예가 있는 선비들이 불행하게 연루되어 있는 사람이 있으니, 마땅히 참작해서 임용해야 합니다. 대정·정의·연일·장기 등의 고을은 지역이 멀고 좋지 아니하여 아까울 것이 없으니, 이들을 차임하여 보내되 치적이 있기를 기다려서 조금 좋은 곳으로 옮겨 주는 것이 마땅하겠습니다." 하였다. 임금이 이르기를, "강필신·강필경은 무슨 일 때문에 지색되었는가?" 하자, 송인명이 아뢰기를, "강필신은 경술년 에 그의 이름이 목호룡의 종의 공초에 나왔었는데, ‘강필신이 늘 그의 처족들을 정지하도록 경계했었다.’라고 했습니다." 하였다. 임금이 이르기를, "정지시켰음은 옳은 일인데, 이를 어찌하여 죄로 삼는 것인가?" 하자, 송인명이 아뢰기를, "정지시킨 것은 그 실정을 알고 있었던 데에 가깝기 때문입니다." 하였는데, 호조 판서 송진명이 아뢰기를, "강필경은 탕평을 공격한 상소로 지색당하였습니다." 하였다. 임금이 이르기를, "이진유와 권익관의 일을 정계한 사람은 누구이었는가?" 하자, 송인명이 아뢰기를, "이진유의 논계를 정계한 사람은 임광이고, 권익관의 논계를 정계한 사람은 홍상용인 듯합니다. 이외에 지색당한 사람은 이태원·김홍석·강박 등입니다. 강박은 곧 이순관의 생질인데, 이순관의 죄는 한나라 법으로 논한다면 구족을 베어야 했습니다." 하니, 비국 당상 이종성이 아뢰기를, "대신이 실언하고 있습니다. 구족까지 베는 것을 어찌 성명한 조정에서 할 수 있는 말입니까?" 하였다. 임금이 이르기를, "대신이 장독이 있는 고을의 수령으로 제배하려고 한 것 또한 왕정이 아니다. 어찌 그들이 집에서 굶주리고 있는 것이 민망하다 하여 수토병을 앓게 해서야 되겠는가? 강필신은 경술년 국옥 때에 지적하여 진달한 바가 많았으니, 한결같이 지색하면 누가 기꺼이 권선하려고 하겠는가?" 하였다. 송인명이 아뢰기를, "윤봉조 또한 주목이 되기에 넉넉하니 마땅히 거두어 서용해야 합니다." 하니, 임금이 이르기를, "윤봉조가 비록 방만규의 소장을 지어 주지는 않았지만, 그는 자못 편당하는 마음이 있는 사람이다. 그래서 ‘거의 나를 오도할 뻔했다.’는 하교가 있었던 것이다." 하였다. 송인명이 또 아뢰기를, "황당선이 와서 평신진 앞 바다에 정박했었는데도 치보를 지체했으니, 공홍 수사를 파직하고 지방관도 마땅히 나문해야 합니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言宋昌明上疏, 略曰: 頃有前庶尹崔尙鼎加資之命, 而追提往事於十年之後, 謂之有功而陞資者, 終涉苟簡, 宜收還。 東萊府使具宅奎辛壬之間戊申以後, 隨時變化, 百億其身, 而初除萊府, 旣被臺劾, 則豈可諉以再任, 揚揚冒赴, 而大小政令, 專事要譽, 請罷其職。 上不從。</original>
        <translation>정언 송창명이 상소하였는데, 대략 이르기를, "저번에 전 서윤 최상정을 가자하라는 명이 있었는데, 10년이 지난 뒤에 지난일을 뒤좇아 제기하며 공로가 있다 하여 승자하는 것은 구차하고 소홀한 데 관계되니, 마땅히 도로 거두셔야 합니다. 동래 부사 구택규는 신축년 ·임인년 사이와 무신년 이후로 때에 따라 몸이 백억으로 변화하는 짓을 하였습니다. 처음에 동래 부사에 제배되었을 때에 이미 대관의 탄핵을 받았는데도 어찌 재임임을 핑계하여 의기 양양하게 무릅쓰고 부임할 수 있었겠습니까? 대소의 정령에 있어 오로지 명예만을 구하였으니, 청컨대, 파직하게 하소서." 하였으나, 임금이 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406004_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司成吳瑗上疏, 請寢搜考庠籍之命, 上命還給其疏。 先是疏儒李思復不卽現, 上疑其爲虛名冒錄, 命考庠籍, 驗其有無, 瑗以搜考庠籍, 非所以崇學校、重儒籍, 疏論其不可, 時議謂之得體。</original>
        <translation>대사성 오원이 상소하여 상적을 수고하도록 한 명을 정침하기를 청하니, 임금이 그의 상소를 도로 내주도록 명하였다. 이보다 앞서 상소한 유생 이사복이 바로 드러나지 않자, 임금이 그가 가명을 기록한 것이 아닌가 의심하여 상적을 고찰하여 유무를 징험하도록 명했던 것인데, 오원이 상적을 수고함은 학교를 높이고 유적을 중히 여기는 것이 아니라 하여 상소하여 불가함을 논하니, 당시의 공론이 사체에 맞는 일이라고 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>修撰洪重一上疏, 略曰: 國朝以來, 姻戚士流, 逕路各殊, 而近來風習日卑, 朝廷之上, 徒尙功利之論; 用舍之際, 率多希合之風, 登崇戚姻, 亦一弊習。 雖以今番沁留事言之, 都尉一出, 廟薦先屬, 越次玷資, 汲汲毋難, 臣竊慨然也。 鄭益河之向來墨謗, 至今未息, 而投合成風, 駁難無人, 今日士氣, 可謂掃地。 關西島民, 與宮房相訟田事, 秋曹延拕, 經年不決。 宮房之與民相訟, 已非美名, 宜令停訟, 使宮房還退, 以示如傷之意。 批曰: "上款事, 十年陞資, 旣晩矣。 鄭益河事, 過矣。 末端事, 依施。 " 尋下敎, 責其傾軋挾雜, 黜重一爲鏡城判官。 沁留朴師正卽錦城尉之父。</original>
        <translation>수찬 홍중일이 상소하였는데, 대략 이르기를, "국조 이래로 인척과 사류는 그 경로를 각기 달리해 왔는데, 근래에는 풍습이 날로 떨어져서 조정 위에 한갓 공리의 논의만 숭상하여 사람을 용사할 적에도 대부분 영합을 바라는 풍조를 이룬 까닭에 척인을 높여 존숭하는 것 또한 하나의 폐습이 되었습니다. 이번에 강화 유수의 일을 말해보면, 도위가 한 번 나서서 묘천을 먼저 부탁하고 서차를 뛰어 넘어 가자에 오점을 가져오면서 급급하게 어려워함이 없이 하고 있으니, 신은 그윽이 개탄스럽게 여깁니다. 정익하는 지난날의 묵방이 지금도 가라앉지 않았는데, 투합하는 것이 습관이 되었으나 논박하고 힐난하는 사람이 없으니, 오늘날의 사기는 땅을 쓴 듯이 없어졌다고 할 만합니다. 관서의 도민들이 궁방과 송사하는 전지의 일을 추조에서 미룬 채 해가 지나도록 결단하지 않고 있습니다. 궁방에서 도민들과 서로 송사하는 것이 이미 아름다운 일이 아니니, 마땅히 송사를 정지하고 궁방으로 하여금 돌려 주게 하여 시민 여상 하는 뜻을 보이셔야 합니다." 하니 비답하기를, "윗조항의 일은 10년 만에 승자하여 이미 늦은 처사이며, 정익하의 일은 지나친 말이다. 말단의 일은 그대로 시행하겠다." 하였다. 이어서 하교하여 경알하고 협잡하는 행위임을 책망하고, 홍중일을 내치어 경성 판관으로 삼았다. 강화 유수 박사정은 곧 금성위의 아버지이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>政院啓請寢洪重一外補之命, 嚴敎不許。</original>
        <translation>승정원에서 아뢰어 홍중일을 외임에 출보하도록 한 명을 정지하기를 청하였으나, 엄중한 하교를 내리고 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政宋寅明上箚, 以廟薦事引嫌, 請還寢洪重一外補, 批曰: "其語無嚴, 脅持君上, 非斥大臣, 況功利等說, 有來脈, 不可不嚴懲, 補外亦末減矣。 雖然卿箚可見卿意, 特寢補外之命。 " 史臣曰: 洪重一所論頗剴切, 誠宜優容開納, 而嚴旨斥補, 過加疑怒, 以聖上之明, 獨不念傷士氣而累盛德乎? 雖因大臣箚陳, 旋寢成命, 而重一由是忤旨。</original>
        <translation>우의정 송인명이 차자를 올려 묘쳔에 대한 일로써 인혐하고, 홍중일을 외임에 출보하라는 명을 도로 정지하기를 청하니, 비답하기를, "그 말이 무엄하여 군상을 협지하고 대신을 헐뜯어 배척했으며, 하물며 공리란 말들은 내맥이 있으니, 엄중하게 징계하지 않을 수 없다. 외임에 출보한 것 또한 말감한 것이다. 비록 그렇기는 하나 경의 차자에서 경의 뜻을 알 수 있으니, 특별히 외방에 출보하도록 한 명을 정침하겠다." 하였다. 사신은 말한다. 홍중일의 논한 말이 자못 절실한 것이었으니, 마땅히 너그럽게 용납하여야 하는데, 엄지로 척보하여 지나치게 의심과 노여움을 가했으니, 성상의 총명으로도 유독 사기를 손상시키고 성덕에 누가 되는 것임은 생각하지 않은 것인가? 비록 대신이 진달한 차자로 바로 성명을 정침하였으나, 홍중일이 이로부터 임금의 뜻에 거슬리게 되었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李德重爲校理, 洪昌漢爲副校理, 兪最基爲修撰, 宋敎明、李性孝爲副修撰, 鄭錫五爲咸鏡道觀察使, 李鼎輔爲吏曹正郞, 兪拓基爲判尹, 李宗城爲戶曹參判。</original>
        <translation>이덕중을 교리로, 홍창한을 부교리로, 유최기를 수찬으로, 송교명·이성효를 부수찬으로, 정석오를 함경도 관찰사로, 이정보를 이조 정랑으로, 유척기를 판윤으로, 이종성을 호조 참판으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 대사성 오원이 아뢰기를, "여러 유신들 중에 거짓으로 기록된 자는 자수한 사람이 많았고, 소두 이사복 또한 정단하고 스스로 나타났습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>大司成吳瑗曰: "諸儒之被冒錄者多自首, 而疏頭李思復亦呈單自現矣。</original>
        <translation>청금록은 재임이 아니고서는 개폐할 수 없으며, 유안을 고열하는 것은 끝내 유학을 숭상하고 유생을 중히 여기는 도리가 아닙니다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>至於靑衿錄, 非齋任不得開閉, 且考閱儒案, 終非崇學重儒之道也。</original>
        <translation>우의정 송인명은 아뢰기를, "상소한 유생들에게 정거의 벌을 베푸는 것은 진실로 가벼운 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>" 右議政宋寅明曰: "疏儒停擧之罰固輕, 使其罪有過於此者, 而又開自首免罪之路, 則此是導士風以澆薄矣。</original>
        <translation>그 죄가 이보다 더한 것이 있다 해도 자수하여 죄를 면하는 길을 열어 놓는다면, 이는 곧 사풍을 경박한 방향으로 인도하는 것입니다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>" 備堂李宗城曰: "僞着疏錄者, 豈可待之以儒耶?"</original>
        <translation>비국 당상 이종성은 아뢰기를, "상소의 명록에 허위로 착명한 사람을 어찌 유생으로 대우할 수 있겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>上命考奏僞着官押律, 後命思復遠配。</original>
        <translation>임금이 ‘위착관압율’을 고찰하여 아뢰도록 명하고, 뒤에 이사복을 멀리 귀양 보내도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以吳瑗爲副提學, 尹淳爲判義禁, 李德重、鄭益河爲校理, 鄭履儉爲修撰, 李性孝、金尙重爲副修撰, 許采、閔宅洙爲正言, 李漢範爲公洪水使。</original>
        <translation>오원을 부제학으로, 윤순을 판의금부사로, 이덕중·정익하를 교리로, 정이검을 수찬으로, 이성효·김상중을 부수찬으로, 허채·민택수를 정언으로, 이한범을 공홍수사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "洪致祥罪名旣重, 前後赦令, 旣不擧論, 則到今復官之命, 雖出於我聖上悶旱疏決之盛意, 而其不可輕議也明矣。 請還收復官之命。 " 不允。 又啓: "逆賊緣坐, 三尺至嚴。 李希仁之於逆賊希天, 嫡庶雖殊, 旣是同氣, 仇怨之說, 不足爲原恕之端, 請寢放釋之命。 " 不允。</original>
        <translation>사헌부 장령 신겸제이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "홍치상은 죄명이 이미 무거워서 전후의 사령에서도 이미 거론하지 않았는데, 지금 와서 복관하도록 하신 명이 비록 우리 성상께서 가뭄을 민망하게 여기시어 소결하신 성의에서 나왔으나, 경솔하게 의논할 수 없음이 분명합니다. 청컨대 복관하도록 하신 명을 도로 거두소서." 하였으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "역적에 연좌된 자에 대한 삼척은 지극히 준엄합니다. 이희인은 역적 이희천과 비록 적서가 다르지만, 이미 동기간이라면, ‘원수같이 원망했다’라는 말이 용서해 줄 만한 사단이 되기에는 부족하니, 놓아 주도록 하신 명을 도로 정지하소서." 하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李箕鎭爲副提學, 李宗白爲大司成, 兪最基、宋敎明爲校理, 朴弼均爲修撰, 李重庚、吳彦冑爲承旨, 洪尙賓爲同義禁。</original>
        <translation>이기진을 부제학으로, 이종백을 대사성으로, 유최기·송교명을 교리로, 박필균을 수찬으로, 이중경·오언주를 승지로, 홍상빈을 동지의금부사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兼司書吳遂采上疏, 略曰: 伏惟我春宮邸下, 天質盛美, 已自發見於容觀之表, 衣纔若干尺, 而心畫已絶出常倫, 雖古聖王, 未能過也。 夫養正作聖之基, 罔不在於沖幼之時, 我殿下聲律身度之敎, 必知靡有餘遺, 而保翼導養之功, 固自有方。 若於大朝法講之日, 亦命東宮出侍寶座, 則薰陶觀感之益, 將自在於不知不覺之中矣。 上嘉納。</original>
        <translation>겸사서 오수채가 상소하였는데, 대략 이르기를, "삼가 생각하건대, 우리 춘궁 저하께서는 천질이 성미하시어 이미 스스로 용관의 표면에 나타나고, 입으신 옷은 겨우 몇 척이지만 글씨의 심화가 이미 보통 사람보다 특출하시니, 비록 옛 성왕이라 하더라도 이를 넘지는 않았을 것입니다. 대저 올바르게 보양하여 성인의 기초를 세움이 유충한 시기에 달려 있지 않는 바가 없습니다. 우리 전하께서 말씀이 율이 되고 거동이 법도가 되는 교육을 반드시 빠뜨림 없이 하실 줄 압니다마는, 보익하고 도양해 가는 공부는 본래 방법이 있는 것입니다. 만일 대조의 법강이 있는 날에는 또한 동궁께서도 나와서 보좌에 입시하도록 명하신다면, 훈도되고 관감하는 도움이 장차 자연히 자신도 모르는 속에 있게 될 것입니다." 하니, 임금이 가납하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406015_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行召對, 講大學衍義補。 侍讀官李性孝因文義奏曰: "古無鹽禁, 而至於管仲, 而始有此禁, 厥後桑、孔之徒以鹽利進, 作俑者仲也。 " 上曰: "地鹽、井鹽我國有之乎?" 性孝曰: "北道有木鹽矣。 " 侍讀官宋敎明曰: "奢侈之弊, 莫如近日, 閭閻細民子女成婚, 必用錦帳, 法司禁之不得, 此宜嚴飭。 " 上曰: "文帝時雖不設禁, 俗成於弋綈之儉, 敎化行則自無此弊矣。 "</original>
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 대학연의보를 진강했는데, 시독관 이성효가 글뜻으로 인해 아뢰기를, "옛날에는 염금이 없었는데, 관중 때에 이르러 비로소 이의 금법이 있었고, 그 뒤에 상홍양과 공근 의 무리가 염리를 가지고 진출했었으니, 작용한 자는 관중입니다." 하였는데, 임금이 이르기를, "지염이나 정염이 우리 나라에도 있는가?" 하니, 이성효가 아뢰기를, "북도에 목염이란 것이 있습니다." 하였다. 시독관 송교명이 아뢰기를, "사치하는 폐단이 요사이 같은 때가 없었습니다. 여염의 세민들도 자녀의 혼인에는 반드시 금장을 사용하고 있는데, 법사에서 금단하지 못하고 있으니, 이는 마땅히 엄중하게 신칙해야 합니다." 하니, 임금이 이르기를, "한나라 문제 때에는 비록 금법을 세우지 않았지만, 익제 만 사용하는 검소한 풍속이 이루어졌었으니, 교화가 행해지면 자연히 이런 폐단이 없어지게 될 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行召對。 檢討官李性孝曰: "我國鹽稅之曾自戶曹送差者, 今屬之道臣, 每送軍官, 厚斂疊徵, 浦民稱冤, 宜付本邑, 定式收納也。 " 上令備局稟處。 後備局回啓: "鹽稅依性孝所達, 令本官收納。 " 仍請三南一體擧行, 上從之。</original>
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 검토관 이성효가 아뢰기를, "우리 나라의 염세는 일찍이 호조에서 차원을 보내던 것을 지금은 도신에게 귀속했는데, 매양 군관을 보내어 많이 거두고 거듭 징수하므로 포구의 민생들이 원통함을 호소하고 있습니다. 마땅히 본읍에 부여하여 정식대로 수납하게 해야 합니다." 하자, 임금이 비국으로 하여금 품처하도록 했는데, 그 뒤에 비국에서 회계하기를, "염세는 이성효가 진달한 대로 본관에서 수납하도록 하고, 이어서 삼남에 일체로 거행하게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>海西大雨, 行舟城上, 溺死者三百餘人, 命施恤典。</original>
        <translation>해서에 큰 비가 내려서 배가 성 위로 다니고, 익사한 사람이 3백여 명이나 되므로, 휼전을 시행하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406019_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪景輔爲都承旨, 宋瓆爲掌令, 洪正輔爲持平, 李濟爲右尹, 擢朴弼周爲同副承旨。</original>
        <translation>홍경보를 도승지로, 송질을 장령으로, 홍정보를 지평으로, 이제를 우윤으로 삼고, 박필주를 발탁하여 동부승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有星流于南斗星之下。</original>
        <translation>유성이 남두성 아래에 있었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹東源爲執義, 李昌誼爲文學。</original>
        <translation>윤동원을 집의로, 이창의를 문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406020_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>工曹判書朴師洙上疏, 略曰: 先正臣金尙憲當南漢媾成之日, 自裁不死, 走入安東 鶴駕山中。 安東自是尙憲丘墓之鄕, 又爲晩年植義之地, 特以嶺外士趨素異, 迄未建祠。 今年道儒之尊尙尙憲者, 書呈于營邑而建祠, 頃日朴文秀筵白請禁者, 卽此也。 安東之人百計沮戲, 竟至壞毁材瓦, 椽欀之屬, 箇箇撞碎, 勢若風火, 莫敢嚮邇。 噫! 朝家有疊設之禁, 如文秀之言, 容或可也, 監司、守令之所已建者, 士民之結黨毁破, 有如盜賊之行劫。 尙憲之名, 高揭安東鄕案, 渠輩祖先亦嘗以鄕老尊事之, 況其節義特立, 華夷同稱, 本不關於彼此色目, 何嫌何惡而蹋倒已成之祠耶? 宜摘發首倡, 重法繩治, 以杜亂漸焉。 疏入經日, 上不報, 因右相宋寅明之奏, 始賜批, 令備局稟處。</original>
        <translation>공조 판서 박사수가 상소하였는데, 대략 이르기를, "선정신 김상헌은 남한 산성에서 화의를 구성하던 날 자재하려 했으나 죽지 않았으므로 안동의 학가산으로 들어갔습니다. 안동은 본시 김상헌의 구묘 가 있는 고을이고, 또 만년에 의리를 부식해 온 곳입니다마는, 특히 영외 선비들의 추향이 본시 달랐기 때문에 아직까지 사당을 세우지 못하고 있습니다. 올해에 김상헌을 존숭하는 본도의 유림들이 감영과 고을에 글을 바치고 사당을 세웠는데, 저번날 박문수가 연석에서 아뢰어 금지하기를 청한 것이 바로 이것입니다. 안동 사람들이 온갖 꾀를 내어 저지하고 방해하여 마침내 목재와 기와를 부수어버리고 서까래 등속을 낱낱이 부수는데, 기세가 마치 바람 속의 불과 같아서 감히 가까이 갈 수가 없었습니다. 아! 조가에서 겹쳐 세우는 것을 금단한 바가 있었으니, 박문수의 말처럼 하는 것도 혹 옳겠지만, 감사와 수령이 이미 세운 것을 사민들이 떼 지어 마치 도적들이 약탈하듯이 부수어 버렸습니다. 김상헌의 이름이 안동의 향안에 높이 게재되어 있고, 그들의 선조들을 또한 일찍이 고을의 원로로 존대하며 섬겨 왔습니다. 하물며 그의 절의가 우뚝하여 화이가 모두 칭송해 본래 피차의 색목과는 관계되는 바가 없는데, 무엇을 혐오하고 무엇을 싫어하여 이미 이루어 놓은 사당을 밟아서 넘어뜨린단 말입니까? 마땅히 수창한 사람을 적발해 내어 무거운 법으로 죄를 다스려서 난동의 조짐을 막아야 합니다." 하였는데, 상소를 입계한 지 날이 지나도록 임금이 답하지 않다가, 우상 송인명의 주달로 인해 비로소 비답을 내리기를, "비국으로 하여금 품처하도록 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406020_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明曰: "我國海防, 三南則雖有設置者, 而西海則最近王都, 反甚踈虞。 況今荒唐船終有可慮, 請於兩南各鎭有戰船處, 限二隻移屬之海西水營, 俾置要害之鎭, 擇其附近地習水者, 團束作隊, 使之鍊習, 則庶可得力。 " 上可之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "우리 나라의 해방은 삼남에 비록 설치해 놓은 것이 있지만, 서해는 왕도와 가장 가까운데도 오히려 매우 허술합니다. 하물며 지금 황당선은 마침내 염려스러운 바가 있으니, 청컨대, 양남 각진의 전선이 있는 곳에서 2척씩을 한도로 해서의 수영에 이속시켜 요해지가 되는 진에 배치하고, 그 부근 지역의 물에 익숙한 사람을 가려 단속해서 대오를 만들어 연습하도록 한다면, 거의 힘을 얻을 수 있을 것입니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406020_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "聖鐸之島配, 已是失刑, 到今出陸, 有乖王法。 世胤則非但屢出賊招, 利川米二百餘石, 以軍餉別置一款, 狼藉難掩。 獻章則得保首領, 已極失刑, 而乃至全釋。 請聖鐸、世胤、獻章等三人, 幷令還發配所。 " 不允。 又啓言: "聖鐸、世胤、獻章等出陸放歸之命, 執法之官恬然奉承, 請伊日入侍獄官重推, 臺臣幷罷職。 " 上從之。 又啓: "向來疏決時事, 可論者非止一二, 而前掌令申兼濟身居臺地, 只憑趙顯命疏, 論李希仁一事, 而草草論啓, 有若塞責, 請罷職不敍。 " 上從之。 又啓: "內浦私鑄之弊, 極其狼藉, 閥閱士族, 亦入其中云。 宜令捕廳拿致, 公州討捕營時囚罪人, 嚴加究問, 而洪州前討捕使趙濟泰、公州討捕使趙徽, 請幷拿問。 " 上不允。</original>
        <translation>사간원 정언 민택수이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "김성탁을 도배한 것도 이미 실형한 것이고, 이제 와서 육지로 내보내는 것은 왕법에 어긋나는 일입니다. 강세윤은 여러 차례 역적의 공초에 나왔을 뿐 아니라, 이천 쌀 2백여 석을 군향이라 하여 따로 두었던 한 가지 조항도 가릴 수 없이 낭자하게 전파되었습니다. 이헌장은 머리를 보전하게 한 것도 이미 극도로 실형한 것인데, 이제 전석하기에 이르렀습니다. 청컨대, 김성탁·강세윤·이헌장 등 세 사람을 모두 배소로 돌려보내도록 하소서." 하였으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "김성탁·강세윤·이헌장 등을 육지로 내보내고 석방하여 돌아가게 하신 명을 집법하는 관원들이 태연히 그대로 받들었으니, 청컨대, 그날 입시했던 옥관을 종중 추고하고 대신은 모두 파직하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 또 아뢰기를, "저번에 소결하였을 때의 일은 논할 만한 것이 한두 가지가 아니었는데, 전 장령 신겸제는 대관의 자리에 있는 몸으로 단지 조현명의 소장에 의거하여 이희인에 대한 일 한 가지만 논하면서 마치 색책하듯이 초초하게 논계하였으니, 청컨대 파직하고 서용하지 마소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 또 아뢰기를, "내포에서 돈을 사주하는 폐단이 극도로 낭자한데, 벌열한 사족들 또한 그 가운데 들어 있다고 합니다. 마땅히 포도청으로 하여금 공주 토포영에 현재 가두어 놓은 죄인들을 잡아다가 준엄하게 구문을 가하도록 하고, 홍주의 전 토포사 조제태와 공주 토포사 조휘를 아울러 나문하도록 하소서." 하였으나, 임금이 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有星流于心星之下。</original>
        <translation>어떤 별이 심성 아래로 지나갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹淳爲禮曹判書, 李道謙爲掌令, 尹志泰爲持平, 李壽海爲司書, 宋徵啓爲兼司書。</original>
        <translation>윤순을 예조 판서로, 이도겸을 장령으로, 윤지태를 지평으로, 이수해를 사서로, 송징계를 겸사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406021_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>戶曹啓請: "忠州地新生銀脈, 地方官以鳥嶺山脈之近爲托, 而實相懸遠, 宜設店取用。</original>
        <translation>호조에서 계청하기를, "충주 땅에 새로 생긴 은맥을 지방관은 조령 산맥과 가깝다고 핑계하고 있지만, 실제로는 거리가 현저하게 머니, 마땅히 점을 설치하고 채취하여 사용해야 합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>" 上難之, 命後日陳稟。</original>
        <translation>임금이 어렵게 여기며 후일에 진품하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李鼎輔爲吏曹正郞。</original>
        <translation>이정보를 이조 정랑으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹判書朴文秀引南九萬、李台佐爲兵判時, 奏請許墀、權穎之移臺職, 而還任郞官之例, 請仍任前持平尹志泰, 俾修整簿書, 從之。</original>
        <translation>병조 판서 박문수가 남구만·이태좌가 병조 판서로 있었을 때에 허지와 권영을 대관의 직임에서 옮기어 도로 낭관으로 임용하기를 주청했던 예를 들어, 전 지평 윤지태를 잉임하여 부서를 정리하기를 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有星流于女星之下。</original>
        <translation>어떤 별이 여성 아래로 흘러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 京畿御史金尙重復命, 上曰: "御史之受封書也, 予誤書仁川以仁同, 嶺邑必聳動矣。 " 命拿問仁同府使金穟及仁川府使李思悌等五邑倅, 以繡啓也。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 경기 어사 김상중이 복명하니, 임금이 이르기를, "어사가 봉서를 받을 때에 내가 인천을 인동으로 잘못 썼었으니, 영남 고을에서 반드시 용동하였을 것이다." 하고, 이어 인동 부사 김수와 인천 부사 이사제 등 다섯 고을의 원을 나문하도록 명하였는데, 어사의 장계에 따른 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406023_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上閱朴師洙疏, 問諸臣曰: "書院疊設之守令固非矣, 豈可不問儒生之罪乎?" 右議政宋寅明曰: "節義卓異者, 雖不以疊設爲限, 而道臣之不上聞, 儒生之擅自毁, 一則損體, 一則無嚴。 前監司兪拓基、安東府使魚有龍宜罷職, 士子則或云宜刑配, 或云宜充軍, 當酌量處分矣。 " 判府事金在魯曰: "一自李麟至之疏, 嶺習恣睢無忌, 乃至於此, 必須嚴處。 " 上遍問諸臣, 皆如寅明議。 朴文秀曰: "彼安宅駿藉府使之力, 將齮齕嶺人, 其意非在於崇奉金尙憲也。 大臣雖請刑儒, 而前者麟至、思復只令遠配, 蓋國無杖士之規矣。 " 在魯曰: "文秀護嶺人, 惟恐不力, 誠未可曉。 朝家於嶺人, 全務含容, 反爲自肆, 此由於如文秀者爲之主也。 " 文秀盛氣曰: "羅學川則欲崇庸, 金聖鐸則欲撲殺, 朝廷之扶抑如此, 其可服人心乎?" 在魯曰: "文秀徒事務勝也。 " 上曰: "此乃靈城伎倆, 而文秀、師洙所見皆激矣。 " 寅明曰: "朴文秀無識, 故其言如此。 " 趙顯命以筵席高聲, 請推文秀。 寅明曰: "安東不可無金尙憲之院也。 " 在魯曰: "因其毁而遂毁之, 是名雖被罪, 實則見捷也, 宜卽改建。 " 顯命曰: "後弊所關, 不可許矣。 " 上遂敎曰: "噫! 文正精忠大節, 炳然後世, 其所建院, 豈可挾私而倡議, 亦豈可挾私而沮遏? 其許其不, 宜請朝廷, 爲方伯、守令者, 禁令之下徑先擅許, 已是違禁。 末梢駭擧, 恬然不治, 道臣、守令竝罷職。 建院雖曰違禁, 身爲士子, 恣意駭擧, 不有國法, 此亂民也。 不可不嚴懲, 作挐時首倡儒生, 令本道嚴刑遠配。 " 憲府申前啓, 不允。</original>
        <translation>임금이 박사수의 상소를 읽고서 여러 신하들에게 묻기를, "서원을 겹쳐서 세우게 한 수령도 진실로 그르지만 어찌 유생들의 죄를 묻지 않을 수 있겠는가?" 하였는데, 우의정 송인명이 아뢰기를, "절의가 특이한 사람은 비록 겹쳐서 세우는 것을 제한하지 않았지만, 도신이 상문하지 않은 것과 유생들이 저희들 멋대로 헐어버린 경우 한편으로는 사체를 손상시키고 한편으로는 무엄하였으니, 전 감사 유척기와 안동 부사 어유룡은 마땅히 파직해야 합니다. 사자들에 대해 혹자는 마땅히 형벌을 베풀어 귀양 보내야 한다고 하고, 혹자는 마땅히 충군시켜야 한다고 하니, 작량해서 처분하셔야 하겠습니다." 하고, 판중추부사 김재로가 아뢰기를, "한 번 이인지의 소장이 있고부터 영남의 사습이 방자하고 기탄함이 없어서 그만 이에 이르렀으니, 반드시 엄중한 처분을 내리셔야 합니다." 하니, 임금이 두루 여러 신하들에게 묻자, 모두 송인명의 의논과 같았다. 박문수가 아뢰기를, "저 안택준은 부사의 힘을 의뢰하여 장차 영남 사람들을 물어 뜯으려고 하였으니, 그의 뜻은 김상헌을 존숭하여 받들려는 데에 있었던 것이 아닙니다. 대신이 비록 유생들에게 형벌을 베풀기를 청했지만, 앞서 이인지와 이사복도 단지 멀리 귀양 보내도록 한 것은 대개 국가에 선비를 형장하는 법규가 없기 때문입니다." 하였는데, 김재로가 아뢰기를, "박문수는 영남 사람을 비호하여 오직 힘쓰지 않을까 두려워하고 있으니, 진실로 이해할 수가 없습니다. 조가에서 영남 사람에 대해 전적으로 함용하려고 힘쓰고 있는데, 도리어 스스로 방자한 짓을 하고 있으니, 이는 박문수 같은 사람이 주동이 되고 있기 때문입니다." 하므로, 박문수가 성이 난 기색으로 아뢰기를, "나학천은 높이 등용하려고 하고 김성탁은 박살하려고 하는 등 조정에서 이와 같이 부호하고 억제하고 있으니, 인심을 복종시킬 수 있겠습니까?" 하자, 김재로가 아뢰기를, "박문수는 종사하며 이기려고 힘쓰고 있습니다." 하니, 임금이 이르기를, "이는 곧 영성의 기량이다. 박문수와 박사수는 소견이 모두 과격하다." 하였다. 송인명이 아뢰기를, "박문수는 무식하기 때문에 그 말이 이와 같은 것입니다." 하니, 조현명이 연석에서 소리를 높였다 하여 박문수를 추고하기를 청하였다. 송인명이 아뢰기를, "안동에서 김상헌의 서원이 없어서는 안됩니다." 하고, 김재로는 아뢰기를, "그들이 헐어버린 것으로 인해 그대로 헐어버린다면, 이는 명색은 비록 죄를 입었어도 실제로는 이긴 것이 되니, 마땅히 바로 다시 세워야 합니다." 하고, 조현명은 아뢰기를, "뒷날의 폐단과 관계가 있는 것이니, 허락해서는 안됩니다." 하니, 임금이 드디어 하교하기를, "아! 문정공의 정충과 대절은 후세에 환하게 빛날 것인데, 그의 서원을 세우는 일에 어찌 사심을 끼고 의논을 주창할 수 있으며, 또한 어찌 사심을 끼고 저지하여 막을 수 있겠는가? 그 허락 여부를 마땅히 조정에 주청했어야 할 것인데, 방백과 수령이 된 자는 금령이 내려져 있는데도 앞질러 먼저 멋대로 허락했으니, 이는 이미 금법을 어긴 것이다. 끝내 해괴한 거조가 있었는데도 태연하게 여기며 다스리지 않았으니, 도신과 수령을 아울러 파직하도록 하라. 서원을 세우는 것이 비록 금법을 어기는 일이라 하지만 사자로서 방자하게 해괴한 짓을 자행하여 국법을 염두에 두지 않았으니, 이는 난민인 것이다. 엄중하게 징계하지 않을 수 없으니, 소란을 일으켰을 때에 수창한 유생을 본도로 하여금 엄중하게 형벌하여 멀리 귀양 보내도록 하라." 하였다. 사헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406023_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言許采上疏言: 金山郡守任遭年殘政隳, 咸安郡守金聖垕目不識丁, 潭陽府使尹世觀潤橐有誚, 瑞山縣監姜一珪不能飭己, 宜竝罷職。 李義豐之在晋營, 造扇七千柄, 朴泰新之在金海, 亦造三千柄, 乃其遞來, 反爲私橐之潛貨, 宜削職警貪。 韓聖欽以杖斃人洵洸親叔, 蒙恩解謫, 出入京城, 宜編配遠地。 又言安東作挐之士, 不可不嚴處, 批曰: "守令事依施, 姜一珪事不無過者, 李義豐、朴泰新, 次對將下敎矣。 韓聖欽旣放釋, 更何處分? 嶺儒已勘矣。 "</original>
        <translation>정언 허채가 상소하기를, "금산 군수 임조는 늙어서 정사를 게을리하고, 함안 군수 김성후는 글자를 모르는 무식한 사람이고, 담양 부사 윤세관은 사복만 채운다는 기롱이 있고, 서산 현감 강일규는 몸을 다스리지 못하는 사람이니, 아울러 파직함이 마땅합니다. 이의풍은 진주영에 있었을 적에 부채 7천 자루를 만들었고, 박태신은 김해에 있었을 때 또한 3천 자루나 만들어 놓았다가 체직되어 올 때를 당하여 도리어 사사롭게 행장속에 몰래 가지고 왔었으니, 마땅히 삭직하여 탐관들을 경계해야 합니다. 한성흠은 장폐한 한순광의 친숙으로서 은덕을 입어 귀양에서 풀리자 서울에 드나들고 있으니, 마땅히 먼 곳에 편배해야 합니다." 하고, 또 아뢰기를, "안동에서 소란을 일으킨 사자들은 준엄하게 처분하지 않을 수 없습니다." 하니, 비답하기를, "수령들의 일은 그대로 시행하겠으나, 강일규의 일은 지나침이 없지 않다. 이의풍과 박태신의 일은 차대할 때 장차 하교하겠다. 한성흠은 이미 석방하였는데, 다시 무슨 처분을 하겠는가? 영남 유생들은 이미 감단하였다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有星流于河皷星之下。</original>
        <translation>어떤 별이 하고성 아래로 흘러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>敎曰: "文武通淸, 遠近奚間? 近來多取近而忽遠, 雨濕陽照, 不偏其方, 王者用人, 一視京鄕, 另飭兩銓。"</original>
        <translation>하교하기를, "문관이나 무관의 통청을 어찌 멀고 가까운 것에 차이가 있을 수 있겠는가? 근래에 가까운 데에서만 뽑는 경우가 많고 먼 데에는 소홀히 하고 있다. 비가 내리고 볕이 비치는 것도 한 지방에 치우치지 않는 법이니, 왕자는 사람을 쓸 적에 서울과 시골을 똑같이 여기는 것이다. 특별히 양전에 신칙하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406024_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行都政。 以徐宗伋爲京畿觀察使, 李鼎輔爲兼文學, 鄭匡濟爲弼善, 金有慶爲判尹, 鄭基安爲持平, 鄭熙普爲執義, 金濰爲京畿水使。</original>
        <translation>도목정을 행하여 서종급을 경기 관찰사로, 이정보를 겸 문학으로, 정광제를 필선으로, 김유경을 판윤으로, 정기안을 지평으로, 정희보를 집의로, 김유를 경기 수사로 삼았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>吏判趙顯命、兵判朴文秀政也。</original>
        <translation>이조 판서 조현명과 병조 판서 박문수의 정사이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>仍行都政。 以趙顯命爲冬至正使, 李潝爲副使, 金光世爲書狀官。</original>
        <translation>이어서 도목정을 행하여 조현명을 동지 정사로, 이흡을 부사로, 김광세를 서장관으로 삼았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>顯命當政, 自擬其望, 蓋其意因此出疆, 欲解銓柄也。</original>
        <translation>조현명이 도목정을 당하여 자신을 의망하였으니, 대개 그의 뜻은 이로 인해 국경을 나섬으로써 전조의 권병에서 풀려나려고 한 것이었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>右議政宋寅明以厭避銓地, 請遞正使, 上從之。</original>
        <translation>우의정 송인명이 전지를 싫어하여 피하려고 한 것이라 하여 정사를 체직하기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11406025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>同副承旨朴弼周上疏辭職, 批曰: "陞擢晩矣, 其何過辭?"</original>
        <translation>동부승지 박필주가 상소하여 사직하니, 비답하기를, "승진시켜 발탁함이 늦었다. 어찌 지나치게 사양하는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御仁政門, 親鞫楊始搏。 始搏戊申軍功人敏垕之子, 居淸安 曾川里, 以其六寸大父就道之逆節, 欲發狀告官。 其狀曰: 民之弟始 , 繼後於七寸叔進士敏益, 故日夜長在其家矣。 一日敏益及其父就道, 其弟敏觀, 其庶叔就逈, 同坐披覽攷事撮要, 至仁宗朝, 就道三父子相與倡和凶言, 又引敬宗大王事, 又誦金日鏡所撰敎文, 稱爲直筆云。 蓋敬字及日鏡之日字, 狀文誤書如此。 又言: 二月間, 敏益輩讀祖鑑, 又發凶言, 故民責之曰: "今又發此罔極之言, 覆載之間, 寧可容耶? 大父曾於戊申, 入見賊倅鄭重一, 以是一鄕皆賤棄之。 今有此言, 決非我國之臣民矣。 " 就道三父子嫉怨民甚於仇讎, 構誣民將陷不測, 故民以大義滅親之意, 揚臂大言, 則就道父子反生大怯, 構民以失性發狂, 凌辱門長, 先爲呈官云。 至是, 始搏來告于兵曹判書朴文秀, 文秀令捕廳拘留, 言于右議政宋寅明, 寅明奏之。 上問諸臣, 僉曰可鞫, 遂下親鞫之命。 問始搏, 供曰: "臣父以癸卯榜出身, 効功於戊申, 而楊就道當戊申, 往見淸安假倅之事, 申得己亦知之, 蓋得己之女, 卽就道之子敏益之妻故也。 就道常多怨國之言曰: ‘若有胡亂, 老論、少論、南人必一時俱亡。 ’ 就道見臣父錄券, 以爲其中有惡種。 就道之子隨人觀科, 就道以爲此國何可觀科乎? 故臣每責之。 以此含憾, 二月間, 臣與就道大鬨, 後就道歸臣於狂易矣。 臣以病重, 六月十六, 始欲發告於監營, 路逢族人濟和於淸州 楊可爽之家, 極力挽止, 故不果矣。 " 更問始搏, 供曰: "就道讀逆鏡敎文, 拍髀曰善作。 就道通賊倅之狀, 臣之四寸妻娚愼命稷, 同避亂於山谷, 見而言之。 又有作白衣四件, 爛漫同逆, 臣亦目見。 就道以臣謂狂易, 呈立旨於淸安官, 故臣亦欲呈狀自明, 慮或被囚, 不得發告。 故直爲上京, 路過命稷, 命稷要與同告, 而以病落後矣。 "</original>
        <translation>임금이 인정문에 나아가 양시박을 친국하였다. 양시박은 무신년 에 군공이 있는 사람 양민후의 아들로, 청안 증천리에 사는데, 그의 6촌 대부 양취도의 역절을 관에 장고하려고 했었다. 그 장문에 이르기를, "제 아우 양시유가 7촌 숙부 진사 양민익의 계후자가 되었으므로, 밤낮으로 그 집에 많이 있었습니다. 하루는 양민익이 그의 아비 양취도와 그의 아우 양민관, 그의 서삼촌 양취형과 함께 앉아 고사촬요를 펼쳐 놓고 보다가 인종조에 이르러 양취도 세 부자가 서로 흉언을 주고받았으며, 또한 경종 대왕의 일을 인용하고, 또 김일경이 지은 교문을 외며 직필이라고 칭찬하였다고 합니다." 하였는데, 대개 경 자와 ‘일경’의 일 자는 장문에 이같이 잘못 쓴 것이었다. 또 말하기를, "2월 무렵에 양민익의 무리가 조감을 읽다가 또 흉언을 말하므로, 제가 책망하기를, ‘지금 또 이런 망극한 말을 하고 있으니, 천지 사이에서 어찌 용납될 수 있겠습니까? 대부가 일찍이 무신년에 적쉬 정중일을 들어가 보았으므로, 이 때문에 온 고을이 모두 천하게 여겨 타기하고 있는데, 이제 이런 말을 했으니, 결코 우리 나라 신민이 아닙니다.’ 하였더니, 양취도 세 부자가 저를 원수보다 심하게 미워하며 원망하였습니다. 그리고는 저를, 구무하여 장차 불측한 곳에 빠뜨리려고 하므로, 제가 대의 멸친의 뜻으로 팔을 걷어 붙이고 큰소리로 말하니, 양취도 부자가 도리어 크게 겁을 내어 저를 ‘실성해서 발광하여 문장을 능욕했다.’고 먼저 관에 정고하겠다고 하였습니다." 하였다. 이때에 이르러 양시박이 와서 병조 판서 박문수에게 고하므로, 박문수가 포도청으로 하여금 구류하도록 하고, 우의정 송인명에게 말하니, 송인명이 아뢰게 된 것이다. 임금이 여러 신하들에게 물으니, 모두 ‘국문해야 한다’고 하였으므로, 마침내 친국의 명을 내린 것이었다. 양시박을 국문하자, 공술하기를, "신의 아비가 계묘년 의 과방 때에 출신하였고 무신년에 군공을 세웠습니다. 양취도는 무신년을 당하여 청안의 가쉬를 찾아가 만나 본 일을 신득기도 또한 알고 있습니다. 대개 신득기의 딸은 곧 양취도의 아들 양민익의 아내이기 때문입니다. 양취도가 언제나 국가를 원망하는 말을 많이 하기를, ‘만일 호란이 있으면, 노론·소론·남인이 반드시 일시에 모두 망할 것이다.’ 했고, 양취도가 신의 아비의 녹권을 보고는, ‘그 속에 악종이 있다.’고 하였습니다. 양취도의 아들이 사람들을 따라가 과거를 보러 갔는데, 양취도가, ‘이 나라에서 어찌 과거를 볼 수 있느냐?’고 하였습니다. 그래서 신이 매양 책언하였는데, 이 때문에 유감을 품고 있다가, 2월 무렵에 신이 양취도와 크게 다툰 뒤에 양취도가 신을 미친 사람으로 돌렸습니다. 6월 16일에 비로소 감영에 고발하려고 길을 가다가, 족인 양제화를 청주 양가상의 집에서 만났는데, 극력 만류하므로 이루지 못했습니다." 하였다. 다시 양시박을 국문하니, 공술하기를, "양취도가 역적 김일경이 지은 교문을 읽다가 무릎을 치면서 잘 지었다고 했고, 양취도가 적쉬와 내통한 실상을 신의 4촌 처남 신명직이 산골짝에서 함께 피난하다가 보고서 말을 했습니다. 또 흰 옷 네 벌을 만들어 난만하게 같이 반역하는 짓을 신 또한 눈으로 직접 보았습니다. 양취도가 신더러 미쳤다고 하며 청안 고을에 입지를 바치었기 때문에 신도 또한 정장하여 스스로 변명하려고 했으나, 혹시 갇히게 될까 염려스러워 발고하지 못하였습니다. 그래서 바로 상경하다가 도중에 신명직의 집을 지날 때 신명직이 함께 고발하자고 요구하였으나, 병이 나서 뒤에 떨어졌습니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
        <translation>사헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
        <translation>사간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407001_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平鄭基安上辭疏, 仍言: 全羅監司李壽沆臺疏之後, 一疏自首, 晏然莅任, 宜譴罷。 公洪水使閔昌基爲人凶譎, 貪淫苛酷, 宜遞改。 南泰良北郵之遠補屬耳, 遽陞雄府, 吏曹堂郞宜重推, 安東新除府使南泰良宜遞改。 喬桐閫臬, 最重於海防, 而金濰特一書生, 遽爲超資, 宜遞改。 " 批, 湖南伯及安東府使事依施, 餘竝不從。</original>
        <translation>지평 정기안이 사직하는 소장을 올리고, 이어 말하기를, "전라 감사 이수항은 대관의 상소가 있은 뒤 한 번 상소하여 자수하고는 태연히 그대로 직무에 임하고 있으니, 마땅히 견책하여 파직해야 합니다. 공홍 수사 민창기는 사람됨이 음흉하고 간사하며 탐음하고 가혹하니, 마땅히 체개해야 합니다. 남태량은 북방의 우관으로 멀리 출보되었다가 얼마 안되어 갑자기 큰 부에 승진되었으니, 이조 당상과 낭관을 마땅히 엄중하게 추고하고, 안동에 새로 제수된 부사 남태량은 마땅히 체개해야 합니다. 교동의 곤얼은 해방 가운데 가장 중요한 곳인데, 김유는 단지 한 서생일 뿐인데, 갑자기 초자하였으니, 마땅히 체개해야 합니다." 하니, 비답하기를, "호남 방백 및 안동 부사의 일은 아뢴 대로 시행하라." 하고, 나머지는 모두 따르지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>諫院申前啓, 不允。</original>
        <translation>사간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李周鎭爲大司成, 李挺郁爲司書, 鄭履儉爲修撰。</original>
        <translation>이주진을 대사성으로, 이정욱을 사서로, 정이검을 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御仁政門, 親鞫愼命稷。 供曰: "楊始搏果是臣從妹夫。 年十八, 往在妹夫家, 見敏益來言麟佐事名正言順, 敏垕發怒欲逐之狀。 就道父子造白衣, 交通賊倅, 伊時曾川縛色猛入之說, 便成童謠矣。 蓋縛色, 東俗指痘痕謂縛故也。 " 又言: "臣則年幼, 且有脅從罔治之敎, 故不爲發告矣。 今與始搏要與同告, 而始搏常曰: ‘吾嘗隱忍, 以吾弟故也。 ’"</original>
        <translation>임금이 인정문에 나아가 신명직을 친국하였는데, 공술하기를, "양시박은 과연 신의 종매부입니다. 나이 18세에 매부의 집에 가서 있었을 적에 양민익이 와서 말하기를, ‘이인좌의 일은 명정 언순한 것이었다.’ 하자, 양민후가 화를 내어 쫓아내려고 하는 실상을 보았습니다. 양취도 부자가 흰 옷을 만들어 적쉬와 교통했었는데, 그때 증천리에서는 ‘박색이 맹렬하게 들어왔다.’는 말이 문득 동요를 이루었었으니, 대개 ‘박색’이란 우리 동방 풍속이 천연두 자국을 가리켜 얽었다고 하기 때문입니다." 하고, 또 공술하기를, "신은 나이 어리고, 또 ‘협종망치하라.’는 하교가 있었기 때문에 발고하지 않았다가, 이번에 양시박과 더불어 함께 발고하기로 했는데, 양시박이 평소 말하기를, ‘내가 일찍이 은인한 것은 내 아우 때문이다.’라고 하였습니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御仁政門, 親鞫罪人楊就道、就逈, 楊敏觀、敏益等。 就道年七十五, 供曰: "臣於戊申, 率百餘人, 往邑內, 貸二斗米, 將起義兵, 以年老徑歸, 避亂山中。 臣素識天永, 故畏而避亂, 淸安來賊, 卽鄭敦復也。 祖鑑、攷事撮要、逆鏡所撰敎文等說, 俱爲曖昧。 發告人卽臣堂姪之子始大, 而始大打嫂打母及叔母之狀, 臣皆目見而痛責, 故常辱臣於稠座, 又欲戕殺臣而見覺。 臣且於常時以爲, 賊鏡乃麟佐之階梯, 故以不言賊鏡事爲工夫矣。 " 始大卽始搏, 就道與始搏面質。 始搏曰: "汝非金鳳至弟子乎?" 就道曰: "吾果受學矣。 " 始搏曰: "汝豈不向國, 多發不道之說, 如天海之言乎?" 就道曰: "此汝父之言也。 汝父常參討逆科而罷榜, 故爲此言矣。 " 其餘始搏所言者, 就道只答以汝實狂、汝可殺、汝無狀而已。 問敏益, 不服; 問敏觀, 不服。 且言: "臣父戊申爲本邑校宮都有司矣。 伊時金保、申得己等戲語曰: ‘此賊以假倅, 若欲謁聖, 則都有司將何以處之乎?’ 此不過一時戲言耳。 " 問就逈, 供曰: "始搏欲殺臣嫡兄, 蓋始搏有惡行, 而臣兄年老, 常過責之故耳。 " 就逈與始搏面質, 始搏曰: "汝豈不爲汝嫡兄謂吾曰: ‘汝欲殺我嫡兄, 父子懸之旗竿。 ’ 云乎?" 就逈曰: "吾豈逆賊乎? 汝之惡行, 吾皆言之。 汝之打叔母、庶母及出嫁妹之事, 吾輩常責之。 故汝蓄憤而每欲構之以賊矣。 " 敏益與始搏面質, 敏益曰: "汝常欲殺吾父子, 故常慮汝之衝火陷賊矣。 今六月二十一日, 汝夜來吾家伏草間, 見逐而走。 今有此事, 此豈忠憤所激乎?" 始搏曰: "汝父豈不爲李天海之凶言乎?" 敏益曰: "吾豈爲此言乎? 汝欲乘憤, 滅吾族耳。 其時敎文有相承之句, 故知其有聖德而已矣。 " 敏益與愼命稷面質, 敏益曰: "吾之諸族, 有卄餘人, 敏垕父子至今皆存。 今若問之於始搏之兄始昌及汝妹夫始振, 則可知其虛妄矣。 " 命稷曰: "豈無曾川縛色之說乎?" 敏益曰: "吾聞已死人張瑞郁之言, 人皆謂汝父入見賊矣。 " 是日上曰: "戊申諸賊, 猶不過辱予躬, 而仁宗乃朝鮮堯 舜之君也。 頃者右相亦達明宗廟號爲明字之義。 今凶賊辱及兩朝, 爲子孫之心, 豈不痛傷乎? 俄命小次之移設於藝文館者, 予意有在矣。 此事未決之前, 予已誓心, 決不還向仁政殿之意, 已稟達于東朝矣。 "</original>
        <translation>임금이 인정문에 나아가 죄인 양취도·양취형·양민관·양민익 등을 친국했다. 양취도는 나이가 75세인데, 공술하기를, "신이 무신년 에 1백여 인을 거느리고 읍내로 가서 쌀 두 말을 꾸어 놓고 장차 의병을 일으키려고 하다가, 연로한 까닭에 곧장 돌아와 산 속에서 난리를 피했었습니다. 신이 본시 신천영을 알고 있었으므로, 두려워서 피란하였는데, 청안에 온 역적은 곧 정돈복이었습니다. 조감·고사촬요 및 역적 김일경이 지은 교문 등에 대한 말은 모두 애매한 말입니다. 발고한 사람은 곧 신의 당질의 아들 양시대인데, 양시대는 형수를 구타하고 어미와 숙모를 구타한 실상을 신이 모두 눈으로 직접 보고 통렬하게 책망했기 때문에 평소 여러 사람들이 모여 앉은 자리에서 신을 욕했고, 또한 신을 장살하려고 하다가 발각되기도 하였습니다. 신은 또한 평소 역적 김일경은 곧 이인좌의 계제라고 여겼기 때문에 역적 김일경의 일에 대해 말하지 않아야 한다고 공부해 왔습니다." 하였다. 양시대는 곧 양시박인데, 양취도와 양시박을 대질시키자, 양시박이 말하기를, "당신은 김봉지의 제자 아닙니까?" 하니, 양취도가 답하기를, "내가 과연 수업했었다." 하였다. 양시박이 말하기를, "당신은 어찌하여 마음을 국가에 향하지 않고서 허다하게 부도한 말을 이천해의 말과 같이 하였습니까?" 하니, 양취도가 말하기를, "이는 네 아비가 한 말이다. 네 아비가 일찍이 토역하는 과거에 참여했었으나 파방되었기 때문에 이런 말을 했었다." 하였다. 그 나머지 양시박이 하는 말에 양취도는 단지 답하기를, "너는 진실로 미쳤다. 너는 죽어야 한다. 너는 무상할 뿐이다." 하였다. 양민익을 국문하였으나 자복하지 않았고, 양민관을 국문하니 자복하지 않다가 또 말하기를, "신의 아비가 무신년에 본고을 교궁의 도유사이었는데, 그 때에 김보와 신득기 등이 농담하기를, ‘이 역적이 가쉬로서 만일 알성하려고 한다면, 도유사는 장차 어떻게 대처하겠느냐?’고 했는데, 이는 한때의 농담에 지나지 않는 것이었습니다." 하였다. 양취형을 국문하니, 공술하기를, "양시박이 신의 적형을 죽이려고 하였는데, 이는 대개 양시박에게 악행이 있으므로 신의 형이 연로한 사람으로 항시 지나치게 책망했기 때문입니다." 하였다. 양취형과 양시박을 대질시키자, 양시박이 말하기를, "당신은 당신의 적형을 위하여 나에게, ‘네가 우리 적형 부자를 죽여서 깃대에 매달려고 한다.’고 하지 않았습니까?" 하니, 양취형이 말하기를, "내가 어찌 역적이냐? 너의 악행을 내가 모두 말하겠다. 네가 숙모와 서모 및 출가한 누이를 구타한 일을 우리들이 항상 책망했기 때문에 네가 분심을 품고서 매양 역적으로 얽어 넣으려고 했었다." 하였다. 양민익과 양시박을 대질시키자, 양민익이 말하기를, "네가 항시 우리 부자를 죽이려고 했기 때문에 언제나 네가 불을 지르거나 역적으로 모함할 것을 염려했었다. 올 6월 21일 밤에 네가 우리 집에 와서 풀섶 사이에 엎드려 있다가 쫓겨서 달아났었는데, 이제 이런 일이 있으니, 이것이 어찌 충분이 격동한 것이겠느냐?" 하자, 양시박이 말하기를, "당신의 아버지가 어찌 이천해의 흉언을 말하지 않았습니까?" 하니, 양민익이 말하기를, "우리가 어찌 그런 말을 했겠느냐? 네가 분심을 타고 우리 족속을 멸망시키려는 것이다. 그때의 교문에 ‘상승’한다는 구절이 있었기 때문에, 성덕이 있음을 알았을 뿐이다." 하였다. 양민익과 신명직을 대질시키자, 양민익이 말하기를, "우리의 여러 족속이 20여 인 있고, 양민후 부자가 지금 모두 생존해 있으니, 만일 지금 양시박의 형 양시창과 네 매부 양시진에게 물어 보면 허망한 것임을 알게 될 것이다." 하였는데, 신명직이 말하기를, "어찌 증천리에 ‘박색’이란 말이 없었는가?" 하자, 양민익이 말하기를, "내가 이미 죽은 사람 장서욱의 말을 듣건대, ‘사람들이 모두 자네 아버지가 역적을 들어가 만났다.’고 했었다." 하였다. 이날 임금이 이르기를, "무신년의 여러 역적들은 오히려 나의 몸을 욕되게 한 것에 지나지 않으나, 인종은 곧 조선의 요순같은 임금이다. 지난번에 우상 또한 명종의 묘호를 ‘명’자로 한 뜻을 진달했었다. 이번에 흉적들이 한 욕이 양조에 미쳤으니, 자손이 되는 사람의 마음이 어찌 깊이 상심되지 않을 수 있겠는가? 아까 소차를 예문관으로 옮겨서 설치하도록 명한 것은 나의 뜻하는 바가 있는 것이었다. 이 일을 결단하기 전에는 내가 이미 결단코 인정전으로 돌아가지 않을 것을 마음속으로 맹세하고, 그 뜻을 이미 동조께 품달했다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407004_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政宋寅明上箚, 請罷吏曹參判洪鉉輔, 上從之。</original>
        <translation>우의정 송인명이 차자를 올려 이조 참판 홍현보를 파직하기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>時湖南伯有闕, 鉉輔來問望, 寅明擧李眞淳、吳瑗、李周鎭, 鉉輔曰: "瑗之出外可惜。</original>
        <translation>이때에 호남 방백이 비어 있었는데, 홍현보가 와서 천망할 사람을 물으니, 송인명이 이진순·오원·이주진을 들었었다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>" 寅明從之。</original>
        <translation>홍현보가, ‘오원을 외방에 출보한 것은 애석하게 여길 만하다.’</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>又請改眞淳, 蓋以眞淳嘗參鉉輔內舅故相李健命之啓故也。</original>
        <translation>하므로, 송인명이 그대로 따랐는데, 또 이진순도 개정하기를 청했으니, 이는 대개 이진순이 일찍이 홍현보의 외숙인 고 상신 이건명을 논계하였을 때 참여했기 때문이었다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>寅明不聽, 鉉輔屢請改望, 故寅明遂上箚, 請罷。</original>
        <translation>송인명이 들어주지 않자 홍현보가 여러 차례 천망을 고치기를 청하므로, 송인명이 드디어 차자를 올려 파직을 청한 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上自藝文館小次, 出臨帳殿, 親鞫諸罪人楊就道、楊敏益。 就道刑二次, 至九度, 以逆鏡爲直臣, 麟賊謂之名正言順。 見祖鑑時, 窮凶極惡之說, 皆是自做。 初供推諉於敏垕、始搏者, 此是誣陷報復之計, 遲晩結案。 敏益刑二次, 亦承款, 結案, 竝磔于市, 孥籍如法。 敏觀終不服, 以緣坐絞, 就逈爲奴于三水府, 命稷放, 楊始搏加資, 敏益之子始 命罷繼, 分揀, 以始搏之弟故也。</original>
        <translation>임금이 예문관의 소차에서 나와 장전에 나아가 죄인 양취도·양민익을 친국하였다. 양취도를 두 차례 형을 가하여 9도에 이르자, 공술하기를, "역적 김일경을 정직한 신하라 하고 역적 이인좌를 명정 언순하다고 말하였습니다. 그리고 조감을 보았을 때 극도로 흉악한 말을 하였음은 곧 모두 스스로 지어낸 것입니다. 처음 공술하였을 적에 양민후와 양시박에게 미루어 핑계한 것은 곧 무함하여 보복하려는 계책이었음을 지만 합니다." 하니, 이대로 결안하였다. 양민익은 두 차례 형을 가하자 또한 자복하므로, 그대로 결안하여 저자에서 아울러 책형 하고 노적하였다. 양민관은 끝까지 자복하지 않으므로 연좌하여 교형에 처하고, 양취형은 삼수부의 종으로 삼고, 신명직은 놓아 주었다. 양시박은 가자하고, 양민익의 아들 양시유는 계후를 파하고 분간하도록 명하였으니, 양시박의 아우이기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。</original>
        <translation>사헌부 장령 이도겸이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>又啓: "始 罷繼, 分揀之命, 雖出於記功始搏曲加寬貸之盛意, 而三尺難屈, 請還寢罷繼之命, 令該府照法處斷。</original>
        <translation>에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>" 不允。</original>
        <translation>또 아뢰기를, "양시유는 계후한 것을 파하고 분간하도록 명하셨는데, 비록 양시박의 공을 기록함이 곡진하게 너그러운 용서를 가하시는 성대한 뜻에서 나왔으나 삼척은 굽히기 어려운 것이니, 청컨대, 계후를 파하도록 하신 명을 도로 정지하고, 해부로 하여금 법에 의해 처치하게 하소서."</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>諫院 正言李壽海。</original>
        <translation>하였으나, 윤허하지 아니하였다. 사간원 정언 이수해이다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>申前啓, 不允。</original>
        <translation>에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>又啓: "敏益雖已行刑, 其窮凶極惡之說, 非渠獨辦者。</original>
        <translation>또 아뢰기를, "양민익은 비록 이미 형을 집행하였으나, 그의 극도로 흉악한 말들은 그가 혼자 판비한 것이 아닐 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>請敏益所援諸人, 幷拿問正法。</original>
        <translation>양민익이 끌어댄 여러 사람들을 아울러 나문하여 정법하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>" 上曰: "臺臣何爲發此啓耶?</original>
        <translation>임금이 이르기를, "대신은 어찌하여 이런 논계를 하는가?</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>若此, 湖西必亂。</original>
        <translation>이렇게 한다면 호서가 반드시 어지러워질 것이다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>" 不允。</original>
        <translation>윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407005_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上以御筆書大公史筆四字, 命揭藝文館壁。</original>
        <translation>임금이 어필로 ‘대공사필’ 네 글자를 써서 예문관 벽에 걸도록 명하였다. 임금이 예문관에 나아가 우의정 송인명에게 이르기를, "누각 위의 사각은 곧 열성의 실록을 봉안한 곳이다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上之御藝文館也, 謂右議政宋寅明曰: "樓上史閣, 卽列聖實錄奉安之所也。</original>
        <translation>사마광은 대유이었지만, 또한 ‘제갈양이 입구했다.’</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>司馬光大儒, 而亦書諸葛亮入寇, 筆法果難矣。</original>
        <translation>고 썼었으니, 필법은 과연 어려운 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>偏黨以後, 安保其無低仰乎?</original>
        <translation>편당이 생긴 이후 어찌 저앙이 없음을 보장할 수 있겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>予特書大公史筆四字揭壁者, 非謂史筆之大公也, 乃欲大公其史筆也。</original>
        <translation>내가 특별히 ‘대공사필’ 네 글자를 써서 벽에 걸도록 한 것은 사필이 크게 공정하다는 것이 아니라 곧 사필을 크게 공정하게 하려는 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>卿方帶本館監事, 須以此事, 記于冊子, 俾諸史官, 皆知予意。 "</original>
        <translation>경이 바야흐로 본관의 감사를 띠고 있으니, 모름지기 이 일을 책자에 기록하여 모든 사관들이 다 나의 뜻을 알도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407005_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>工曹判書朴師洙上疏, 略曰: 今承撰奏之命, 而臣於前任提學, 旣已自劃, 有難製進。 又曰: 史誣刊雪之後, 得覩成書, 一日爲急, 而姑未聞刊役告竣 之期, 更加詳探而請之, 尙未晩也。 且平薪漂人之斃, 由於與我人相搏擊致死, 而以病死捧手標, 到彼供招, 與此相反, 理所必至。 康熙壬辰, 禮部奏請奉旨, 有違禁漁採, 卽係盜賊, 伊國卽行追拿殺戮, 勿因天朝之人, 遂懷遲疑。 又於壬寅, 雍正新立時, 又有若無標文, 而越境生事者, 照此律懲治之咨。 今此漂人, 旣無標文, 下陸作拏, 不可視同有標, 交付鳳城而已。 椒島之敺邊將, 長連之掠婦女, 皆可直行捕戮者, 宜改撰漂人咨文也。 批曰: "已下敎矣。 " 是日,上詢于諸臣, 判義禁尹淳曰: "漂人四十四人旣皆交付, 則豈可以一人之死, 而致疑乎? 師洙之慮過矣。 "</original>
        <translation>공조 판서 박사수가 상소하였는데, 대략 이르기를, "지금 주문을 지어 바치라는 명을 받들었으나, 신이 앞서 제학으로 있었을 적에도 이미 자획하였었으니, 지어 바치기가 어렵습니다." 하고, 또 말하기를, "사무를 간설한 뒤 완성된 책자를 구득하여 보는 것은 하루가 급한 일인데, 아직 간행하는 역사가 끝나는 시기를 듣지 못했으니, 다시 더 자세하게 탐지해서 청하더라도 오히려 늦지 않을 것입니다. 또 평신에서 표류해 온 사람이 죽은 것은 우리 나라 사람과 서로 박격함으로 말미암아 치사한 것인데, 병사한 것으로 수표를 받았으니, 피국에 가서 공초한 말이 이와 상반될 것은 사리로 보아 필연적인 일입니다. 강희임진년 에 예부에서 주청하여 봉지한 내용에, ‘금법을 어기고 어채하는 것은 곧 도적에 관계되니, 그 나라에서 곧장 뒤쫓아 잡아다가 살육하되, 천조의 사람이라 하여 마침내 지체하거나 의심하는 마음을 품지 말도록 하라,’ 하였고, 또 임인년 에 옹정이 즉위하였을 때 또, ‘만일 표문 없이 국경을 넘어가 사단을 일으킨 자는 이 율에 비추어 징치하라.’는 자문이 있었습니다. 이번에 표류해온 사람은 이미 표문도 없이 육지에 내려와서 소동을 일으켰으므로, 표문이 있는 사람과 동일하게 볼 수가 없으니, 봉황성에 교부하면 그만입니다. 초도에서 변장을 구타하고 장련에서 부녀를 약탈한 것은 모두 곧바로 체포하여 죽일 수 있는 경우이니, 마땅히 표류인에 관한 자문을 고쳐서 지어야 합니다." 하니, 비답하기를, "이미 하교하였다." 하였다. 이 날 임금이 여러 신하들에게 물으니, 판의금부사 윤순이 아뢰기를, "표류해 온 사람 44인을 이미 모두 교부했으면, 어찌 한 사람이 죽은 것 때문에 의심하겠습니까? 박사수는 지나치게 염려하는 것입니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈星鎭爲司諫, 南渭老爲獻納, 朴春普爲持平, 李眞淳爲全羅道觀察使, 南泰良爲應敎, 朴師洙爲弘文提學。</original>
        <translation>심성진을 사간으로, 남위로를 헌납으로, 박춘보를 지평으로, 이진순을 전라도 관찰사로, 남태량을 응교로, 박사수를 홍문관 제학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>北關監賑御史趙榮國復命。 穩城府使李禧遠加資, 富寧府使洪泰斗賜表裏, 以善治故也。</original>
        <translation>북관 감진 어사 조영국이 복명하였다. 온성 부사 이희원에게 가자하고, 부령 부사 홍태두에게 표리를 내렸는데, 선치한 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副摠管金鍰上疏, 以敦聖學、立聖志、振紀綱、正風俗、澄心靜、慮戒色保精之說陳勉, 上賜批嘉奬。</original>
        <translation>부총관 김환이 상소하여 성학을 돈독히 하고, 성지를 세우고, 기강을 진작시키고, 풍속을 바로잡고, 마음을 가다듬어 생각을 안정시키고, 여색을 경계하여 정기를 보전시키라는 말을 진달하여 권면하니, 임금이 아름답게 여겨 권장하는 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>鍰年九十, 而其父孝建生於萬曆甲申, 八十而終, 父子二世爲百五十餘歲, 人以爲稀有。</original>
        <translation>김환은 나이 90세이고, 그의 아버지 김효건은 만력갑신년 에 출생하여 80세에 일생을 마쳤으므로, 부자 2대에 누린 나이가 1백 50여 세가 되었으니, 사람들이 드물게 있는 일이라고 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407008_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言鄭亨復上疏, 請敏益所援引者, 幷令設鞫嚴問, 又言: 今此鞫問之啓, 兩司固當幷發, 而掌令李道謙視之尋常, 終無一言, 宜施譴罷。</original>
        <translation>정언 정형복이 상소하여 양민익이 끌어댔던 사람들을 모두 국청을 설치하여 엄중하게 국문할 것을 청하고, 또 말하기를, "이번에 국문하기를 청하는 계사는 양사에서 마땅히 똑같이 발론했어야 하는데, 장령 이도겸이 심상하게 여기어 마침내 한 마디 말도 없었으니, 마땅히 견책하여 파직하는 벌을 내리셔야 합니다."</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>上不許。</original>
        <translation>하였으나, 임금이 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407008_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹判書尹淳奏言: "原州民耘田而得印一顒, 印文曰同籤大宗正事印。</original>
        <translation>예조 판서 윤순이 아뢰기를, "원주 백성이 밭을 갈다가 인 1과를 얻었는데, 인문에, ‘동첨 대종정사인’이라고 하였다. 후면에는 ‘천성 원년에 만들었다.’</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>後面則刻以天成元年所造, 道臣以聞矣。</original>
        <translation>고 되어 있는 것을 도신이 계문했습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>" 上命入之。</original>
        <translation>임금이 들어오라고 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>工曹判書朴師洙上疏, 請令兵曹, 勿拘資格, 別擇未仕滿及閑散人, 差遣列鎭, 上從之。</original>
        <translation>공조 판서 박사수가 상소하기를, "병조로 하여금 자격에 구애받지 말고 따로 사만이 되지 않은 사람과 한산인을 가려서 각진에 차출하여 보내게 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>執義鄭熙普上疏言: 豐德府使鄭檝貪贓狼藉, 遽擬畿府而受點, 郭山郡守呂必善自是市廛賤夫, 若有軍功, 則加資優賞足矣。 不可擅授字牧之任, 重貽生民之弊。 秋曹囚人李乃休一向例刑, 得情尙遲, 另飭秋堂, 嚴刑勘罪。 安東士子之擅毁院宇, 果是駭擧。 聖明之處分, 蓋出懲勵之意, 而臣嘗往來嶺南, 慣知士習之執滯, 與他有別。 一人受刑, 多士互請同罪, 不但擧措之轉益紛挐, 亦恐諸生之盡陷罪罟。 臣意則特寢嚴刑之命, 而首倡者施以編配, 其餘作拏者, 隨輕重停擧, 似得待儒生、鎭浮俗之道。 批曰: "呂必善以軍功之人, 曾覽爲人, 其何過矣? 鄭檝事, 其更詳察焉。 其他事, 皆酌量處分者也。 "</original>
        <translation>집의 정희보가 상소하기를, "풍덕 부사 정집은 탐장이 낭자한데, 갑자기 기부에 의망하여 낙점받았고, 곽산 군수 여필선은 본래 시전의 천부였으니, 만일 군공이 있었다면 가자하여 넉넉하게 상을 주면 족합니다. 함부로 자목의 직임을 제수하여 거듭 백성들에게 폐해를 끼치게 할 수 없습니다. 추조의 죄수 이내휴는 한결같이 상례의 형벌만 베풀면서 실정을 알아내는 일을 아직 지체하고 있으니, 각별히 추조의 당상을 신칙하여 엄중하게 형신해서 감죄하게 하소서. 안동의 사자들이 멋대로 서원의 사우를 허문 것은 과연 놀라운 일이었는데, 성명께서 내리신 처분은 대개 징려하는 뜻에서 나온 것이었습니다. 신이 일찍이 영남을 왕래하였으므로, 사습이 고집스럽고 융통성이 없어서 다른 곳과 다른 것은 익히 알고 있습니다. 따라서 한 사람이 형벌을 받게 되면 많은 선비들이 서로 같이 죄받기를 청하니, 거조가 갈수록 더욱 시끄러워질 뿐만 아니라, 또한 여러 유생들이 모두 죄망에 빠지게 될까 두렵습니다. 신의 생각에는 특별히 엄중하게 형신하도록 하신 명을 정지하시고, 수창한 사람만 편배하게 하소서. 그리고 나머지 소동을 일으킨 사람들은 경중에 따라 정거하게 하는 것이 유생들을 대우하고 경박한 풍속을 진정시키는 길이 될 듯합니다." 하니, 비답하기를, "여필선은 군공이 있는 사람으로, 일찍이 그의 사람됨을 보았는데, 무엇이 지나치다는 것인가? 정집의 일은 다시 자세하게 살펴보겠다. 그 나머지의 일은 모두 작량해서 처분한 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以權𥛚爲承旨, 吳遂采、趙榮國爲校理, 李德重、李性孝爲修撰, 安晟爲掌令, 尹敬周爲持平, 尹敬龍爲公洪監司, 趙榮國爲兼司書, 兪彦國爲說書, 兪最基、鄭益河爲副修撰。</original>
        <translation>권적을 승지로, 오수채·조영국을 교리로, 이덕중·이성효를 수찬으로, 안성을 장령으로, 윤경주를 지평으로, 윤경룡을 공홍 감사로, 조영국을 겸사서로, 유언국을 설서로, 유최기·정익하를 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407012_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>獻納南渭老上疏, 略曰: 臣之除納言也, 曾經銓郞者, 移書參政郞官, 顯言寢議云, 此不過緣臣頃年討逆臣一事而發耳。</original>
        <translation>헌납 남위로가 상소하였는데, 대략 이르기를, "신이 납언에 제배되었을 적에 일찍이 전조의 낭관을 지낸 사람이 정사에 참여한 낭관에게 이서하여 의논을 정지하도록 드러내어 말했다고 하는데, 이는 신이 지난해에 역신을 토죄한 한가지 일로 인해 나온 것에 지나지 않는 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>自金相紳詆辱臣以來, 顯攻陰擠, 狺狺不已, 惟彼以死黨護逆爲淸議者, 安得不仇視臣至此也?</original>
        <translation>김상신이 신을 저욕한 이래로 드러나게 공격하고 몰래 모해하며 으르렁거리기를 그만두지 않으니, 오직 저 편당을 위해 죽음을 각오하고 역적을 비호하는 것을 청의로 여기는 자들이 어찌 신을 원수로 보고 이에 이르지 않을 수 있겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>賜例批。</original>
        <translation>예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>修撰李德重上辭疏言: 南渭老納言之通, 爲臣所靳, 大懷慍憾, 恣意詆辱。</original>
        <translation>수찬 이덕중이 사직하는 소장을 올리기를, "남위로가 납언 에 통망되었을 때 신에게 오욕을 받았다 하여 크게 원망과 유감을 품고 멋대로 저욕하고 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>噫!</original>
        <translation>아!</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>擅停儒賊討罪之啓, 見枳宿趼, 今乃厭然自掩, 反辱枳己之人哉?</original>
        <translation>멋대로 유적을 토죄하는 계사를 정지하고는 숙견에 지색당했던 것을 이제 스스로 감추고 도리어 자기를 지색한 사람을 욕할 수 있습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>賜例批。</original>
        <translation>예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407014_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言李壽海上疏言: 鄭熙普之疏, 以諸生盡陷罪罟, 顯有愛護恐動之跡, 宜施譴罷。 南渭老之擅停逆鏡疏下賊之啓, 負犯至重。 日昨銓郞亦有枳後望之言, 則渠何敢肆悖說, 而售反詈? 宜亟改正, 以嚴隄防。 銓曹堂郞初不致審, 宜重推。 批曰: "鄭熙普事, 只遞差, 其他依施。 "</original>
        <translation>정언 이수해가 상소하기를, "정희보의 소장에, ‘여러 유생들이 모두 죄망에 빠지게 된다.’는 말은 현저하게 그들을 애호하고 임금을 공동시키려는 자취가 있는 말이니, 마땅히 견책하여 파직하는 벌을 내려야 합니다. 남위로가 멋대로 김일경의 소하인 역적에 대한 계사를 정지하였으니, 지극히 무거운 죄를 진 것입니다. 며칠 전에 전조 낭관 또한 다음의 천망에도 지색당했다는 말을 했으니, 그가 어찌 감히 멋대로 패리한 말을 하여 도리어 꾸짖을 수 있겠습니까? 마땅히 시급하게 개정하여 엄중히 제방하여야 합니다. 전조의 당상과 낭관도 당초에 잘 살펴서 하지 않았으니, 마땅히 무겁게 추고해야 합니다." 하니, 비답하기를, "정희보의 일은 단지 체차만 하고, 그 나머지는 그대로 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙錫命爲都承旨, 兪健基爲承旨, 尹東源爲執義, 尹志遠爲掌令, 李裕身爲獻納, 李性孝、李德重爲修撰, 宋敎明爲校理。</original>
        <translation>조석명을 도승지로, 유건기를 승지로, 윤동원을 집의로, 윤지원을 장령으로, 이유신을 헌납으로, 이성효·이덕중을 수찬으로, 송교명을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 諫院 司諫沈星鎭。 申前啓, 不允。 又啓: "金吾郞, 蔭路淸選, 而林瑍、李㢸皆以賤孽賣術之流, 亦爲見擬, 銓堂宜推考。 " 依啓。 又啓: "龍川府使鄭世章全無履歷, 通津府使李震煥庸騃蠢劣, 康翎縣監尙履昌爲人甚孱, 幷改差。 " 上曰: "鄭世章何如人耶?" 右議政宋寅明曰: "世章曾任牙山, 善治陞資, 且十考十上矣。 " 吏曹判書趙顯命曰: "曾有表裏之賜矣。 " 上問李震煥, 寅明曰: "曾見震煥頗有擧職之意。 " 刑曹判書金始炯曰: "臣爲嶺伯時, 震煥瓜遞晋州營將, 臣惜其才, 抵書銓官, 仍除漆谷。 " 上曰: "諫官與宰相相可否, 大臣雖或有言, 吏判刑判何敢分疏於未下批之前乎? 竝推考。 臺啓依允。 " 右議政宋寅明奏言: "鄭熙普疏所謂若刑首倡, 則多士必請同罪之說, 豈可逆爲如此之語, 以惹其騷擾之弊? 不可遞差而止, 請罷職。 " 上從之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 사간원에서 사간 심성진이다. 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "금오랑은 음로의 청선인데, 임환과 이필은 모두 천얼로서 매술하는 무리인데도 또한 의망 받았으니, 마땅히 전조의 당상을 추고해야 합니다." 하니, 아뢴 대로 하게 하였다. 또 아뢰기를, "용천 부사 정세장은 전혀 이력이 없고, 통진 부사 이진환은 용렬하여 어리석고, 강령 현감 상이창은 사람됨이 너무도 잔약하니, 아울러 개차하소서." 하였는데, 임금이 이르기를, "정세장은 어떠한 사람인가?" 하자, 우의정 송인명이 아뢰기를, "정세장은 일찍이 아산을 맡았을 적에 잘 다스려서 승자되었고, 또한 십고 십상 에 들었습니다." 하고, 이조 판서 조현명이 아뢰기를, "일찍이 표리를 하사받기도 했습니다." 하였다. 임금이 이진환을 물으니, 송인명이 아뢰기를, "일찍이 이진환을 보았는데 자못 직책을 거행하려고 하는 뜻이 있었습니다." 하고, 형조 판서 김시형이 아뢰기를, "신이 영남 방백으로 있었을 때 이진환이 진주 영장에서 과만하여 체직되었으므로, 신이 그의 재질을 애석하게 여겨 전관에게 서신을 보냈었는데, 이어 칠곡에 제배되었습니다." 하였다. 임금이 이르기를, "간관과 재상이 서로 왈가 왈부하는 마당에 비록 대신이 혹시 말이 있었다 하나, 이조 판서와 형조 판서가 어찌 감히 비답이 내리기도 전에 분소할 수 있겠는가? 아울러 추고하도록 하라. 대관이 아뢴 말은 그대로 윤허한다." 하였다. 송인명이 아뢰기를, "정희보의 상소에 이른바 ‘만일 수창한 사람을 형벌한다면, 많은 선비들이 반드시 함께 죄 받기를 청하게 될 것이다.’ 하였는데, 어찌 앞질러 이런 말을 하여 시끄럽게 하는 폐단을 야기할 수 있겠습니까? 체차하는 데 그칠 수 없으니, 청컨대 파직하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李益炡爲承旨。</original>
        <translation>이익정을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣御史李度遠, 試才耽羅。</original>
        <translation>어사 이도원을 탐라에 보내어 시재하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹參議吳命瑞上疏, 辨金尙重疏曰: 彼之肆力注意, 專在密賂, 而諸臣證論, 聖鑑洞燭, 則更無可以指擧矣。 稅蔘事, 萊府異於他邑, 尙重之因緣爲說, 蓋以此也。 萊商盡是松人, 則其別稱松商, 贊興眩人聽聞, 設意甚巧。 彼又閃出貿鹽事而言之, 臣果貿鹽爲賑資, 而一半貿於金海, 他邑之民其可肯受廉價耶? 一半則果貿於境內, 而一從市直, 先授價錢, 未及捧鹽, 未捧之鹽, 何由而爲米, 不貿之米, 何由而爲錢乎? 賜例批。</original>
        <translation>예조 참의 오명서가 상소하여 김상중의 상소에 변명하기를, "그가 힘을 다하여 뜻을 쏟은 것은 오로지, ‘은밀히 뇌물을 주었다.’는 것에 있었는데, 여러 신하들이 증언한 논계를 성감이 통촉하셨으니, 다시 지적하여 들 것이 없습니다. 세삼에 대한 일은 동래부는 다른 고을과 달라서 김상중이 이를 인연하여 말한 것은 대개 이 때문이었습니다. 동래의 상인들은 모두 송도 사람들이므로, 별칭이 송도 상인인데, 송도 상인 김찬흥이 사람들의 청문을 현혹시키고 있으니, 그 설계한 뜻이 매우 교묘합니다. 그가 또 소금을 무역하는 일을 느닷없이 끄집어내어 말을 하였는데, 신이 과연 소금을 무역하여 진자를 삼았으나, 절반을 김해에서 무역했으니, 다른 고을 백성들이 저렴한 값을 받으려고 했겠습니까? 절반은 과연 지경 안에서 무역했는데, 한결같이 시장 가격에 따라 먼저 가전을 주고 미처 소금은 받지 못했으니, 받지 못한 소금이 어떻게 쌀이 되며 무역하지 않은 쌀이 어떻게 돈이 되었겠습니까?" 하니, 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "왜인의 연향을 만약 전례에 따른다면 부산 첨사가 대행할 수도 있습니다마는, 대차왜의 연향은 대행하는 규례가 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>右議政宋寅明曰: "倭人宴享若循例, 則釜山僉使可以代行, 而大差倭宴, 無代行之規。</original>
        <translation>동래 부사 구택규는 여러 차례 사장을 바치고 마침내 부임하지 않으려고 하고 있으니, 붙잡아 둘 수가 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>東萊府使具宅奎屢呈辭狀, 終不欲赴, 不可羈縻, 宜遞差。</original>
        <translation>마땅히 체차해야 합니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>" 上從之。</original>
        <translation>임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上曰: "謂之千億化身之故耶?"</original>
        <translation>임금이 이르기를, "그에 대해 ‘천 가지 만 가지로 행신을 변화한다.’</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>吏曹判書趙顯命曰: "宅奎所遭冤矣。</original>
        <translation>고 한 때문인가?"</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>其少時當辛壬間, 有癡騃之事, 而其後未嘗當言議之地也。</original>
        <translation>하자, 이조 판서 조현명이 아뢰기를, "구택규가 당한 바는 원통한 일입니다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>" 寅明曰: "能改則善矣。</original>
        <translation>그가 젊었을 때 신축년 과 임인년 을 당하여 어리석은 짓을 한 일이 있었는데, 그 이후로 일찍이 언의하는 자리를 담당하지 않았습니다." 하고,</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>" 上曰: "朝鮮只有數三色目, 豈至千億化身乎?"</original>
        <translation>송인명이 아뢰기를, "잘 고쳐 가면 좋을 것입니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="10">
        <original>蓋宋昌明疏斥宅奎, 謂千億化身, 故上敎如此。</original>
        <translation>임금이 이르기를, "우리 조선에는 단지 두서너 색목이 있을 뿐인데, 어찌 천 가지 만 가지로 행신을 변화하겠는가?" 하였다. 대개 송창명의 상소에 구택규를 배척하기를 ‘천억화신’이라고 했기 때문에 임금의 하교가 이와 같았던 것이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入畢星。 有星流于婁星之下。</original>
        <translation>달이 필성으로 들어가고, 어떤 별이 누성 아래로 흘러 갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言李壽海上疏, 請改建故相臣金尙憲書院於安東, 俾嶺人知節義之可效、名敎之難犯, 批曰: "尙其忠節, 特命爲之, 猶可也, 此於昔年猶不設, 況今申飭之時乎?"</original>
        <translation>정언 이수해가 상소하기를, "고 상신 김상헌의 서원을 안동에 다시 세워서 영남 사람들로 하여금 절의는 본받아야 하고 명교는 침범하기 어려운 것임을 알게 하소서." 하니, 비답하기를, "충절을 숭상하기 위해서는 특별히 명하여 하는 것이 오히려 가하지만, 이는 지난 해에도 오히려 세우지 않았었고, 더욱이 지금은 신칙하고 있는 때이겠느냐?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407022_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹判書朴文秀上疏, 辭職, 仍言唐船漁採之憂, 請亟令廟堂講究, 上從之。</original>
        <translation>병조 판서 박문수가 상소하여 사직하고, 이어 당선이 어채하는 근심을 말하며 시급히 묘당으로 하여금 대책을 강구하게 하기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407022_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平尹敬周上疏, 言承文提調李聖龍不叶人望, 又言: 掖隷驕橫於藥院, 而該曹只勘徒配, 失之太輕。 又言: 江華留守朴師正被論撕捱, 而嚴敎督送, 有輕視三司之意。 賜批不納。</original>
        <translation>지평 윤경주가 상소하기를, "승문원 제조 이성룡은 인망이 적합하지 않습니다." 하고, 또 말하기를, "액례들이 약원에서 교만하고 방자하였는데, 해조에서 단지 도배로 감단한 것은 너무 가볍게 잘못 감단한 것입니다." 하고, 또 말하기를, "강화 유수 박사정이 논박을 받고도 고집하였으므로, 엄중하게 하교하여 독촉하여 보냈으니, 이는 삼사를 가볍게 보는 뜻이 있는 것입니다." 하였으나, 비답을 내려 받아들이지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>陳奏使金在魯等辭陛, 上引見慰諭, 賜御製詩以送。</original>
        <translation>진주사 김재로 등이 사폐하니, 임금이 인견하여 위유하고, 전송하는 어제시를 내리었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>陳奏文略曰: 雍正十年春, 先皇帝誕降恩旨, 頒示抄錄, 本國外傳先祖百年之誣, 一時昭晣, 信史正論鑿鑿符實, 而惟是史書刊刻, 又未告竣, 印本恩頒, 隨以淹延, 成書之未卽快覩, 猶爲未了之案。 若其被誣原委, 悉具於兩先朝陳奏, 今於刊刻告成之際, 卒蒙完帙之頒示, 則豈獨小邦之幸? 抑或有光於字小之澤。</original>
        <translation>진주문에 대략 이르기를, "옹정 10년 봄에 선황제께서 은지를 내려 초록한 것을 반시하셔서 본국 밖에서 전해오던 우리 선조에 대한 1백년 동안의 무언을 일시에 소석하시니, 신사와 정론이 명확하게 실상과 부합하게 되었습니다. 그런데 오직 그 사서의 간각이 또 미처 완성되지 않아서 인본의 은반이 따라서 지체되고 있으므로, 완성된 서책을 통쾌하게 보지 못한 채 오히려 결말을 짓지 못한 사안으로 되어 있습니다. 무함받은 원위는 양선조에서 진주한 내용에 자세히 갖추어져 있습니다. 이제 간각이 완성된 즈음에 마침내 완질의 반사를 받게 된다면, 어찌 유독 소방만 다행스러울 뿐이겠습니까? 또한 자소하시는 은택이 빛나게 될 것입니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407025_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪鉉輔爲吏曹參判, 李聖龍爲大司諫, 宋徵啓爲司諫, 李鼎輔爲獻納, 金尙重爲正言, 擢鄭亨復爲東萊府使。</original>
        <translation>홍현보를 이조 참판으로, 이성룡을 대사간으로, 송징계를 사간으로, 이정보를 헌납으로, 김상중을 정언으로 삼고, 정형복을 발탁하여 동래 부사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 又啓請建文正公 金尙憲書院于安東, 竝不允。</original>
        <translation>사간원 정언 이수해이다. 에서 전계를 거듭 아뢰고, 또 계청하기를, "안동에 문정공 김상헌의 서원을 세우소서." 하였으나, 모두 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上謁太廟。</original>
        <translation>임금이 태묘에 전알하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>土星入東井星。</original>
        <translation>토성이 동정성으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "凶言悖說, 誣及君上, 豈有如就、敏兩賊乎? 其時參鞫諸臣, 不能極力爭執請拿所援諸人, 窮治逆節, 不忠甚矣。 禁堂及參鞫憲臣竝罷職。 故相臣金尙憲忠節, 炳若日星, 建祠於桑梓之鄕, 亶出士林之正論。 彼一種怪鬼之輩, 仇視忠義, 恣意毁破, 又從以凌侮命吏, 結黨閉城, 懲治首倡, 實是斥邪扶正之聖意, 而兵曹判書朴文秀右袒亂民, 角戰公議, 尊尙大賢之士流, 則排擊誣辱; 蔑視節義之凶徒, 則挾私營護, 請罷職。 臣道遇嶺南新伯尹陽來, 則陽來曰: ‘書院卽吾平生所赤憎, 故曾到順興 白雲洞書院密邇之地, 而其院入享之人, 卽東方書院創建者, 故不肯尋院。 ’ 云, 噫! 此何言也? 顧今嶺俗頹敗之日, 如此無識之人, 不可畀以宣化之任, 請慶尙監司尹陽來罷職。 安陰縣監黃昱、泰川縣監金范甲首倡凶論, 誣賢毒正之人, 得罪名敎, 不齒士類, 請竝刊去仕版。 前持平鄭玉懷憾於一時規警, 移怒人之父兄, 恣意謬辱, 且其承召之行, 爲人推奴, 請削去臺籍。 " 洪致祥事停啓。 上責之以過當, 不允。 尋下敎曰: "鄕儒相鬨, 恣意營護, 特罷重稷職。 "</original>
        <translation>사헌부 지평 조중직이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "흉언패설의 무함이 군상에 미친 것이 어찌 양취도·양민익의 두 역적과 같은 경우가 있었겠습니까? 그때에 국문에 참여했던 여러 신하들이 극력 쟁집하여 끌어댄 여러 사람들을 잡아다가 역절을 끝까지 다스리기를 청하지 못했으니, 매우 불충한 일입니다. 의금부 당상과 국문에 참여했던 헌신들을 모두 파직하소서. 고 상신 김상헌의 충절은 해와 별처럼 빛나므로, 상재지향에 사우를 건립한 것은 진실로 사림들의 정론에서 나온 것이었습니다. 그런데 저 일종의 괴귀 같은 무리가 충의를 원수처럼 보아 방자하게 허물어버리고, 또 따라서 명리를 능멸하여 모욕하고는 편당들과 결탁하여 성문을 닫아버렸습니다. 수창한 자를 징치하는 것은 진실로 사악을 배척하여 정의를 부지하는 성의인데, 병조 판서 박문수는 난민을 도와 공의와 각축하여 대현을 존숭하는 사류들은 배격하여 무욕하고 절의를 멸시하는 흉도는 사정을 끼고 영호하였습니다. 청컨대 파직하소서. 신이 길에서 영남의 새 방백 윤양래를 만났더니, 윤양래가 말하기를, ‘서원은 곧 내가 평생 생각하던 것과 어긋난다. 그래서 일찍이 순흥의 백운동 서원에서 아주 가까운 곳까지 갔었지만, 그 서원에 입향된 사람이 곧 우리 동방에 서원을 창건한 사람이었으므로, 서원을 찾고 싶지 않았다.’고 했습니다. 아! 이 무슨 말입니까? 돌아보건대, 오늘날 영남의 풍속이 퇴패한 날에 이와 같이 무식한 사람에게 선화하는 직임을 맡길 수 없으니, 청컨대 경상 감사 윤양래를 파직하소서. 안음 현감 황욱과 태천 현감 김범갑은 흉론을 수창하여 어진이를 무함하고 올바른 사람을 해친 자들입니다. 명교에 죄를 얻어 사류에 낄 수 없으니, 아울러 사판에서 삭제해 버리소서. 전 지평 정옥은 한때의 규계에 유감을 품고 다른 사람의 부형에게 노여움을 옮겨서 방자한 뜻으로 모욕하였고, 또 소명을 받고 오는 길에 다른 사람을 위해 종을 추쇄하였으니, 청컨대 대적에서 삭제하소서." 하였다. 홍치상에 관한 일은 정계했는데, 임금이 타당하지 못하다고 책망하여 윤허하지 않고, 이어 곧 하교하기를, "시골 유생들이 서로 싸우고 방자한 뜻으로 영호했으니, 특별히 조중직을 파직하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講。</original>
        <translation>주강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行夕講。 侍讀官李德重奏曰: "言路杜塞, 未有甚於近日。 今者臺閣自鄕上來, 能盡所懷, 宜示優容, 而遽加摧折, 此非待言者之道, 處分甚過中矣。 " 上曰: "渠以建院之黨類, 藉職名如是者, 誠無狀矣。 兵判事及黃昱等事, 皆色目之戰也。 " 德重曰: "建院事, 三司亦有合辭以請之例矣。 " 校理趙榮國曰: "洪致祥事, 關係至重, 而遽然停之, 臣亦欲箚論矣。 " 上曰: "李德重所奏, 未免偏護之歸, 而至以復建書院爲言, 事體極非, 特遞之。 "</original>
        <translation>석강을 행하였다. 시독관 이덕중이 아뢰기를, "언로가 막힘이 근일보다 심한 적이 없었습니다. 이번에 대각이 시골에서 올라와 품고 있던 것을 죄다 말했으니, 마땅히 우악하게 용납하시는 뜻을 보이셨어야 하는데, 갑자기 최절을 가하셨습니다. 이는 언자를 대우하는 도리가 아니니, 처분이 매우 과중하였습니다." 하니, 임금이 이르기를, "그가 서원을 세운 당류로서 직명을 빙자하여 이와 같이 한 것은 진실로 무상하다. 병조 판서의 일이나 황욱 등의 일들은 모두 색목의 싸움이다." 하였다. 이덕중이 아뢰기를, "서원을 창건하는 일은 삼사에서도 또한 합사하여 청한 사례가 있었습니다." 하고, 교리 조영국이 아뢰기를, "홍치상의 일은 지극히 중대한 데에 곤계되는 것인데, 갑자기 정지하였습니다. 신도 차자를 올려 논하려고 했습니다." 하니, 임금이 이르기를, "이덕중이 아뢴 것은 치우치게 비호하는 데로 돌아감을 면하지 못한 것인데, 서원을 다시 세우자는 말을 하기에 이르렀으니, 사체가 지극히 그르다. 특별히 체직하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407029_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政宋寅明上箚, 辨趙重稷啓曰: 草莽蟣蝨之輩, 胡亂爲說, 全無緊關, 以其首援戊申已正法之一鄕品者觀之, 可知其亂嚷。 臣固慮有此紛囂, 而爭之不卒, 聖鑑必皆俯燭矣。 又言: 嶺伯必以此引嫌, 民將受弊, 宜許遞。 批曰: "憲臣所爲, 極涉駭也。 嶺伯將欲下敎, 陳箚是矣。 "</original>
        <translation>우의정 송인명이 차자를 올려 조중직의 계사에 대변하기를, "초야의 기슬 같은 무리들이 어지럽게 한 말은 전혀 긴요한 관계가 없는 것이니, 그들이 첫째로 무신년 에 이미 정법한 하나의 시골 품관을 끌어댄 것으로 보더라도 요란하게 떠드는 짓임을 알 수 있습니다. 신이 진실로 이런 소란스러운 일이 있을 것을 염려하여 논쟁을 마치지 않은 것을 성감으로 반드시 모두 굽어 통촉하셨을 것입니다." 하고, 또 말하기를, "영백이 반드시 이로 인해 인혐할 것입니다. 그러면 백성들이 장차 그 폐해를 받게 될 것이니, 마땅히 체직을 윤허하셔야 합니다." 하니, 비답하기를, "헌신의 소위는 지극히 해괴한 일이다. 영백에게 장차 하교하려고 하였는데, 진달한 차자의 말이 옳다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407029_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李箕鎭爲慶尙監司, 趙榮國爲吏曹正郞, 許沃爲司諫, 金光世、吳遂采爲持平, 洪啓裕爲校理。</original>
        <translation>이기진을 경상 감사로, 조영국을 이조 정랑으로, 허옥을 사간으로, 김광세·오수채를 지평으로, 홍계유를 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11407030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言金尙重又對吳命瑞疏, 略曰: "萊府雖遠, 不在天上, 一經按覈, 自可立判, 而在臣則有發緘之請, 在命瑞則無行査之議, 臺論國體, 臣竊慨之。 若依孝廟朝按覈耽羅之例, 則臣之誣不誣, 命瑞之冤不冤, 其可掩乎? 倭券難信之說, 是何惡聞而諱言也, 匠手免役之擧, 未知何功而何勞也。 世之無公議久矣, 論人者無不狼狽, 被論者無不淸脫, 臣雖臚列, 一場空言, 無奈何耳。 " 賜例批。</original>
        <translation>정언 김상중이 또 오명서의 소장에 대변하였는데, 대략 이르기를, "동래부가 비록 멀지만, 하늘 위에 있는 것은 아니니, 한 차례 안핵하면 자연히 금방 결판이 나게 될 것입니다. 신에 대해서는 함문하자고 청한 바가 있었는데, 오명서에 대해서는 사핵하자는 의논이 없으니, 대각의 공론과 국가의 사체를 신은 그윽이 개탄스럽게 여깁니다. 만일 효종조 때 탐라를 안핵했던 전례에 의거한다면, 신이 무함한 것인지 무함하지 않은 것인지와, 오명서가 원통한 것인지 원통하지 않은 것인지를 어찌 숨길 수 있겠습니까? 왜권은 믿기 어렵다는 말을 어찌하여 듣기 싫어하고 말을 기휘하며, 장수에게 면역해 준 일은 무슨 공이 있고 무슨 노고가 있었다는 것인지 알지 못하겠습니다. 세상에 공의가 없어진 지 오래입니다. 남을 논박한 사람은 낭패하지 않은 경우가 없고, 논박을 받은 사람은 깨끗이 벗어나지 않은 경우가 없습니다. 신이 비록 열거한다 하더라도 한 바탕의 공언이 되어버릴 것이어서 어찌할 도리가 없을 따름입니다." 하니, 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明曰: "臣本無才能, 人望最輕。 試觀今者臺啓, 卽諺所謂烹頭耳熟也。 況向日重臣朴文秀斥臣以畏老論, 且譏以善涉世。 臣之苦心, 在於彌綸, 彼此皆謗, 前後所遭人言亦可知矣。 " 上曰: "趙重稷啓中不忠等語, 極非矣。 若以不窮覈當問之人爲言, 則予將爲不孝。 諸臣於此, 不必引嫌。 兵判言語之不擇, 卽其病痛, 亦何足爲嫌乎?" 寅明曰: "安東儒生首倡者, 有嚴刑定配之命, 而儒生五六人連被嚴刑, 宜使道臣, 卽速狀聞。 " 上可之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "신은 본래 재능이 없고 인망도 가장 가볍습니다. 시험삼아 살펴보건대, 이번의 대계는 바로 속담에 이른바, ‘팽두이숙’이란 말과 같은 것입니다. 하물며 지난번 중신 박문수가 신이 노론을 두려워한다고 배척하였고, 또한 세사를 잘 경영한다고 기롱했습니다. 신이 고심하는 것은 미륜하는 데 있는데, 피차가 모두 비방하고 있으니, 전후에 사람들이 한 말을 또한 알 만합니다." 하니, 임금이 이르기를, "조중직의 계사 가운데 ‘불충’ 등의 말은 지극히 그른 것이다. 만일 ‘마땅히 국문해야 할 사람들을 끝까지 핵실하지 않았다.’고 말했다면, 나는 장차 불효한 사람이 될 것이다. 여러 신하들은 이에 대해 인혐할 필요가 없다. 병조 판서는 말을 가리지 않는 것이 곧 그의 병통인데, 또한 어찌 혐의할 것이 있겠는가?" 하였다. 송인명이 아뢰기를, "안동의 유생 가운데 수창한 자는 엄중하게 형벌하여 정배하라는 명이 있었는데, 유생 5,6인이 잇따라 엄중한 형신을 받고 있으니, 마땅히 도신으로 하여금 즉시 장문하게 하소서." 하니, 임금이 옳게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命贈故左議政李㙫之謚。 㙫遺戒勿請謚, 至是右議政宋寅明奏曰: "不待狀而賜謚, 臣雖不敢仰請, 而宜令朝臣之知㙫者, 撰狀而賜謚也。 " 上遂命不待狀而贈謚。 史臣曰: 不待狀而賜謚, 自先正臣李滉始。 蓋以先正道德, 無待於狀也。 近世以來, 寖以成例, 因此而謚法亦不謹嚴矣。 " 寅明曰: "頃者南渭老以其政注間通塞疏, 辱其人, 尤可寒心, 宜罷其職。 上從之。</original>
        <translation>고 좌의정 이집에게 증시하도록 명하였다. 이집이 유계로 시호를 청하지 말라고 했었는데, 이때에 이르러 송인명이 아뢰기를, "시장을 기다리지 않고 시호를 내릴 것을 신이 비록 감히 앙청할 수 없으나, 마땅히 이집을 잘 아는 조신으로 하여금 시장을 짓도록 하여 시호를 내리소서." 하니, 임금이 드디어 시장을 기다릴 것 없이 시호를 내리도록 명한 것이었다. 사신은 논한다. 시장을 기다리지 않고 시호를 내리는 것은 선정신 이황으로부터 비롯되었는데, 대개 선정의 도덕이 시장을 기다릴 것이 없었기 때문이었다. 근세로 내려오면서 점점 준례가 되어버렸고, 이로 인해 시법 또한 근엄하지 못하게 되었다. 송인명이 아뢰기를, "저번에 남위로가 정사 때 주의하는 사이에 통색에 대한 일로 상소하여 그 사람을 모욕한 것은 더욱 한심스러운 일이니, 마땅히 파직해야 합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408001_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>海西御史洪昌漢復命。 鳳山郡守曺允成以治最陞資。</original>
        <translation>해서 어사 홍창한이 복명하였다. 봉산 군수 조윤성의 치적이 가장 우수하다 하여 승자하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408001_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上召見副摠管金鍰, 王世子侍坐。</original>
        <translation>임금이 부총관 김환을 소견하였는데, 왕세자가 입시했다. 김환이 아뢰기를, "노신이 천안을 가까이에서 모시게 되어 죽어도 여한이 없습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>鍰曰: "老臣獲近天顔, 死無所限, 請進近於邸下, 敬瞻岐嶷之表。</original>
        <translation>청컨대 저하께 가까이 나아가서 삼가 기의하신 보습을 우러러 뵙게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>" 上許之。</original>
        <translation>임금이 윤허하였다. 김환이 아뢰기를, "신이 오늘 이러한 은혜와 영광을 받들고도 보답할 길이 없으므로 감히 맥구 노인과 같은 말을 올리겠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>鍰曰: "臣於今日承此恩榮, 無以報答, 敢以麥丘老人之言仰獻焉。</original>
        <translation>우리 국조는 나라를 세웠을 적에 오로지 인후로써 하셨으니, 삼가 원하건대, 전하께서는 힘쓰시고 또 힘쓰소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>我朝立國, 專以仁厚, 伏願殿下, 懋哉懋哉。</original>
        <translation>임금이 이르기를, "아뢴 두 글자는 지극한 것인데, 유의하지 않을 수 있겠는가?" 하고,</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>" 上曰: "二字之獻至矣, 可不留意?"</original>
        <translation>이어 하교하기를, "김환은 부자의 나이가 거의 1백 50에 이르니, 희귀하고 특이한 일이라 할 만하다.</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>仍敎曰: "金鍰父子之年, 幾至百有五十, 可謂稀異。</original>
        <translation>이미 문과에 올랐고 관질이 재상의 반열에 이르렀으니, 올려서 기사에 들어가게 하는 것이 진실로 연로한 이를 존대하는 도리에 합당할 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>旣登文科, 秩至宰列, 陞入耆社, 允合尊年之道, 特受知中樞。</original>
        <translation>특별히 지중추부사를 제수하도록 하라."</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>" 鍰辭謝請退, 賜詩以送之。</original>
        <translation>하자, 김환이 사사하고 물러가기를 청하니, 시를 내려 주어 보냈다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408001_005">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以徐宗玉爲副提學, 許采爲持平, 申思建爲正言, 吳遂采爲修撰, 李光運爲弼善, 尹惠敎爲判尹, 朴師正爲右尹, 通德郞朴鎬加通政。 先是鎬門生李鼎輔等上疏, 言: 鎬敎授門徒, 文科者三人、登庠者三人, 請依例加資。 銓曹覆啓, 從之。</original>
        <translation>서종옥을 부제학으로, 허채를 지평으로, 신사건을 정언으로, 오수채를 수찬으로, 이광운을 필선으로, 윤혜교를 판윤으로, 박사정을 우윤으로 삼고, 통덕랑 박호를 통정 대부로 가자하였다. 이보다 앞서 박호의 문생 이정보 등이 상소하기를, "박호가 교육한 문도들이 문과에 오른 자가 3인이고 국학에 들어간 자가 3인이나 되니, 청컨대 전례에 의거하여 가자하소서." 하였는데, 전조에서 복계하니, 그대로 따른 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408001_006">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>校理洪啓裕上疏, 略曰: 諸葛武侯告其君曰: "宮中府中, 俱爲一體。 " 殿下果於宮府無異規, 而內外無異法耶? 掖隷之作挐內局, 詬辱醫官, 誠一變怪。 臺臣隨聞請而殿下反以式路馬三字, 箝制言者, 庇護掖隷, 臣竊惜之。 至於安東事, 惟彼亂民, 擅毁已成之院, 孰不憤嫉, 而筵席之上, 反有扶護之論, 遙爲聲勢, 語近恐動, 其所以憂嶺南者, 有若河朔藩鎭之不可拂意者然。 重臣之言, 何其過於憂耶? 上下例批。</original>
        <translation>교리 홍계유가 상소하였는데, 대략 이르기를, "제갈무후가 그의 임금에게 고하기를, ‘궁중과 부중은 함께 일체가 되어야 한다.’고 했습니다. 전하께서는 과연 궁중과 부중이 각기 다른 규정이 없게 하였고 내부와 외부가 각기 다른 법이 없게 하셨습니까? 액례들이 내의원에서 소란을 일으켜 의관을 후욕한 것은 실로 하나의 변괴입니다. 대신이 들은 말에 따라 그 죄를 다스리기를 청하자, 전하께서 도리어, ‘식노마’ 세 글자로 언자를 견제하고 액례들을 비호하셨으니, 신은 그윽이 애석하게 여깁니다. 안동 일에 이르러서는 특히 그 난민들이 이미 이루어진 서원을 멋대로 허물어 버렸으니, 누군들 분노하고 질시하지 않겠습니까? 그런데 연석 위에서 도리어 부호하는 논의가 있어서 멀리서 성세가 되고 그 말이 공동하는 데 가까웠으니, 영남에 대해 근심하는 것이 마치 하삭 의 번진은 뜻을 거슬려서는 안된다는 것 같은 것이 있었습니다. 중신의 말은 어찌하여 지나친 근심을 하는 것입니까?" 하니, 임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408001_007">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>京畿儒生李瑨上疏, 略曰: 先正臣金尙憲之廟於安東, 爲斯文世道之幸, 而繼又聞景瀗輩附托權宰, 煽起凶黨, 蹋倒已建之廟, 而主倅不能禁, 方伯不能治, 誣辱之說, 上及先正。</original>
        <translation>경기 유생 이진이 상소하였는데, 대략 이르기를, "안동에 선정신 김상헌의 사당을 세운 것은 사문과 세도를 위해 다행한 일인데, 뒤이어 들어보건대, 경헌의 무리가 권세 있는 재상에게 부탁하고는 흉악한 무리들을 선동하여 이미 세운 사당을 무너뜨렸는데, 주쉬가 금단하지 못하고 방백이 다스리지 못하니, 무욕하는 말이 선정에게 미치게 되었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>噫!</original>
        <translation>아!</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>彼所謂權宰者, 亦有秉彝之天, 而特以喪性於黨伐之私, 反欲逞憾於先正, 作爲媚悅此輩之計。</original>
        <translation>그들의 이른바 권세 있는 재상이란 자 또한 병이의 천성은 있을 것인데, 특히 당동 벌이하는 사심 때문에 천성을 잃어버리고 도리어 선정에게 원한을 갚으려고 이 무리들에게 아첨할 계책을 세웠습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>敢以憂嶺南之說, 恐喝於天陛之前, 不自知爛漫於黨惡, 見罪於名義, 其狂言悖說, 眞有所不足較辨者矣。</original>
        <translation>그리고는 감히 영남이 근심스럽다는 말로 천폐 앞에서 공갈하고 사악한 무리를 난만하게 도와 명교와 의리에 죄를 지게 됨을 알지 못하였으니, 그의 광언과 패설은 참으로 명백히 분변할 것도 못됩니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>上命還給。</original>
        <translation>임금이 도로 내주도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408001_008">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "鄭玉之向來一疏, 未知果出報復, 而冒嫌妄論之失, 在所難免。 且其沿路推奴, 果如臺言, 一番究覈, 斷不可已。 請罷職, 令道臣明査處之。 " 上從之。 前啓中黃昱、金范甲事停。</original>
        <translation>사헌부 지평 허채이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "정옥이 저번에 올린 한 소장은 과연 보복하려는 마음에서 나온 것인지 알 수는 없으나, 혐의를 무릅쓰고 망령되게 논계한 잘못을 면할 수가 없습니다. 또한 연로에서 종을 추쇄했다는 것이 과연 대신이 말한 것과 같다면 한 번 구문하여 사핵하는 일은 결단코 그만둘 수 없습니다. 청컨대 파직하고, 도신으로 하여금 분명하게 사핵하게 하여 처분하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다. 전계 가운데 황욱과 김범갑에 관한 일은 정지했다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408001_009">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>戶曹判書宋眞明卒。 眞明, 寅明之從兄也。 以調停之論, 被倚任, 優於才學, 而但不能恬於勢利, 人多短之。</original>
        <translation>호조 판서 송진명이 졸하였다. 송진명은 송인명의 종형으로, 조정하는 논의를 잘했기 때문에 신임받았고, 재주와 학문이 넉넉했으나, 다만 세리에 태연하지 못하여 사람들이 단점으로 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408001_010">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以兪拓基爲戶曹判書, 鄭益河、洪啓裕爲校理, 吳遂采、李性孝爲副校理, 洪鳳祚爲修撰, 沈星鎭爲兼弼善, 吳遂采爲兼司書, 尹東浚爲說書, 擢權𥛚爲江華留守, 李周鎭爲承旨, 吳瑗爲大司成。</original>
        <translation>유척기를 호조 판서로, 정익하·홍계유를 교리로, 오수채·이성효를 부교리로, 홍봉조를 수찬으로, 심성진을 겸 필선으로, 오수채를 겸 사서로, 윤동준을 설서로, 권적을 발탁하여 강화 유수로, 이주진을 승지로, 오원을 대사성으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
        <translation>사헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>遣禮曹判書尹淳, 敦諭于領議政李光佐, 與之偕來。</original>
        <translation>예조 판서 윤순을 보내어 영의정 이광좌를 돈유하여 함께 오도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪昌漢爲校理, 沈星鎭爲副校理, 宋徵啓、尹光毅爲修撰, 朴弼均爲副修撰, 李錫杓爲吏曹正郞, 尹淳爲藝文提學, 朴師正爲都承旨。</original>
        <translation>홍창한을 교리로, 심성진을 부교리로, 송징계·윤광의를 수찬으로, 박필균을 부수찬으로, 이석표를 이조 정랑으로, 윤순을 예문관 제학으로, 박사정을 도승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "禮曹佐郞金聲再昨年以成均館推刷官, 歷遍湖右, 窮民呼冤, 富厚多漏, 不可以事過而置之, 請罷職。 " 依啓。</original>
        <translation>사헌부 지평 허채이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "예조 좌랑 김성은 재작년에 성균관 추쇄관으로서 호우를 두루 돌아다녔는데, 곤궁한 백성들은 원통함을 호소하게 하였으나, 부유한 사람들은 많이 빠지게 하였습니다. 지나간 일이라 하여 내버려 둘 수 없으니, 청컨대 파직하소서." 하니, 아뢴 대로 하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408009_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>戶曹判書兪拓基因安東毁院事上疏, 略曰: 兵曹判書朴文秀乃以臣之違禁許建, 欲比之於毁院之亂民, 而同其罪, 語意危險, 殆令人骨靑而魂悸也。</original>
        <translation>호조 판서 유척기가 안동에서 서원을 허문 일로 인하여 상소하였는데, 대략 이르기를, "병조 판서 박문수가 신이 금령을 어기고 서원을 세우도록 허락하였다 하여 서원을 허문 난민에 견주어 죄를 같게 하려고 하니, 그 말의 뜻이 위험하여 거의 사람으로 하여금 뼈가 시퍼래지고 혼이 떨리게 합니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>臣之許建是院, 實有所以然者。</original>
        <translation>신이 이 서원을 세우도록 허락한 것은 진실로 그럴 만한 까닭이 있었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>自古立祠廟, 而致崇報者, 尤在於鄕邦。</original>
        <translation>예로부터 사묘를 세워 높이어 보답하는 것은 특히 시골 지방에 있었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>臣非敢擬金尙憲於孔夫子、朱文公, 而安東實亦尙憲之曲阜、婺源也。</original>
        <translation>신이 감히 김상헌을 공부자나 주문공에 견주려는 것은 아니고, 안동은 진실로 김상헌에게는 곡부 나 무원 과 같았기 때문이었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>且嶺外人心, 自經戊申以來, 壞敗無餘, 犯分凌上, 可駭可惡之事, 不一而足。</original>
        <translation>또 영외의 인심이 무신년을 겪은 이래로 여지없이 무너져버려 분의를 침범하고 군상을 능멸하는 등 놀랍고도 가증스러운 일들이 한두 가지가 아니었으므로, 구구한 미신의 생각에 대개 한 지방 사람들의 이목을 새롭게 진작시켜 충의의 기상을 고무시키고자 하여 결연히 세우도록 허락했던 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>故區區微意, 蓋欲以作新一方之耳目, 皷發忠義之氣, 決然許建, 而至若玄逸之外孫, 方爲座首, 希亮之切姻, 亦據校任, 廣結聲勢, 恐喝朝廷, 威脅無賴, 群起作變之事, 非臣之所能逆料也。</original>
        <translation>그런데 바야흐로 좌수로 있는 이현일의 외손과 또한 교임을 차지하고 있는 정희량의 가까운 인척이 널리 성세와 결탁하여 조정을 공갈하고 무뢰배들을 위협하여 떼 지어 일어나 변란을 일으킨 일에 이르러서는 신이 미리 헤아릴 수 있는 바가 아니었습니다."</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>上命還給。</original>
        <translation>하였는데, 임금이 도로 내주도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408009_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>兵曹判書朴文秀因安東毁院事上疏, 辨趙重稷、李瑨、洪啓裕之疏, 仍盛陳書院之弊曰: 位至卿相, 有子顯揚, 則富豪避役之輩, 乃倡建祠之議, 本家子弟, 干求於營閫守宰, 大創書院, 丹碧煥然, 奸民之恐罥軍役者, 一院投屬, 多至數百, 徵錢聚米, 便同稅斂之官, 烹鷄殺狗, 作一醉飽之場。 爲守令者, 畏忌牽顧, 白骨隣族之弊, 皆由於此。 先正臣金尙憲後孫昌翕, 近代高士也。 嘗有詩曰: "退陶初肇白雲祠, 活國新民謂在斯。 酒肉淋漓絃誦絶, 滔滔百弊後人知。 " 先朝甲戌, 先正臣朴世采請申疊設之禁, 癸巳特下禁斷之敎矣。 彼重稷、啓裕、瑨輩, 藉重虛喝, 欲爲陷人辱人之資, 彼黨之本來伎倆, 何足道哉? 噫! 重稷則謂臣誣辱士類, 蔑視節義; 啓裕則謂臣遙爲聲勢, 語近恐動; 瑨則謂臣喪性於黨伐, 逞憾於先正, 而臣力言不止者, 豈無以哉? 大抵湖西則心志不堅, 湖南則黠佞數化, 皆山川散走之致, 而至於嶺南, 山圍而厚峻, 川流而同歸, 我朝大儒四賢, 皆出於此, 劇賊萱、裔, 亦出於此, 此山川風氣, 生賢必爲大賢, 出惡必爲大惡故也。 目今人才蕭索, 此由於朝家不能培養也。 噫! 嶺南之廢棄, 始自己巳, 己巳黨人之犯分悖義者, 罪固通天, 若其甲戌以後之人, 又非犯罪者之子孫, 則不當混驅而永錮也。 今此宅駿輩, 混驅平人, 箝制一鄕, 嶺南之患, 將無已也, 而聞安東兼官沈廷紀刑士人金夢濂、金景憲、黃又淸、柳鼎和, 前監司尹陽來亦移囚營獄, 繩以亂民云, 臣竊爲國家悶之。 噫! 諺曰: "鳥銃出而項羽無以容其力, 偏論生而諸葛無以善其國。 " 當此黨同伐異之世, 臣言雖出於至誠, 其孰信哉? 疏入, 上責其張皇, 命還給。</original>
        <translation>병조 판서 박문수가 안동에서 서원을 허문 일로 인해 상소하여, 조중직·이진·홍계유의 소장에 대변하고, 이어 서원의 폐단에 관하여 극력 진달하기를, "벼슬이 경상에 이르고 현달한 자손이 있으면, 부호로서 신역을 기피하는 무리들이 사우를 세우자는 의논을 수창하고, 본가의 자제들은 영곤과 수재에게 간청하여 크게 서원을 창건하여 단청을 찬란하게 꾸밉니다. 간사한 백성 가운데 군역에 걸리는 것을 두려워하여 온 서원에 투속하는 자들이 많아서 수백에 이르는데, 돈을 거두고 쌀을 모으는 것이 문득 세금을 거두는 관청과 같으며, 닭을 삶고 개를 잡아서 실컷 먹고 마시는 한 장소를 만들고 있습니다. 그러나 수령이 된 자들이 두려워하고 꺼려서 끌리는 대로 돌아보고만 있으므로, 백골과 인족에게 거두는 폐단이 모두 이에 말미암고 있습니다. 선정신 김상헌의 후손 김창흡은 근대의 고사입니다. 일찍이 시를 짓기를, ‘퇴계가 처음으로 백운 서원 세우니, 나라 살리고 백성 혁신할 길 여기 있다고 여겼는데, 술 고기만 풍성하고 글 읽는 소리 끊겼으니, 도도한 온갖 폐단을 후세에 와서 알았네.’ 하였습니다. 선왕조 갑술년 에 선정신 박세채가 겹쳐 세우는 것을 금단하기를 청했었는데, 계사년 에 특별히 금단하도록 하교하셨습니다. 저 조중직·홍계유·이진의 무리가 중요함을 빙자하여 허세를 부려 공갈하며 다른 사람을 무함하고 욕하는 바탕으로 삼으려고 하였는데, 이는 그 무리들의 본래의 기량이니, 어찌 말할 것이 있겠습니까? 아! 조중직은 신에게, ‘사류들을 무욕하고 절의를 멸시하였다.’고 했고, 홍계유는 신에게, ‘멀리서 성세가 되어 말이 공동시키는 데 가까웠다.’고 하였으며, 이진은 신에게, ‘당동 벌이하여 천성을 잃고 선정에 대해 원한을 갚으려 하고 있다.’고 하였으니, 신이 극력 말하여 그치지 않는 것이 어찌 까닭이 없겠습니까? 대저 호서 사람들은 심지가 굳지 못하고 호남 사람들은 교활하여 변하기를 잘하는 것은, 모두 산천이 흩어져 달려가는 형국의 소치입니다. 영남에 이르러서는 둘러싸고 있는 산들이 두텁고도 높고 흐르는 냇물이 한 방향으로 돌아가고 있는데, 우리 나라의 대유 가운데 사현이 모두 이곳에서 나왔고, 극적 견훤·궁예 또한 이곳에서 났으니, 이는 그 산천의 풍기가 현인이 나면 반드시 대현이 되고 악인이 나면 반드시 대악이 되기 때문입니다. 오늘날 인재가 전혀 없는데, 이는 조가에서 배양하지 못하고 있기 때문입니다. 아! 영남을 폐기한 것이 기사년 부터 비롯되었는데, 기사년에 편당하는 사람들이 분의를 침범하고 의리에 어그러진 짓을 한 것은 그 죄가 진실로 하늘에 닿는 것이었으나, 갑술년 이후의 사람들은 죄를 범한 자의 자손이 아니었으니, 뒤섞어 영구히 폐고하는 것은 마땅하지 않습니다. 이번에 안택준의 무리가 평범한 사람들을 뒤섞어 몰아넣어 온 시골을 견제하고 있어서 영남에 대한 근심이 장차 한정이 없게 되었는데, 듣건대, 안동 겸관 심정기는 사인 김몽렴·김경헌·황우청·유정화를 형벌했고, 전 감사 윤양래 또한 감영의 옥에 옮겨다 가두어 놓고 난민으로 다스렸다고 하니, 신은 그윽이 국가를 위하여 민망하게 여기고 있습니다. 아! 속담에, ‘조총이 나오면 항우도 힘을 쓸 수 없고, 치우친 논의가 생겨나면 제갈양도 나라를 잘 다스릴 수 없을 것이다.’ 하였습니다. 이런 당동 벌이하는 세상을 당했으니, 신의 말이 비록 지성에서 나왔으나, 그 누가 믿겠습니까?" 하였는데, 소장을 들이자, 임금이 장황함을 책망하고 도로 내주도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408009_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政宋寅明奏曰: "春宮邸下德器日就, 智慮漸長, 輔導之責, 一日爲急。</original>
        <translation>우의정 송인명이 아뢰기를, "춘궁 저하께서 덕기가 날로 성취되어 가고 지려가 점점 진보하고 있으니, 보도할 책임을 맡을 사람이 하루가 시급하게 되었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>必以學識高明、行誼篤實, 爲沖年師表者, 致敬盡禮, 期於必致, 而不致則不已, 豈不幡然上來乎?"</original>
        <translation>반드시 학식이 고명하고 행의가 독실하여 충년 시기에 사표가 될 만한 사람을 경의를 다하고 예절을 다하여 기필코 초치해야 할 것인데, 초치하여 그만두지 않음이 없다면 어찌 갑자기 올라오지 않겠습니까?" 하고,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>吏曹判書趙顯命曰: "贊善、進善時方有窠矣。</original>
        <translation>이조 판서 조현명이 아뢰기를, "찬선과 진선의 자리가 지금 바야흐로 비어 있습니다."</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>" 上曰: "山林讀書之士, 幼學壯行, 乃其志也。</original>
        <translation>하였는데, 임금이 이르기를, "산림에서 독서하는 선비는 어렸을 때에 배워서 장년에 실행하는 것이 곧 그의 뜻인 것이다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>豈可長事高蹈乎?</original>
        <translation>어찌 한없이 고도만 일삼을 것인가?</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>見今當品之人爲誰耶?"</original>
        <translation>바로 지금 당품한 사람이 누구인가?"</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>寅明曰: "堂上中有尹東洙、魚有鳳。</original>
        <translation>하자, 송인명이 아뢰기를, "당상관 중에는 윤동수와 어유봉이 있습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>" 上曰: "有可陞品者, 問于大臣擬差。 "</original>
        <translation>임금이 이르기를, "승품할 만한 사람이 있으면 대신에게 물어서 의망하여 차출하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金光世爲校理, 李鼎輔爲副校理, 宋敎明爲修撰, 金尙重爲副修撰, 鄭匡濟爲獻納, 柳萬樞爲持平, 洪正輔爲正言, 尹惠敎爲藝文提學, 李鼎輔爲兼文學, 沈星鎭爲兼司書, 趙遠命爲副提學, 魚有鳳爲贊善, 尹東源爲進善, 李德壽爲冬至正使, 金光世爲書狀官, 趙榮國爲吏曹正郞, 沈星鎭爲應敎。</original>
        <translation>김광세를 교리로, 이정보를 부교리로, 송교명을 수찬으로, 김상중을 부수찬으로, 정광제를 헌납으로, 유만추를 지평으로, 홍정보를 정언으로, 윤혜교를 예문관 제학으로, 이정보를 겸 문학으로, 심성진을 겸 사서로, 조원명을 부제학으로, 어유봉을 찬선으로, 윤동원을 진선으로, 이덕수를 동지 정사로, 김광세를 서장관으로, 조영국을 이조 정랑으로, 심성진을 응교로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408010_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。 又啓: "貞陵令邊鎭國不齒鄕品, 而遽廁寢郞, 請汰去。 阿耳僉使鄭運亨所見極爲疲殘, 而阿耳自是重鎭, 責任甚緊, 請改差。 " 幷依啓。</original>
        <translation>사헌부 지평 허채이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "정릉령 변진국은 시골의 향품에도 끼지 못하는데, 갑자기 침랑에 끼었으니, 청컨대 태거하소서. 아이 첨사 정운형은 보기에 지극히 피잔합니다. 아이는 본시 중진이어서 책임이 매우 긴요한 곳이니, 청컨대 개차하소서." 하니, 모두 아뢴 대로 하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右參贊李德壽上疏, 略曰: 論者謂我國國於東, 東於時爲春, 於色爲靑, 而俗喜衣白, 宜禁白而尙靑, 殿下亦旣從其言, 令行有日矣。 臣竊謂萬物始於東, 而成於西, 東方之人尙西方之色, 其所以有始有終。 易曰: "帝出于震, 說言于兌。 " 天之始與成也, 穀種于春, 成實於秋, 物之始與成也。 東方而又尙靑焉, 是純有始而不享其成也奚可哉? 先民所以察乎造化之理者如此, 豈謂羅、濟以來, 遂無一宏識之士哉? 是故, 東俗之尙白, 前史多記之, 若隋書、宋史及皇明 董越所錄, 其尤明白有徵者也。 夫俗之成也數千年, 今而改之, 未見其可, 臣謂不如其已也。 上答以當思量矣。 翌日下敎曰: "右參贊之疏, 默而思之, 可謂過矣。 夫元亨利貞, 所包者元也, 春夏秋冬, 其本卽春也, 仁義禮智, 所包者亦仁也。 惟元也, 故能永貞。 秋冬之氣, 雖曰蕭然, 其所成終, 亦是春也。 推此以觀, 秋成冬藏, 非仁而何? 我國尙白, 雖是先儒之言, 不過謂其所尙也, 豈若近日之甚乎? 卿士大夫以藍爲恥, 至於下賤, 亦倣此習, 皆着白衣。 我國處於靑丘, 立國垂仁, 若比漢之尙赤, 豈不從仁乎? 右參贊只覽舊史, 而不察近弊也。 忠質文之相更, 亦隨時耳。 顧今世道刻薄, 生民蕭然, 而朝廷之上, 未聞仁厚之風, 此時當尙仁乎尙白乎? 近來人心浮薄, 改藍爲白者, 必將紛然, 其曉諭中外。 "</original>
        <translation>우참찬 이덕수가 상소하였는데, 대략 이르기를, "논자가 ‘우리 나라는 동쪽에 있는 나라로서, 동쪽은 사시의 봄에 해당되고 오색의 청에 해당되는데, 풍속이 흰 옷을 입기 좋아하지만, 마땅히 흰 옷을 금지하고 푸른 옷을 숭상하게 해야 합니다.’라고 하였고, 전하께서도 이미 그 말에 따라 시행하도록 하신 지 여러 날이 되었습니다. 신은 그윽이 생각하건대, 만물은 동쪽에서 비롯되어 서쪽에서 이루어지게 되니, 우리 동방 사람들이 서방 빛깔을 숭상함은 시작할 때부터 끝까지 변함이 없는 까닭이라고 여깁니다. 역경에, ‘천제가 진방에서 나와 태방에서 기뻐한다 .’고 했으니, 이는 천도의 시작과 성취를 말하는 것으로서, 곡식이 봄에 심어지고 가을에 열매가 이루어짐은 곡물의 시작과 성취인 것입니다. 우리 동방에서 또 청색을 숭상하게 된다면, 이는 순전히 시작만 있고 성취는 누리지 못하는 것이니, 어찌 될 수 있겠습니까? 선민들이 조화의 이치에 대해 관찰한 것이 같았으니, 어찌 신라·백제 이래로 마침내 한 사람도 박식한 선비가 없었다고 할 수 있겠습니까? 그러므로 우리 동방의 풍속이 흰 옷을 숭상한 것은 전대의 사책에 많이 기록되어 있고, 수서와 송사 및 황명의 동월의 기록 같은 것은 더욱 명백하게 증험할 수 있는 것입니다. 대저 풍속이 이루어진 지 수천년이 되었는데, 오늘날에 와서 이를 고친다는 것이 옳은 일인지 알 수 없으니, 신은 그만두는 것만 같지 못하다고 여깁니다." 하니, 임금이 답하기를, "마땅히 생각해 보겠다." 하고, 그 이튿날 하교하기를, "우참찬이 상소한 말을 묵묵히 생각해 보았더니, 지나치다고 할 만한 것이다. 대저 원형이정 을 포괄하고 있는 것은 원이고, 춘하 추동의 근본은 곧 춘이며, 인의예지를 포괄하고 있는 것 또한 인인 것이다. 오직 원이기 때문에 영구히 정정할 수 있는 것이다. 가을과 겨울의 기운이 비록 쓸쓸하다고 하지만, 종결을 이루는 것은 또한 곧 춘인 것이다. 이로 미루어 살펴보건대, 가을에 결실이 이루어지고 겨울에 저장하는 것이 인이 아니고 무엇이겠는가? 우리 나라에서 흰 옷을 숭상해 왔다는 것이 비록 선유가 한 말이지만, 숭상하는 바를 말한 것에 지나지 않는 것이다. 어찌 근일처럼 심하였겠는가? 경사 대부들이 남색 옷을 부끄럽게 여기므로 하천에 이르기까지 또한 이런 풍습을 본받아 모두 흰 옷을 입는 것이다. 우리 나라는 청구에 위치해 있으므로 나라를 세우고 인을 전해 온 것인데, 한나라가 적색을 숭상한 것에 비유한다면, 어찌 그 인을 따라야 하지 않겠는가? 우참찬은 단지 옛날의 사책만 보고 근래의 폐단은 살펴보지 않은 것이다. 충·질·문이 서로 바뀌는 것도 또한 때에 따라 하는 것이다. 돌아보건대, 오늘날 세도가 각박해지고 생민들이 쓸쓸한데도 조정 위에 인후한 기풍을 듣지 못했으니, 이런 시기를 당하여 인을 숭상해야 하겠는가, 백을 숭상해야 하겠는가? 요사이 인심이 경박해져서 남색을 바꾸어 백색으로 하는 자가 반드시 장차 어지럽게 있을 것이니, 중외에 효유하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 命遞兵曹判書朴文秀職, 以屢違召命也。 文秀旣遞職, 遂投疏下鄕。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 병조 판서 박문수를 체직하도록 명하였으니, 여러 차례 소명을 어기었기 때문이었다. 박문수가 이미 체직이 되자, 드디어 상소하고 고향으로 내려갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408016_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李春躋爲都承旨, 趙尙絅爲兵曹判書, 尹容爲大司憲, 任珽爲大司諫, 黃梓爲執義, 金廷潤爲司諫, 李光湜、權賢爲掌令, 尹東浚爲正言, 洪昌漢爲副校理, 李度遠爲修撰, 吳遂采爲副修撰。</original>
        <translation>이춘제를 도승지로, 조상경을 병조 판서로, 윤용을 대사헌으로, 임정을 대사간으로, 황재를 집의로, 김정윤을 사간으로, 이광식·권현을 장령으로, 윤동준을 정언으로, 홍창한을 부교리로, 이도원을 수찬으로, 오수채를 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上謁康陵, 歷拜泰陵。 回鑾時, 次箭串閱武。</original>
        <translation>임금이 강릉에 전알하고 차례로 태릉을 참배하고는 회가할 때에 살곶이에 좌차하여 열무하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政宋寅明以朴文秀下鄕, 請拿處, 上從之。</original>
        <translation>우의정 송인명이 박문수가 하향하였다 하여 나처하기를 청하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書趙顯命上箚, 略曰: 朴文秀以重臣, 不念朝廷大體, 徑情妄行, 殆同狂奔, 擧措誠駭。 臣見其告退未徹之疏, 自處以山禽野獸, 決然長往, 是必有定志而然也。 夫以文秀所被國士之遇, 而當此艱虞, 不難於棄絶君父, 文秀誠有罪當問, 而但重臣下鄕, 曾無拿問之例, 誠以使臣之禮, 不容馬縶牛維之故也。 況文秀氣性如火, 方其發時, 自知其過, 而不能按住。 今若朿縛而馳驟之, 臣恐不惟無益, 反有以激之, 宜收成命。 且重臣去就, 關係不輕, 而喉院退疏, 承宣宜推考。 批曰: "所陳是矣, 依施。 "</original>
        <translation>이조 판서 조현명이 상차하였는데, 대략 이르기를, "박문수가 중신으로서 조정의 대체를 생각하지 않고 거의 광분하듯이 곧이곧대로 망령되게 행동하였으니, 거조가 진실로 해괴합니다. 신이 그가 물러가기를 고하였다가 등철되지 않은 소장을 보건대, 산야의 짐승으로 자처하며 결연히 아주 가버리려는 것이었으니, 이는 반드시 작정한 뜻이 있어서 그런 것입니다. 대저 박문수가 국사로 대우를 받던 사람으로서 이러한 간우를 당하여 군부를 기절하는 것을 어렵게 여기지 않았으니, 박문수는 진실로 죄가 있으며, 마땅히 추문해야 합니다. 다만 중신이 하향하였을 때 일찍이 나문한 전례가 없었으니, 진실로 신하를 부리는 예법이 말을 매두고 소를 묶어 놓듯이 할 수 없기 때문이었습니다. 하물며 박문수는 그 기질과 성정이 불과 같아서 바야흐로 발동할 때에는 스스로 잘못인 줄 알면서도 안주하지 못하는 사람입니다. 만일 이번에 결박하여 달려온다면, 신의 생각에는 유익함이 없을 뿐만 아니라, 도리어 격동시킬 듯하니, 마땅히 성명을 거두셔야 합니다. 또 중신의 거취는 관계되는 바가 가볍지 않은 것인데, 승정원에서 소장을 물리쳤으니, 마땅히 해당 승지를 추고해야 합니다." 하니, 비답하기를, "진달한 말이 옳다. 아뢴 대로 하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈星鎭爲承旨, 李宗城爲吏曹參判, 吳瑗爲吏曹參議, 尹陽來爲左參贊, 吳彦冑爲大司諫, 李德壽爲弘文提學, 宋徵啓爲副應敎, 兪彦國爲說書, 尹得徵爲掌令。</original>
        <translation>심성진을 승지로, 이종성을 이조 참판으로, 오원을 이조 참의로, 윤양래를 좌참찬으로, 오언주를 대사간으로, 이덕수를 홍문관 제학으로, 송징계를 부응교로, 유언국을 설서로, 윤득징을 장령으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408023_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>嶺南旱, 大霧二十餘日。</original>
        <translation>영남에 가뭄이 들고, 20여 일 동안 크게 안개가 끼었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>贊善魚有鳳上疏, 辭不至, 上優批不許。</original>
        <translation>찬선 어유봉이 상소하여 사직하고 오지 않았으나, 임금이 우악한 비답을 내리고 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408027_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫金廷潤上疏, 略曰: 見今紀綱漸弛, 奸徒恣行。 李瀛者本以賤孽, 背棄嫡族, 締結無賴, 橫騖閭巷, 因其所眄娼女之隱於工曹, 拔劍突入於郞官直所, 恣意作挐, 一曹震驚, 吏卒風靡, 終不得捕捉, 宜令捕廳掩捕, 依律重繩。 兵曹正郞鄭光運劫奪良女, 大駭聽聞, 削職之罰, 斷不可已。 上從之。</original>
        <translation>사간 김정윤이 상소하였는데, 대략 이르기를, "오늘날 기강이 점차 해이해져서 간사한 무리가 멋대로 횡행하고 있습니다. 이영이란 자는 본시 천얼로서 적족을 배반해 버리고 무뢰배와는 결탁하여 멋대로 여항을 횡행하였는데, 그가 돌보던 창녀가 공조에 숨어 있었던 것으로 인하여 칼을 뽑아 들고 낭관의 직소에 돌입하여 방자하게 소란을 일으키니, 온 공조가 두려워하여 놀란 나머지 이졸들이 사방으로 흩어져 달아났습니다. 그래서 마침내 붙잡지 못했으니, 마땅히 포도청으로 하여금 잡아서 율에 의해 엄중하게 다스리게 해야 합니다. 병조 정랑 정광운은 양녀를 겁탈하여 듣는 사람들이 크게 해괴하게 여기고 있으니, 삭직하는 벌을 결단코 그만둘 수가 없습니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408027_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
        <translation>사헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行夕講。</original>
        <translation>석강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11408029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明曰: "朝綱之解弛、百隷之怠慢, 未有甚於近日。 臣嘗考先朝故事, 處分極其嚴峻。 丙戌年間, 至有禁府堂上拿問之擧, 往往罪一人, 而慴百人者矣。 目今庶司怠惰, 伏願深思振勵之道焉。 " 上曰: "顧今紀綱無可言, 不憂臣道之慢蹇, 而反謂君道之日亢, 豈不難乎?" 寅明請放安相徽、成範錫門黜, 從之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "조정의 기강이 해이하고 백관의 태만한 것이 근일보다 심한 적이 있지 않았습니다. 신이 일찍이 선왕조의 고사를 고찰해 보건대, 처분이 극도로 엄준하였습니다. 병술년 무렵에는 의금부 당상을 나문한 일이 있기에 이르렀었으니, 가끔 한 사람을 죄주어서 백 사람이 두려워하게 했었습니다. 당면한 지금 모든 관사가 태만해졌으니, 삼가 원하건대, 진작시켜 가다듬게 하는 방도를 깊이 생각하소서." 하니, 임금이 이르기를, "오늘날의 기강을 돌아보건대, 말을 할 수가 없다. 신하의 도리가 태만하고 교만한 것은 근심하지 않고 도리어 임금의 도리가 날로 지나치다고 여기고 있으니, 어찌 난처한 일이 아니겠는가?" 하였다. 송인명이 문출한 안상휘와 성범석을 석방하기를 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 慶尙監司李箕鎭曰: "崇奬節義, 有國所重也。 高麗節士吉再居金烏山下, 太宗朝賜田種竹, 以褒美之。 今若致祭賜謚, 則庶可聳動一路矣。 " 右議政宋寅明曰: "鄭夢周、朴尙衷前已賜謚, 而吉再則因其子孫陵替, 獨漏焉, 誠爲缺典矣。 " 上命賜祭議謚, 三人後孫竝令錄用。 箕鎭曰: "安東事, 近多紛紜。 然金尙憲之安東, 如夷、齊之首陽山, 豈可無院於此地乎? 況其忠節, 元無干於彼此黨論, 而特鄕曲無識輩沮之矣, 宜自朝家特命建祠。 " 上曰: "俄於吉再事, 無適莫, 故許之, 而至於此事, 豈可以士子之紛紜, 自朝家成就乎? 卿勿以未遑書院爲憂, 惟以生活嶺民爲心可也。 " 工曹判書朴師洙曰: "嶺民之向來爲逆, 由京人做作罔測之言耳。 戊申希亮之黨, 不加猛治, 故權德秀輩爲掌議於其鄕, 李麟至輩乃敢陳疏, 此院之尙未建, 專由於紀綱不嚴耳。 當時若斬數人, 無此變怪矣。 " 諫院申前啓, 不允。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 경상 감사 이기진이 아뢰기를, "절의를 숭상하고 장려함은 국가에서 중시하는 바입니다. 고려의 절사 길재가 금오산 밑에서 살았었는데, 태종조에 밭을 내리고 대나무를 심어 포장하고 찬미했었으니, 만일 지금 치제하고 시호를 내린다면 거의 온 도를 용동시킬 수 있을 것입니다." 하고, 우의정 송인명이 아뢰기를, "정몽주와 박상충에게는 전에 이미 시호를 내리었지만, 길재는 그의 자손들이 쇠퇴한 때문에 유독 빠졌으니, 진실로 결전이 되었습니다." 하니, 임금이 치제하고 시호를 의정하며, 3인의 후손들을 아울러 녹용하도록 명하였다. 이기진이 아뢰기를, "안동의 일은 요사이 매우 시끄러웠습니다. 그러나 김상헌과 안동은 백이·숙제의 수양산과 같은 곳인데, 어찌 이 땅에 서원이 없을 수 있겠습니까? 하물며 그의 충절은 원래 피차의 당론과 상관이 없는데, 특히 향곡의 무식한 무리들이 저지한 것이니, 마땅히 조가에서 특별히 사우를 세우도록 명하여야 합니다." 하니, 임금이 이르기를, "잠시 전에 길재의 일에 대해서는 가할 것도 불가할 것도 없었기 때문에 윤허했지만, 이 일에 이르러서는 어찌 사자들이 시끄럽게 군다 하여 조가에서 성취할 수 있겠는가? 경은 서원을 세우지 못한 것을 근심하지 말고 오직 영남 백성을 살리는 데 마음써야 한다." 하였다. 공조 판서 박사수가 아뢰기를, "영남 백성들이 지난날 역적의 무리가 되었던 것은 서울 사람들이 망측한 말을 조작했었기 때문입니다. 무신년 에 정희량의 무리를 엄중하게 다스리지 않았기 때문에 권덕수의 무리가 그 고을에서 장의가 되었고, 이인지의 무리는 감히 진소하였으니, 이 서원을 아직까지 세우지 못한 것은 오로지 기강이 엄격하지 못했기 때문입니다. 만일 그 당시에 몇 사람을 베었더라면 이런 변괴는 없었을 것입니다." 하였다. 사간원에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司直朴文秀稱負罪臣, 復陳告退未徹之章, 略曰: 臣自被亮臣凶誣, 隱痛在心, 自謂人而以患得之心, 互相曰逆, 有若常茶飯, 聞者恬不知愧, 是天理滅矣, 人道喪矣。 若明此義, 退死丘壑, 亦報答之一道耳。 通衢匿名之書、宮門掛書之變, 數月之間, 相踵而發, 無乃天厭我耶? 糾結之志, 尤千萬結不解, 忍訣堯、舜, 拂然出去, 有若山禽野鹿之馴養人家者, 不顧主人之恩, 終至狂逸於林麓之間, 俯仰天地, 此何人哉? 批曰: "卿之恒日向國之心, 予素知之。 予雖棄卿, 卿豈孤我? 予嘗勉卿學問, 早化氣質, 豈有此躁擧? 其卽上來。 "</original>
        <translation>사직 박문수가 ‘죄를 진 신하’라고 일컬으며 다시 물러가기를 고했다가 등철되지 않았던 소장을 진달했는데, 대략 이르기를, "신이 이양신의 흉악한 무함을 받게 되면서부터 마음속에 남이 모르는 아픔이 있었습니다. 스스로 사람이라고 여기면서 환득하는 마음을 가지고 서로 반역이라고 하기를 평소 다반사처럼 하고 있는데도, 듣는 자가 태연하게 부끄러워할 줄 모르고 있으니, 이는 천리가 없어지고 인도가 상실된 것입니다. 만일 이 의리를 밝힌다면 물러가 구학에서 죽는 것 또한 보답하는 한 가지 도리가 될 것입니다. 네거리에 익명서가 내걸리고 궁궐 문에 글이 걸리는 변고가 몇 달 동안에 서로 잇따라 일어나고 있으니, 이는 하늘이 우리를 싫어하는 것이 아니겠습니까? 규결한 뜻이 더욱 천만 번 얽혀서 풀리지 않는데, 잔인하게도 요순을 하직하여 떨쳐버리고 떠나기를 마치 인가에서 길들여 기르던 산야의 짐승이 주인의 은덕을 돌아보지 않고 끝내 숲 속으로 미친 듯이 달아나듯이 하기에 이르렀으니, 하늘을 우러러보고 땅을 굽어보아도 이 무슨 사람이겠습니까?" 하니, 비답하기를, "경의 평소 국가에 지향한 마음을 내가 본시 알고 있었다. 내가 비록 경을 버릴 망정 경이 어찌 나를 저버릴 수 있겠는가? 내가 일찍이 경에게 학문에 힘쓰도록 권면하였으니, 일찍 그 기질을 변화시켰다면, 어찌 이처럼 조급한 거조가 있었겠는가? 즉시 올라 오도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>大司諫吳彦冑上疏, 言: 近來筵席大臣奏語, 多涉煩瑣, 有傷事面, 至於內外官之續續變通, 殆近曲循。</original>
        <translation>대사간 오언주가 상소하기를, "요사이 연석에서 대신이 아뢰는 말이 자질구레한 데 관계되는 것이 많아서 사면을 손상시키고 있고, 내외의 관원을 잇따라 변통함에 이르러서는 자못 곡진하게 따르는 데 가깝습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>今之銓長, 稍稍恢蕩振滯, 而但其甄注, 間多迂僻。</original>
        <translation>지금 전장이 점차 탕평의 길을 넓히고 적체된 사람을 기용하고 있으나, 다만 발탁하여 주의하는 사이에 오활하고 편벽된 일이 많습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>夫天之生材, 何嘗一一對待, 如田夫之播種乎?</original>
        <translation>대저 하늘이 인재를 낼 적에 어찌 일찍이 일일이 대대시켜 놓기를 마치 농부가 종자를 뿌리듯이 한 적이 있었습니까?</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>此乃近日拙臼, 而猶不能擺脫, 臣竊爲惜之。</original>
        <translation>이는 곧 근일의 졸렬한 묵은 관습인데도 오히려 벗어나지 못하고 있으니, 신은 그윽이 이를 애석하게 여깁니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>且夫朴文秀不以蛇珠雀環自居, 而反居以禽鹿之不可馴, 抑何義也?</original>
        <translation>또 대저 박문수는 보은할 것을 자처하지 못하고, 도리어 길들일 수 없는 산야의 짐승으로 자처하였음은 또한 무슨 의리입니까?</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>從容下鄕, 有何不可, 而動駕隔日, 擧措忙急, 譴責斷不可已也。</original>
        <translation>조용히 고향으로 내려가는 것이 무슨 안될 일이 있어서 동가가 임박하였는데 황망한 행동을 하였으니, 견책을 결단코 그만둘 수 없습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>上優批以答。</original>
        <translation>임금이 우악한 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>進善尹東源上疏, 辭不至, 上優批不許。</original>
        <translation>진선 윤동원이 상소하여 사직하고 오지 않았는데, 임금이 우악한 비답을 내리고 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講、夕講。</original>
        <translation>주강과 석강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講。</original>
        <translation>주강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>弼善李光運上疏, 略曰: 臣於直中, 偶閱先正臣宋浚吉文集, 則其輔養東宮之疏, 丁寧勤摯, 以先正臣趙光祖經筵陳戒、先正臣李彦迪進修八規, 謄徹睿覽。 夫以宋浚吉之宏學達識, 豈無別般論說, 有資於輔導者, 而乃以兩先正所陳, 看作第一義, 正有與今日事相契者。 趙光祖之言曰: "元子開春則五歲也。 以常兒例之則僅解言語之時, 而氣質卓異, 大臣雖或進見, 恐其徒爲禮敬, 不盡其敎誨之實也。 " 又曰: "輔養元子, 其事至重, 須擇宰相中有賢德者, 使之親近薰炙, 以成德性也, 自上亦親敎以君子小人之進退、吉凶安危之消長、義理善惡之幾微, 反復常說, 則雖不能盡解, 自然與智俱長, 所益甚大。 " 又曰: "時或使遊於後庭, 以養其氣。 " 旨哉言乎! 夙興夜寐箴有曰: "讀書之暇, 間以游泳, 發舒精神, 休養情性。 " 先正所言, 亦此意也。 若夫李彦迪所進八規, 亦皆推演先哲王敎儲之法, 條列古賢臣陳戒之言, 辭語懇至, 誠意溢發, 今日敎冑之方, 莫過於兩先正所陳也。 上嘉納。</original>
        <translation>필선 이광운이 상소하였는데, 대략 이르기를, "신이 직숙하는 가운데 우연히 선정신 송준길의 문집을 읽어 보았더니, 동궁을 보양하는 데 대해 올린 소장이 정녕하고 근간하였는데, 선정신 조광조가 경연에서 진계한 것과 선정신 이언적의 진수팔규를 등서하여 예람에 올렸습니다. 대저 송준길의 박학과 달식으로 어찌 달리 논설하여 보도하는 데 보탬이 없었겠습니까마는, 바로 두 선정이 진달한 것이 제일의 의의가 있는 것으로 간주하였던 것이니, 이는 바로 오늘날의 사세와 서로 부합하는 바가 있었습니다. 조광조가 말하기를, ‘원자께서 내년 봄이면 5세가 됩니다. 보통 아이들의 상례로 본다면 겨우 말을 알아들을 시기인데, 기질이 특이하시므로, 대신이 더러 나아가 뵙더라도 한갓 예경만 차리고 실질적인 교회를 다하지 못할까 두렵습니다.’라고 했습니다. 또 아뢰기를, ‘원자를 보양하는 것은 그 사체가 지극히 중요한 것이므로, 모름지기 재상 가운데 어진 덕이 있는 사람을 가려서 친근하게 모시며 훈자함으로써 덕성을 성취시키게 하고, 성상께서도 친히 군자와 소인의 진퇴에 관한 것, 길흉과 안위의 소장에 관한 것, 의리와 선악의 기미에 관한 것들을 가르치시되, 늘 반복해서 설명해 주신다면, 비록 다 이해 하지는 못하더라도 자연히 지혜와 함께 진보되어 유익한 바가 매우 클 것입니다.’라고 했습니다. 또 아뢰기를, ‘때로는 더러 뒷뜰에서 노닐면서 기를 양성하게 해야 합니다.’라고 했으니, 긴요한 뜻이 담긴 말이 아니겠습니까? 일찍 일어나고 늦게 자며 열심히 일해야 한다는 잠언에 이르기를, ‘독서하는 여가에 간혹 유영하기도 하고 정신을 발서하기도 하고 정성을 휴양하기도 한다.’고 했으니, 선정이 아뢴 말도 또한 이런 뜻입니다. 이언적이 올린 진수팔규 또한 모두 선철왕들이 저위를 교육하던 방법은 추연하여 옛 현신들이 진계한 말을 조목별로 열거하였는데, 그 말이 지극히 간곡하고 성의가 넘치는 것이었으니, 오늘날 주자를 교육하는 방법도 두 선정이 진달한 것보다 더 나을 것이 없습니다." 하니, 임금이 가납하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>設九日製, 進士徐志修居首, 賜第。</original>
        <translation>구일제를 설행하여 수석을 차지한 진사 서지수에게 급제를 내리었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李德壽爲大司憲, 尹志遠、朱炯离爲掌令, 朴弼琦爲司諫, 徐命臣、宋昌明爲持平, 申思建爲正言, 李鼎輔、宋敎明爲副校理, 李性孝爲副修撰, 吳命新爲大司成, 李益炡爲黃海道觀察使, 南泰良爲副應敎, 洪昌漢爲副修撰, 權𢢜爲右參贊, 鄭必寧、李重庚、李周鎭爲承旨。</original>
        <translation>이덕수를 대사헌으로, 윤지원·주형리를 장령으로, 박필기를 사간으로, 서명신·송창명을 지평으로, 신사건을 정언으로, 이정보·송교명을 부교리로, 이성효를 부수찬으로, 오명신을 대사성으로, 이익정을 황해도 관찰사로, 남태량을 부응교로, 홍창한을 부수찬으로, 권업을 우참찬으로, 정필녕·이중경·이주진을 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409011_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上親試儒生講, 生員李齊嵒、幼學宋德中、進士趙世選幷賜第。</original>
        <translation>임금이 친히 유생들에게 강을 시험하여 생원 이제암, 유학 송덕중, 진사 조세선에게 아울러 급제를 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409012_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講。</original>
        <translation>주강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>禮曹以誕日請賀, 不許。</original>
        <translation>예조에서 탄일이라 하여 하례를 올리기를 청하였으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹得和爲大司諫, 尹心衡爲司諫, 崔成大爲持平, 李命坤爲正言, 田雲祥爲公洪道水使, 李禧遠爲黃海道水使。</original>
        <translation>윤득화를 대사간으로, 윤심형을 사간으로, 최성대를 지평으로, 이명곤을 정언으로, 전운상을 공홍도 수사로, 이희원을 황해도 수사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>引見大臣備堂, 仍行召對。</original>
        <translation>대신과 비국 당상을 인견하고, 이어 소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李周鎭爲全羅道觀察使。</original>
        <translation>이주진을 전라도 관찰사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以朴聖輅、韓顯謩爲承旨。</original>
        <translation>박성로·한현모를 승지로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行召對。 右議政宋寅明入侍言: "湖南新喪道伯, 民事可憂, 宜遣御史察之。 " 上遂遣南泰良。 時李眞淳按藩, 未一月而卒故也。</original>
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 우의정 송인명이 입시하여 아뢰기를, "호남은 새로 도백을 상망하여 백성들의 일이 걱정스러우니, 마땅히 어사를 보내어 살피도록 해야 합니다." 하니, 임금이 드디어 남태량을 보내었다. 이때 이진순이 안찰한 지 한 달도 못되어 졸하였기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入東井星。</original>
        <translation>달이 동정성으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>羅州牧使柳綎、珍島郡守金麟瑞、咸平縣監朴弼載、務安縣監沈世遇、海南縣監金佐臣等聯名上疏, 備陳五邑連歲凶荒之狀, 請減當年還耗, 命備局稟處。</original>
        <translation>나주 목사 유정·진도 군수 김인서·함평 현감 박필재·무안 현감 심세우·해남 현감 김좌신 등이 연명해서 상소하여 다섯 고을에 해마다 흉년이 든 실상을 갖춰 진달하고, 당년의 환모를 감해 주기를 청하니, 비국에 품처하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>夜雷電。</original>
        <translation>밤에 천둥하고 번개가 쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行晝講。 又行召對, 引見全羅監司李周鎭。 上曰: "湖南被災, 而時無主人, 民情可念。 若知王人之來, 庶可鎭安, 故今送御史, 欲使民知朝廷德意耳。 卿之莅任, 似與御史相先後, 卿於災實分等, 勿顧守令, 據實啓聞。 "</original>
        <translation>임금이 주강을 행하고, 또 소대를 행하여 전라 감사 이주진을 인견하였다. 임금이 이르기를, "호남에서 재해를 입었으나, 현재 주관하는 사람이 없어서 민정이 염려스러웠다. 만일 왕인이 내려오는 것을 알게 된다면, 거의 진안시킬 수 있을 것이므로, 방금 어사를 보내어 백성들로 하여금 조정의 덕의를 알게 하려고 했던 것이다. 경의 부임이 어사와 서로 앞서고 뒤서게 될 듯하니, 경은 재실의 분등에 대해 수령을 돌아다보지 말고 실상에 의거하여 계문하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409021_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金相玉爲大司憲, 朴弼均爲正言, 宋徵啓爲應敎, 李德重爲校理。</original>
        <translation>김상옥을 대사헌으로, 박필균을 정언으로, 송징계를 응교로, 이덕중을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다. 시독관 오수채가 성학을 닦고, 기강을 진작시키고, 허위를 제거해야 한다는 세 가지 조목을 들어 우러러 면계하고, 이어 아뢰기를, "고사에는 패초하는 법이 없었는데, 우리 나라 조정에서는 계해년 이후로 사대부들이 패초해도 나가지 않는 것을 상례로 여기고 있으니, 이는 진실로 나라를 망칠 조짐입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>侍讀官吳遂采以修聖學、振紀綱、去虛僞三條仰勉, 仍言: "古史無牌招之規, 而我朝癸亥以後, 士大夫以牌不進, 視作常例, 此實亡國之兆。</original>
        <translation>정고하거나 병 때문에 사직하는 것에 이르러서는 진실로 하나의 폐습입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>至於呈告及以病辭職, 誠一弊習, 觀其言病, 則若將死於當日, 而實則不然, 此莫非虛僞之弊也。</original>
        <translation>병을 말한 것을 보면 장차 그 당일에 죽을 것 같은데도 실제로는 그렇지 않으니, 이는 허위의 폐단이 아님이 없습니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>" 上曰: "所陳是矣。</original>
        <translation>임금이 이르기를, "진달한 말은 옳다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>古則多質實醇厚之風, 而今不可見, 此由文勝而然矣。 "</original>
        <translation>옛날에는 질실하고 순후한 풍습이 많았는데, 지금은 볼 수가 없으니, 이는 형식을 앞세움으로 말미암아 그렇게 된 것이다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講、夕講。</original>
        <translation>주강과 석강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右參贊權𢢜卒。 上聞而悼之, 稱其醇謹, 命官庀葬事。 𢢜有幹局, 足以需世, 而退居田野, 不跡城闉者十餘載, 人稱其操守, 上亦以是重之。 但家貲千金, 頗與小民爭利, 識者以是疵焉。</original>
        <translation>우참찬 권업이 졸하였다. 임금이 듣고서 애도하며 그의 순후함과 근신함을 칭찬하고, 관에서 장사 일을 도와주도록 명하였다. 권업은 재간과 국량이 있어 세상에 쓰일 수 있었으나, 전야에 물러가 살며 도성 안에 발을 들여놓지 않은 지 10여 년이 되었으므로, 사람들이 그의 조수를 칭찬하였다. 임금도 이 때문에 중히 여겼는데, 다만 가산이 천금이나 되었지만, 자못 소민들과 이해를 다투었으므로, 식견 있는 사람들이 이를 흠으로 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以申思建爲持平, 李壽海爲正言, 李錫杓爲應敎, 徐命臣爲副校理, 金尙重爲修撰, 兪最基爲校理。</original>
        <translation>신사건을 지평으로, 이수해를 정언으로, 이석표를 응교로, 서명신을 부교리로, 김상중을 수찬으로, 유최기를 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平崔成大上疏, 言: 在廷諸臣, 外托美名, 內濟其私, 憑依假借, 自謂平蕩之道, 而經營揣摩, 一循好惡, 不受牢籠者, 雖才且賢, 斥遠不暇, 曲意諂附者, 雖愚且庸, 汲汲登庸, 舊黨未破, 一黨又生。</original>
        <translation>지평 최성대가 상소하기를, "조정에 있는 여러 신하들이 겉으로는 미명을 칭탁하면서 속으로는 사욕을 다스리고, 빙의하고 가차하면서 스스로 탕평하는 도리라고 여기고 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>彼一二當事之臣, 不但自欺欺人而已, 或至於欺殿下, 上殿下殿, 心口不應, 當面背面, 態色各異。</original>
        <translation>그리고 경영하고 췌마하여 한결같이 자신의 호오에 따르며 견제를 받아들이지 않는 자는 비록 재질이 있고 현명하다 하더라도 배척하여 멀리 하기에 겨를이 없고, 뜻을 굽히어 아부하는 자는 비록 우매하고 용렬한 사람이라 하더라도 급급하게 등용하니, 옛 당이 깨뜨려지지 않아서 하나의 당이 또 생겨나고 있습니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>如此而尙可望眞蕩平乎?</original>
        <translation>저 국사를 담당한 한두 신하들이 단지 자신을 속이고 남을 속일 뿐만 아니라, 간혹 전하를 속이기에 이르러서는 상전했을 때나 하전했을 때의 마음과 말이 부응하지 못하고, 면전에서 얼굴을 돌리고 있어 태도와 기색이 각기 다르니, 이와 같은데도 오히려 참다운 탕평을 바랄 수 있겠습니까?</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>如朴文秀之不宜輕去, 而徑尋鄕路; 兪拓基之終乃一出, 而坐煩屢召, 亦可見今日紀綱矣。</original>
        <translation>박문수는 마땅히 경솔하게 떠나지 않았어야 하는데 곧장 고향 길을 찾았고, 유척기는 마침내 한 번 출사해야 할 것인데 앉아서 여러 차례 소명을 번거롭게 했으니, 또한 오늘날의 기강을 알 만합니다.</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>掖隷之敺辱醫官, 實是駭擧, 而反斥言者不待諡狀, 而直爲議謚者至於三臣。</original>
        <translation>액례들이 의관을 구타하여 모욕한 것은 진실로 놀라운 일인데, 도리어 언자를 지척하였고, 시장을 기다리지 않고서 곧장 시호를 의정하도록 한 것이 세 신하에 이르렀습니다.</translation>
      </s>
      <s id="6">
        <original>旣非著令, 亦關後弊, 請申明舊章, 待狀議謚焉。</original>
        <translation>이미 법령에 실려 있지 않은데다가 또한 뒷날의 폐단과 관계되는 것이니, 청컨대 구장을 거듭 밝혀 시장을 기다려 시호를 의정하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="7">
        <original>上賜優批。</original>
        <translation>임금이 우악한 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
      <s id="8">
        <original>時, 兪拓基拜戶判, 累月不出, 因大臣言, 上下敎責之曰: "高蹈之士, 待其君聘招耶?"</original>
        <translation>이때에 유척기가 호조 판서에 제배되었으나 여러 달 동안 나오지 않았는데, 대신의 말로 인하여 임금이 하교하여 책망하기를, "고도하는 선비는 임금이 초빙하기를 기다려야 하는 것인가?" 하고,</translation>
      </s>
      <s id="9">
        <original>特命重推, 牌招入侍, 拓基始膺命, 故臺疏及之。</original>
        <translation>특별히 무겁게 추고하고 패초하여 입시하도록 명하였는데, 유척기가 비로소 명을 받들었기 때문에 대관이 상소에 이를 언급한 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409030_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>蓮城守 槿上疏, 言: 英陵舊有神道碑, 而遷厝之際, 埋置不竪, 請令尋得移建。 又曰: 太祖、太宗、世宗三陵獨有神道碑者, 以其創業之功, 異於繼世也。 然則宣祖大王中興之功, 無異於創業, 不可泯滅, 亦宜立碑於穆陵。 批曰: "所陳當下敎矣。 " 是日, 上引見大臣備堂。 敎曰: "帝王家異於匹庶, 豐功盛烈, 無不登諸史冊, 昭垂後世, 安用碑爲?" 仍問諸臣曰: "英陵神道碑之旣刻, 而復埋之者何也?" 右議政宋寅明曰: "英陵碑文, 載於誌狀中, 乃鄭麟趾所撰也。 不爲移竪, 未諳其故也。 " 命遣大臣禮官, 看審埋碑處。 是日上曰: "此事或在於實錄乎? 諸臣誰知者?" 注書金始煒曰: "曾見筆苑雜記, 有曰: "太祖、太宗、世宗三陵皆有神道碑, 而及文宗 顯陵將立碑, 其時朝議以爲: ‘帝王事蹟, 具載國史, 不必如私家立碑。 ’ 遂罷之, 自後園陵不復立碑。 英陵遷厝, 在於睿宗朝, 已廢碑之後, 故所竪之碑, 亦埋置不爲移立云矣。 "</original>
        <translation>연성수 이근이 상소하기를, "영릉에 옛날에는 신도비가 있었는데, 천조하였을 때 묻어버리고 세우지 않았으니, 청컨대 찾아내어 옮겨 세우게 하소서." 하고, 또 말하기를, "태조·태종·세종 세 능에만 유독 신도비가 있었던 것은 창업한 공로가 대를 계승한 것과 다르기 때문이었습니다. 그렇다면 선조 대왕께서 중흥하신 공로는 창업과 다름이 없어서 민멸할 수 없으니 또한 마땅히 목릉에도 비를 세워야 합니다." 하니, 비답하기를, "진달한 말에 관해서는 마땅히 하교하겠다." 하였다. 이날 임금이 대신과 비국 당상을 인견하고 하교하기를, "제왕가는 백성과 다른 것이다. 많은 공로와 성대한 업적이 사책에 실려 후세에 밝게 전해지지 않는 것이 없는데, 무엇 때문에 신도비를 세울 것인가?" 하고, 이어 여러 신하들에게 묻기를, "영릉의 신도비를 이미 새겼다가 다시 묻은 것은 무엇 때문이었는가?" 하자, 우의정 송인명이 아뢰기를, "영릉의 비문이 지장 가운데 기록되어 있는데, 곧 정인지가 지은 것입니다. 옮겨 세우지 않은 까닭은 알지 못하겠습니다." 하니, 대신과 예관을 보내어 비를 묻은 곳을 간심하도록 명하였다. 이날 임금이 이르기를, "이에 관한 일이 혹 실록에 기록되어 있는가? 여러 신하들 가운데 알고 있는 사람이 누구인가?" 하니, 주서 김시위가 아뢰기를, "일찍이 필원잡기를 보건대, ‘태조·태종·세종의 세 능에 모두 신도비가 있었고, 문종의 현릉에 장차 신도비를 세우려 하였는데, 그 때의 조정 의논이 제왕의 사적은 모두 국사에 기록되어 있으므로 사가처럼 비를 세울 것이 없다고 하여 마침내 파하였었으며, 그 이후부터 원릉에 다시는 비를 세우지 않았다고 합니다. 영릉의 천조는 예종조에 이미 비를 폐지하기로 한 뒤에 있었기 때문에, 세웠던 신도비 또한 묻어 두고 옮겨 세우지 아니하였다.’고 합니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11409030_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政宋寅明奏曰: "向以上言猥濫者, 特敎加刑定配。</original>
        <translation>우의정 송인명이 아뢰기를, "지난번에 외람되게 상언한 자들은 형벌을 가하여 정배하도록 특별히 하교하시었습니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>夫天下無不是底父母, 其父雖無狀, 其子欲伸冤, 人情之所不能已者。</original>
        <translation>대저 천하에는 옳지 않은 부모는 없는 법이므로, 비록 그 아비가 무상할망정 그 아들이 신원하려고 하는 것은 인정상 그만둘 수 없는 일인 것입니다.</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>朝家旣許四件事, 又以猥濫而罪之, 豈不爲失信之歸乎?"</original>
        <translation>조가에서 이미 4건의 일을 허락해 놓고 또한 외람되다 하여 죄를 준다면, 어찌 실신하는 데로 돌아가지 않겠습니까?" 하니,</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>上是之, 命寢上言人定配。</original>
        <translation>임금이 옳게 여겨 상언한 사람을 정배하라는 일을 정지하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政宋寅明因崔成大之疏上疏, 略曰: 今日攻蕩平者, 必曰眞蕩平可行, 毋論眞與不眞, 苟蕩平之得行, 則斯爲世道幸矣, 臣敢自附於四隣耒耟之義。 然以臣首爲蕩平之議, 故欲罪臣, 則必藉此而擠之。 近來居言地者, 不含默則攻蕩平, 惟此兩道而已。 疏中又以一二當事之臣結之, 雖不擧斥臣名, 臣旣首言蕩平, 方又與聞國政, 此非尋常剌論之比, 尙可厭然自掩乎? 吏曹判書趙顯命上疏, 略曰: 蕩平二字, 爲彼此黨人所厭聞久矣。 況今元氣衰弱, 有可侮而無可恃, 彼俯仰桔槹之輩, 無怪乎蹈藉至此也。 念臣亡兄始以蕩平事殿下, 耿耿血心, 可質天地, 而詆毁之論, 今復交亂於身後, 寧不悲哉? 上皆優批慰諭之。 寅明又箚言: 憲臣疏又生一黨之說出, 而不悅於蕩平者相賀曰: "蕩平頭腦已打破矣。 " 其爲蕩平憂者又曰: "此旣嘗試矣, 將奈繼之者何?" 臣何以冒出乎? 答以旣不指斥, 可闊略也。</original>
        <translation>우의정 송인명이 최성대의 소장으로 인하여 상소하였는데, 대략 이르기를, "오늘날 탕평책을 공격하는 사람들은 반드시 말하기를, ‘진정한 탕평이어야 행해질 수 있다.’고 하고 있습니다마는, 진정하고 진정하지 못한 것을 막론하고 진실로 탕평이 행해질 수만 있다면, 이는 세도를 위해 다행한 일이므로 신은 감히 ‘사린 뇌사’의 의의에 스스로 덧붙이고자 합니다. 그러나 신이 가장 먼저 탕평을 의논하였기 때문에, 신을 죄주고 싶으면 반드시 이를 빙자하여 배척하고 있습니다. 근래에 언관의 자리에 있는 자들이 함묵하지 않으면 탕평을 공격하고 있으니, 오직 이 두가지 길이 있을 뿐입니다. 상소 가운데 또한 ‘한두 사람의 일을 담당하고 있는 신하’라고 결론짓고 있는데, 비록 신의 이름을 들어 배척하지는 않았으나, 신이 이미 제일 먼저 탕평을 말하였고, 또 바야흐로 국정에 참여하고 있으니, 이는 심상하게 비난하여 논박한 데 견줄 것이 아닙니다. 그런데도 오히려 숨긴 채 스스로 덮어 둘 수 있겠습니까?" 하고, 이조 판서 조현명이 상소하였는데, 대략 이르기를, "‘탕평’ 두 글자는 피차의 당인들이 듣기 싫어한 지 오래입니다. 하물며 이제 원기가 쇠약해져서 업신여김받을 것만 있고 믿을 만한 것이 없어졌으니, 저 길고가 올라갔다 내려갔다 하듯이 시세에 편승하는 무리들이 이에 이르도록 짓밟는 것은 괴이하게 여길 것이 없습니다. 생각하건대, 신의 망형이 처음으로 탕평하는 일로 전하를 섬긴 그 경경한 혈심은 천지에 질정할 수 있는데, 헐뜯는 논의가 이제 다시 죽은 후에 잇따라 어지럽게 일어나고 있으니, 어찌 비통하지 않겠습니까?" 하니, 임금이 모두 우악한 비답을 내려 위유하였다. 송인명이 또 차자를 올리기를, "헌신의 소장에 또 한 당이 생긴다는 말이 나오자, 탕평에 대해 좋게 여기지 않는 자들이 서로 축하하기를, ‘탕평의 두뇌가 이미 깨뜨려졌다.’고 하였으며, 탕평을 위해 근심하는 사람들은 또 말하기를, ‘이것은 이미 시험해 보았으니, 장차 이를 계속할 것인가?’ 하고 있으니, 신이 어떻게 무릅쓰고 출사할 수 있겠습니까?" 하니, 답하기를, "이미 지적하여 배척하지 않았으니, 너그럽게 생각해야 한다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上將以乙酉親傳冬享大祭香, 命依親享例, 致齋二日。</original>
        <translation>임금이 장차 을유일에 동향 대제의 향을 친히 전하고, 친향 때의 예대로 2일 동안 치재하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對, 講大學衍義。 上曰: "賈誼志銳才踈, 終不如董仲舒有三代氣像也。 " 檢討官李性孝曰: "誠如聖敎。 賈、董尙矣, 今世絶無讀書者。 故或有之, 輒名之曰理學, 古豈有理學之稱乎?" 上曰: "禮樂本於一身, 鍾皷、玉帛乃其儀節也。 英廟朝海州産秬黍, 南陽出磬石, 聖朝名臣制作粲然。 我國未嘗無樂, 而但今無解聲律者, 故曲調甚煩促。 與民樂一章, 昔則足以上下兩闕矣, 今也半不及焉。 以禮言之, 則我朝之有五禮儀, 孰有能知而行者乎? 只一通禮院吏, 以其臆見, 臨時處變, 寧不寒心? 在朝之士, 分門割戶, 戈戟相尋, 無復有師師之和氣, 故禮樂不出矣。 " 是時上日開經筵, 親近儒臣討論之際, 聖學卓越, 求助之意藹然, 而經筵之臣, 無足承當啓發, 識者恨之。</original>
        <translation>소대를 행하였다. 대학연의를 강하였는데, 임금이 이르기를, "가의는 의지가 경예하고 재주가 소략하여 동중서가 삼대의 기상을 지닌 것만 못하다." 하자, 검토관 이성효가 아뢰기를, "진실로 성상의 하교와 같습니다. 가의와 동중서는 말할 것도 없고, 오늘날의 세상에는 독서하는 사람이 전혀 없습니다. 그래서 혹 있다 하더라도 문득 이학을 한다고 말하고 있는데, 옛날에는 어찌 이학을 일컬은 적이 있었습니까?" 하니, 임금이 이르기를, "예악은 사람의 한 몸에 근본하는 것으로서, 종고와 옥백은 곧 그 의절인 것이다. 세종조에 해주에서 거서가 나고 남양에서 경석이 나와 성조의 명신이 찬연하게 제작하였으므로, 우리 나라에 일찍이 음악이 없지 않았었다. 다만 지금은 성률을 이해하는 사람이 없으므로, 곡조가 매우 번촉해졌으니, 여민락 1장만 하더라도 옛날에는 두 대궐에 오르내렸는데, 지금은 절반에도 미치지 못하고 있다. 예법으로 말하면 우리 나라에 오례의가 있지만, 누가 잘 알아서 행할 수 있는 자가 있겠는가? 다만 통례원의 관리가 억견으로 그때그때 변통해 가고 있으니, 어찌 한심한 일이 아니겠는가? 조정에 있는 선비들이 문호를 분할하여 서로 다투며 다시는 서로 스승으로 본 받는 화기가 없으므로, 예악을 아는 선비가 나오지 않는 것이다." 하였다. 이때에 임금이 날마다 경연을 열어 유신과 친근하게 토론하는 즈음에 성학이 특출하여 조언을 바라는 뜻이 애연했으나 경연에 있는 신하들이 이를 받들어 담당해 계발해 갈 만한 사람이 없었으므로, 식견 있는 사람들이 한스럽게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御宣政殿, 親傳冬享大祭香。</original>
        <translation>임금이 선정전에 나아가 동향 대제의 향을 친히 전하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李德重爲持平, 朴春普爲文學, 李德壽爲左參贊。</original>
        <translation>이덕중을 지평으로, 박춘보를 문학으로, 이덕수를 좌참찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令尹志遠疏陳沿海饑荒之慘, 請給災蠲稅, 以濟生民, 令備局稟處。</original>
        <translation>장령 윤지원이 상소하여 연해의 흉년이 든 참상을 진달하고 급재 하고 세금을 감면하여 백성들을 구제하기를 청하니, 비국으로 하여금 품처하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>右議政宋寅明等看審舊英陵埋碑, 還奏曰: "臣等詣獻陵西岡舊英陵傍, 掘土三尺, 果得埋碑, 字皆剝落, 不可辨。 獨龍頭下, 有世宗 英陵之碑六字篆文矣。 " 上以字劃漫漶, 不可復立, 遣禮官埋于故處。</original>
        <translation>우의정 송인명 등이 그전 영릉의 신도비 묻은 곳을 간심하고 돌아와서 아뢰기를, "신들이 헌릉의 서쪽 등성이 그전의 영릉 자리 곁에 나아가 땅을 3척쯤 파자, 과연 묻어 놓은 신도비를 찾게 되었는데, 글자가 모두 떨어져 나가 변별할 수 없었고, 유독 용두밑에 ‘세종영릉지비’라는 전문 여섯 글자만 있었습니다." 하니, 임금이 글자 획이 흐려져서 다시 세울 수 없다 하여 예관을 보내어 그전 자리에 묻게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行晝講。 講訖, 知事兪拓基曰: "臣職在金吾, 故取考前郡守金時發殺獄檢狀, 則初覆檢官俱以拳打之痕, 旣無顯著處, 而只依屍親言, 以拳敺錄實因云, 同推官所報, 始有杖打脛石打口之說矣, 恐不可以此成獄。 " 上命取入文案, 詢大臣。 右議政宋寅明曰: "李普赫狀啓謂時發有勢, 不殺人則殘民何敢發告云者, 是臆逆也。 殺人大辟, 何可不信檢狀, 而成案乎?" 上曰: "欲使更檢焉。 " 寅明曰: "旣埋復掘, 便是僇死人也。 " 上曰: "若以抑强扶弱, 有此過疑, 則道臣非矣。 若畏憚回互, 如是朦朧, 則檢官非矣。 " 命檢官李鳳齡、田雲祥拿問, 道臣李普赫罷職, 時發定配。</original>
        <translation>임금이 주강을 행하였다. 강하기를 마치자, 지사 유척기가 아뢰기를, "신이 금오의 직임에 있으므로 전 군수 김시발의 살옥에 대한 검시장을 가져다가 고찰해 보았더니, 초검관과 복검관이 모두, ‘주먹으로 구타한 흔적이 이미 뚜렷하게 나타난 데가 없었지만 죽은 사람의 부모가 한 말에 의거하여 주먹으로 구타한 것으로 실인을 기록하였다.’고 하였고, 동추관이 신보한 것에 비로소 ‘형장으로 정강이를 치고 돌로 입을 구타했다.’는 말이 있었으니, 아마도 이것을 가지고 성옥할 수는 없을 듯합니다." 하니, 임금이 문안을 가져다가 들이도록 명하고, 대신에게 물었다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "이보혁의 장계에, ‘김시발은 세력이 있는 사람이니, 살인하지 않았다면 잔약한 백성이 어떻게 감히 고발할 수 있었겠습니까?’라고 한 말은 곧 억측한 것입니다. 살인에 대한 대벽을 어찌 검시장을 믿지 않고서 성안할 수 있겠습니까?" 하자, 임금이 이르기를, "다시 검시하게 하고자 한다." 하였는데, 송인명이 아뢰기를, "이미 매장한 것을 다시 파내는 것은 곧 죽은 사람을 욕보이는 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "만일 강한 자를 억제하고 잔약한 사람을 붙들어 주는 뜻으로 그렇게 지나친 의심을 하였다면 도신이 그른 것이고, 만일 두려워하고 꺼리어 간사하게 그처럼 몽롱하게 하였다면 검시관이 그른 것이다." 하고, 검시관인 이봉령과 전운상은 나문하고, 도신 이보혁은 파직하고, 김시발은 정배하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講, 講春秋。 副修撰吳遂采因文義奏曰: "春秋譏專殺。 今之方伯, 卽古之諸侯也。 近來方伯、守令不體朝家好生之德, 或因一時之怒, 過用刑杖, 致斃者多, 此與專殺何異? 近日方伯之以剛猛能治得名者, 率多濫酷。 人命至重, 胡寧忍此? 宜有嚴飭矣。 " 上曰: "誠是矣。 殺一不辜, 取天下, 孟子非之。 人君尙如此, 況方伯乎? 刑者不可復屬, 死者不可復生, 而官長因其手熟, 取快目前, 不念人命之至重, 王者愼刑之義, 豈如是乎? 至於刑杖之別造, 大是法外。 訊杖大小, 自有定限, 自秋曹更鑄校穴, 頒送八路。 凡諸濫刑者, 御史隨聞論啓。 "</original>
        <translation>주강을 행하였다. 춘추를 진강하였는데, 부수찬 오수채가 글뜻으로 인하여 아뢰기를, "춘추에도 전살을 비난하였습니다. 오늘날의 방백은 곧 옛적의 제후와 같은 것인데, 요사이 방백이나 수령들이 조가의 호생지덕을 본 받지 않고 간혹 한때의 노여움으로 인해 지나치게 형장을 쓰다가 사람을 죽이는 경우가 많으니, 이는 전살과 무엇이 다르겠습니까? 요사이 방백들이 강맹하여 잘 다스린다는 이름을 얻은 사람들은 대부분 남형과 혹형을 많이 베풀고 있습니다. 사람의 생명은 지극히 중한 것인데, 어떻게 차마 이렇게 할 수 있겠습니까? 마땅히 엄중하게 신칙해야 합니다." 하니, 임금이 이르기를, "진실로 옳은 말이다. 한 죄 없는 사람을 죽여서 천하를 차지한다 하더라도 맹자는 이를 그르게 여겼다. 임금도 오히려 이러한데 하물며 방백이겠는가? 목을 벤 자는 다시 목을 붙일 수 없고, 죽은 자는 다시 살릴 수 없는데, 관장들이 손에 익은 버릇으로 눈앞의 통쾌한 것만 취하고 사람의 목숨이 지극히 중하다는데 대해 생각하지 않으니, 왕자가 형벌을 신중하게 하는 뜻이 어찌 이와 같겠는가? 형장을 따로 만드는 데 이르러서는 크게 법에 벗어난 일이다. 신장의 크기는 본시 정해진 한도가 있는 것이니, 추조에서는 다시 교혈 을 주조하여 팔도에 나누어 보내고, 무릇 남형을 하는 자는 어사는 듣는 대로 논계하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金尙翼爲承旨, 鄭羽良爲吏曹參議, 李壽沆爲大司憲, 南泰良爲執義, 趙榮國爲副修撰, 尹容爲大司諫, 閔珽爲司諫, 尹得徵爲掌令, 金䆃、朴春普爲持平, 李光湜爲獻納, 李命坤、朴弼均爲正言。</original>
        <translation>김상익을 승지로, 정우량을 이조 참의로, 이수항을 대사헌으로, 남태량을 집의로, 조영국을 부수찬으로, 윤용을 대사간으로, 민정을 사간으로, 윤득징을 장령으로, 김도·박춘보를 지평으로, 이광식을 헌납으로, 이명곤·박필균을 정언으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410011_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平金䆃上疏, 論殺獄罪人金時發酌處之失曰: 撲殺人命者, 視若輕囚, 從以營救於前席, 何其太畏氣勢, 而不恤紀綱耶? 若以檢狀之朦朧, 謂之可疑, 則何可以掘發更檢爲難, 而苟且彌縫乎? 凡殺獄之規, 可疑難明, 則或四五次檢屍, 或經年而掘檢, 宜令道臣更加嚴覈。 且干係殺人, 枷囚南間, 法也。 時發則置之西間, 殆若微眚, 金吾堂郞宜有罪罰。 批曰: "處分非所以輕其法, 蓋諒處矣。 置之西間, 其涉不察, 堂上重推, 郞官汰去。 "</original>
        <translation>지평 김도가 상소하여 살옥의 죄인 김시발을 잘못 작처하였음을 논하기를, "인명을 박살한 자를 마치 가벼운 죄수처럼 보고 전석에서 영구하였으니, 어찌 기세를 크게 두려워하여 기강을 돌보지 않는단 말입니까? 만일 검시장이 몽롱하여 의심스럽다고 여겼다면, 어찌하여 시체를 파내어 다시 검시하는 것을 어렵게 여겨 구차하게 미봉할 수 있겠습니까? 무릇 살옥에 대한 법규는 의심스러워 밝히기 어려우면 혹 4,5차례 검시하기도 하고 혹은 한 해가 지나 다시 파내어 검시하는 것이니, 마땅히 도신으로 하여금 다시 더 엄중하게 핵실하도록 해야 합니다. 또 살옥의 죄인은 남쪽 칸에 가두는 법인데, 김시발은 서쪽 칸에 두어 마치 작은 과실이 있는 듯이 했으니, 금오 당상과 낭관에게도 마땅히 처벌이 있어야 합니다." 하니, 비답하기를, "처분하였을 때 법을 가볍게 여긴 것이 아니고, 대개 양찰해서 조처한 것이다. 서쪽 칸에 둔 것은 살피지 않은 데 관계되니, 당상은 엄중하게 추고하고 낭관을 태거하도록 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>工曹判書朴師洙上疏, 論北漢倉廨寺刹重修之宜, 今年畿邑移轉米, 捧留各邑, 將士支放, 將無聊賴, 條陳便宜五事, 上令備局稟處。</original>
        <translation>공조 판서 박사수가 상소하여, 북한의 창해와 사찰은 마땅히 중수해야 하고, 올해의 경기 고을에 이전할 쌀을 각 고을에서 받아두면 장사들에게 지방할 것을 장차 의뢰할 바가 없음을 논하고, 다섯 가지 편의한 사항을 조목별로 진달하니, 임금이 비국으로 하여금 품처하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂, 問一年貢米經用爲幾何。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하고, 1년 동안 경비로 쓸 공미가 얼마나 되는지 물었는데, 우의정 송인명이 아뢰기를, "쌀이 14만 석입니다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>右相宋寅明曰: "米爲十四萬石, 綿布之數過此, 合爲二十四五萬石也。</original>
        <translation>면포는 수량이 이보다 더한데, 합쳐서 24,5만 석이 됩니다." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>" 上曰: "古之有司之臣, 不白錢穀之數者, 或慮人主若知財用優裕, 則反有豫大之擧, 而予意則不然。</original>
        <translation>임금이 이르기를, "옛날에 유사의 신하들이 전곡의 수효를 아뢰지 않았던 것은 혹시 임금이 재용이 넉넉한 것을 알게 되면 도리어 예대하는 일이 있을까 두려워해서인데, 나는 그렇게 생각하지 않는다.</translation>
      </s>
      <s id="4">
        <original>漢 文時儲積富溢, 間有盡減天下之租, 此豈不美乎?</original>
        <translation>한 문제 때 저축이 쌓여 넘치면 가끔 천하의 조세를 죄다 견감하는 일이 있었으니, 이것이 어찌 아름다운 일이 아니겠는가?</translation>
      </s>
      <s id="5">
        <original>惠廳之奏月終文書, 常有此意, 而近日儲蓄, 誠寒心矣。 "</original>
        <translation>선혜청에서 아뢰는 월말의 문서는 항시 이런 뜻이 있는데, 근일의 저축은 진실로 한심하다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410015_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。 又啓請還寢金時發遠配之命, 令道臣更爲査驗, 上曰: "金䆃豈不異乎? 只論本事可矣, 何必言彼此乎? 更査之請, 固當有之, 依啓。 " 又啓言: "冬至正使李德壽, 文學志操, 雖是當世之最, 異國專對, 恐非其任。 如有意外酬酢, 此誠可慮, 宜遞改。 " 蓋以德壽重聽故也。 上曰: "漢語人人皆聾, 豈可以此爲病? 臺言旣發, 必不肯去, 依啓。 "</original>
        <translation>사헌부 대사헌 이수항이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 계청 하기를, "김시발을 멀리 정배하도록 하신 명을 도로 정지하시고, 도신으로 하여금 다시 사험하게 하소서." 하니, 임금이 이르기를, "어찌 김도와 다르게 하지 않는가? 단지 본사만 논할 것이지, 어찌 반드시 피차를 논할 것이 있느냐? 다시 조사하기를 청한 것은 마땅히 있어야 할 일이니, 아뢴 대로 하겠다." 하였다. 또 아뢰기를, "동지 정사 이덕수는 문학과 지조에 있어서 비록 당세에 제일 가지만, 다른 나라에 가서 전대하는 일은 아마도 그 적임이 아닐 듯합니다. 만약 뜻밖에 수작할 일이 있을 경우 이는 진실로 염려스러우니, 마땅히 체개해야 합니다." 하였다. 대개 이덕수는 귀가 어둡기 때문이었는데, 임금이 이르기를, "한어에 대해서는 사람마다 모두 귀머거리인데, 어찌 이를 병폐로 여길 것이 있겠는가마는, 이미 대관의 말이 나왔으므로 반드시 가지 않으려고 할 것이니, 아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯東井星。</original>
        <translation>달이 동정성을 범했다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪鉉輔爲吏曹參判, 吳命新爲參議, 朴文秀爲冬至正使, 尹彙貞爲承旨, 鄭羽良爲大司成, 蔡膺福爲掌令, 李壽海、洪正輔爲正言, 趙榮國爲副應敎, 金尙重、李性孝爲副修撰。</original>
        <translation>홍현보를 이조 참판으로, 오명신을 이조 참의로, 박문수를 동지 정사로, 윤휘정을 승지로, 정우량을 대사성으로, 채응복을 장령으로, 이수해·홍정보를 정언으로, 조영국을 부응교로, 김상중·이성효를 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>士人韓重朝加通政, 所敎門徒登第者三人、生進十人故也。</original>
        <translation>사인 한중조에게 통정 대부를 가자하였는데, 가르친 문도 가운데 등제한 자가 3인이고 생원과 진사가 18인이나 되기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410017_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行召對。 上曰: "卽見湖南御史罷兩邑倅啓, 安慶運無廉聲, 其不恤民可知; 申命佐不恤流民, 乃曰當冬乞食者, 趁春自歸。 豈忍爲此言? 幷拿處。 "</original>
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 임금이 이르기를, "방금 호남 어사가 두 고을 수령을 파직한 장계를 보았다. 안경운은 청렴하다는 소문이 없었으니 백성을 잘 돌보지 않았음을 알 수 있다. 신명좌는 유리하는 민생들을 돌보지 않은 채 말하기를, ‘겨울을 당해 걸식하는 자는 봄이 되면 스스로 돌아올 것이다.’라고 하였다 하니, 어찌 차마 이런 말을 할 수 있겠는가? 아울러 나처하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行晝講、夕講。</original>
        <translation>임금이 주강과 석강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙顯命爲判義禁, 權賢爲司書。</original>
        <translation>조현명을 판의금부사로, 권현을 사서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命刊武備志五十卷于平安兵營, 往歲使行覓來者也。</original>
        <translation>무비지 50권을 평안 병영에서 간행하도록 명하였는데, 지난해 사행 때 구득해 온 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月犯軒轅左角星。</original>
        <translation>달이 헌원 좌각성을 범했다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明曰: "湖南伯條陳十事, 而如被災邑作米及沿邑儲置米會錄事, 許之可也。 經理廳米、京賑廳布及大同, 依辛亥例, 留補賑資事, 不可許矣。 " 上可之。 寅明仍請百官料祿量宜減損, 上曰: "忠信重祿, 載於九經。 我朝頒祿, 本自不敷, 又何減焉?" 不許。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "호남 방백이 조목별로 열 가지 일을 진달하였는데, 재해를 입은 고을에서 작미하는 일과 연해 고을에 저장해 놓은 쌀을 회록하는 일은 윤허하심이 옳고, 경리청의 쌀과 경진청의 베와 대동미를 신해년 의 예대로 진제하는 물자에 보충하는 일은 윤허할 수 없는 것입니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다. 이어 송인명이 백관의 요록을 적당하게 요량하여 감하기를 청하니, 임금이 이르기를, "‘충신하게 대하고 녹을 후하게 준다.’고 한 것은 구경에 실려 있는 말이다. 우리 나라의 반록은 본래 넉넉하지 못한데, 또 어떻게 감할 수 있겠는가?" 하고, 윤허하지 않았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>時, 昭德門築役告成, 命改扁號。 承旨尹彙貞曰: "向者養正閤、克綏齋雖自玉堂定號備望, 而城門較重, 宜令主文之臣撰定。 " 上可之。 後改昭義。</original>
        <translation>이때 소덕문을 세우는 역사가 준공되자, 그 편호를 고치도록 명하였는데, 승지 윤휘정이 아뢰기를, "지난번에 양정합·극수재라고 옥당에서 편호를 정하여 망을 갖추었습니다마는, 성문은 비교적 중대한 것이므로 마땅히 주문의 신하로 하여금 찬정하게 해야 합니다." 하니, 임금이 옳게 여겼다. 뒤에 소의라고 고쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入太微西垣。</original>
        <translation>달이 태미 서원으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有星流于鬼星之下。</original>
        <translation>어떤 별이 귀성 아래로 흘러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410024_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以柳儼爲大司憲, 洪鳳祚爲獻納, 尹心衡爲兼輔德, 鄭壽松爲公洪水使。</original>
        <translation>유엄을 대사헌으로, 홍봉조를 헌납으로, 윤심형을 겸 보덕으로, 정수송을 공홍 수사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>擢趙最壽陞資憲, 爲冬至正使, 鄭益河爲校理, 尹東源爲進善。</original>
        <translation>조최수를 발탁하여 자헌 대부로 올려 동지 정사로, 정익하를 교리로, 윤동원을 진선으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行翰林薦, 取鄭翬良、洪象漢, 別兼春秋鄭益河薦也。 以鄭翬良爲檢閱。</original>
        <translation>한림의 천거를 행하여 정휘량·홍상한을 뽑았다. 별겸춘추 정익하가 천거한 것이었다. 정휘량을 검열로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講、夕講。</original>
        <translation>주강과 석강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11410029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明言貢市人難支之弊, 請貢人疾苦, 責惠廳堂上; 市人疾苦, 責平市提調。 吏曹判書趙顯命曰: "各有主者, 有臺諫焉, 有該掌焉。 臣雖忝居惠堂, 何以知小民疾苦? 然臣於貢人事, 略有所聞。 昔年孝章世子冊封後, 加定其人 其人卽貢炬者, 貢物矣。 至戊申還罷後, 貢人輩私相爭訟, 有一宗臣稱爲己物, 公然勒徵。 貢人以此呼冤, 耳目之官所可論列也。 " 上曰: "向日都憲以重聽之妨於專對, 論遞正使。 獨於輦轂至近之地, 重聽如此, 可謂察遠忽近。 " 遂命罷李壽沆職。 顯命又言: "戊申逆賊元楷、瑞虎忍杖徑斃, 故臺臣李重庚首發孥籍之啓, 有考文案稟處之命, 而其時判義禁徐命均以情節無疑陳達, 則有問于大臣處之之敎。 十年之間, 尙不擧行事, 甚可怪。 " 上曰: "此不過隨從耳, 前後禁堂幷重推。 " 憲府 掌令尹得徵。 申前啓, 不允。 又啓: "瑞虎逆節狼藉, 尙未勘處, 該堂請重推, 亟令依律處斷。 " 上曰: "該堂旣命重推矣。 " 不允。 上曰: "拔一人何也?" 寅明曰: "惟臺官所爲, 不可使之也。 " 得徵以聽眩踈漏引避, 賜例批。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 공인과 시인들이 지탱하기 어려운 폐단을 말하고, 공인의 질고는 선혜청 당상을 책망하고, 시인의 질고는 평시서 제조를 책망하기를 청하였다. 이조 판서 조현명이 아뢰기를, "각각 주관하는 사람이 있고 대간이 있으며, 관장하는 해당 관원이 있습니다. 신이 비록 선혜청 당상의 자리에 있지만, 어떻게 소민들의 질고를 알 수 있겠습니까? 그러나 신이 공인들의 일에 대해 대략 들은 바가 있습니다. 지나간 해에 효장 세자를 책봉한 뒤 기인 기인은 곧 횃불을 공상하는 자들이다. 의 공물을 더 정했었는데, 무신년 에 이르러 도로 혁파한 뒤 공인의 무리가 사사롭게 서로 다투며 송사하자, 한 종신이 자기의 물건이라고 칭탁하며 공공연하게 억지로 징수하였었습니다. 공인들이 이 때문에 원통함을 호소하였으니, 이목지관은 논열했어야 옳았습니다." 하니, 임금이 이르기를, "지난날 도헌이 귀가 어두워 전대할 경우 방해된다고 논하여 정사를 체직하였었다. 그런데 유독 이 일은 연곡에서 지극히 가까운 자리에 있으면서 이처럼 잘 듣지 못하고 있었으니, 먼 곳의 일은 잘 살피면서 가까운 곳의 일에 대해서는 소홀하였다고 할 수 있겠다." 하고, 이수항을 파직하도록 명하였다. 조현명이 또 아뢰기를, "무신년에 역적 민원해와 임서호가 형장을 참다가 경폐하였으므로, 대신 이중경이 맨 먼저 노적하자는 계사를 발론하니, 문안을 고찰하여 품처하도록 명하셨습니다. 그런데 그 당시 판의금부사였던 서명균이 의심할 만한 실정이 없었다고 진달하니, 대신에게 물어서 처분하라는 하교가 있었습니다. 그러나 10년 동안 아직 거행하지 않고 있으니, 일이 매우 괴이하게 여길 만합니다." 하니, 임금이 이르기를, "이는 수종한 것에 지나지 않으니, 전후의 의금부 당상을 모두 엄중하게 추고하도록 하라." 하였다. 사헌부 장령 윤득징이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "임서호는 역절이 낭자했었는데, 아직까지 감단하여 처벌하지 않았으니, 해당 당상을 엄중하게 추고하고, 빨리 율대로 처단하게 하소서." 하니, 임금이 이르기를, "해당 당상은 이미 엄중하게 추고하도록 명했다." 하고, 윤허하지 않았다. 임금이 이르기를, "한 사람을 빼놓은 것은 무슨 까닭인가?" 하자, 송인명이 아뢰기를, "오직 대관의 소위는 시킬 수가 없습니다." 하였다. 윤득징이 들은 것이 소루하다 하여 인피하니, 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>有星流于室星之下。</original>
        <translation>어떤 별이 실성 아래로 흘러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>持平朴春普上疏, 略曰: 殿下非無求諫之意, 而終欠容諫之實, 前後言事之臣, 忤旨而獲譴者, 項背相望, 而昨秋以後, 處分之乖當、威怒之失平, 尤極非常。 至以一處置之, 不摡聖心, 擬之於刀鋸鼎鑊, 擧朝相戒, 以言爲諱, 臺端一步, 視若死地, 逡巡退却, 緘默苟容。 間或有一二論劾之事, 上無採用, 人不畏憚, 位在卿宰則乍嫌而旋出, 職居藩閫則始辭而終赴。 由是而廉恥漸喪, 名節都虧, 權門要路, 徒知勢利之可趨, 苟祿充位, 不思關曠之爲咎。 外假蕩平之名, 內售躁競之習, 榮顯當前, 輒喪素操, 笑罵交至, 恬不知愧。 噫! 名場進退, 廉隅所關, 而金有慶求退而來, 媒榮而歸, 出處無據, 貞黷判焉。 名官去就, 固自不輕, 而鄭益河不恤人言, 冒嫌挺身, 獨當薦事, 苟且極矣。 搢紳之間, 嗤點未已, 而無一人規警之者, 臺風之寂寥, 一至於此, 復何望犯殿下之威怒, 以匡其不逮乎? 目今可言之事, 不止一二, 而莫非言路壅而有以致之也。 官方之不愼, 近來尤甚。 都憲之任, 地望自別, 而李壽沆名論素輕, 物情俱駭。 藩臬之職, 責任甚重, 而李益炡資歷尙淺, 公議皆非。 臣謂其時銓官, 不可無警責也。 疏奏不報。 史臣曰: 臺諫之不言久矣。 如春普者, 眞可謂鳳鳴朝陽矣。 先是金有慶退居湖西, 前後除命, 謂以義理不伸, 終不赴召。 至是以年至上來乞休, 仍膺知申之除。 時李光佐以事免冠待命, 有慶承上命手冠之, 旋以儐使, 陞資還鄕, 實李光佐之所薦擢也。 春普疏所謂求退而來, 媒榮而歸, 貞黷判焉者, 蓋指此云爾。</original>
        <translation>지평 박춘보가 상소하였는데, 대략 이르기를, "전하께서는 간언을 구하시는 뜻이 없지 않으나, 마침내 간언을 용납하는 실속이 부족하시니, 전후에 일을 말한 신하로서 뜻에 거슬리어 견책받은 사람들이 항배상망하고 있습니다. 지난 가을 이후로 처분이 합당하지 못하고 위노가 화평함을 잃어서 더욱 극도로 예사롭지 않았으니, 한 번 처치한 것이 성심에는 맞지 않는다 하여 도거와 정확의 형벌에 의율하려는 데 이르렀으므로, 온 조정에서 서로 경계하여 말하기를 기휘하고, 대각에 들어가는 것을 마치 사지처럼 여겨 머뭇거리다가 퇴각하고는 함묵하면서 구차하게 용신하고 있습니다. 간혹 한두 가지 논핵하는 일이 있어도 성상께서는 채용하지 않으시며, 사람들은 두려워하여 꺼려함이 없이 공경과 재상의 지위에 있는 사람들은 잠깐 피혐했다가 도로 나오고, 번곤의 직임에 있는 사람들은 처음에는 사양하다가 마침내 부임하곤 합니다. 이로 말미암아 염치가 점점 없어지고 명절이 모두 휴손되어 권문과 요로들이 한갓 권세와 이익만 추구할 줄 알고 구차하게 녹을 먹으며 자리만 채우고 있는 사람들이 직무에 태만함을 허물로 여기지 않고 있습니다. 겉으로는 탕평이란 이름을 가탁하고 속으로는 조급하게 권세를 다투다가 영현이 앞에 닥치면 문득 평소의 지조를 잃어버린 채 비웃음과 욕설이 잇따라 이르러도 태연하게 여기며 부끄러워할 줄을 모릅니다. 아! 명장에의 진퇴는 염치에 관계되는 것인데, 김유경은 물러가기를 구하다가 도로 와서 영화를 매개해 놓고는 도로 돌아가는 등 출처가 의거함이 없었으니, 정직함과 탐독함이 판명되었습니다. 명관은 본래 거취를 경솔하게 할 수 없는 것인데, 정익하는 다른 사람들이 하는 말을 돌아보지 않은 채 혐오를 무릅쓰고 앞장서서 혼자 추천을 담당하였으니, 구차함이 극도에 달했습니다. 진신들 사이에 비웃음과 손가락질이 그치지 않는데도 한 사람도 규경하는 자가 없었으니, 대관의 기풍이 적막함이 한결같이 이에 이르렀습니다. 그러니 다시 어떻게 전하의 위노를 범하면서 미치지 못하는 일을 바로잡기를 바랄 수 있겠습니까? 지금 말할 만한 일이 한두 가지가 아니지만, 언로가 막혀 있지 않음이 없는데, 이는 초래한 까닭이 있습니다. 관방을 삼가지 않는 것이 근래에 더욱 심해지고 있습니다. 도헌의 직임은 지망이 자별한 것인데, 이수항은 명론이 본시 가벼운 사람이므로 물정이 모두 해괴하게 여기고 있습니다. 번얼의 직임은 그 책임이 매우 무거운 것인데, 이익정은 자급과 경력이 오히려 낮아서 공론이 모두 그르게 여기고 있습니다. 신은 그때의 전관에게 경책이 없을 수 없다고 생각합니다." 하였는데, 상소를 주달했으나, 답하지 아니하였다. 사신은 말한다. 대간이 말을 하지 않은 지 오래 되었는데, 박춘보는 진실로 봉명조양 이라고 할 만하다. 이보다 앞서 김유경은 호서에 물러가 있으면서 전후의 제명에 대해 의리가 펴지지 않는다 하여 끝내 부소하지 않았었는데, 이에 이르러 올라와서 휴퇴하게 해주기를 원하다가 인하여 지신사를 제수하는 명을 받았다. 이때에 이광좌가 일 때문에 면관하고 대명하고 있었는데, 김유경이 임금의 명을 받들자 손수 관을 씌워 주었으며, 곧 빈사로 승자되어 고향으로 돌아갔으니, 이는 진실로 이광좌가 천거하여 발탁한 것이었다. 박춘보의 소장에 이른바, ‘물러가기를 구하다가 도로 와서 영화를 매개해 놓고는 도로 돌아갔으니, 정직함과 탐독함이 판명되었다’고 한 것은 대개 이를 가리켜 말한 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以鄭羽良爲大司諫, 韓顯謩爲大司成, 權賢爲掌令, 鄭匡濟爲獻納, 宋徵啓爲輔德, 鄭益河爲持平, 南泰溫爲承旨, 鄭羽良爲承文副提調。</original>
        <translation>정우량을 대간으로, 한현모를 대사성으로, 권현을 장령으로, 정광제를 헌납으로, 송징계를 보덕으로, 정익하를 지평으로, 남태온을 승지로, 정우량을 승문원 부제조로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御宣政殿, 行常參。 是時六卿無一入參者, 朝臣又以疾病犯染等事, 太半不朝。 三司之臣晩始詣闕, 以至殿座時漏刻差退, 聞者寒心。</original>
        <translation>임금이 선정전에 나아가 상참을 행하였다. 이때에 육경 가운데 한 사람도 입참한 자가 없었고, 조신들은 또 질병이 전염된다는 등의 일로 태반이 입조하지 않았다. 그리고 삼사의 신하들은 늦게야 비로소 대궐에 나와 전좌할 때의 시각을 조금 늦추었으므로, 듣는 사람들이 한심하게 여겼다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411003_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行晝講、夕講。</original>
        <translation>주강과 석강을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411005_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以沈聖希爲大司諫, 鄭羽良爲吏曹參議, 朴弼琦爲司諫, 申思建爲持平, 李宗城爲副提學, 洪昌漢爲校理。</original>
        <translation>심성희를 대사간으로, 정우량을 이조 참의로, 박필기를 사간으로, 신사건을 지평으로, 이종성을 부제학으로, 홍창한을 교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411005_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明曰: "使行卽往役, 而朴文秀終不膺命, 宜削職。 " 上從之。 副修撰金尙重曰: "使命甫下, 期日未迫, 而遽發變通之議, 是使臣不誠。 " 上改命文秀拿處, 還收削職之敎。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "사행은 곧 왕역인데, 박문수가 마침내 명을 받들지 않으니, 마땅히 삭직해야 합니다." 하니, 그대로 따랐는데, 부수찬 김상중이 아뢰기를, "사명을 막 내리었고 기일이 박두하지도 않았는데, 갑자기 변통하는 의논을 내놓았으니, 이는 신하로 하여금 성실하지 못하게 하는 것입니다." 하니, 임금이 다시 박문수를 나처하도록 명하고, 삭직하도록 한 분부는 도로 거두었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411005_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。 又啓請勒奪貢物宗臣, 罷職不敍, 依啓。</original>
        <translation>사헌부 장령 권현이다. 에서 전계를 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "공물을 억지로 빼앗은 종신을 파직하고 서용하지 마소서." 하니, 아뢴 대로 하게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411005_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>判義禁趙顯命奏曰: "頃因金時發囚西間事, 臺臣非斥, 而本府元無定規, 宜因此稟裁。 朝紳之坐殺獄, 未刑推者置西間, 已完結將加刑者置南間, 著以爲式。 " 上從之。</original>
        <translation>판의금부사 조현명이 아뢰기를, "지난번에 김시발을 서쪽 칸에 가둔 일로 인해 대신이 비난하여 배척했는데, 본부에는 원래 일정한 규정이 없으니, 마땅히 이로 인해 품재하여 조신 가운데 살옥에 걸려 아직 형추받지 않은 자는 서쪽 칸에 두고, 이미 완결하여 장차 형을 가할 자는 남쪽 칸에 두는 것으로 격식을 정하도록 하소서." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以洪鳳祚爲獻納, 呂光憲爲掌令, 朴師正爲同經筵, 鄭益河爲副校理。</original>
        <translation>홍봉조를 헌납으로, 여광헌을 장령으로, 박사정을 동지 경연사로, 정익하를 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411007_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行夜對。</original>
        <translation>야대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411007_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>下敎諸道, 講究恤民之政。</original>
        <translation>제도에 하교하여 백성을 돌보는 정사를 강구하도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411008_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>司諫朴弼琦上疏, 略曰: 左參贊李德壽, 殿下待之以何如臣也? 重聽之人, 致位崇顯者, 自古罕聞, 而獨此人歷揚華顯, 豈不以文章華贍, 資質忠朴, 用重聽何傷之義耶? 從前副价, 今日正使, 有何難易之判, 而臨行駁遞, 亦何意也? 當其力辭, 一向敦勉, 而出肅將發, 一啓許遞, 在聖上待重臣之道, 恐有歉於誠信也。 且於特罷都憲之聖敎, 乃以其論人重聽, 而已反重聽爲罪, 聖心或不是其前啓, 而歸罪於後事耶? 若是則恐或近於遷怒矣。 疏入不報。</original>
        <translation>사간 박필기가 상소하였는데, 대략 이르기를, "좌참찬 이덕수를 전하께서는 어떠한 신하로 대우하시는 것입니까? 귀가 어두운 사람이 높고 현달한 지위에 이르게 된 경우는 옛날부터 들어보기 드문 일이었습니다. 그런데 유독 이 사람이 두루 화려하고 현달한 벼슬을 역임한 것은 어찌 그의 문장이 화섬하고 그의 자질이 충박하다 하여, ‘귀가 어두운 사람을 임용한들 무슨 해로울 것이 있겠느냐?’는 뜻이 아니겠습니까? 종전의 부사가 오늘날 정사가 되었는데 무슨 어렵고 쉬운 차이가 있으며, 또한 출발에 임하여 논박하여 체직하게 하는 것은 무슨 뜻입니까? 그가 극력 사양할 때를 당해서는 한결같이 돈면하시다가, 나와서 숙배하고 장차 발정하려는 때에 한번의 논계로 체직을 윤허하셨으니, 성상께서 중신을 대우하시는 도리는 성신이 부족하신 듯합니다. 또한 특별히 도헌을 파직하도록 하신 성교는 곧 그가 남의 귀가 어두운 것을 논계한 때문이었는데, 자기가 도리어 귀가 어두운 것을 죄로 삼으셨으니, 성심에 혹 전계를 옳지 않게 여기셔서 그 이후의 일에 대해 죄를 돌리신 것이 아니겠습니까? 만일 이와 같다면 혹 천노에 가까운 듯합니다." 하였는데, 소장을 들였으나, 답하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411008_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副校理鄭益河上疏, 辨朴春普疏曰: 臣三陳血懇, 而不得免; 七入冷圄, 而不得免。 尙謂之輕去就, 挺身而獨當乎? 鄭翬良之聰明才華, 洪象漢之文翰器局, 僉議所同。 春普抑何心腸, 必欲沮戲耶? 上賜例批。</original>
        <translation>부교리 정익하가 상소하여 박춘보의 소장에 대변하기를, "신이 세 차례나 혈간을 진달했지만 면하지 못하였고 일곱 차례나 냉오에 들어갔지만 면하지 못하였습니다. 그런데도 오히려 거취가 경솔하여 앞장서서 혼자 담당했다고 할 수 있겠습니까? 정휘량의 총명과 재화, 홍상한의 문한과 기국에 대해서는 모든 사람의 의논이 똑같았는데, 박춘보는 또한 무슨 마음으로 기필코 저지해 방해하려는 것입니까?" 하니, 임금이 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411008_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黃海監司李益炡以臺言, 陳疏辭, 不許。</original>
        <translation>황해 감사 이익정이 대관의 말 때문에 진소하여 사직하였으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金尙迪爲持平, 李性孝爲校理, 宋敎明爲副校理, 徐命臣爲副修撰, 李宗白爲廣州府尹。</original>
        <translation>김상적을 지평으로, 이성효를 교리로, 송교명을 부교리로, 서명신을 부수찬으로, 이종백을 광주 부윤으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 時, 持平李挺郁疏陳三事, 其一輔翼世子也, 其二請建文正公 金尙憲書院也, 其三請立故忠臣鄭蘊之後也。 上優批之。 仍問右議政宋寅明曰: "希亮伏法之後, 或有他子孫耶?" 寅明曰: "臣雖未知誰某, 而豈可以子孫之凶逆, 遽廢賢祖之香火乎?" 上然之。 寅明曰: "戊申杖斃罪人趙文普, 乃先正臣趙光祖之奉祀孫也。 從祀文廟之先賢, 不宜絶祀, 宜立其後。 " 又曰: "故忠臣林慶業、己巳抗疏人延最績幷宜錄後。 " 上皆從之。 寅明又請調用先正臣李滉後孫世震, 從之。 時朴文秀就拿, 命放之, 使修納甲辰史草, 文秀尙不修翰林時史, 故寅明奏之也。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 이때 지평 이정욱이 상소하여 세 가지 일을 진달하였으니, 첫째는 세자의 보익에 관한 것이고, 둘째는 문정공 김상헌의 서원 건립을 청한 것이고, 셋째는 고 충신 정온의 후사를 세우기를 청한 것이었는데, 임금이 우악한 비답을 내리고 이어 우의정 송인명에게 묻기를, "정희량이 복법된 뒤 혹시 다른 자손이 있는가?" 하였는데, 송인명이 아뢰기를, "신이 비록 어느 누가 있는지 알지는 못하나 어찌 자손이 흉역하였다 하여 갑자기 어진 조상의 향화를 폐하겠습니까?" 하니, 임금이 옳게 여겼다. 송인명이 아뢰기를, "무신년 에 장폐한 죄인 조문보는 곧 선정신 조광조의 봉사손입니다. 문묘에 종사한 선현의 제사가 끊어지는 것은 합당치 않으니, 마땅히 그 후사를 세워야 합니다." 하고, 또 아뢰기를, "고 충신 임경업과 기사년 에 항소한 사람 연최적도 똑같이 그 후손을 녹용함이 마땅합니다." 하니, 임금이 모두 그대로 따랐다. 송인명이 또 선정신 이황의 후손 이세진도 녹용하기를 청하니, 그대로 따랐다. 이때 박문수가 잡혀왔는데 석방하도록 명하였으니, 갑진년 의 사초를 정리하여 바치도록 했었으나 박문수가 아직 한림 당시의 사초를 정리하지 않았기 때문에, 송인명이 아뢴 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>月入東井星。</original>
        <translation>달이 동정성으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以吳瑗爲承旨, 徐宗玉爲大司憲, 宋昌明爲持平, 李鼎輔爲兼文學。</original>
        <translation>오원을 승지로, 서종옥을 대사헌으로, 송창명을 지평으로, 이정보를 겸 문학으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411017_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂及湖南御史南泰良。 泰良論劾前扶安縣監安復駿貪饕不法, 至取屬公之錚鉦, 碎作片鐵歸私橐, 上駭之, 命逮問。 泰良仍言: "前御史元景夏所屬公錚皷旗幟, 宜還給民間。 " 上問曰: "農人之用錚鉦何也?" 右議政宋寅明曰: "田野之間, 勞於擧趾。 或有懶不力作者, 則擊金皷以振其氣。 然民間藏戎器, 恐有意外之慮。 故爾今旣屬官, 還給亦顚倒, 宜折直補賑資, 否則宜用鑄錢也。 " 上曰: "不然。 苟爲盜也, 鋤耰棘矜, 皆可奮臂。 陳勝、吳廣何嘗有兵? 堂堂國家, 豈資民間之物而補貨泉乎?" 泰良又言: "全州判官尹浩任久手滑, 南原府使權瑊刑杖過濫, 宜罷黜拿問。 " 從之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상 및 호남 어사 남태량을 인견하였다. 남태량이 전 부안 현감 안복준이 탐오하고 불법하여 속공한 징을 가져다 부수어 편철을 만들어 사사롭게 소득으로 했음을 논핵하니, 임금이 놀라서 잡아다가 죄를 묻도록 명하였다. 남태량이 이어 말하기를, "전 어사 원경하가 속공한 징·북 및 기치는 마땅히 백성들에게 돌려주어야 합니다." 하였는데, 임금이 묻기를, "농사짓는 사람들이 징을 어디에 쓰는가?" 하자, 우의정 송인명이 아뢰기를, "밭이나 논에서 일을 하다가 피로해져 더러 게을리하며 힘써 일하지 않는 자가 있으면, 금고를 두드려 기운을 북돋게 하는 것입니다. 그러나 민간에서 무기를 감추어 두어 뜻밖의 근심이 있을까 두려워한 때문입니다. 이제 이미 속공하였는데, 돌려주는 것 또한 전도된 일이니, 마땅히 값을 정하여 진제하는 물자에 보충하거나 아니면 돈을 주조하는 데 쓰게 하는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 이르기를, "그렇지 않다. 진실로 도적이 된다면 호미를 창으로 삼아 모두 팔뚝을 걷어붙이고 일어날 수 있을 것이다. 진승과 오광 이 어찌 일찍이 무기가 있었던가? 당당한 국가에서 어찌 민간의 물건을 자료로 하여 주전에 보충할 것인가?" 하였다. 남태량이 또 아뢰기를, "전주 판관 윤호는 구임하여 솜씨가 간사하고 교활해졌고, 남원 부사 권감은 형장을 과감하게 썼으니, 마땅히 파출하여 나문해야 합니다." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411017_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>憲府申前啓, 不允。</original>
        <translation>사헌부에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411019_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以柳儼爲都承旨, 金有慶爲工曹判書。</original>
        <translation>유엄을 도승지로, 김유경을 공조 판서로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411023_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李聖龍爲都承旨, 李重庚爲承旨, 閔珽爲執義, 李道謙爲司諫, 金廷潤爲掌令, 金尙耉爲持平, 吳遂采爲獻納, 李德重爲副校理, 洪啓裕爲副修撰, 金始炯爲左參贊。</original>
        <translation>이성룡을 도승지로, 이중경을 승지로, 민정을 집의로, 이도겸을 사간으로, 김정윤을 장령으로, 김상구를 지평으로, 오수채를 헌납으로, 이덕중을 부교리로, 홍계유를 부수찬으로, 김시형을 좌참찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411024_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "宮城掛書之變, 至今未捕, 請兩廳捕盜大將幷罷職。 " 又啓言: "賤娼乘轎, 憲臣出禁, 而從中受賂, 旋又放釋, 請當該憲臣罷職。 " 又啓言: "湖右一路, 未知有官長, 凌蔑道臣, 當面詬辱, 請湖西士人凌辱道臣者, 令本道遠地定配。 " 又啓言: "按廉之體, 宜主法禁, 而守令犯屠, 先自低仰, 請湖南御史南泰良推考。 " 又啓言: "日昨憲長以萊府犯禁, 請削伊時邊臣, 聖批令備局稟處, 而邊禁至嚴, 臺論宜遵, 請前東萊府使具宅奎削職。 " 又啓言: "殺獄檢驗之時, 部官多有操縱, 請當該部參奉柳綵汰去。 " 又啓言: "臺官不可辱, 冡宰宜自重, 公坐凌蔑之言, 人多傳說。 章疏桔槹之語, 駟不及舌, 請吏曹判書趙顯命推考。 " 又啓言: "評事差遣, 指名歷陳, 有傷大體, 請兵曹判書趙尙絅推考。 " 上曰: "捕將爲先從重推考, 其餘幷依啓。 "</original>
        <translation>사헌부 지평 김상구이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "궁성에 괘서한 변고는 지금까지도 범인을 잡지 못하고 있으니, 청컨대 두 포도청의 포도 대장을 모두 파직하게 하소서." 하고, 또 아뢰기를, "천한 창녀가 교자를 탄 것을 헌신이 나가서 금지하다가 중간에 뇌물을 받고 바로 놓아주었으니, 청컨대 해당 헌신을 파직하게 하소서." 하고, 또 아뢰기를, "호우한 도에서는 관장을 아랑곳하지 않고 도신을 능멸하여 대면하여 후욕했으니, 호서의 사인으로 도신을 능욕한 자를 본도로 하여금 먼 지방에 정배하게 하소서." 하고, 또 아뢰기를, "안렴하는 체례는 마땅히 법금에 주력해야 하는 것인데, 수령들의 범법하여 도살한 데 대해 스스로 먼저 축소하기도 하고 과대하기도 했으니, 호남 어사 남태량을 추고하게 하소서." 하고, 또 아뢰기를, "일전에 헌장이 동래부에서 금법을 범하였다 하여 그때의 변신을 삭직할 것을 청하자, 성상께서 비국으로 하여금 품처하도록 하겠다고 비답하셨습니다. 변방의 금법은 지극히 엄격하고 대관의 논계는 마땅히 따라야 하는 것이니, 청컨대, 전 동래 부사 구택규를 삭직하게 하소서." 하고, 또 아뢰기를, "살옥에 대해 검험할 때 부관이 조종한 것이 많았으니, 해부의 참봉 유채를 태거하게 하소서." 하고, 또 아뢰기를, "대관은 욕할 수가 없는 법이니, 총재가 마땅히 자중했어야 할 것인데, 공좌에서 능멸하는 말을 하여 사람들의 전하는 말이 많았습니다. 소장 가운데 ‘길고’라는 말도 입밖에 낸 말은 주워담을 수 없는 것이니, 청컨대 이조 판서 조현명을 추고하게 하소서." 하고, 또 아뢰기를, "평사를 차견하는 데 대해 지명하여 두루 진달한 것은 대체를 손상함이 있으니, 청컨대, 병조 판서 조상경를 추고하게 하소서." 하니, 임금이 이르기를, "포도 대장을 먼저 종중 추고하고, 나머지는 모두 아뢴 대로 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411026_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙榮國爲執義, 李光運爲司諫, 宋瓆爲獻納, 閔堦爲正言, 朴弼均爲修撰, 李春躋爲兵曹參判。</original>
        <translation>조영국을 집의로, 이광운을 사간으로, 송질을 헌납으로, 민계를 정언으로, 박필균을 수찬으로, 이춘제를 병조 참판으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御熙政堂, 行初覆。</original>
        <translation>임금이 희정당에 나아가 초복을 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411028_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>正言閔堦上疏, 略曰: 挽近以來, 翻覆少止, 攻擊寢歇, 我聖上却膳苦心, 孰不欽仰, 而惜乎崔成大復生一黨之說, 駟不及矣。 其上殿下殿、當面背面等說, 摸寫情狀, 譏詆備至, 殿下不以爲非, 當之者不以爲恥, 置之不可不否之間, 重爲之慨然也。 仍請全羅兵使成殷錫、慶尙右兵使趙東漸遞改。 批曰: "往者憲臣所陳, 極涉過矣, 曾諭大臣, 何足深治? 二閫帥事依施。 "</original>
        <translation>정언 민계가 상소하였는데, 대략 이르기를, "근래에 와서 번복되는 일이 조금 그치고 공격하는 것도 그쳤으니, 우리 성상께서 각선하신 고심을 누가 흠앙하지 않겠습니까마는, 애석하게도 최성대가 다시 한 당이 생긴다고 말하였는데, 입 밖에 낸 말은 주워 담을 수가 없는 것입니다. 그의 ‘상전 하전’·‘당면 배면’ 등의 말은 정상을 모사하여 비방하며 헐뜯는 것이 극도에 이르렀는데, 전하께서는 그르게 여기지 않으시고, 당사자는 부끄럽게 여기지 않는 채 가한 것도 불가한 것도 아닌 가운데 버려 두었으니, 거듭 개탄스럽게 여기고 있습니다." 하고, 이어 전라 병사 성은석과 경상 우병사 조동점을 체개하기를 청하니, 비답하기를, "지난번에 헌신이 진달한 것은 극도로 지나친 것이었으므로 일찍이 대신에게 유시하였지만, 어찌 깊이 다스릴 것이 있겠는가? 두 곤수의 일은 아뢴 대로 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411028_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>特罷奉敎林象元職。 先是, 別兼春秋鄭益河薦洪象漢, 旣應講矣。 至是象元疏言: 象漢行己不檢, 且以新薦時不先區處, 舊薦人閔百行、尹尙任爲違於館制。 疏入, 上詢于右議政宋寅明, 寅明以館制無一定爲對。 象元大恨之, 再疏侵斥大臣, 故有是命。 史官曰: "蘭臺秘地, 素稱極選, 黨論以來, 剡法漸乖, 私意橫流。 洪象漢素多謗, 象元之駁正, 固無不可。 然以尹尙任之被沮, 而爲此對擧者, 用意崎嶇, 不平不足, 爲公論也。 "</original>
        <translation>특별히 봉교 임상원을 파직하였다. 이보다 앞서 겸춘추 정익하가 홍상한을 추천하여 이미 응강했는데, 이때에 이르러 임상원이 상소하기를, "홍상한은 행신을 단속하지 않고 또한 새로 추천하였을 때 옛날에 추천했던 사람 민백행과 윤상임을 먼저 구처하지 않은 것은 본관의 규제에 어긋나는 것입니다." 하였다. 소장을 들이자, 임금이 우의정 송인명에게 물었는데, 송인명이 본관의 규례에 일정한 것이 없다고 대답하였다. 이에 임상원이 크게 한스럽게 여기고 상소하여 대신을 침범해 배척했기 때문에, 이런 명이 있었던 것이다. 사신은 말한다. 난대는 비지이므로 본래 극선으로 일컬어져 왔는데, 당론이 생긴 이래로 그 천거하는 법이 점차 어긋나서 사의가 멋대로 행해졌었다. 홍상한은 본래 많은 비방을 받던 사람이었으니, 임상원이 논박하여 바로잡는 것은 진실로 불가할 것이 없다. 그러나 윤상임이 저지받은 것 때문에 이렇게 대거한 것은 그 마음씀이 기구하고 공평하지 못한 것이어서 공정한 논의가 될 수 없는 것이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411028_004">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。 又啓曰: "東萊女人桂月之淫奸館倭者, 請依律處斷。 " 又啓言: "印信僞造罪人鄭載泰, 請依律處斷。 " 幷不允。</original>
        <translation>사헌부 장령 김정윤이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "동래의 여인 계월이 관왜와 음간하였으니, 청컨대 율에 의해 처단하소서." 하고, 또 아뢰기를, "인신을 위조한 죄인 정재태를 청컨대 율에 의해 처단하소서." 하였으나, 모두 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>土星入東井星。</original>
        <translation>토성이 동정성으로 들어갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金鎭商爲副提學, 南泰良爲副應敎, 柳復明爲大司諫, 李光溥爲執義, 李善行爲司諫, 李義宗爲掌令, 吳遂采爲獻納, 鄭益河爲持平, 宋敎明爲正言, 張泰紹爲平安兵使。</original>
        <translation>김진상을 부제학으로, 남태량을 부응교로, 유복명을 대사간으로, 이광부를 집의로, 이선행을 사간으로, 이의종을 장령으로, 오수채를 헌납으로, 정익하를 지평으로, 송교명을 정언으로, 장태소를 평안 병사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11411030_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>下敎諸道, 講究濟民之策。</original>
        <translation>제도에 하교하여 백성을 구제할 방책을 강구하도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412001_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>掌令李義宗疏論前公洪監司李普赫濫刑七十老儒之罪, 伸救金有慶、洪象漢等, 嚴批責之。</original>
        <translation>장령 이의종이 상소하여, 전 공홍 감사 이보혁이 70세가 된 노유를 남형한 죄를 논하고, 김유경·홍상한 등을 신구하니, 엄중하게 책망하는 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412001_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御熙政堂, 行三覆。 是日斷死囚者四人, 減死者五人。 有獄囚老郞者, 兄弟三人幷屬軍役, 困於族徵, 其妻謫其夫, 老郞乘醉而刺殺之。 上覽案, 敎曰: "此所謂殺人以刃與政也。 其妻旣死, 又殺其夫, 則其子何辜? 不忍置法矣。 " 命本道更査。 憲府 掌令金廷潤。 申前啓, 不允。 又啓言: "請還寢三覆罪人守娘、金得昌、辛世貞減死之命, 依律處斷。 " 不允。</original>
        <translation>임금이 희정당에 나아가 삼복을 행하였다. 이날 사수로 감단한 자가 4인이고 감사한 자가 5인이었다. 감옥의 죄수 가운데 노랑이란 자는 형제 3인이 모두 군역에 속해 있었는데, 족징에 지쳐서 아내가 지아비 노랑을 꾸짖자, 술에 취하여 자살했었다. 임금이 죄안을 보고 하교하기를, "이는 이른바 사람을 칼과 정사로 죽인 것인다. 그 아내가 이미 죽었는데 또 그 지아비를 죽인다면, 그 자식은 무슨 죄가 있단 말인가? 차마 법대로 처치할 수 없다." 하고, 본도에 명하여 다시 사핵하도록 하였다. 사헌부 장령 김정윤이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "삼복한 죄인 수랑·김득창·신세정을 감사하도록 하신 명을 도로 정지하고 율에 의거하여 처단하게 하소서." 하였으나, 윤허하지 아니하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412002_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>電。</original>
        <translation>번개가 쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412002_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以李夏源爲大司憲, 鄭俊一爲持平。</original>
        <translation>이하원을 대사헌으로, 정준일을 지평으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412003_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>弑夫罪人長德行刑, 降所居邑忠州牧爲忠原縣。</original>
        <translation>지아비를 시해한 죄인 장덕에게 형을 집행하고, 살던 고을 충주목을 강등하여 충원현으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412004_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>電。 有星流于天園星之下。</original>
        <translation>번개가 치고, 어떤 별이 천원성 아래로 흘러갔다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412006_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>行召對。</original>
        <translation>소대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412006_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以尹鳳九、金相紳爲掌令, 金䆃爲正言, 金尙重爲副校理, 宋敎明、兪最基爲副修撰, 趙儼爲全羅兵使, 南德夏爲慶尙右兵使。</original>
        <translation>윤봉구·김상신을 장령으로, 김도를 정언으로, 김상중을 부교리로, 송교명·유최기를 부수찬으로, 조엄을 전라 병사로, 남덕하를 경상 우병사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412006_003">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>黜補朴文秀爲豐德府使, 以尋鄕慢命也。</original>
        <translation>박문수를 출보하여 풍덕 부사로 삼았다. 고향으로 내려가 소명을 게을리한 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412007_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>電。</original>
        <translation>번개가 쳤다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412009_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>岑城府夫人 李氏卒。 夫人卽中殿私親也。 禮曹啓言: "五禮儀有殿下爲王妃父母擧哀之節, 而或權停, 或自內爲之矣。 " 敎曰: "自內爲之。 " 又啓言: "五禮儀有王世子爲外祖父母擧哀等節, 而方在沖年, 不爲擧行矣。 " 又啓言: "甲寅年, 因儒臣陳達、大臣獻議, 王妃及嬪宮父母喪服制, 十三日公除, 十三月而除衰服, 心喪再朞, 已爲定制。 今亦依此磨鍊, 而岑城府夫人喪聞訃日, 中宮殿率尙宮以下, 服素服, 擧哀於別殿, 第四日成服齊衰, 尙衣院製進。 朞年, 大袖、長裙、 用次等麤生布。 蓋頭、頭𢄼、 用稍細生布。 竹釵、 箭竹。 布帶、 用次等麤生布。 布履, 造以白綿布。 十三日公除後, 淺淡色大袖、長裙、黑蓋頭、頭𢄼及帶皮鞋, 十三月而除齊服, 再朞之間, 常服淺淡服, 尙宮以下從上服。 聞訃日, 自上進御麤布帶, 三日而除。 " 又啓言: "中宮殿限公除日, 供素膳。 世子宮限成服, 供素膳。 "</original>
        <translation>잠성 부부인 이씨가 졸하였다. 부인은 곧 중전의 사친이다. 예조에서 아뢰기를, "오례의에 전하께서 왕비의 부모를 위하여 거애하시는 절차가 있는데, 혹 권정하기도 하고 혹은 대내에서 하기도 했습니다." 하니, 하교하기를, "대내에서 하겠다." 하였다. 또 아뢰기를, "오례의에 왕세자께서 외조부모를 위해 거애하는 절차가 있으나, 바야흐로 나이가 어리시어 거행하지 못할 것입니다." 하고, 또 아뢰기를, "갑인년 에 유신이 진달하고 대신이 헌의한 바로 인하여 왕비와 빈궁의 부모 상사에 있어서 복제는 13일 동안 공제하고, 13월 만에 상복을 벗고, 재기까지 심상하는 것으로 이미 정제하였었습니다. 따라서 이번에도 이에 의거하여 마련하였습니다. 잠성 부부인의 상사에 부고를 들은 날 중궁전께서 상궁 이하를 거느리고 소복을 입고서 별전에서 거애하시고, 제4일에 성복하여 자최 상의원에서 지어 올린다. 를 기년 동안 입되, 대수·장군 차등의 거친 생포로 만들어 쓴다. ·개두·두수 조금 가는 생포로 만든다. ·죽차 전죽으로 만든다. ·포대 차등의 거친 생포로 만든다. ·포리 백면포로 만든다. 를 착용하며, 13일 동안 공제한 뒤 천담색의 대수·장군에 검은 개두·두수·띠·피혜를 착용하되 13월 만에 자최의 상복을 벗고, 재기 동안에는 언제나 천담복을 입으며, 상궁 이하는 상복에 따릅니다. 부고를 들은 날 성상께서도 추포대를 띠시다가 3일 만에 벗으십니다." 하고, 또 아뢰기를, "중궁전께서는 공제하는 날까지 소선을 드시고, 세자궁에서는 성복 날까지 소선을 드십니다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412010_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上御克綏齋, 引見右議政宋寅明、吏曹判書趙顯命、藥房提調趙尙絅、副提調趙錫命, 命伸雪徐德修。 時岑城府夫人新喪, 上謂寅明等曰: "德修爲人, 不過蒙騃見欺耳。 勘亂錄云云者, 意蓋有在。 然比金盛節、趙洽有異焉。 內殿常時隱痛, 蘊結于心, 自遭私喪, 勺水不進, 人情固然矣。 此時若不伸釋, 無以慰岑城之心, 卿等以爲如何?" 寅明曰: "壬寅獄事, 臣未詳知。 今承下敎, 事實不過如此, 處分誠爲至當, 臣等豈敢有異議?" 顯命曰: "今聞下敎, 似非關係宗社之罪, 何可不爲伸雪乎?" 上遂下敎曰: "勘亂錄序文中, 所謂修、節、洽者, 蓋其時招辭俱無狀, 以中陰蓄人之心故也。 德修之復置逆, 由於痛心也。 雖若此, 其招中無狀者, 旣知無是事, 不勝杖誣招, 則以其痛惡於渠, 置之于過中之律, 以傷壼心, 於義不忍。 此時不諭, 更待何時? 依乙巳處分擧行。 "</original>
        <translation>임금이 극수재에 나아가 우의정 송인명·이조 판서 조현명·약방 제조 조상경·부제조 조석명을 인견하고, 서덕수를 신설하도록 명하였다. 이때 잠성 부부인의 상을 당하여 임금이 송인명 등에게 이르기를, "서덕수는 사람됨이 어리석어서 속임을 당한 것에 지나지 않는다. 감란록에 대해 말한 것도 대개 그 뜻이 있는 것이다. 그러나 김성절이나 조흡과는 차이가 있다. 내전께서 평소 남 모르는 아픔이 마음속에 쌓이고 맺혀 있었는데, 사친의 상사를 만난 뒤로 작수도 들지 않고 계시니, 인정상 진실로 그러한 것이다. 만일 이때 신설하여 풀어 주지 않는다면 잠성 부부인의 마음을 위로해 줄 길이 없는데, 경들은 어떻게 생각하는가?" 하자, 송인명이 아뢰기를, "임인년 의 옥사를 신은 자세히 알지 못합니다. 지금 하교를 받들건대, 일이 이와 같은 데 지나지 않으면 진실로 처분이 지당하니, 신들이 어찌 감히 이의가 있겠습니까?" 하고, 조현명이 아뢰기를, "지금 하교를 듣건대, 종사에 관계되는 죄는 아닌 듯한데 어찌 신설하지 않을 수 있겠습니까?" 하니, 임금이 드디어 하교하기를, "감란록 서문 가운데 이른바 서덕수·김성절·조흡이 대개 그때 초사가 모두 무상했던 것은 음흉한 마음을 간직한 사람에게 걸리어 있었기 때문인데, 서덕수를 다시 역적으로 처치했던 것은 마음속으로 통탄스럽게 여겼기 때문이었다. 비록 이와 같았으나, 그의 초사가 무상했던 것은 이미 그런 일이 없었지만 형장을 견디지 못해 속여서 공초한 것임을 알 수 있으니, 그를 깊이 미워하는 것 때문에 과중한 율에 두어서 곤심을 상하게 하는 것은 의리에 차마 할 수 없는 일이다. 이때에 유시하지 않는다면 다시 어느 때를 기다리겠는가? 을사년 의 처분에 의하여 거행하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412013_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>江華留守權𥛚上疏, 略曰: 昔在壬辰之亂, 天將李如松、如栢、如樟、如梅、如梧兄弟一時東征, 再造藩邦, 其豐功偉烈, 至今照人耳目, 誠有百世不可忘者。 戊午深河之敗, 如梅之孫成龍以都督劉綎麾下, 漂轉吾東, 托身於故玉城府院君 張晩幕府, 後有刷還之擧, 晩又建議伏匿, 使居湖西, 娶妻生子, 其名曰翻得, 武科官止武兼。 其子東培因故判書兪得一言, 除邊將, 監南海縣。 東栽子葂以宗孫, 少孤貧賤, 見方流落於本府甲串津邊。 雖因諸臣之建白, 連有錄用之命, 而到今飢寒切骨, 若使此人俄死此土, 則將何以有辭於天下後世哉? 臣願聖明, 念其先烈, 亟施特恩, 以光先朝大報之義。 又念丁丑之變, 本府中軍黃善身、千摠姜興業ㆍ具元一三人之忠節, 最爲著顯, 俱得配食於忠烈祠, 而第其子孫陵夷, 不能奉其香火, 宜令選部另加檢擧。 上慰諭答之。 仍飭銓曹, 竝皆甄用。</original>
        <translation>강화 유수 권적이 상소하였는데, 대략 이르기를, "지난 임진 왜란 때 천장 이여송·이여백·이여장·이여매·이여오 형제가 일시에 동정하여 번방을 재조하였는데, 그 풍공·위열은 오늘날까지 사람들의 이목에 비치고 있으니, 진실로 백세에 잊어버릴 수 없는 바가 있습니다. 무오년 심하에서 패전했을 때 이여매의 손자 이성룡이 도독 유정의 휘하로서 우리 나라에 표류해 와 고 옥성 부원군 장만의 막부에 몸을 의탁했는데, 그 뒤 쇄환하는 일이 있었으나, 장만이 또 숨을 것을 건의하여 호서에서 살게 하였습니다. 그리고 아내를 맞이하여 아들을 낳으니, 그 이름이 이번득인데, 무과에 올라 벼슬이 무겸에 그치었습니다. 그의 아들 이동배는 고 판서 유득일의 말에 따라 변장을 제배했다가 남해현의 현감이 되었었습니다. 이동재의 아들 이면이 종손인데, 어려서 부모를 여의고 빈천하여 바야흐로 지금 본부의 갑곶이진 가에서 유리하고 있습니다. 비록 여러 신하들의 건백으로 인해 잇따라 녹용하라는 명이 있었지만, 지금에 이르러서는 주림과 추위가 몸에 사무치게 되었습니다. 만일 이사람이 이 땅에서 굶주려 죽는다면 장차 어떻게 천하 후세에 할말이 있을 수 있겠습니까? 신은 원하건대, 성명께서는 그의 선대의 공렬을 생각하시고 빨리 특별한 은전을 베푸셔서 선왕조에서 크게 보답하시려는 의리를 빛내도록 하소서. 또 생각해 보건대, 정축년 의 변란 때 본부의 중군 황선신과 천총 강흥업·구원일 등 세 사람의 충절이 가장 현저하였으므로 모두 충렬사에 배향하였습니다. 다만 그 자손들이 쇠퇴하여 향화를 받들지 못하고 있으니, 마땅히 선부로 하여금 특별히 기용하도록 하소서." 하니, 임금이 위유하는 비답을 내리고, 이어 전조에 신칙하여 모두 견발하여 임용하도록 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412014_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以吳彦冑爲大司諫, 柳壽垣爲掌令, 徐命臣爲持平, 沈 爲副校理。</original>
        <translation>오언주를 대사간으로, 유수원을 장령으로, 서명신을 지평으로, 심악을 부교리로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412015_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>副提學金鎭商上疏, 辭不至。 時, 鎭商退居驪州, 凡有除命, 皆懇辭, 好爲山水之遊, 域中名區, 足跡殆遍, 以詩酒自娛, 士類皆稱之。</original>
        <translation>부제학 김진상이 상소하여 사직하고 나오지 아니하였다. 이때 김진상이 여주에 물러가 살았는데, 무릇 제배의 명이 있어도 모두 간곡하게 사양하고 산수 사이에서 노닐기를 좋아하여 지역 안의 이름난 곳을 거의 두루 돌아다녔고, 시와 술을 가지고 스스로 즐기니, 사류들이 모두 칭찬했었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412016_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>昧爽月食。 先是, 觀象監奏曰: "以四篇法推之, 則大明曆當不食, 而時憲曆書法當初虧卯初三刻, 內篇法當初虧於卯正二刻, 外篇法當初虧於卯正初刻云。 闕庭難於候望, 請登木覔山看候, 日未出時, 如有虧缺, 放火箭相報, 以行救食。 " 從之。</original>
        <translation>매상에 월식했다. 이보다 앞서 관상감에서 아뢰기를, "4편의 역법을 고찰해 보건대, 대명력에는 월식하지 않는다 하였고, 시헌역서법에는 당초 묘시 초 3각에 이지러진다 하였고, 내편법에는 당초 묘정 2각에 이지러진다 하였고, 외편법에는 당초 묘정 초각에 이지러진다고 하였습니다. 대궐 뜰에서는 후망하기 어려우니, 목멱산에 올라가 후망하다가, 아직 해가 뜨지 않았을 때 혹시라도 이지러진 데가 있으면 화전을 쏘아 서로 보고하여 구식 을 행하게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412016_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以金尙迪爲持平, 申𢢝爲正言, 金尙重爲副修撰, 梁彬爲慶尙左水使。</original>
        <translation>김상적을 지평으로, 신수를 정언으로, 김상중을 부수찬으로, 양빈을 경상 좌수사로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412018_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行夜對。</original>
        <translation>임금이 야대를 행하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412020_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 교리 이덕중이 아뢰기를, "삼등현에서는 강도들이 포를 쏘고 불을 밝히고서 곧장 관부에 돌입하여 칙수고에 있는 전화를 약탈해 갔다고 하니, 일이 지극히 놀랍고 해괴합니다."</translation>
      </s>
      <s id="2">
        <original>校理李德重奏曰: "三登縣有强盜放砲明火, 直入官府, 掠去勑需庫錢貨云, 事極驚駭矣。</original>
        <translation>하였는데, 우의정 송인명이 아뢰기를, "도신을 추고하고 토포사를 나문하게 하소서." 하니,</translation>
      </s>
      <s id="3">
        <original>" 右議政宋寅明請推考道臣, 拿問討捕使, 上命自備局行關, 詳探後稟處。</original>
        <translation>임금이 비국에서 관문을 보내어 자세히 탐지한 뒤에 품처하도록 명하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412020_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行召對, 講大學衍義補。 侍讀官李德重引文義奏曰: "三代以前, 禮使群下, 孤卿特揖, 大夫旅揖, 士商三揖, 太僕從者乃微末之官, 而人君亦有揖禮矣。 " 上曰: "然。 蓋自秦 始皇始尊君抑臣, 而至大明 太祖 高皇帝, 君臣之義尤極嚴截矣。 三代之時, 君臣之間, 外似不嚴, 而情志相孚, 今則等級雖嚴, 而群臣慢蹇何也?" 德重曰: "君臣有父子之義、有賓友之禮, 而殿下於御下之道, 太傷迫切, 此所以反致不嚴也。 " 上是之。 德重又曰: "儒者有益於人國, 自古而然, 近日絶未聞旌招之擧。 如李縡乃數十年林下讀書人也。 今若招來侍講, 則裨益弘多矣。 " 上曰: "屢召不至奈何?"</original>
        <translation>임금이 소대를 행하였다. 대학연의보를 강했는데, 시독관 이덕중이 글뜻을 끌어대어 아뢰기를, "삼대 이전에는 뭇신하들을 예절로 부렸으니, 삼고·경에게는 특읍하고, 대부에게는 여읍하고, 사·상에게는 삼읍하였으며, 태복과 종자는 곧 낮은 말단의 벼슬이었지만 임금이 또한 읍하는 예절이 있었습니다." 하였는데, 임금이 이르기를, "그렇다. 대개 진 시황 때부터 임금을 높이고 신하를 억제하기 시작하였는데, 명나라 태조 고황제 때에 이르러서는 군신의 분의가 더욱 지극히 엄격했었다. 삼대 때에는 군신의 사이가 겉으로는 엄격하지 않은 듯하였으나, 정지는 서로 통했었다. 오늘날에는 등급은 비록 엄격하지만 뭇신하들이 오만하고 무례함은 무엇 때문인가?" 하자, 이덕중이 아뢰기를, "군신은 부자와 같은 의리가 있고, 빈우와 같은 예의가 있는 것인데, 전하께서 뭇신하를 어거하는 도리에 대해 너무 지나치게 박절하시니, 이것이 도리어 엄격하지 못하게 된 까닭입니다." 하니, 임금이 옳게 여기었다. 이덕중이 또 아뢰기를, "유자가 사람과 국가에 유익함은 옛날부터 그러했는데, 근일에는 정초하는 일을 전연 듣지 못하였습니다. 이재 같은 사람은 곧 수십 년을 임하에서 독서한 사람이니, 만일 지금 불러다가 시강하게 한다면 도움되는 바가 매우 많을 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "여러 차례 불렀으나 오지 않는데 어찌하겠는가?" 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412021_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>日色赤。</original>
        <translation>해의 빛깔이 붉었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412021_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>申前啓, 不允。 又啓言: "郭外尼舍, 已乖斥左道之義, 而複房幽室, 便作閭寡淫奔之窟, 請東郊兩尼舍, 竝令京兆卽日毁撤。 近日士大夫, 名檢掃地。 娼家妓房, 便作奔走之場, 針婢醫女, 各占風流之案, 甚至閭巷良女, 姿色稍麗, 則身在法從, 要路劫幣, 擧世傳說, 貽羞簪紳。 請前持平鄭廣運刊去侍從之列, 知敦寧李箕翊與凶衍親弟結媾, 請罷職不敍。 前持平鄭俊一逆孥酌處之時, 事多苟且, 請罷職。 吏曹堂上旣通宋敎明之銓郞, 旋沮其進, 非愼公議待名官之道, 請重推。 閔瑗之庸瑣、趙世垕之疲懦, 不合春坊, 請勿復檢擬。 西邑大賊, 掠取公貨, 而尙無狀聞, 請平安監司閔應洙推考, 地方官拿處, 營將罷職。 機張、盈德兩倅之旣貶仍置, 非嚴黜陟之意, 請監司李箕鎭推考, 兩邑守令罷職。 慶尙水使梁彬昏耄殘劣, 請改差。 " 批竝不允, 推考及末段三事依啓。</original>
        <translation>사헌부 지평 김상적이다. 에서 전계를 거듭 아뢰었으나, 윤허하지 않았다. 또 아뢰기를, "성곽 밖의 이사는 이미 좌도를 배척하는 뜻에 어긋나는 것인데, 그 복방과 유실이 문득 여염 과부들이 음분하는 소굴이 되고 있으니, 동대문 밖 교외의 두 이사를 모두 경조로 하여금 즉일로 훼철하게 하소서. 근일에 사대부들의 명검이 땅을 쓴 듯이 없어졌습니다. 창가와 기방이 문득 분주하게 출입하는 장소가 되었고, 침비와 의녀들이 각기 풍류의 자리를 점유하고 있습니다. 심지어는 여항의 양녀 가운데 자색이 조금 고우면 법종과 요로에 있는 몸으로 돈으로 탈취하는 일들이 온 세상에 말이 전파되어 잠신들에게 수치를 끼치고 있습니다. 청컨대 전 지평 정광운은 시종의 반열에서 삭제하게 하소서. 지돈녕부사 이기익은 흉역 심성연의 친아우와 결구하였으니, 청컨대 파직하고 서용하지 말게 하소서. 전 지평 정준일은 역적이 처자를 참작하여 처분하였을 때 구차한 일이 많았으니, 청컨대 파직하게 하소서. 이조 당상이 이미 전조 낭관에 통망된 송교명을 도로 그의 진출을 저지했으니, 이는 공의를 소중히 여기고 명관을 대우하는 도리가 아닙니다. 청컨대 무겁게 추고하게 하소서. 민원은 용렬하고 잗달며, 조세후는 기력이 쇠퇴하여 나약하므로 춘방에 합당하지 못하니, 청컨대 다시 검의하지 말게 하소서. 서도의 고을에서 큰 도둑이 공화를 약탈해 갔는데, 아직 장문하지 않고 있으니, 청컨대 평안 감사 민응수는 추고하고, 지방관은 나처하며, 영장은 파직하게 하소서. 기장·영덕 두 고을 수령을 이미 폄관하였는데, 그대로 버려 두고 있는 것은 출척을 엄격하게 하는 뜻이 아닙니다. 청컨대 감사 이기진은 추고하고 두 고을 수령은 파직하게 하소서. 경상 수사 양빈은 혼모하고 잔열하니, 청컨대 개차하게 하소서." 하니, 비답하기를, "모두 윤허하지 않는다. 추고하는 일과 말단의 세 가지 일은 아뢴 대로 하겠다." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412022_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙榮國爲副應敎, 吳遂采爲修撰。</original>
        <translation>조영국을 부응교로, 오수채를 수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412022_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>吏曹判書趙顯命上疏, 略曰: 向日政席, 正郞李鼎輔以洪昌漢、宋敎明二人擧代, 臣果許之矣。 翌日臣赴備局, 大臣深以世路之艱險、銓筆之難秉爲憂, 且言已勸敎明, 勿令出脚云, 無乃臺言因此翻傳耶? 例批答之。</original>
        <translation>이조 판서 조현명이 상소하였는데, 대략 이르기를, "저번날 정석에서 정랑 이정보가 홍창한·송교명 두 사람을 대신 천거하므로 신이 과연 허락했었습니다. 그 이튿날 신이 비국에 갔더니, 대신이 세상 길의 간험하고 전형의 붓을 잡기가 어려움을 깊이 근심하였고, 또 말하기를, ‘이미 송교명에게 권유하여 출각하지 말도록 했다.’고 하였으니, 혹시 대관의 말이 이로 인해 뒤집어 전해진 것이 아니겠습니까?" 하니, 예사 비답을 내렸다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412025_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上引見大臣備堂。 右議政宋寅明曰: "我國奴婢之法, 已見於箕子八條, 而麗朝祖訓, 以此爲重, 麗末識者, 以奴婢法之漸壞, 爲其將亡之兆矣。 近來貧窮, 兩班所謂推奴者, 多有非理之事。 所以每當災年, 必禁推奴, 誠出於使民安業之意, 而奴婢之法, 亦因此漸壞, 甚至有奴殺主之變, 關係綱常, 此亦可憂。 戊申之變, 逆賊多出於兩班, 故便爲常漢詬辱兩班之口實。 外方名分, 日漸掃地, 日前籌司之坐, 見有喪人姓趙者, 呈狀言: ‘渠家祖子孫三世, 一時見殺於奴屬賊徒, 賊方見捉於忠州鎭營, 幾皆就服, 而尙未正法, 未得復讎。 ’ 云。 且聞道臣曾以此事啓聞, 故臣取見其文案, 則一如狀辭, 而因一二人之不服, 尙未正刑。 令道臣具格啓聞, 宜遣御史推覈後, 令三省依法。 " 上從之。</original>
        <translation>임금이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 우의정 송인명이 아뢰기를, "우리 나라의 노비에 관한 법은 이미 기자의 팔조지교에 나와 있습니다. 고려의 조훈도 이를 소중히 여겼으므로, 고려 말기의 식자들이 이 노비에 관한 법이 점점 무너져가는 것으로써 장차 망할 조짐으로 여겼습니다. 근래에 빈궁한 양반들이 이른바 추노하는 경우 비리를 저지르는 일이 많이 있습니다. 이 때문에 매양 재해를 받은 해에는 반드시 추노를 금했으니, 진실로 백성들의 생업을 안정시키려는 뜻에서 나온 것이었습니다. 그러나 노비에 관한 법이 또한 이로 인해 점점 무너져서 심지어 노비가 주인을 죽이는 변이 있기에 이르러 강상에 관계되니, 이 또한 염려스러운 일입니다. 무신년의 역변 때 역적이 양반들에게서 많이 나왔으므로 문득 상한들이 양반을 후욕하는 구실로 삼았습니다. 외방에서는 명분이 날로 점점 땅을 쓴 듯이 없어지고 있는데, 일전에 주사 의 자리에서 보건대, 조가라는 상인이 정장하기를, ‘저희 집안 조·자·손 3대가 일시에 노속인 적도들에게 살해되었는데, 바야흐로 적도들이 충주 진영에 잡혀서 거의 모두 자복하였으나 아직 정법하지 않고 있으니, 복수하지 못하고 있다.’고 하였습니다. 또 듣건대, 도신이 일찍이 이 일을 계문하였으므로 신이 그 죄안을 가져다가 보았더니, 한결같이 정장한 말과 같았는데, 한두 사람이 승복하지 않은 것으로 인해 아직 정형하지 않고 있었습니다. 도신으로 하여금 격식을 갖추어 계문하게 하고, 어사를 보내어 추핵한 다음에 삼성으로 하여금 법대로 처단하게 하는 것이 마땅합니다." 하니, 임금이 그대로 따랐다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412025_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>是時海西谷山府、關東伊川府多竊發之患。 上問群臣以戢盜之方, 皆曰: "伊川、谷山素稱逋逃之藪, 若差遣武臣, 則蔑不戢矣。 " 上曰: "不然。 治盜之政, 惟在其人, 不在文武矣。 原其初則彼亦良民也, 劫掠剽竊, 豈其樂爲哉? 道之以德, 齊之以禮, 使漸染陶成, 相觀爲善, 乃王政之本, 是予所望於守令者也。 爲守令者體予愍恤之意, 不徒以捕獲嚴治爲務, 盡心撫摩, 使龍蛇化爲赤子可也。 以此下諭于谷山、伊川府。 "</original>
        <translation>이때에 해서의 곡산부와 관동의 이천부에 도둑이 발생하는 근심이 많았다. 임금이 뭇신하들에게 도둑을 없앨 방도를 물으니, 모두 말하기를, "이천과 곡산은 본래부터 포도지수 로 일컬어지고 있는데, 만일 무신을 원으로 차임하여 보낸다면 없앨 수 있을 것입니다." 하니, 임금이 이르기를, "그렇지 않다. 도둑을 다스리는 정사는 오직 마땅한 사람인가에 달려 있지 문관이냐 무관이냐에 달려 있는 것이 아니다. 그 시초를 구명해 보면 그들도 양민이었는데, 남을 위협하여 약탈하고 표절하는 짓을 어찌 즐겨서 하겠는가? 덕으로 선도하고 예로 동등하게 대하여, 점차 교화하고 서로 관감하면서 착해지게 하는 것이 곧 왕정의 근본인 것이다. 이는 내가 수령들에게 바라는 것이니, 수령이 된 사람들은 내가 이처럼 민망하게 여겨 돌보려는 뜻을 본받아 한갓 잡아내어 엄하게 죄를 다스리는 데만 힘쓰지 말고, 마음을 다해 무마하여 용사가 변하여 적자가 되도록 해야 옳다. 이런 뜻으로 곡산부와 이천부에 하유하도록 하라." 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412027_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>上行召對, 下敎諸道, 申明鄕飮酒禮。</original>
        <translation>임금이 소대를 행하고, 제도에 분부를 내려 향음주례를 거듭 밝히게 하였다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412028_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>以趙榮國爲執義, 金廷潤爲掌令, 李壽海爲持平, 李度遠爲副校理, 鄭純儉爲說書, 鄭益河爲副修撰。</original>
        <translation>조영국을 집의로, 김정윤을 장령으로, 이수해를 지평으로, 이도원을 부교리로, 정순검을 설서로, 정익하를 부수찬으로 삼았다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412029_001">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>命停中宮殿新年人日, 工曹例獻艾花首花, 以有私服也。</original>
        <translation>중궁전에 신년의 인일에 공조에서 상례로 바치는 애화 수화를 정지하도록 명하였다. 사친의 복을 입었기 때문이었다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
  <article id="kua_11412029_002">
    <sentences>
      <s id="1">
        <original>戶口: 京中五部戶三萬五千五百七十六, 口十九萬四千四百三十二。 男九萬四千四百十七口, 女十萬十五口。 八道戶一百六十二萬六千六百四十三, 口六百八十四萬六千四十八。 男三百三十二萬四千七百三十一口, 女三百五十二萬一千三百十七口。 英宗至行純德英謨毅烈章義弘倫光仁敦禧體天建極聖功神化大成廣運開泰基永堯明舜哲乾健坤寧翼文宣武熙敬顯孝大王實錄卷之四十七</original>
        <translation>호구가 서울 안의 5부는 가호가 3만 5천 5백 76이고 인구가 19만 4천 4백 32인이었으며, 남자는 9만 4천 4백 17명이고, 여자는 10만 15명이다. 팔도는 가호가 1백 62만 6천 6백 43이고, 인구가 6백 84만 6천 48인이었다. 남자는 3백 32만 4천 7백 31명이고, 여자는 3백 52만 1천 3백 17명이다.</translation>
      </s>
    </sentences>
  </article>
</corpus>