<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
    <article id="kpa_12501001_001">
        <translation>상이 창경궁에 있었다. 망궐례 및 진하례를 정지하였다.</translation>
        <original>上在昌慶宮。 停望闕禮及陳賀禮。 乃本國事大之禮, 自丁丑以後權停。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12501001_002">
        <translation>비로소 백관의 관복과 품대의 제도를 복구하였다. 이에 앞서 김자점이, 난리 뒤에 백관이 융복으로 출사하여 상하의 구분이 없으니 명년부터는 평상시의 관복을 회복하자고 청하였기 때문이다.</translation>
        <original>始復百官冠服、品帶之制。 先是, 金自點建請亂後百官以戎服從仕, 上下無章, 宜自明年, 復平時冠服故也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12501003_001">
        <translation>헌부와 간원이 조후량의 일을 연계했으나 상이 끝내 따르지 않고 정배시키라고만 명하였다. 간원이 또 법에 따라 구오의 죄를 정할 것을 연계했으나, 상이 끝내 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府、諫院以趙後亮事連啓, 上竟不從, 只命定配。 諫院又以具鏊依法定罪事連啓, 上竟不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12501006_001">
        <translation>악기 도감이 종묘 제복 43건, 제감 서리의 청삼 3건, 사직단 제감 서리의 청삼 1건, 숙녕전 제복 14건, 성균관 제복 41건, 봉상시 관하 11개 처의 제복 1백 1건과 제감 서리의 청삼 10건, 수복들이 입을 홍의 45건, 친제시의 생초 제복 11건, 합제시의 제복 1백 19건, 청삼 15건, 홍포의 45건, 그리고 관대와 신 및 버선을 제작하여 춘향 대제에 나누어 보냈다.</translation>
        <original>樂器都監造成宗廟祭服四十三件、祭監書吏靑衫三件, 社稷祭監書吏靑衫一件、肅寧殿祭服十四件、成均館祭服四十一件、奉常寺所管十一處祭服一百一件、祭監書吏靑衫十件、守僕等所着紅衣四十五件、親祭時綃祭服十一件、合祭時祭服一百十九件、靑衫十五件、紅布衣四十五件, 竝其冠帶、鞋、韈及春享分送。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12501007_001">
        <translation>유성이 묘성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出昴星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12501007_002">
        <translation>지평 이성항이 아뢰기를, "근래 사치가 날로 심하여 천한 하인들도 모두 비단옷을 입고 있어, 신이 이런 외람된 폐단을 조금이나마 고치고자 생각하고 있었습니다. 일전에 금리가 두 사람을 잡아 왔는데 궁가에 딸린 사람이라고 자칭하였습니다. 입은 옷이 한 사람은 무늬 있는 비단옷이었고 또 한 사람은 중국 명주옷이었습니다. 그래서 신이 즉시 그 옷을 불태우고 그 사람들을 벌주게 하였습니다. 지금 듣건대, 인평 대군의 집에서 그날의 금리 두 사람을 잡아다 강제로 조례의 복색을 입힌 뒤 패를 채워 앞세우고는 소리를 치며 길거리를 다니게 했다고 합니다. 존귀한 집에서 스스로 조심하고 삼가지 않아 멋대로 국금을 범하도록 내버려 두었다가 도리어 이러한 거조를 하는 것은 변변찮은 자가 외람되게 법부를 맡고 있기 때문입니다. 파직을 명하소서." 하고, 대사헌 유철, 집의 유심, 장령 권집 등이 모두 이 때문에 인피하니, 상이 모두 사직하지 말라고 명하였다. 헌부가 드디어 모두 정사하고 아뢰지 아니하여 체직되었다. 살피건대, 많은 헌부의 관원들이 이미 그 단서를 발론해 놓고서는 끝내 법에 따라 죄를 주도록 청하지도 못한 채 일시에 인피하고 들어갔으니 대각의 체통이 땅을 쓴듯이 없어졌다.</translation>
        <original>持平李性恒啓曰: "近來奢侈日甚, 輿臺之賤, 皆着錦段, 臣思欲少革濫雜之弊。 頃日禁吏捕得二人而來, 則自稱宮家之人, 而所着之衣, 一則有紋, 一則唐紬也。 臣卽令火其衣而罰其人矣。 今聞, 麟坪大君家來捕其日禁吏二人, 勒着皂隷冠服, 佩牌前導, 唱喝而行。 貴近之家, 不自謹飭任令, 冒犯國禁, 而反有此等擧措, 無非疲劣忝居法府之致。 請命罷斥。" 大司憲兪㯙、執義柳淰、掌令權緝等, 皆以此引避, 上竝命勿辭。 憲府遂皆呈辭, 闕啓而遞。 按, 憲府多官, 旣發其端, 終不能據法請罪, 而一時引入, 臺閣之風, 掃地盡矣。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12501011_001">
        <translation>상이 황감을 성균관 유생들에게 내리고 출제하여 글을 지어 바치게 했는데, 일등을 한 조사기에게 급제를 주었다. 사기는 조빈의 아들이다.</translation>
        <original>上命賜黃柑于成均館儒生, 出題試製以進, 賜居首趙嗣基及第。 嗣基, 贇之子也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12501012_001">
        <translation>상이 하교하기를, "지난해에 쌀 운반선이 바람을 만나 침몰되었는데, 당시 선원들이 죽지 않은 것이 의심스러워 그 쌀을 책임지고 징수하도록 하였다. 그러나 백성들의 원망이 많을까 걱정되니, 해조로 하여금 살펴서 조처하게 하라." 하였는데, 호조가 3분의 1만 징수하기를 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>上下敎曰: "前年米舡, 遇風渰沒, 而以舡人不死爲疑, 其時竝令責徵其米, 而慮有民怨, 其令該曹察處。" 戶曹請徵三分之一, 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12501012_002">
        <translation>이래를 좌승지로, 남노성을 집의로, 김진을 응교로, 이항을 대교로, 김남중을 대사헌으로, 임성익을 장령으로, 오정위김시진을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以李䅘爲左承旨, 南老星爲執義, 金振爲應敎, 李杭爲待敎, 金南重爲大司憲, 林聖翊爲掌令, 吳挺緯、金始振爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12501016_001">
        <translation>상이 하교하기를, "동서의 활인서에 있는 환자 및 사망자의 숫자를 본서에 문의하여 아뢰도록 하라." 하였다. 승지 안헌징이 아뢰기를, "양서의 환자 중 완치되어 돌아간 자가 92인, 사망자가 3인, 현재 남아 있는 자가 65인이라고 합니다." 하니, 상이 이르기를, "성심을 다해 구제하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>上下敎曰: "東西活人署病人及物故數, 問于本署以啓。" 承旨安獻徵啓曰: "兩署病人, 永差還入者九十二人、物故者三人、時留者六十五人云矣。" 上曰: "使之盡心救療。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12501017_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "판윤 홍진도는 본디 어리석고 도리도 모르는 무식한 사람으로서 훈척의 자리에 있으면서 멋대로 하는 일이 많았으므로 의금부의 장이 되자 물의가 시끄럽게 일어났습니다. 또 행동이 상도에 벗어나고 일처리에 두서가 없으며 성질을 부려 남과 다투어 나라의 체면을 손상시켰습니다. 파직하고 서용하지 마소서." 하니, 체차하라고 답하였다. 처음에, 진도가 진신들 사이에 말을 퍼뜨리기를 "얼마 전에 익명의 투서를 얻었는데 구인후원두표이식김익희신면 등이 폐위된 강빈의 원수를 갚기 위해 몰래 왜인을 부르려고 비밀히 모의한다는 말이 있었다." 하였다. 처음에는 다섯 사람만 언급하다가 나중에는 더 보태서 당시의 명류로서 여기에 들지 않은 사람이 거의 없을 정도였다. 진도가 그 글을 은밀히 상에게 아뢰고 그들 부자가 밖에서 선동하니 사람들이 모두 진도가 만들어낸 것임을 알았다. 그래서 헌부가 드디어 이것으로 논계한 것이다. 그 뒤에 또 아뢰기를, "신들이 홍진도의 사건을 가지고 파직시켜 서용하지 말도록 논계했었는데, 지금 물의가 모두들 죄는 무거운데 벌은 가볍다.고 하니, 신들이 나약하게 처리한 잘못이 큽니다. 신들을 체직하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다. 김남중 등이 이어 삭탈 관작을 청하면서 달이 넘도록 논계를 계속하였는데, 상은 파직만 시키라고 명하고 이어 하교하였다. "공의가 이미 시행되었으니 다시는 번거롭게 논하지 말라."</translation>
        <original>憲府啓曰: "判尹洪振道, 本以愚悖無識之人, 身在勳戚之列, 多有縱恣之事, 及長金吾, 物議譁然。 且其行心詭異, 處事無倫, 乘氣凌轢, 損辱國體。 請罷職不敍。" 答曰: "遞差。" 初, 振道流言於搢紳間曰: "嚮得匿名書, 有具仁垕、元斗杓、李植、金益熙、申冕等, 潛謀請倭, 爲廢姜復仇之語云。" 初則只言五人名, 後復益之, 一時名流, 鮮得免者。 振道以其書, 密奏於上, 而其父子煽動於外, 人皆知振道之所做出。 憲府遂以此論之。 其後又啓曰: "臣等將洪振道事, 以罷職不敍論啓矣, 今聞物議, 皆以罪重罰輕非之, 臣等疲軟之失著矣。 請遞臣等之之職。" 答曰: "勿辭。" 南重等仍請削奪官爵, 論之踰月, 上只命罷職。 仍下敎曰: "公議已行, 勿復煩論。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12501025_001">
        <translation>이후원을 대사간으로, 권집을 장령으로, 이재를 지평으로, 김시진임중을 정언으로, 유심을 부응교로, 심지한을 부교리로, 김식을 부수찬으로, 이기조를 겸지경연사로 삼고, 이시매를 의주 부윤으로 삼고 통정 대부의 품계로 올려 주었다.</translation>
        <original>以李厚源爲大司諫, 權諿爲掌令, 李梓爲持平, 金始振、任重爲正言, 柳淰爲副應敎, 沈之漢爲副校理, 金鉽爲副修撰, 李基祚爲兼知經筵事, 李時楳爲義州府尹, 陞加通政階。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12501027_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "지금 천재가 혹심하여 백성이 극도로 피폐하였는데 국경은 시끄럽고 국내는 텅 비어 조석을 보존하기가 어렵습니다. 그런데 대군의 집에 객실과 행랑을 지어 주라는 명을 내리셨습니다. 대체로 백성들이 넉넉하고 나라가 부유하여 종묘와 사직이 안정된다면 왕자처럼 귀한 신분으로서는 몸 용납할 장소를 걱정할 필요가 없을 것입니다. 지금이 어느 때인데 토목 공사를 일으킬 수 있단 말입니까." 하였는데, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "目今天災孔棘, 民瘠已甚, 外釁內虛, 莫保朝夕, 而遽有大君家客室、行廊搆給之命。 夫民殷國富, 宗社奠安, 則王子之貴, 不患容膝之無所。 此時何時, 而可興土木之役乎?" 上下從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502002_001">
        <translation>우의정 남이웅이 첫 번째 사직서를 올리니, 상이 불윤 비답을 내리라고 명하였다.</translation>
        <original>右議政南以雄初度呈辭, 上命不允批答。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502002_002">
        <translation>경상 감사 허적을 그대로 재임시키라고 명하였다. 허적은 임기 만료로 체직해야 되었는데, 묘당에서 "허적은 오랫동안 재임하여 사정을 익히 아는데, 요즘처럼 남쪽 변방에 사건이 많은 때를 당하여 새로운 사람에게 그 곳을 맡겨서는 안 됩니다. 금년까지만 그대로 재임시킬 것을 청합니다." 하여 상이 따른 것이다.</translation>
        <original>命慶尙監司許積仍任。 積瓜滿當遞, 廟堂以爲: "積在任已久, 熟諳物情, 當此南邊多事之日, 不可付諸新手。 請限今年仍任。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502002_003">
        <translation>대군의 가노 김철 등 7인을 전가 사변시키라 명하였다. 병자년 에 우역이 전국에 널리 퍼져 소가 거의 멸종되기에 이르렀을 때 조정에서 도살을 엄금하여 살인한 것과 같은 죄를 적용하도록 하니 축산이 차차 번성하게 되었는데, 소를 도살하여 이익을 취하는 자들이 궁가에 투속하여 제멋대로들 도살하였다. 형조한성부사헌부의 금리들이 체포하여 고발하면 궁가에서는 그때마다 그 금리의 처자들을 구타하므로 금리들은 금패를 수령하지 않고 서로 피하기에만 급급했다. 민성휘가 형조 판서가 되어 그 폐단을 바로잡고자 하여 소 도살자의 숫자를 한성부에 물으니, 인평 대군 집 소속이 42인, 능원 대군 집 소속이 38인이었다. 성휘가 이에 두 궁의 18인씩을 뽑아서 아뢰고 한성부로 하여금 조사해서 전가 사변시키도록 청하니, 상이 부득이하여 따랐다.</translation>
        <original>命大君家奴金鐵等七人, 全家徙邊。 丙子歲, 牛疫遍於八路, 牛畜幾於絶種, 朝廷禁其屠殺, 與殺人同律, 畜産漸繁, 屠牛牟利者, 投屬宮家, 恣意宰殺。 刑曹、漢城府、司憲府禁吏等, 捕而告之, 則宮家輒毆打其禁吏妻子, 禁吏等不受禁牌, 爭相逃匿。 及閔聖徽判刑曹, 欲矯其弊, 問屠牛人數於漢城府, 麟坪大君家所屬四十二人、綾原大君家所屬三十八人。 聖徽乃抄出兩宮家奴各十八人以啓, 請令漢城府推覈, 全家徙邊, 上不得已從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502003_001">
        <translation>유성이 익성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出翼星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502003_002">
        <translation>심액을 형조 판서로, 최혜길을 대사간으로, 홍득일을 좌승지로, 강백년을 동부승지로, 임전을 사간으로, 원진명을 헌납으로, 이경휘를 지평으로, 정언벽을 봉교로 삼았다.</translation>
        <original>以沈詻爲刑曹判書, 崔惠吉爲大司諫, 洪得一爲左承旨, 姜栢年爲同副承旨, 林 爲司諫, 元振溟爲獻納, 李慶徽爲持平, 丁彦璧爲奉敎。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502004_001">
        <translation>예조가 아뢰기를, "소현 세자의 혼궁을 우선 인경궁 안에 설치하였으나 여기는 신주가 영구히 안주할 곳은 아닙니다. 3년 뒤에는 순회궁 의 예에 따라 다른 곳에 별도의 묘우를 설립하는 것이 타당할 듯하므로 감히 이렇게 아룁니다." 하니, 답하기를, "순회묘에 부묘하는 것이 합당할 듯하다. 그것을 대신에게 의논하라." 하였는데, 승평 부원군 김류영의정 김자점영중추부사 이경석이 모두 그렇겠다고 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "昭顯世子魂宮, 姑設於仁慶宮內, 而此非神主永妥之所。 三年後似當依順懷宮之例, 別立廟宇于他處, 敢此仰稟。" 答曰: "祔于順懷廟似當, 其議于大臣。" 昇平府院君 金瑬、領議政金自點、領中樞府事李景奭皆以爲然, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502005_001">
        <translation>청나라 호부에서 우리 나라에 자문을 보내기를, "만주 뇌달호 등이 농사를 지을 때 쟁기가래코뚜레 등의 기구가 부족하니 양쪽에서 공평하게 무역하여 농삿일에 도움이 되게 하라." 하였는데, 대개 의주의 중강 개시에 관한 일이었다.</translation>
        <original>淸戶部移咨于我國曰: 滿洲 賴達胡等耕作之際, 缺少犁、鏵、環鼻器具, 宜兩平貿易, 以資農務云。 蓋義州 中江開市事也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502006_001">
        <translation>역관 이형남이 대마도로부터 돌아와 보고하기를, "도주의 말이 관백과 집정의 무리들이 조선과 달단이 연합한 것에 대해 매우 격분하여 앞으로 군사를 일으키려고 먼저 배 댈 곳을 탐지해 갔다. 그렇게 되면 귀국만 해를 당할 뿐만 아니라 본도가 먼저 그 피해를 입기 때문에 미봉책을 쓰려고 하는데 주선하기 어려울까 걱정이 된다.고 했습니다." 하니, 사람들이 모두 걱정하였다.</translation>
        <original>譯官李亨男自對馬島還奏曰: "島主言: ‘關白、執政輩, 以朝鮮與韃靼合, 莫不駭憤, 將欲興師而來, 先使人覘視泊船處而去。 不但貴國受害, 本島先受其弊, 故欲彌縫, 而恐難周旋。’ 云。" 人皆憂之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502007_001">
        <translation>앞서 폐빈 강씨가 내전에 있을 때 불교를 믿어 황금 2백 60 냥을 강원도 철원에 있는 보개산의 절에 시주하였는데, 지금에 와서 감사가 장계로 아뢰었다. 상이 그 가운데 반은 강원도에 주어 민역에 보태 쓰게 하고, 나머지 반은 기보에 주어 객사의 인부와 말의 역가에 보조하게 하였다.</translation>
        <original>先是, 廢姜之在內也, 崇奉佛寺, 出黃金二百六十兩, 舍施于江原道 鐵原 寶盖山寺。 至是, 道臣以其狀聞。 上以其半, 命給江原道, 補用民役, 以一半命給畿輔, 以補客使夫、馬之役。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502007_002">
        <translation>예조가 아뢰기를, "이달 30일이 한원 부원군 조창원의 소상이므로 중전께서 마땅히 변복의 절차가 계셔야 합니다. 그러나 오례의의 왕비가 부모의 복을 벗는 것에 관한 조항을 보면 13개월 만에 복을 벗는데 품지하여 공제하는 예는 13 일 만에 끝낸다.고 하였습니다. 그러므로 작년 초상 때에 품지하여 공제하는 예를 행하였으니 소상 날에는 벗을 상복이 없습니다. 그날 새벽이 되면 소복을 입고 내전에서 망곡을 하고는 이어서 소복을 벗고 길복을 입는 것이 예에 합당할 듯합니다. 그러나 생각건대 초기일에 즉시 길복을 입고 그날 하루를 보내는 것도 미안할 듯합니다. 소복을 벗는 즉시 길복을 입고서 곡에 나아갔다가 도로 들어간 뒤 내전에서는 길복을 벗고 천담복을 입으며 그 이튿날 다시 길복을 입게 하는 것이 인정과 예문에도 어그러지지 않고 전례를 헤아려 보아도 이와 같습니다. 이것으로 강정하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "今月三十日, 漢原府院君 趙昌遠小祥也。 中殿當有變服節次, 而但考諸五禮儀王妃爲父母除服條: ‘十三月而除, 其稟旨行公除之禮, 則十三日而除。’ 云。 故上年初喪時, 稟旨已行公除之禮, 小祥日之則無可除之喪服。 至其日曉頭, 以素服望哭於內庭, 仍除素服, 卽服吉服, 似合於禮, 而第念, 初忌之日, 卽服吉服, 以終其日, 亦恐未安。 當除素服, 卽吉服哭臨還入, 而殿內則去吉服, 服淺淡服, 翌日還進吉服, 旣不乖於情禮, 揆之前例亦如此。 請以此講定。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502008_001">
        <translation>정언 김시진이 대군의 집에 객실을 지어 주는 일에 대해 계사를 올려 극언하기를, "신이 힘껏 다투며 중지시키도록 청하는 것이 어찌 다른 뜻이 있겠습니까. 다만 우리 임금에게 허물이 없게 하고자 하는 것입니다. 이 역사를 일으켜서는 안 되는 점은 여섯 가지이고 합당한 점은 한 가지도 없습니다. 천재가 극심하고 인심이 날마다 이반되며, 외적의 침입이 한창 성하고 국내의 변란이 자주 일어나고 있으며, 즐겁고 편안하고자 하는 생각을 가져서도 사치한 단서를 열어 놓아서도 안 되는 것입니다. 전하같이 성명하신 자질로 어찌 여기에 생각이 미치지 못하셔서 이렇게 급박하지도 않은 역사를 하신단 말입니까. 옛날 순임금이 칠기를 만들자 이를 간하는 자가 수십 인이었고, 한 문제는 노대를 건축하려 하다가 그 비용이 1백 금인 것을 헤아리고는 이내 중지했습니다. 칠기는 사소한 물건이고 1백 금은 적은 비용입니다. 그런데도 순의 신하가 간하고 한 문제가 중지하였으니, 어째서이겠습니까. 남의 신하가 되어 임금을 사랑하고 나라를 걱정하는 데는 끝까지 해야 하며, 임금이 절검을 경계함은 마땅히 이와 같이 해야 되었기 때문입니다. 하물며 지금이 순임금의 왕조나 한나라 시대와 견주어 어떻습니까. 그런데도 전하께서는 순임금이나 한 문제가 경계로 삼았던 것으로써 스스로 경계하지 않을 수 있겠습니까. 집을 지어 주라는 명을 속히 정지하소서." 하니, 답하기를, "연안과 사치라고 표현한 것은 지나치고 칠기와 노대의 비유는 적절치 못하니, 오늘 아뢴 말은 졸렬하다고 하겠다." 하였다. 김시진이 이것으로 인피하니, 간원이 아뢰기를, "일에 따라 과감하게 말하는 것은 실로 임금을 사랑하는 마음에서 나옵니다. 인용한 비유가 간혹 적절하지 않다 하더라도 언관의 기를 꺾어서는 옳지 않습니다. 출사시키소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>正言金始振以大君家客室搆給事, 因啓辭極言曰: "臣之所以力爭請寢者, 豈有他哉? 只欲納吾君於無過之地也。 此役之作, 不可者六, 而無一可者。 天災之孔棘也, 民心之日離也, 外憂之方殷也, 內變之數起也, 宴安之不可懷也, 奢侈之不可啓也。 以殿下之明聖, 豈不念及於此, 而乃爲此不急之役乎? 昔者, 舜造漆器, 諫者數十人; 漢文將營露臺, 計其直百金而乃止。 夫漆器, 微物也; 百金, 小費也。 虞臣以之諫, 漢帝以之止, 何也? 人臣之愛君憂國, 無所不用其極, 而人主之節儉戒愼, 當如是也。 況今之時, 何如虞朝、漢代, 而殿下可不以舜、文之爲戒者, 自戒乎? 請亟寢搆給之命。" 答曰: "宴安、奢侈, 措語有過, 漆器、露臺, 比喩失宜, 今日啓辭, 可謂拙矣。" 金始振以此引避, 諫院啓曰: "隨事敢言, 實出愛君。 引喩雖或失宜, 不宜摧折言官。 請出仕。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502008_002">
        <translation>이경석을 좌의정으로 삼았다.</translation>
        <original>以李景奭爲左議政。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502010_001">
        <translation>예조가 아뢰기를, "신들이 순회묘에 나아가 자세히 살펴보니, 묘우가 3칸인데 순회 세자의 신주가 한중앙에 봉안되어 있고, 의물로서 인갑 하나, 일산 하나가 묘 안에 있었습니다. 소현 세자의 책인장우산부채일산 등 물품도 당연히 들여다 배설해야 할 것인데 지세가 온편치 못하니, 한 칸을 증축해도 무방할 듯합니다. 대신들에게 의논하소서." 하니, 상이 따랐다. 이어 하교하기를, "제사의 규모를 보니 너무 매몰스럽다. 다시 더 참작하여 정하라." 하였다. 승평 부원군 김류, 영의정 김자점이 아뢰기를, "신들이 삼가 곡량전을 상고하니 거기에 공자를 대부보다 중시한 것이다 . 하였는데, 진 무제 때에 박사 심적 등이 이것을 인용하여 헌의하면서 위로 황제로부터 아래로 배신에 이르기까지 예는 다를 것이 없다. 하였습니다. 신들의 어리석은 생각으로 보건대, 순회 세자가 비록 당대에는 존항이었으나 왕위에 오르지는 못했으니, 전하와는 군신의 분의가 있으므로 고문의 첫머리에 전하의 위호를 쓰는 것은 불가합니다. 하물며 예조의 계사에서 순회묘의 제사에는 애당초 축문이 없었다고 했으니, 당시에 참작해서 결정한 본의를 알 수 있습니다. 향사를 드릴 때 축문이 없는데 유독 사유를 고하는 제사에만 예제를 달리해야 하는지 신들은 알지 못하겠습니다. 이번 역시 구례에 따라 거행한다고 해도 불가할 것은 없을 듯합니다. 신주를 안치하는 장소에 있어서는 순회 세자는 그대로 제2칸에 두고, 소현 세자를 다음의 제3칸에 두거나 아니면 순희 세자와 소현 세자를 제1칸과 제2칸에 두는 것도 무방할 듯합니다. 장소 문제는 예관으로 하여금 형편을 보아 하게 하고, 축사 문제는 유신으로 하여금 널리 예경을 상고하여 품지해 시행하도록 하소서." 하니, 상이 따랐다. 홍문관이 아뢰기를, "근래 두씨의 통전에 있는 묘주를 옮기는 논의를 살피건대, 동진 효무제 때 행묘 를 세우고 신주를 이안하는데 부원이 서막에게 묻기를 네 부군의 방이 협소하여 신주 넷을 수용할 수가 없으니 문밖에 휘장을 설치하면 되지 않겠는가. 하니, 서막이 방이 좁아 신주 넷을 수용할 수 없어서 문밖에 휘장을 설치하는 것은 권도를 따르는 예라 할 수 있겠다. 하였습니다. 이번 순회 세자의 사랑에는 본디 목소를 번갈아 옮기는 예가 없으므로 당초 한중앙에 설치했습니다. 만약 소현의 신주를 제3칸에 모시고 제1칸을 비워 둔 채 사용하지 않는다면 근거할 데가 없는 예법인 듯하며 배설도 미진할까 걱정이 되니, 오직 예관이 형세를 헤아려서 편리한 대로 봉안해야 할 것입니다. 또 예문에 아비가 자식을 제사지내고, 임금이 신하를 제사지낸다.는 문구가 있는데 순회의 사당에서 일찍이 축문이 없었던 것은 필시 그 당시에 참작해서 정한 본의가 있을 것입니다. 다만 옮겨 안치하는 즈음에 사유를 고하지도 않고 신주를 움직이는 것은 미안한 듯합니다. 그러나 예경을 상고해 보아도 근거할 명문이 없으니, 다시 예관으로 하여금 참작해서 결정하게 하소서." 하였다. 예조가 "1칸을 증축하는 일은 그만둘 수 없을 듯하다."고 하니, 상이 따르면서 고축을 먼저 시행하라 명하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "臣等詣順懷廟, 審視之, 則廟宇三間, 而順懷世子神主, 當中奉安, 儀物印匣一、蓋一, 方在廟中。 而昭顯世子冊、印、繖、扇、蓋等物, 亦當入排, 地勢難便, 添造一間, 似或無妨。 請議于大臣。" 上從之。 因下敎曰: "祭祀之規, 亦甚埋沒。 更加酌定。" 昇平府院君 金瑬、領議政金自點以爲: "臣等謹按, 穀梁傳云: ‘公子之重視大夫。’ 及晋 武帝時, 博士沈寂等, 引此獻議以爲: ‘上自皇帝, 下及陪臣, 其禮無二。’ 云。 以臣等愚意觀之, 順懷世子雖是當代尊行, 未踐其位, 則於殿下有君臣之分, 告文頭辭, 不可書殿下位號也。 況禮曹啓辭, 順懷廟祭祀, 曾無祝文, 則當時酌定之意, 亦可見矣。 凡於祀享, 旣無祝文, 則獨於告事由之祭, 異其禮制, 臣等之所未曉也。 今亦遵依舊例而行之, 恐未有不可也。 至於安神主處所, 則順懷世子仍居于第二間, 昭顯世子次居于第三間, 或居于第一第二間, 亦似無妨。 處所則令禮官, 相度形便, 祝辭則令儒臣, 博考禮經, 稟旨施行。" 上從之。 弘文館啓曰: "謹按杜氏 通典移廟主議, 東晋 孝武帝時, 立行廟移神主, 傅瑗問于徐邈曰: ‘四府君室狹, 不容四座, 可以戶外張幔否?’ 邈曰: ‘室狹不容四座, 戶外張幔, 可謂禮從權宜。’ 今此順懷廟, 本無穆、昭迭遷之禮, 故初旣當中設位。 若祔昭顯神主於第三間, 虛其第一間而不用, 則於禮似無所據, 且有排設未盡之患, 唯在禮官相度形勢, 隨便奉安。 且於禮有父祭子、君祭臣之文, 而順懷廟曾無祝文, 必有其時酌定之意。 但移安還安之際, 遷動神主, 不告事由, 似涉未安, 而考諸禮經, 亦無可據明文, 更令禮官, 參酌定奪。" 禮曹以爲, 添造一間, 似不可已, 上從之, 且命先行告祝。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502011_001">
        <translation>이시백을 판의금부사로 삼았다. 당시 의망할 수 있는 1품으로는 단지 민형남과 구인후 두 사람뿐이었기 때문에 이조가 이들을 의망했는데, 상이 2 품 중에서 더 의망하라 명하고는 드디어 이런 제수가 있었다. 유심을 집의로 삼았다.</translation>
        <original>以李時白爲判義禁府事。 時, 一品中擬望者, 只有閔馨男、具仁垕兩人, 故吏曹以此擬望, 上命以正二品加望, 遂有是拜。 以柳淰爲執義。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502011_002">
        <translation>우의정 남이웅이 병으로 사직서를 올리니, 상이 승지를 보내서 도탑게 하유하였다.</translation>
        <original>右議政南以雄以病呈辭, 上遣承旨敦諭。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502011_003">
        <translation>대교 이항이 자기 집에 염병이 있어 감히 입직할 수 없다는 이유로 소를 올리고 나갔다. 봉교 정언벽이 굳이 도로 들어오라고 요구하자, 항은 소를 올리고 일단 나온 뒤에 무단히 도로 들어가기는 어렵다고 하였다. 언벽이 화가 나서 상소하여, 이항의 병은 원래 염병이 아니고 또 새로 추천되었을 때 논의가 모순되고 낭패스러운 형세였으니 그의 직을 체직시켜 달라고 청하였다. 상이 이에 이항을 파직하라고 명하고 얼마 있다가 또 사판에서 삭제하라고 명하였다. 정언벽을 불러 입직하도록 했는데 언벽 역시 감히 나가지 못하여 입직을 거른 죄로 연좌되어 파직되었다.</translation>
        <original>待敎李杭以其家有染病, 不敢入直, 呈疏出去。 奉敎丁彦璧固要還入, 杭以呈疏旣出之後, 無端還入爲難。 彦璧怒, 上疏言: "杭家病患, 元非染疾, 且以新薦之時, 論議矛盾, 形勢狼狽, 乞遞其職。" 上乃命罷李杭, 尋又命削去仕版。 招彦璧使之入直, 彦璧亦不敢進, 以闕直坐罷。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502014_001">
        <translation>달이 태미 서원 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入太微西垣內。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502014_002">
        <translation>이만을 도승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李曼爲都承旨。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502016_001">
        <translation>청나라 사신이 갑자기 이르렀는데, 그 칙서에, "입조한 관원이 진공한 예물 품목 중 소루한 것이 많으므로 특별히 호부의 계심랑과 포당 등을 파견하여 묻게 한다" 하였다.</translation>
        <original>淸使三人猝至, 其勑書曰: 入朝官員進貢禮物等項, 多有踈玩, 特遣戶部啓心郞、布黨等察問云。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502017_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502018_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502018_002">
        <translation>청나라 사신이 원접사 한흥일의 벼슬이 육경이 아니라는 이유로 여러 날 동행하면서도 현관례를 허락하지 않고 의주와 정주의 위로연도 모두 받지 않았다. 비국에서 이조 판서 이행원으로 대신하도록 청하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>淸使以遠接使韓興一, 秩非六卿, 累日同行, 而不許見官禮, 義州、定州慰宴, 皆不受。 備局請以吏曹判書李行遠代之, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502019_001">
        <translation>대사헌 김남중이 아뢰기를, "어제 간통을 보니, 전 목사 최계훈이 재임시에 전세를 지나치게 거두고 사선을 세내어 실어온 것에 대해 그를 잡아다 추문하라는 것이었습니다. 신이 근실이라는 말로 답을 해 보냈는데, 입계할 때가 되어서는 최계훈의 사실은 거론하지도 않았습니다. 이는 신과 같이 노둔한 자가 외람되게 수석의 자리에 앉아서 있으나마나한 존재였기 때문에 그렇게 된 것이었습니다. 체척을 명하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다. 지평 이경휘가 아뢰기를, "신이 지난번에 휴가를 받아 고향에 내려 갔다가, 전 청주 목사 최계훈이 전세를 징수할 때에 잉미라고 하면서 규정 외에 더 거두고 그것을 실어 나를 때는 수참을 전례에 따라 이용하지 않고 경선을 개인적으로 임대하였는데 3척에 실었던 쌀이 끝내 종적을 알 수 없게 되자 잃어버린 수량을 다시 민간에서 징수하였다고 들었습니다. 신이 잡아다 추문하자는 논의를 어제 원의석에서 발의하여 집에 있는 동료들에게 간통했더니 집의 유심은 뒤에 회좌할 때 상의하자고 답하였습니다. 신은 즉시 이것을 장관에게 왕복시켰어야 했지만 상회례를 거행하기 전에는 간통을 보내지 못하는 것이 바로 규례입니다. 또 날이 저물려 하므로 혼자서 귀일된 의논으로 먼저 아뢰었던 것입니다. 장관의 피혐하는 말을 보았으니 어찌 감히 편안하게 있을 수 있겠습니까. 신을 체직하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다. 장령 권집이 아뢰기를, "지평 이경휘가 최계훈의 탐욕한 사실을 원의석상에서 발론할 때 신 역시 참여해서 논의했으니, 장관에게 간통하지 아니한 잘못은 신도 면하기 어렵습니다. 신을 체직하소서." 하니, 사직하지 말라고 하였다. 집의 유심이 아뢰기를, "신이 어제 간통을 보니 전 목사 최계훈에 관한 일이었습니다. 계훈은 이르는 곳마다 선치를 했고, 청주의 목민관으로서도 포장을 받았습니다. 경휘가 그의 말대로 고향에 내려 갔다가 들은 것이라면 토호배들의 모함하는 말일 것입니다. 신의 소견이 시종 이와 같았기 때문에 시끄러운 사단을 일으키게 되었으니, 신을 체직하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>大司憲金南重啓曰: "昨見簡通, 則前牧使崔繼勳在任時, 田稅濫捧, 賃載私舡, 拿推事也。 臣以謹悉答送, 及其入啓, 崔繼勳事元不擧論。 此無非如臣駑劣, 忝在首席, 不能爲有無之致。 請命遞斥。" 答曰: "勿辭。" 持平李慶徽啓曰: "臣於頃者, 受由下鄕, 聞淸州前牧使崔繼勳田稅收捧之時, 規外加徵, 稱以剩米, 及其載運也, 不用水站舊例, 私賃京舡, 至於三艘, 所戴終無置處, 而以其所失之數, 再徵民間。 臣於昨日, 以拿推之論, 發於席上, 而簡通於在家之僚, 則執義柳淰以後坐相議爲答。 臣卽當以此往復於長官, 而相會禮未行之前, 不得發簡, 乃是規例。 且緣日暮, 獨以歸一之論先啓矣。 卽見長官引避之辭, 何敢晏然仍冒? 請遞臣職。" 答曰: "勿辭。" 掌令權諿啓曰: "持平李慶徽以崔繼勳貪鄙事, 發論於席上, 臣亦參論, 不通長官之失, 臣亦難免。 請遞臣職。" 答曰: "勿辭。" 執義柳淰啓曰: "臣昨見簡通, 則前牧使崔繼勳事也。 繼勳到處善治, 牧淸州, 亦蒙褒奬。 慶徽所聞, 若曰下鄕聞之, 則不過土豪輩構陷之言也。 臣之所見, 終始如此, 致起鬧端, 請遞臣職。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502020_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502020_002">
        <translation>간원이 아뢰기를, "대사헌 김남중 등이 모두 인혐하고 물러났습니다. 대각에서 일을 논하는 체모는 풍문을 듣고 발론하였다가 동료간에 의견이 서로 다를 때에는 의견을 사리에 맞도록 왕복하여 귀일될 때를 기다리는 것이 관례입니다. 회좌하기 전에 간통을 전송했다면 동료에게 회보하지 않은 책임이 있습니다. 사람을 논박하는 법도는 아무리 의논한다 하더라도 지나치지 않은 것이니, 뒤에 회좌하여 의논하자는 것은 신중히 하자는 데 그 본의가 있습니다. 김남중이경휘유심은 출사시키고 권집은 체차하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "大司憲金南重等, 竝引嫌而退。 臺閣論事之體, 隨聞發論, 僚議參差, 則往復停當, 以待歸一, 例也。 未及相會, 轉送簡通, 則不報同僚, 責有所歸。 論人之道, 不厭商確, 後坐面議, 意在愼重。 請金南重、李慶徽、柳淰出仕, 權諿遞差。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502020_003">
        <translation>원접사 한흥일이 치계하였다. "정명수의 말이 일찍이 언급한 사은사를 북경에 보내는 문제에 대해 조정에서는 어떻게 생각하는가. 했는데, 대개 세자가 입조하는 일을 말하는 것입니다. 이에 답하기를 상께서 오래 병중에 계시므로 조석으로 문안을 드리느라 실로 겨를이 없는데 어떻게 입조 문제를 논의하겠는가. 했더니, 명수는 듣고도 못 들은 척했습니다."</translation>
        <original>遠接使韓興一馳啓曰: "鄭命壽言: ‘謝使之往北京, 曾有言及之事, 朝廷以爲何如?’ 蓋指世子入朝事也。 答以: ‘上候久在違豫中, 朝夕問寢, 固所不遑, 何暇議其入朝乎?’ 命壽聽若不聞云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502021_001">
        <translation>지평 이경휘가 아뢰기를, "신과 최계훈은 평소에 전연 안면이 없어 사람됨이 선한지 악한지 알지 못합니다. 다만 고을 백성들이 원망하고 있는 정상은 신이 직접 본 것이고, 전세를 받아들이는 일은 뭇사람들이 목격하여 쉽게 알 수 있는데 지나치게 거두고 배를 임대했다는 등의 이야기가 인근에 전파되었으니, 어찌 토호가 날조한 것이라 핑계대고 안문하지 않을 수 있겠습니까. 그런데도 유심이 피혐한 말은 장황하게 신구하면서 가는 곳마다 잘 다스려 포상을 받은 일까지 있다.고 했습니다. 일찍이 대간과 시종을 역임한 사람이 포상까지 받았다면 마땅히 십분 청렴하고 신중하게 해서 선발해 준 본의를 저버리지 말았어야 했습니다. 그런데 스스로 삼가고 단속하지 않아서 사람들의 말이 이에 이르렀으니, 신이 계훈을 위하여 안타깝게 생각하는 점이 바로 여기에 있습니다. 동료들의 의논이 이미 귀일되었는데도 자기 한 몸만 빠져 나와 막아대고 홀로 이론을 세우면서 혼신의 힘을 기울여 발론한 사람을 배척하는데, 신은 그 까닭을 모르겠습니다. 그리고 신은 의견을 왕복하면서 귀일되기를 기다리지 않고 지레 아뢰었으니 경솔한 잘못이 현저한데도 출사하기를 청한 가운데 끼이게 되었습니다. 신을 체직시키소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다. 집의 유심이 아뢰기를, "최계훈이 도임한 뒤에 공무를 보다가 원한을 사게 되었다는 말은 신이 만들어낸 말이 아니라 벌써 전최의 조항에 드러나 있는 것이며 또 방백이 아뢴 내용에도 들어 있습니다. 신이 구차스레 동료들의 의견에 동조하지 아니한 것은 애당초 계훈을 위하여 신구하자는 것도 아니고 경휘를 배척하자는 것도 아닙니다. 경휘가 고향에 내려 갔다가 들었을 뿐이다.라고 했는데, 청주는 바로 경휘의 고향으로 친척과 노비들이 거기에 살고 있으니 설사 논박할 일이 있다 하더라도 실로 혐의에 관계되는 일입니다. 그런데도 오히려 이렇게 하니 여기에서 세도를 볼 수 있습니다. 신은 이미 추하다는 배척을 받았으니, 신을 체직하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>持平李慶徽啓曰: "臣與崔繼勳, 素無平生之雅, 爲人善惡, 實未知如何。 但州民怨毒之狀, 臣所目見, 至於田稅收捧之際, 衆目所睹, 人所易知, 而加徵賃船等說, 騰播隣近, 安可諉之於土豪之所構捏, 而不爲按問乎? 柳淰引避之辭, 張皇伸救, 有曰: ‘到處善治, 至蒙褒賞。’ 夫曾經臺、侍, 至蒙褒賞, 則所當十分淸愼, 無負愼簡之意, 而不自謹飭, 人言至此, 臣之爲繼勳慨然, 正在此也。 僚議皆已歸一, 而挺身自當, 獨先立異, 詆斥發論之人, 不遺餘力, 臣未曉其故也。 且臣不待往復而先啓, 顯有率爾之失, 而混同請出。 請遞臣職。" 答曰: "勿辭。" 執義柳淰啓曰: "崔繼勳到任之後, 爲公任怨, 非臣創說, 旣著於殿最之目, 又在於方伯之啓。 臣之不爲苟同者, 初非爲繼勳伸救, 亦非爲慶徽詆斥也。 慶徽所聞, 得於下鄕云爾, 則淸州卽慶徽之鄕也, 親戚在焉, 臧獲在焉。 設有可論之事, 實涉有嫌, 而猶且乃爾, 此亦觀世道處也。 臣旣被醜詆, 請遞臣職。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502022_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502022_002">
        <translation>대사헌 김남중이 아뢰기를, "이경휘가 이미 들은 것이 있다면 사실에 따라 발론할 뿐이니, 어찌 고향이라고 혐의하여 한 마디 말도 할 수 없겠습니까. 동료들의 의논이 서로 어긋나서 말이 너무도 번잡하니, 신은 병통으로 여깁니다. 신은 이미 그의 의논에 동조하였으니 처치하기 어려운 형세입니다. 신을 체직하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다. 대사간 최혜길 등이 아뢰기를, "이경휘가 피혐한 말 중에 함께 출사하기를 청한 것은 잘못이다.라고 했으니, 신들의 체직을 명하소서." 하니, 사직하지 말라고 하였다. 옥당이 처치하기를, "유심이 피혐한 말은 실로 최계훈을 구원하는 듯하니 체직시키고, 대사헌 이하는 모두 출사를 명하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>大司憲金南重啓曰: "李慶徽旣有所聞, 隨事發論, 豈以舊鄕爲嫌, 而不得一語乎? 僚議相左, 辭說太煩, 臣誠病之。 旣同其論, 勢難處置。 請遞臣職。" 答曰: "勿辭。" 大司諫崔惠吉等以爲: "李慶徽避辭中, 以混同請出爲非, 請命遞斥。" 答曰: "勿辭。" 玉堂處置以爲: "柳淰避嫌之辭, 實涉營救, 請遞差, 大司憲以下, 竝命出仕。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502023_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502024_001">
        <translation>채유후를 부제학으로, 남노성을 집의로, 권령신상을 장령으로, 유거를 정언으로, 이이존을 이조 정랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以蔡𥙿後爲副提學, 南老星爲執義, 權坽、申恦爲掌令, 柳椐爲正言, 李以存爲吏曹正郞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502025_001">
        <translation>대사헌 김남중, 지평 이경휘가 아뢰기를, "전 목사 최계훈은 일찍이 청주를 맡았을 때 교묘한 명목을 만들어 한도가 없이 마구 거두어 들였으며, 납부할 군포를 포흠한 것이 있으면 수량을 채우기에 급급하여 백성과 상인들의 재산을 강제로 빼앗은 것이 많습니다. 전세에 있어서는 일정한 숫자 외에 제멋대로 더 징수하였고, 또 그것을 운반할 때는 전례와 같이 수참을 이용하지 않고 경선을 세내어 실어 나르다가 배 세 척에 실은 쌀이 어디로 갔는지 끝내 알 수 없게 해 놓고는 민간에서 재차 징수하기까지 하였습니다. 최계훈을 잡아다 추문하소서." 하였다. 여러 차례 아뢰자 따랐다. 계훈이 옥에 잡혀와 말한 공초에 이르기를, "신이 본 고을에 부임하여 국곡의 납부를 독촉하였는데, 상환하지 않는 것이 많은 경우는 5백6백 석에 이르므로 신이 엄형을 가하며 독촉했습니다. 그랬더니 판서댁이라고도 하고 한림댁이라고도 했으며 지평댁이라고도 했는데, 신은 조금도 용서해 주지 않았습니다. 그 때문에 신이 토호에게 미움을 받아 이 지경에 이르렀습니다." 하였다. 대개 경휘의 아버지가 고 판서 이시발이고, 경휘가 한림에서 지평으로 승진했으며 또 그의 친척과 전장이 본주에 있었기 때문이다. 상이 본주의 국곡을 가장 많이 미납한 자를 잡아다 추문도록 명하였다. 본주가 대봉과 송란 두 사람을 잡아 보냈는데 미납한 수량이 겨우 0석이었다. 의금부가 본도로 하여금 조사하여 처리하도록 하자고 청하니, 상이 이르기를, "이것은 바로 토호들이 전토를 종의 이름으로 등록하여 놓은 것인 듯한데, 금부가 이것을 살피지 못하고 흐리멍덩하게 회계하니 일이 매우 잘못되었다." 하였다. 금부가 그대로 대봉 등을 심문하기를 청하니, 상이 다시 토호를 잡아다 심문하라고 명하였다.</translation>
        <original>大司憲金南重、持平李慶徽啓曰: "前牧使崔繼勳曾任淸州, 巧作名目, 徵斂無藝, 且納布之有逋欠者, 急於充數, 民財商貨多數勒取。 至於田稅, 常數之外, 私自加徵, 且其載運之際, 不用水站舊例, 賃載京船, 至使三艘所載之米, 終歸於無去處, 而再徵於民間。 請崔繼勳拿推。" 累啓而從之。 繼勳旣就獄供辭曰: "臣莅本州, 督納國穀, 則未償者或多至五六百石, 臣嚴刑以督之, 則或曰判書宅, 或曰翰林宅, 或曰持平宅云, 而臣少不饒貸。 故見忤土豪, 以至於此云。" 蓋慶徽之父, 卽故判書時發, 而慶徽以翰林, 陞爲持平, 且其親戚田庄, 在本州故也。 上命拿推本州國穀未納中最多者, 本州拿送大奉、宋蘭等兩人, 未納僅八九十石也。 義禁府請令本道査處, 上曰: "此似是土豪, 田土以奴名懸錄者, 而禁府不此之察, 矇然回啓, 事極非矣。" 禁府仍請訊問大奉等, 上又命拿問土豪。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502026_001">
        <translation>비국이 비밀히 아뢰기를, "신들이 궐하에 모여 신 김자점이 직접 받든 성상의 하교를 반복해서 상의하였는데, 여름철에 갔다가 가을에 돌아오는 것이 편할 듯하나 그곳에 도착하여 지체하다가 만약 두어 달 이상 오래 걸린다면 이루 다 말할 수 없을 정도로 염려스러운 단서가 있을 것입니다. 예전부터 매양 상의 옥체가 오래도록 미령하시기 때문에 세자가 여러 날 곁을 떠날 수 없다고 말을 했는데 그 말이 거짓말이 되는 결과가 될 것입니다. 세자의 병환은 본래 수토에 익숙하지 못한데서 말미암은 것인데 한창 더울 때 오래도록 그곳에 지체하게 된다면, 첫추위가 닥치는 계절보다 병환을 덧들일 걱정이 도리어 더 심하게 되지 않을지 어찌 장담하겠습니까. 하물며 요동 길은 더운 장마철이 더욱 고통스럽습니다. 만약 7월 보름 이후에 길을 떠나서 2월 사이에 돌아올 수 있다면 병환을 덧들일 걱정이나 오래도록 지체하는 폐단을 거의 면할 수도 있을 것입니다. 또 우리쪽에서 이미 쾌히 허락했으니 저들도 필시 두서너 달 차질이 난다고 해서 불만스럽게 여기지는 않을 것입니다." 하니, 답하기를, "돌아올 때 만약 심한 추위라도 만나게 되면 앓고 있는 담증이 필시 다시 발병하게 될 것이니, 초여름에 들어가는 것만 못할 것이다." 하였다.</translation>
        <original>備局密啓曰: "臣等會于闕下, 以臣自點親承聖敎之意, 反覆商議, 則夏行秋返, 似爲便當, 而到彼留滯, 若至兩箇月之久, 則可慮之端, 有難盡言。 從前每以上候長在違豫中, 世子不得曠日離側爲辭者, 終爲不實之歸。 且世子病患, 本由於不習水土之致, 正當苦熱, 久淹於彼地, 則安知添傷之患, 反有甚於初寒之節乎? 況遼路行役, 尤苦於炎潦之時。 若以七月望後起程, 十月十二月間, 得以回還, 則添傷之患、久滯之弊, 庶或可免。 且我旣快許, 彼必不以數月之差遲爲歉矣。" 答曰: "回來時若値嚴寒, 則所患痰症, 必致復發, 莫如夏初入往之爲愈也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502028_001">
        <translation>칙사가 입경하였다. 상이 양화당에서 접견하니, 칙사가 말하기를, "이번 세폐는 성심을 다하지 않은 점이 있는 것 같은데, 소홀히 살핀 결과가 아닌가 생각되어 이 때문에 칙서를 받들고 왔습니다." 하니, 상이 말하기를, "관리들에게는 이미 벌을 내렸는데, 돌이켜 생각해 보면 송구함을 감당할 수 없소이다." 하였다. 칙사가 말하기를, "당초의 약조 중에 사은사는 반드시 삼공 중에서 뽑아 보내고 기타 사신은 반드시 육경으로 한다고 했는데, 이번 사신은 비록 벼슬이 높다고는 하나 일찍이 육경을 역임하지도 않았고, 심지어 부사는 목숨이 겨우 붙어 있어 실례 또한 많았습니다. 무슨 까닭으로 약조된 일을 변경했습니까?" 하니, 상이 말하기를, "그 사람이 비록 육경을 거치지는 않았으나 관직이나 품계가 높기 때문에 무심코 뽑아 보냈소이다." 하였다. 칙사가 말하기를, "지금 비밀히 아뢸 말씀이 있습니다." 하고, 손짓을 하여 승지나 사관을 모두 내보냈다. 내용은 비밀이어서 전하지 않는다. 칙사가 말하기를, "개시는 본래 변방 주민들을 위하여 물화를 교역하자는 계책인데 교역할 즈음에 편파적이고 사사로이 하는 폐단이 많습니다. 이후부터는 더욱 신칙해야 하겠습니다." 하고, 또 말하기를, "원접사 역시 육경을 역임한 사람이 아닌데 이것도 불만스러움을 면할 수 없습니다." 하니, 상이 말하기를, "이것은 내가 미처 생각하지 못한 과실이니 용서를 바라오." 하였다. 칙사가 나가자 도승지 이만이 나아가 아뢰기를, "칙사가 비밀히 한 말을 사관이 알아야 합니다." 하니, 상이 이르기를, "세자가 입조하는 한 조항이다." 하니, 이만이 아뢰기를, "상께서 어떻게 대답하였는지 모르겠습니다." 하니, 상이 이르기를, "세자가 1년에 한 번씩 조회하는 일이 폐할 수 없는 예절인 줄 모르는 바는 아니나, 도로가 멀고 인마를 마련하기 어려운데다 지금은 또 몸에 병이 있어 즉시 입조할 수가 없으니, 매우 미안하게 생각한다.고 했더니, 저쪽의 대답이 세자의 입조는 감히 우리들이 강청할 일은 아니고 오직 이곳에서 스스로 조처하기에 달렸다.고 하였다." 하였다.</translation>
        <original>勑使入京。 上接見於養和堂, 勑使曰: "今番歲幣, 有若不盡心者然, 想必忽視之致, 以此奉勑而來。" 上曰: "官吏旣已施罰, 而反而思之, 不任愧懼。" 勑使曰: "當初約條中, 謝恩使必以三公差送, 其他使臣, 必以六卿, 而今番使臣雖曰秩高, 旣非曾經六卿者, 至於副使, 則氣息纔續, 又多失禮。 約條中事, 何故變更耶?" 上曰: "其人雖未經六卿, 而職秩則高。 以此, 泛然差送矣。" 勑使曰: "此間有密白事。" 仍揮手, 令承旨、史官竝出。 事秘不傳。 勑使曰: "開市本爲邊民懋遷之計, 而交易之際, 多有偏私之弊。 日後宜加申飭。" 又曰: "遠接使亦非曾經六卿者, 此不免歉然耳。" 上曰: "此予不思之過也, 願加容恕。" 勑使出, 都承旨李曼進曰: "勑使密語事, 史官不可不聞。" 上曰: "世子入朝一款也。" 曼曰: "未知自上何以答之。" 上曰: "世子一年一朝, 非不知爲不可廢之禮, 而道路遼遠, 人馬難辦。 今又身有疾病, 未能趁卽入朝, 深切未安云, 則彼答曰: ‘世子入朝, 非俺等所敢强請, 惟在自此處之。’ 云矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502029_001">
        <translation>영접 도감이 아뢰기를, "접견례를 마친 뒤에 세 칙사가 이어 삼공과 육경에게 말하기를 경원의주 두 곳의 개시가 모두 착실하지 않다. 장사치들이 가격을 터무니 없이 높이 매겨 교역을 할 수 없게 하는데, 이것은 모두 조정에서 지시한 것이 아닌가. 하기에, 신들이 답하기를 장사치들은 이익을 보는 데만 뜻이 있으니 양쪽의 상인들이 서로 따져서 가격을 정하는 것이지 어찌 조정의 지휘에 따라 하는 것이겠는가. 청나라 상인들이 이익을 다투는 일을 어찌 청나라에서 알 수 있겠는가. 하였더니, 칙사가 말하기를 우리들이 돌아갈 때 마땅히 의주에 머물러 값에 대한 규정을 만들어 항식으로 삼겠다. 하였습니다. 또 말하기를 변방 백성으로서 국경을 넘어 들어오는 자들을 조정에서 엄격히 금지한다면 어찌 이런 폐단이 있겠는가. 하기에, 신들이 변방 관리들 중 전후로 이 문제 때문에 죽음을 당한 자들이 한두 명에 그치지 않는다는 사실은 칙사도 이미 잘 아는 바일 터인데 도리어 엄격하게 금하지 않는다고 책망하니 어찌 원통하지 않은가. 하였습니다. 칙사가 즉시 보을하와 전 첨사 곽덕립 및 칙사 일행이 압송해 온 3인을 잡아들여 대질시키며 추궁하였는데, 3인 모두가 덕립의 지시로 들어갔다고 하니 덕립이 끝내 감출 수가 없었습니다. 덕립은 효시하고 그 나머지는 모두 감사로 정죄하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>迎接都監啓曰: "見官禮罷後, 三勑仍與三公、六卿言曰: ‘慶源、義州兩處開市, 皆不着實。 商賈輩索價太高, 使不得交易, 此皆朝廷之所指揮耶?’ 臣等答曰: ‘商賈輩, 意在得利, 彼此商人互相論價, 豈出於朝廷之指揮也? 淸商爭利, 亦豈大國之所可知乎?’ 勑使曰: ‘俺等回還時, 當留義州, 定價立規, 以爲恒式。’ 又曰: ‘邊民之越境者, 朝廷若加痛禁, 則豈有此弊?’ 臣等曰: ‘前後邊臣, 以此被誅者非止一二, 此, 勑使之所已知, 而反有不嚴之責, 豈不冤乎?’ 勑使卽拿入甫乙下前僉使郭德立及勑行所押來三人, 究問面質, 三人皆稱德立之所指送, 德立終不得自掩。 請梟示德立, 其餘竝皆減死定罪。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502029_002">
        <translation>영접 도감이 아뢰기를, "정 칙사가 신 정태화에게 말하기를 오는 길에 평안 감사를 보니 우둔하기가 비할 데 없었다. 본국에서 만약 우리들이 두 번 다시 오지 않으리라고 여긴다면 이 사람을 그대로 두어도 되겠지만 그렇지 않다면 속히 조처하는 것이 마땅하다. 또 어제 접견할 때 세자를 입조시킬 것인지의 의향을 국왕께 품의했더니 위에서는 쾌히 허락하셨다. 우리들의 소견을 말한다면 이제 겨우 칙사가 지나갔는데 곧바로 세자의 행차가 있게 되면 서로가 필시 지탱하지 못할 것이니, 이번 사은사는 대군으로 하는 것이 마땅하겠다. 그리고 세폐사 역시 불가불 육경 중에서 뽑아 보내야 한다. 대군이나 대신의 부사인 경우라면 비록 육경이 아니더라도 무방하다. 하였습니다." 하니, 묘당에 말하라고 답하였다.</translation>
        <original>迎接都監啓曰: "鄭勑言于臣鄭太和曰: ‘來時見平安監司, 遲鈍無比。 本國若以俺等爲不再來, 則仍存此人亦可, 不然, 則從速處置宜矣。 且昨日接見時, 以世子入朝之意, 稟于國王, 則上意快許, 而以俺等所見言之, 纔經勑使, 旋有世子之行, 則西路必不能支。 今番謝恩使, 宜以大君爲之, 而歲幣使亦不可不以六卿差送。 至於大君、大臣之副价, 則雖非六卿, 亦無妨。’ 云。" 答曰: "言于廟堂。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12502030_001">
        <translation>법성포의 조운선이 바람을 만나 침몰하여 수부들이 모두 익사하였다. 상이 본도로 하여금 휼전을 거행하도록 하였다.</translation>
        <original>法聖浦漕船, 遇風敗沒, 水手皆渰死。 上令本道, 擧行恤典。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503001_001">
        <translation>비국이 아뢰기를, "대군이 사행하는 일은 상의 하명을 기다려야 됩니다만, 미리 결정해 놓아야 행장을 꾸릴 수가 있겠기에 이를 품의합니다." 하니, 대군을 보내라고 답하였다.</translation>
        <original>備局啓曰: "大君使臣之行, 當竢上命, 而亦須預定, 方可治行。 敢此仰稟。" 答曰: "以大君差遣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503002_001">
        <translation>예조가 아뢰기를, "정 칙사의 말이 모든 사은하는 사행에는 섭정왕에게 예물이 없어서는 안 된다고 하니, 을유년 윤6월 조제 뒤 사례한 예물 단자의 예를 항식으로 정하소서." 하니, 상이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "鄭勑以爲: ‘凡於謝恩之行, 不可無禮物於攝政王前。’ 云, 請依乙酉閏六月弔祭後致謝禮物單子例, 定爲恒式。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503002_002">
        <translation>영접 도감이 아뢰기를, "정 칙사가 말하기를 중강에서 교역하는 물화는 면포마포소금우마농기구 등에 불과하니 양서의 상인들만으로도 교역이 가능하다. 봄철에 교역하는 물화인 종이남초 등은 향신들로 하여금 넉넉히 준비하게 했다고 하니, 한성부와 개성부의 상인들을 꼭 보낼 필요는 없다.고 했습니다." 하니, 답하기를, "말을 매입하는 일은 말을 잘 해 사절하여 폐단을 막으라." 하였다.</translation>
        <original>迎接都監啓曰: "鄭勑以爲: ‘中江通市之物貨, 不過綿布、麻布、鹽石、牛馬、農器等物, 兩西商賈, 猶可交易, 而春市時紙地、南草等物, 則聞令餉臣, 旣已優備, 漢城府及開城府商賈, 不必入送。’ 云矣。" 答曰: "買馬事則措辭謝之, 以杜其弊。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503003_001">
        <translation>인평 대군 이요를 사은사로, 호조 판서 원두표를 부사로 삼았다. 이만을 평안 감사로, 소동도를 은산 부사로, 맹원빈을 강서 현령으로 삼았다. 평안 감사 및 두 고을 수령들은 모두 정명수의 말로 인하여 체직되었기 때문에 이 세 사람으로 대신한 것이다. 조경을 도승지로, 정유를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以麟坪大君 㴭爲謝恩使, 戶曹判書元斗杓爲副使。 李曼爲平安監司, 蘇東道爲殷山府使, 孟元賓爲江西縣令。 平安監司及兩邑倅, 皆以鄭命壽之言遞罷, 故以三人代之。 以趙絅爲都承旨, 鄭攸爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503004_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "나라의 기강이 해이하고 사치가 만연하여 사대부로부터 서인에 이르기까지 혼인 때는 다투어 음식과 의복에 사치를 부립니다. 신부가 시부모를 뵐 때에도 본디 일정한 법식이 있는데, 찬품의 가짓수를 풍성하게 하기만을 힘쓰니, 그 비용을 헤아릴 수 없습니다. 법을 맡은 관원으로 하여금 일체 금지시키고 만약 전일의 습속을 되풀이하는 자가 있으면 적발하여 죄를 다스리게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "國綱解弛, 奢侈成習, 上自士夫, 下至庶人, 凡婚姻時飮食衣服, 競尙奢侈。 至於新婦見舅姑之禮, 自有定式, 而饌品器數, 務益豐盛, 其費不貲。 請令法官, 一切禁斷, 如有猶踵前習者, 摘發治罪。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503004_002">
        <translation>영접 도감이 아뢰기를, "정 칙사가 신 정태화에게 말하기를 호조 판서를 사은사의 부사로 삼았다고 하는데, 본국의 일처리는 어찌 그리 앞 일을 멀리 내다보지 못하는가. 부사는 애당초 약조 내에 들어 있는 것도 아니니 이왕 대군이 간다면 부사가 없더라도 괜찮고 굳이 보내려면 참판이나 승지라도 안 될 것이 없다.고 하였습니다. 그리고 또 세폐미를 봉황성에 납부하는 문제는, 이것이 아무리 선황제가 결정한 일이라 하더라도 지금은 북경으로 옮겨 갔으니, 사세가 지난날과는 다르다. 만약 일에 능한 역관을 뽑아 이 일을 전담하여 품의하게 한다면 허락을 얻을 가망이 있을 것이다. 하였습니다. 신이 말을 구매하는 일이 쉽지 않은 사유를 말하자니 형편이 이와 같다면 꼭 그렇게 할 것은 없다. 우리들이 돌아가 마땅히 이러한 사실을 섭정왕에게 고하겠다.라고 정 칙사가 말하고, 또 우리들이 올 때에 섭정왕이 분부하기를 세자나 대군이 모두 핑계를 대고 오지 않거든 너희들은 속히 말을 달려 되돌아 오고, 만약 들어 온다고 하거든 너희들은 그들이 도강하기를 기다렸다가 호송하여 오라. 하였다. 우리들은 의주에 머물면서 대군 일행을 기다렸다가 함께 도강해야겠다.라고 하였습니다. 신이 답하기를 대군의 행차는 다른 사신과는 같지 않으므로 기일에 맞춰 뒤쫓아 도착할 수가 없다. 이 일은 결단코 할 수 없다. 하니, 정이 말하기를 그러면, 상께서 추후에 들여보내겠다고 하교한다면 우리들은 이것으로 들어가 보고하겠다.고 하였습니다." 하였다. 비국이 아뢰기를, "사은 부사는 이미 교체하였으니 해조로 하여금 종2품 당상관 중에서 엄선하여 차출하도록 하소서. 세폐미를 봉황성에 수송하는 일은 그의 말에 따라 역관을 뽑아 보내 잘 주선하도록 하고, 대군의 사행은 저들이 독촉하는 말을 하지 않은 바에야 날짜를 정하여 늦추어 보내겠다는 뜻을 보이소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>迎接都監啓曰: "鄭勑言于臣太和曰: ‘戶曹判書爲謝恩副使云, 本國處事, 何無遠慮耶? 副使元非約條所載, 大君旣往, 則雖無副使, 亦可也, 必欲遣之, 雖參判、承旨, 亦無不可。’ 云。 又曰: ‘歲幣米輸納鳳凰城, 雖是先皇帝所定, 而今移北京, 事異前日。 若遣解事譯官, 專稟此事, 則庶有得請之望。’ 臣言以買馬難便之勢, 則鄭曰: ‘事勢如此, 則不必爲也。 俺當以此, 歸告於攝政王。’ 又曰: ‘俺等之來也, 攝政王分付曰: 「世子、大君若皆托故不來, 汝等從速馳還, 如其入來, 汝等待其渡江而護來。」 云。 俺等當留義州, 待大君之行, 一時渡江。’ 臣答云: ‘大君之行, 與他使臣不同, 萬無及期追到之理。 此則決不可爲也。’ 鄭曰: ‘然則自上以追後入送爲敎, 則俺當以此歸報。’ 云矣。" 備局啓曰: "謝恩副使, 旣已遞改, 令該曹從二品堂上中, 極擇差出。 幣米輸送鳳城事, 依其言, 差送譯官, 使之善爲周旋。 大君之行, 彼旣無督迫之言, 宜定日期, 以示退行之意。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503004_003">
        <translation>병조 참판 박서를 사은 부사로, 한필원을 도승지로, 양만용을 집의로, 엄정구를 교리로, 목겸선을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以兵曹參判朴遾爲謝恩副使, 韓必遠爲都承旨, 梁曼容爲執義, 嚴鼎耉爲校理, 睦兼善爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503006_001">
        <translation>진휼청이 아뢰기를, "본청에 쌓여 있는 남은 미곡 가운데 쌀 8백여 석, 조 7백여 석은 해를 넘기게 되면 썩을 염려가 있습니다. 근일 춘궁이 한창 심하고 또 칙사가 온 때라 외방 사람들이 많이 서울에 모였으므로 쌀값이 등귀하여 굶주릴 우려가 없지 않습니다. 이 미곡을 옛날 상평창의 규례에 따라 값을 올려 포와 바꾸어, 한편으로는 서울과 지방민의 위급한 식량 부족에 기여하고 한편으로는 본청 곡식을 개색하여 원수를 보존하는 터전으로 삼으소서. 그리고 겉곡식은 경성 10리 이내의 농민 중 원하는 자들에게 방출하여 종자나 식용의 밑천으로 삼게 했다가 가을에 거두어 흉년에 대비하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>賑恤廳啓曰: "本廳餘儲米穀中, 米八百餘石、租七百餘石, 若致經年, 陳腐可慮。 而近日春窮方甚, 又當勑行, 外方之人多聚京中, 米價騰湧, 未免飢乏之患。 以此米穀, 依常平舊規, 增價換布, 一以救京外人資食之急, 一以爲本廳改色存本之地, 而租穀則分糶於京城十里內, 農民願受者, 以爲種食之資, 而待秋收捧, 以備凶歉。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503006_002">
        <translation>영접 도감이 아뢰기를, "정 칙사가 말하기를 섭정왕이 세폐 문제를 이미 조사하라고 했으니, 무슨 율로 해관의 하리를 논죄하겠다는 뜻을 명백히 회보하지 않을 수 없다.고 하기에, 신이 답하기를 전후의 판서들은 모두 조사를 받았고, 담당 낭관은 먼저 파직하고 뒤에 추고하기로 했는데 아직 조율하지 않았으며, 담당 하리들은 가두어 두고 기다리고 있다. 하였습니다. 그랬더니 정이 우리들이 보고해서 선처하도록 하겠다.고 하고, 또 말하기를 의주 사람 한덕련은 전부터 은혜를 입은 자인데 그를 대길호리의 권관으로 삼았으면 한다. 하였습니다." 하니, 상이 허락하였다.</translation>
        <original>迎接都監啓曰: "鄭云: ‘攝政王以歲幣事, 旣令推覈該官下吏, 論以某律之意, 不可不明白回報。’ 臣答曰: ‘前後判書, 竝被推勘, 該掌郞官, 先罷後推, 而時未照律, 諸色該吏, 方囚禁以待之矣。’ 鄭曰: ‘俺當傳告而善處。’ 云。 又曰: ‘義州人韓德連, 從前有恩者也。 願以爲大吉號里權管。’ 云。" 上許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503010_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "평안도 군병의 숫자에 대해 병조에는 병신년의 통융안만 있고 감영에는 애초부터 만들어진 명부가 없었으며, 병사 혼자서 마치 수하에 부리는 사병처럼 오로지 관장하니, 막중한 군정을 어찌 이같이 소루하게 할 수 있겠습니까. 기묘년에는 임경업이 병사로 있을 때 방수를 파한 일로 인하여 도내의 각종 군사 수만 명에게 모두 1인당 3필씩의 포를 거두었는데, 도망하거나 죽은 자를 따지지 않고 해마다 독촉하여 징수하였습니다. 1년에 징수하는 수량만 계산해도 무려 1천여 동이나 되었습니다. 조정에서는 그런 것이 있는지도 몰랐고, 도신은 그 출납을 따지지도 않았습니다. 이것은 병영 전속의 수포와는 종류가 다르니, 도신으로 하여금 분명히 조사하여 아뢰게 하소서. 그리고 각종 군사의 숫자는 다른 도처럼 군적을 작성하여 해조로 보내게 한 뒤 도신으로 하여금 징수한 포를 관장하게 하여 공용에 보태 쓰는 것이 마땅합니다. 또 서로 군사와 백성들은 곤궁함이 극도에 달하였으니 전처럼 징수를 독촉하면 반드시 지탱하기 어려울 것이니, 역시 헤아려서 적절하게 감액하여 징수하게 함으로써 조정에서 실제 혜택을 준다는 것을 보이시고, 분명히 도망갔거나 죽은 자는 일체 탕척하여 이웃이나 친족에게 떠넘기는 폐단이 없게 하소서." 하니, 상이 묘당으로 하여금 의논해서 처리하게 하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "平安道軍兵之數, 兵曹只有丙申年通融案, 而監營元無成冊, 獨兵使專管, 有若手下之私兵, 莫重軍政, 豈容如是踈漏? 己卯年林慶業爲兵使時, 以罷防之故, 道內諸色軍兵累萬人, 盡皆收布, 而一人三匹, 勿論逃、故, 逐年責徵。 雖以一年所徵計之, 多至千餘同, 而朝廷不知其有無, 道臣不問其出入。 此非營屬收布之類, 請令道臣, 明査啓聞, 而諸色軍兵額數, 依他道成案, 送于該曹, 仍令道臣句管, 其所徵之布, 以補公用爲當。 且西路軍民困瘁已極, 如前責徵, 則決難支保, 亦令量宜減徵, 以示朝廷實惠, 至於分明逃故者, 則一切蕩滌, 俾無隣族流移之弊。" 上令廟堂議處。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503014_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "강원 감사 유항잠이 가족들을 원주에 모아놓고 그곳에서 그냥 신혼례를 거행했으며, 또 개인용 제수를 여러 고을에 분정했습니다. 이는 지극히 무리한 일이니, 파직하소서." 하니, 추고하라고 답하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "江原監司柳恒潛以其家眷來會于原州, 仍行新婦禮, 又以私家祭需, 分定於列邑, 事極無據。 請罷職。" 答曰: "推考。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503015_001">
        <translation>호조가 아뢰기를, "이번 칙사 행차 때 은 값으로 쳐서 발매한 미포의 수가 평소 가격의 십분의 일에도 차지 않으므로 시중 백성들이 가슴을 치며 통곡을 하는데 진실로 불쌍합니다. 각사에 있는 쌀이나 베로 그 값을 보충해 주소서." 하니, 상이 쌀과 베를 헤아려 지급하게 하였는데, 공조는 베 50동, 선공감 3동, 사복시 10동, 비변사 40동, 병조 10동, 호조 대두 1천 석, 훈련 도감 은자 1백 냥, 진휼청 쌀과 콩 3백 석이었다.</translation>
        <original>戶曹啓曰: "今番勑行發賣折銀之數, 比諸常估, 未滿十分之一, 市上齊民搥胸號泣, 誠極可矜。 請以各司米、布, 補給其價。" 上命量給米、布。 工曹五十同、繕工監三同、司僕寺十同、備邊司四十同、兵曹十同、戶曹大豆一千石、訓鍊都監銀子一百兩、賑恤廳米豆三百石。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503017_001">
        <translation>하교하기를, "동서 활인서에 있는 병자의 수를 물어서 아뢰도록 하라." 하였다. 이때 돌림병이 크게 성하여 활인서에 있는 병자의 숫자가 항상 수백 인을 밑돌지 않았다.</translation>
        <original>下敎曰: "東、西活人署病人之數問啓。" 是時, 癘疫大熾, 活人署病人, 常不下累百人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503018_001">
        <translation>사옹원이 아뢰기를, "칙사 일행이 왔을 때 술맛이 좋지 않았으므로 본원에서 주방 서원을 벌주자고 청하여 결장으로 조율했으며, 또 강원도에서 진상한 송어가 전부 부패하였으므로 본원에서 수송 책임자를 벌주도록 청하여 역시 결장으로 조율했는데, 해조에서는 즉시 죄를 주지 않고 모두 속을 징수하고 석방했습니다. 계하하신 일이 매양 이렇게 중단되고 만다면 앞으로 해당 관원들의 태만한 습관과 어선을 부패하게 하는 폐단이 끝내 징계되지 않을 것입니다. 주방의 서원 및 수송 책임자를 유사에게 다시 명하여 전에 조율한 대로 그 죄를 다스리게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 이어 하교하기를, "해당 당상과 낭청을 모두 잡아다 추문하라." 하니, 형조 참판 이시방, 참의 이민수, 정랑 한필구, 좌랑 박수소 등을 모두 대질 심문하였다. 상이 이시방만 체직하라고 명하였다.</translation>
        <original>司饔院啓曰: "勑行時香醞味薄, 本院請治酒房書員, 以決杖照律, 且江原道進上松魚, 全數腐敗, 本院請治其陪持人, 亦以決杖照律, 而該曹不卽決罪, 皆徵贖而釋之。 啓下之事, 每止於此而已, 則前頭該官怠慢之習與夫御膳腐敗之弊, 終無以懲戢。 請酒房書員及陪持人, 更令攸司, 依前照律, 以治其罪。" 上從之。 仍下敎曰: "當該堂上、郞廳竝拿推。" 刑曹參判李時昉、參議李敏樹、正郞韓必久、佐郞朴守素等皆置對, 上命只遞李時昉之職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503018_002">
        <translation>조경을 대사간으로, 강백년을 동부승지로, 오정일을 응교로, 민광훈을 교리로, 조빈을 수찬으로, 남중회를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙絅爲大司諫, 姜栢年爲同副承旨, 吳挺一爲應敎, 閔光勳爲校理, 趙贇爲修撰, 南重晦爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503019_001">
        <translation>평안 병사 정익이 치계하기를, "본도 여러 진과 보에 난리를 지낸 뒤 거두어 저장해 놓았던 군기들이 심하게 파손되어 때맞추어 보수하지 않을 수 없습니다. 이러한 사실을 여러 진과 보에 이문하였습니다. 그런데 오로량미곶선사포대파아만포상토창주등공구비광평이동종포대길호리건자포추파의 변장들이 모두, 정성을 기울여 보수하고 싶으나 가난한 소수의 군사들로는 조처할 길이 전혀 없다고 하였습니다. 파손된 군기의 숫자에 따라 본영에 비축한 포를 적당히 나누어 주어 보수하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>平安兵使鄭榏馳啓曰: "本道諸鎭堡軍器, 經亂之後收拾藏置者, 尤甚毁破, 不可不及時修補。 以此移文于鎭堡, 則吾老梁、彌串、宣沙浦、大坡兒、滿浦、上土、昌洲、登公仇非、廣坪、梨洞、從浦、大吉號里、乾者浦、楸坡邊將等皆以爲, 雖欲盡心修補, 以貧寒數三土兵, 萬無措置之路云。 請從其軍器毁破之數, 量給本營所儲之布, 期於修補。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503020_001">
        <translation>정언 임중이 인피하기를, "신이 일찍이 감기가 들었는데 증세가 악화되어 여러 차례 사직 단자를 올렸으나 시종 물리침을 당했습니다. 또 본원의 계사는 모두 신이 사직서를 올린 뒤에 있었으므로 논계한 일 중에는 신이 알지 못하는 일도 있었습니다. 병으로 사직을 청한 사람이 어찌 감히 다른 사람을 따라 구차하게 의견을 함께하여 억지로 와서 연계할 수 있겠습니까. 그러나 이미 아뢰는 대열에서 빠졌으니 태만한 잘못을 면하기 어렵습니다. 파직을 명하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다. 이어 정원에 하교하기를, "대간에게 곤란한 일이 있을 경우 사직 단자를 올리거나 소장으로 뜻을 진달하면 될 터인데 어찌하여 고의로 궐계하여 감히 부정한 계책을 쓴단 말인가. 대체로 궐계한 실수는 중대한 일이 아니니, 지금부터는 궐계를 이유로 체직을 청하지는 말라고 간원에 말하라." 하였다. 공산 현감 박안제가 술에 빠져 공무를 폐한 일로 간원이 논계하게 되었는데, 임중은 안제와 친밀했던 관계로 그 논의에 참여하지 않으려고 병을 핑계하여 논계하는 대열에서 빠지고는 다른 말을 꾸며대며 피혐하였다. 그래서 이러한 명이 있었다.</translation>
        <original>正言任重引避曰: "臣曾感風寒, 症勢彌留, 累呈辭單, 終始見却。 且本院啓辭, 皆在於臣之呈告之後, 則所論之事, 或有臣所未知者。 引病之人, 何敢隨人苟同, 强來連啓乎? 然而旣致闕啓, 難免逋慢之失。 請命罷斥。" 答曰: "勿辭。" 仍下敎于政院曰: "臺諫有難便之事, 則呈辭單可也, 陳疏章亦可也。 何必故爲闕啓, 敢行不正之計哉? 大抵闕啓之失, 亦不至重大, 今後勿以闕啓遞職事, 言于兩司。" 時, 諫院以公山縣監朴安悌, 酗酒廢事論啓, 重與安悌善, 欲不與其論, 稱病闕啓, 飾辭來避, 故有是命。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503022_001">
        <translation>심액을 대사헌으로, 유철을 대사간으로, 민광훈을 사간으로, 이성항을 지평으로, 조경을 형조 판서로 삼았다. 이조가 처음에 김육민성휘정세규로 의망했는데, 상이 종2품 중에서 가려 의망하라고 명하였다. 이조가 또 여이징김남중이후원을 의망해 올리니, 더 의망하라고 또 명하였다. 이에 윤순지조경을 의망하여 올리니, 상이 마침내 조경을 제수하였다.</translation>
        <original>以沈詻爲大司憲, 兪㯙爲大司諫, 閔光勳爲司諫, 李性恒爲持平, 趙絅爲刑曹判書。 吏曹初以金堉、閔聖徽、鄭世規擬望, 上命從二品中擇擬。 吏曹又以呂爾徵、金南重、李厚源擬進, 又命加望。 乃以尹順之、趙絅擬進, 上竟以趙絅授之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503022_002">
        <translation>종루의 종이 저절로 울려 시장 사람들이 담을 치듯 모여서 구경하였다.</translation>
        <original>鍾樓鍾自鳴, 市人觀者如堵。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503024_001">
        <translation>형조에 있는 연못 물이 핏빛과 같이 붉었다.</translation>
        <original>刑曹池水, 色赤如血。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503024_002">
        <translation>경상도에 가뭄이 들었다.</translation>
        <original>慶尙道旱。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503025_001">
        <translation>동래 부사 민응협이 치계하였다. "등지승의 말이 대군 이 도주에게 글을 보내 말하기를 이곳에서는 남경과 북경의 소식이 연속해서 들리는데, 도주는 조선과 우의가 두터우면서 한번의 통보도 없으니 무슨 까닭인가? 하였다. 그러므로 도주가 강호에 들어가려고 하는데 그전까지 상세히 전해 주어야 한다. 하고, 또 말하기를 표류민의 일로 말할 것 같으면 청국에서는 조선으로 보내고, 조선에서는 우리 나라에 전송했는데, 이것은 조선이 청국과 서로 좋게 지내기 때문에 그런 것이 아닌가. 대명 때에는 조선이 명의 번방이었는데 지금 귀국이 청국에 대해서 역시 그러한가? 평성행이 지금 이 일 때문에 나오려고 한다. 하였습니다."</translation>
        <original>東萊府使閔應協馳啓曰: "藤智繩言: ‘大君致書於島主以爲: 「此處則南、北京消息連續相聞, 而島主素與朝鮮相厚, 一不通報, 是何故耶?」 島主欲趁未入往之前, 詳細傳報。’ 云, 又曰: ‘以漂民之事言之, 則淸國送于朝鮮, 朝鮮轉送于我國, 朝鮮與淸國, 果非相好而然耶? 大明時, 朝鮮爲藩邦。 卽今貴國之於淸國, 亦如是耶? 平成幸今將爲此出來。’ 云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503025_002">
        <translation>호조가 아뢰기를, "난리 전에는 해조의 세입이 지금보다 조금 넉넉했고 국가 용도도 근년처럼 그렇게 많지 않았지만 오히려 경비의 부족을 걱정하였습니다. 그래서 신구 공신으로 군호를 승습한 사람 중에는 품계에 따라 녹을 받는 자도 있고 충훈부에서 별도로 군직을 설치하여 부록한 자도 있었습니다. 지금은 세입이 점차 감소되었는데 군호를 승습하여 녹을 받는 자가 17원에 이릅니다. 충훈부로 하여금 전례를 상고해서 품의하여 조처하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>戶曹啓曰: "曾在亂前, 該曹稅入, 比今稍優, 國家用度, 不至如近年之浩多, 猶患經費之不足。 新舊功臣承襲君, 或有隨品受祿者, 或自忠勳府別設軍職付祿者矣。 到今稅入漸減, 而承襲君之受祿者, 至十七員。 請令忠勳府, 考例稟處。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503026_001">
        <translation>비국이 아뢰기를, "칙사가 관에 머물고 있을 때 일본의 사정을 들으려고 했는데, 그들이 국경에 있을 때 마침 등왜가 왔으니, 형세상 반드시 소문을 나름대로 들어서 알 것입니다. 접반사로 하여금 말하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>備局啓曰: "勑使留館時, 欲聞日本事情, 而今此藤倭之來, 適當其在境之日, 勢必先自聽知。 請令伴送使言之。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503026_002">
        <translation>문학 곽지흠을 왜차의 접위관으로 삼았다.</translation>
        <original>以文學郭之欽爲倭差接慰官。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12503027_001">
        <translation>수어사 이시방이, 광주 부윤 조흡이 술에 빠져 공무를 폐한 실상을 진계하니, 상이 파직을 명하였다.</translation>
        <original>守禦使李時昉啓陳廣州府尹趙潝嗜酒廢事之狀, 上命罷之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504002_001">
        <translation>함경도에 큰 가뭄이 들었다.</translation>
        <original>咸鏡道大旱。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504003_001">
        <translation>비국이 아뢰기를, "접위관 곽지흠이 내려 간 뒤에 품의할 항목을 물어 왔는데, 그 하나는 우리 나라가 무슨 연호를 사용하느냐고 저들이 물으면 어떻게 답을 해야 하는가이며, 또 하나는 우리와 청국이 서로 대하는 예절을 저들이 물으면 어떻게 대답해야 하는가였습니다. 전일 임중이 접위관이 되었을 때 품의하여 결정한 말이 있으니, 지금 다른 말을 하는 것은 불가합니다. 청컨대 이러한 뜻으로 회답하고자 합니다." 하니, 답하기를, "형세상 끝내 속이기는 어려울 것 같으니, 바로 말하게 해서 곤욕을 면하는 것이 옳다." 하였다.</translation>
        <original>備局啓曰: "接慰官郭之欽下去之後, 以稟目來問, 其一, 彼問我國用何年號, 則何以答之? 其一, 彼問我國與淸國相待之禮, 則何以答之云。 前者任重爲接慰官時, 有稟定之言, 今不可異辭。 請以此意回移。" 答曰: "勢難終諱, 使之直言, 以免困辱可也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504003_002">
        <translation>구인후를 공조 판서로, 신유를 우승지로, 이시해를 전남 감사로, 엄정구를 교리로, 오정위를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以具仁垕爲工曹判書, 申濡爲右承旨, 李時楷爲全南監司, 嚴鼎耉爲校理, 吳挺緯爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504005_001">
        <translation>형조 판서 조경이 상소하기를, "신이 고향에 있을 때 몇몇 고을의 전야를 보니 태반이 황폐했습니다. 나머지 경작되는 것은 궁가의 면세전이거나 호세가의 종이 짓는 땅이 아니면 다른 고을에서 유망한 사람들이 짓는 땅이었습니다. 지난날 수십 호나 되던 마을이 지금은 겨우 5, 6 가호만 남아 있고, 그들도 아침 저녁으로 몰래 이사를 갈 자들입니다. 신이 살고 있는 마을 역시 그러한데, 그들에게 물어 보니 근년에 흉년이 들어 농토에 수확할 것이 없으니 농사로 생계를 잇는 백성들에게야 향리를 애석히 여기는 마음이 없는 것이 당연하다. 그러나 이웃이나 친족이라 하여 마구 역을 떠넘기는 일만이라도 없다면 차라리 내 고향에서 죽지 하필 타향의 골짜기에 가서 꺼꾸러져 죽겠는가. 하였습니다. 신은 이 말을 듣고 실로 마음속으로 측은한 생각을 금할 수가 없었습니다. 당나라 신하였던 이발의 말에 신이 위수 남쪽의 여러 현을 지나는데 유망인이 많이 발생하여 전에는 3천 호가 살던 곳이 지금은 겨우 1천 호에 불과했습니다. 그 까닭을 추적해 보니 모두 도망한 가호의 세금을 이웃에 부담시켜 몰아부친 결과 다 도망간 것이었습니다.라고 했는데, 이것이 바로 오늘의 사태를 말한 것입니다. 그렇다면 흉년이 반드시 모든 백성을 다 굶주려 죽게 하는 것이 아니라 폭정에 의한 가렴 주구가 백성을 남김없이 도망가게 하는 것입니다. 신은 이를 통해 흉년의 진휼 정책이 한갓 형식일 뿐이므로 이보다는 차라리 백성들의 신역 한 가지를 감해주는 것이 낫다는 사실을 알았습니다. 홍청 한 도가 이러한데 하물며 양서는 어떻겠으며 경기는 어떠하겠습니까. 신이 수어사 이시방의 말을 들으니, 홍청도의 전결은 전남도의 10분의 7에도 못 미치는데 공물과 포를 내는 수량은 거의 비슷하다고 합니다. 이것 또한 변통하여 공평하게 하지 않으면 안 될 것입니다. 변방 방비의 소홀함에 대해서는 서북 지방을 우선 젖혀 두고 신이 직접 목격한 남쪽 변방의 해안 방어 한 가지만 말씀드리겠습니다. 부산에 소속된 진보는 7개소인데, 좌수영과 동래부까지 합하여 전선은 겨우 14척뿐입니다. 그런데 통영과의 뱃길은 3백여 리로서 순풍을 타고 하루 종일 달려야 도달할 수 있으니, 만약 급변이라도 생긴다면 통영의 수군은 동래부산과 서로 연합하기가 어렵습니다. 옛날에 거제에 우수영을 설치했던 것도 그 의도가 있었던 것입니다. 지금 비록 쉽사리 변경해서 설치할 수는 없겠지만, 거제는 동래부산과 가까운 해로의 요충지이니, 바람이 온화할 때의 변에 대비하는 배를 전일의 숫자보다 더 증가시켜야 할 것입니다. 그러나 신이 크게 우려하는 것은 이상의 사실에 있지 않고 수군과 격졸들이 모두 원한을 품고 이반하려는 데 있습니다. 각진에 소속된 수군은 모두 먼 고을의 백성으로서 배타는 일에 익숙하지 않으므로 노약자를 물론하고 모두에게 가포를 징수하여 토병을 대신 고용하여 세우는 비용으로 삼으니, 이는 유래가 오래 되었습니다. 그런데 재능도 없는 변장들이 수군들로부터는 배나 징수하고서 고용하는 대가는 깎아서 결정하며 게다가 포학하게 부리니, 토병들이 자기 한몸도 살아가기에 부족한데 어느 겨를에 처자를 먹여 살릴 수 있겠습니까. 이 때문에 존망이 일정하지 않고 원망이 하늘에 사무쳐서 날마다 변방에 사건이 터지기를 바라는 자가 열에 8, 9명은 됩니다. 격졸들의 실정이 대략 이와 같으니 변란에 임하여 과연 믿을 수가 있겠습니까. 지금 해야 할 최우선의 계책은 암행 어사를 파견하여 통제사 이하 각 진을 염탐해서, 탐학한 자들은 죄주고 무능한 자들은 제거한 뒤, 청렴하여 사졸들로부터 인심을 얻을 자를 발탁해서 등용하는 일입니다. 다만 염탐하는 데 있어서는 실상을 밝혀 내기가 아주 어려우니, 어사는 강명한 사람을 가려서 보내지 않으면 안 됩니다. 또 중첩해서 일어나는 재변은 작년에서 금년까지 계속되는데, 큰 것으로는 별이 대낮에 보이고 땅에서 우레 소리가 나는 것입니다. 12월에 치는 우레는 영남 지방이 더욱 심하고, 큰 바람의 재앙은 삼남 지방에만 유독 혹심합니다. 울산에서는 노랑나비의 변이 있었고, 안주에서는 개구리들이 싸우는 변이 있었으며, 영남에서는 또 새들이 떼 지어 싸우다가 죽은 일도 있었으며, 정주의 강물 빛이 3일 동안 적색이었는데, 이러한 일들은 식견 있는 사대부들이 서로 전해가면서 말하는 일들입니다. 지난번 형조의 연못 물이 적색으로 변하고 숭례문이 저절로 닫힌 것 등도 큰 이변입니다. 지엄한 어전에 이러한 일들을 하나하나 아뢰는 자가 있습니까. 신의 생각으로는 이러한 때를 당해 크게 하교하여 자신에게 허물을 돌리고 직언을 구하셔야 합니다. 그리고 모든 일에 내실 있는 덕을 쌓기에 힘쓰고 헛된 형식을 제거하기에 주력하며, 비록 진상하는 물선이라도 임시로 적절히 줄이며, 고르지 못한 백성들의 요역을 고르게 하고 감할 만한 요역을 감한다면 민심이 거의 기뻐할 것이며 백성들의 힘 또한 얼마간 펴질 것입니다. 또 전부터 심한 가뭄을 만났을 때는 반드시 죄인을 심리하여 소방하는 조치를 취했습니다. 저 무고한 범인들도 오히려 하해같은 은택을 입는데, 하물며 전하께서 평소에 예우하여 지극히 총애하던 신하이겠습니까. 이경여홍무적심노 등은 모두 절도에 유배된 지 이미 1년이 지났습니다. 바람 많고 장독 있는 시골은 비록 연소하고 건장한 사람들이라도 그 곳에 거주하게 하면 감당할 수 없는데 하물며 지금 나이가 0이나 된 사람들이겠습니까. 만약 그곳 풍토를 견뎌 내지 못하고 하루아침에 갑자기 아침 이슬처럼 스러진다면 전하의 살리기 좋아하시는 덕에 크게 어긋하는 것이 아니겠습니까. 이응시는 말이 비록 광망했으나 벌이 너무 무거웠으니, 이 또한 언로가 통하느냐 막히느냐에 관계가 있는 것입니다. 또한 신의 생각으로는 이러한 때를 당하여 환히 덕음을 내려 귀양간 신하를 풀어주셔야 한다고 봅니다. 재변을 만나 수성하는 도리는 오직 인정을 베풀어 민심을 기쁘게 하도록 힘쓰고 성상의 도량을 넓혀 허물 고치기를 인색해 하지 않는 데에 있을 뿐입니다. 지난 계유년 간에 대군의 가옥을 짓는 역사가 있었는데, 대사헌 정온이 가뭄의 재변을 당한 마당에 왕자의 저택을 사치하게 짓는 것은 마땅하지 않다고 한번 아뢰자 즉시 윤허하셨습니다. 그런데 지난번 김시진의 말은 또한 소견이 없다고도 할 수 없는데 전하께서 지나치게 배척하셨으니, 이는 간언을 받아들이시는 도가 점점 처음만 못해진 것입니다. 천하 고금에 어찌 언로가 열리지 않고서 그 국가가 위태롭게 되지 않은 경우가 있었습니까. 신의 어리석은 소견으로는 천재와 시변, 변방의 불안이 오늘의 근심이 아니라 전하께서 간언을 받아들이기 싫어하는 것이 실로 오늘날 종묘 사직의 근심이라고 여깁니다." 하니, 답하기를, "소를 살펴보니 매우 가상하다. 진달한 내용은 내가 마땅히 유념하여 채택해 시행하겠다." 하였다.</translation>
        <original>刑曹判書趙絅上疏曰: 臣在鄕時, 目見數縣田野, 太半汚萊。 其所耕種者, 非宮家免稅、豪勢家奴, 則他邑流徙之人也。 舊日累十戶閭井, 今之存者僅五六家, 而亦且朝夕逃徙者也。 臣所居之里亦然, 問之則近年凶歉, 田無所收, 食土之民, 宜無愛惜鄕里之心矣, 而然若無隣族橫加之役, 則寧死於吾土, 何必顚仆於他鄕之溝壑乎? 臣聞是言, 實不勝惻然于中也。 唐臣李渤之言曰: "臣過渭南諸縣, 人多流亡, 舊三千戶居者, 今纔千戶。 迹其所以然, 皆由以逃戶稅, 攤於比隣, 致驅迫俱逃。’ 此正爲今日道也。 然則凶年飢歲, 未必盡使民飢而死, 而暴政橫斂, 能使民逃避無餘也。 臣以是知賑恤荒政, 徒虛文耳, 實不若減民一役也。 洪淸一道如此, 況兩西乎, 畿甸乎? 臣聞守禦使李時昉之言, 洪淸道田結不及全南道十分之七, 言貢物出布之數, 幾乎相等。 此亦不可不變通而均之者也。 邊備之踈略, 則姑舍西北, 而請以臣所目見南邊海防一事言之。 釜山所屬鎭堡七, 而合左水營、東萊府, 戰船僅十四艘, 而距統營水道三百餘里, 得順風行終日乃達, 脫有緩急, 統營舟師, 難與萊、釜相綴。 在昔設右水營於巨濟者, 其意有在也。 今雖不能容易變置, 巨濟與萊、釜相近, 而扼海路之要, 則風和待變之舡, 宜加舊數也。 然臣之所大憂者, 不在於此, 在於水軍、格卒之皆懷怨畔也。 各鎭所屬水軍, 皆遠邑之民, 不習船事, 故無論老弱, 擧收價布, 以爲土兵雇立之直, 其來蓋久。 不才邊將, 倍徵於水軍, 減剋於雇直, 又從而虐使之, 土兵不能資其一身, 奚暇給其妻子乎? 是以存亡無常, 怨苦徹天, 日願邊鄙之有事者, 十八九矣。 格卒之情, 大都如此, 臨亂果足恃乎? 爲今之計, 莫若發遣暗行御史, 廉問統制以下各鎭, 貪墨者罪之, 不能者去之, 廉淸而得士卒心者, 擢而用之。 但廉問之行, 鉤得實狀最難, 御史不可不擇剛明者而遣之。 若乃災異之疊出, 則自前年至今年, 大則星見於晝, 雷動於地。 臈月之雷, 嶺南尤甚; 大風之災, 三南偏酷。 蔚山有黃蝶之變, 安州有蛙戰之異, 嶺南又有群鳥交鬪而死者, 定州江水三日赤色, 此則有識士夫相傳道之事也。 頃者刑曹池水之赤, 崇禮門之自閉, 變異之大者。 紸纊之下, 亦有以此說, 一一上聞者乎? 臣以爲, 宜及此時, 赫然下敎, 罪己求言, 皆務實德, 務去虛文, 雖上供物膳, 量宜權減, 民徭之不均者均之, 可減者減之, 則民心庶幾胥悅, 而民力庶幾少紓矣。 且自前遇亢旱之時, 則必有審理疏放之擧。 彼凡人無辜, 尙霑沛澤, 矧 殿下平日禮遇尊寵之臣乎? 李敬輿、洪茂績、沈𢋡等, 俱竄絶島, 已經一年。 風魚瘴毒之鄕, 雖使少且壯者居之, 亦不可堪, 況年今六十七十之人乎? 若不耐風土, 一朝溘先朝露, 則其有乖於好生之德, 不幾大乎? 李應蓍言雖狂妄, 罰則太重, 此亦有關於言路之通塞。 臣又以爲, 宜及此時, 渙發德音, 放釋竄逐之臣也。 遇災修省之道, 惟在於發政施仁, 務悅民心, 恢廓聖量, 改過不吝而已。 往在癸酉年間, 有大君家舍之役, 大司憲鄭蘊, 論以當旱災, 不宜侈王子第宅, 一啓卽允。 頃者金始振之言, 亦可謂不無所見, 而殿下斥之太過, 此亦聽諫之道, 漸不如初也。 古今天下, 安有言路不開, 而其國不危者哉? 臣愚以爲, 天災時變, 邊鄙憂危, 不足爲今日患, 而殿下厭諫, 實爲今日宗社之憂也。 答曰: "省疏深用嘉尙。 所陳之事, 予當惕念而采施焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504005_002">
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 영의정 김자점이 아뢰기를, "근일 민간에는 왜적의 소문으로 자못 소란스럽습니다. 신의 어리석은 생각으로는 사단을 일으킬 필요가 없다고 여겼기 때문에 진정시키고자 했는데, 사람들은 모두들 묘당이 깊은 잠에 빠져 있다고 합니다. 대개 국가가 믿을 곳이 없으므로 인심이 쉽게 동요하는 것입니다. 적의 정세가 전일과 달라 장차 따르기 어려운 요청이 있을 듯합니다." 하니, 상이 이르기를, "금번 왜인들이 들으려고 하는 말을 꼭 숨기겠다는 비국의 견해는 어떤 소견에서인가. 모든 일은 형세를 자세히 살펴서 대응해야 하는데, 한결같이 미봉책을 쓴다면 한갓 모욕을 당하는 소지만 될 뿐이니, 그 기미가 어찌 중하지 않은가. 왜인들은 교활하여 우리들이 두려워 움츠러드는 것을 보고 점차 모욕을 가해 오는 것인데, 시종 굳게 숨기면서 그들의 모욕을 받는 것이 옳은가, 실상을 분명히 말하여 간사한 계책을 깨뜨리는 것이 옳은가." 하였다. 자점이 아뢰기를, "상께서 이미 숨기지 말라고 하셨기 때문에 비국의 여러 재상들도 말하려 합니다. 다만 작년 봄 차왜가 왔을 때 이미 분명하게 말하지 않았는데, 지금 만약 인장이 찍힌 문서를 만들어 준다면 관백이 필시 도주에게 힐책하기를 나는 장기로 부터 이미 조선에 관한 소식을 들었는데, 너는 조선과 물 하나를 사이에 두고 있으면서 어찌하여 즉시 치보하지 않았는가. 할 것이니, 난처한 일이 하나 더 첨가될 것입니다." 하고, 우의정 이경석은 아뢰기를, "저들이 문서를 받은 뒤에 만약 교린의 관계인데 어찌하여 먼저 통지하지 않았는가. 한다면 지극히 난처해질 것입니다. 또 도주가 우리 나라를 위해 힘을 쏟겠다고 한 말은 실로 헛말이 아닙니다. 그가 이미 현방을 죽이고 집정과 굳게 결탁하여 입지를 굳히고 있으니, 많은 비용이 들어갈 것은 당연합니다. 말들 사이에 비록 속이는 단서가 있더라도 겉으로는 장려하는 뜻을 보여 그의 마음을 위로하지 않을 수 없을 것입니다." 하고, 조경은 아뢰기를, "지난번 임오년 에 신이 통신사로서 대마도에 갔을 때 섬 안에서는 이미 알고 있었으니, 지금은 강호에서도 반드시 알고 있을 것입니다. 이형남 이하는 모두 홍희남처럼 잘 응대하지를 못합니다. 희남이 비록 아프다고 하나 일어나게 해서 보내는 것이 옳습니다." 하니, 상이 이르기를, "국사가 모두 희남에게 달렸는가. 내 생각으로는 차왜가 온 것이 별로 대단한 일은 아닐 듯한데, 묘당에서 너무 지나치게 우려하니, 나는 매우 우습다." 하고, 또 이르기를, "마치 예절 없는 가정처럼 나라의 기강이 해이해졌다. 저번날 사관이 일시에 나가 버렸는데, 어찌 이런 때가 있었는가. 법을 능멸한 사람을 징계하지 않는다면 나라를 다스릴 수 없다. 그 사관은 사판에서 삭제하고 영원히 서용하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備局堂上。 領議政金自點曰: "近日民間以倭報, 頗甚騷屑。 臣之愚意, 則不必生事, 故欲爲鎭靜, 而人皆謂廟堂睡熟云。 蓋國無所恃, 故人心易搖也。 大槪賊情異於前日, 將來似有難從之請矣。" 上曰: "今番倭人之所欲聞者, 必欲諱之, 備局之啓, 何所見耶? 凡事審察形勢而應之, 一向彌綘, 則徒爲見侮之地, 其機豈不重哉? 時, 倭差來問我國待淸國之禮及所用年號。 倭情狡詐, 見我國畏縮, 故漸加侵侮。 終始牢諱, 而受其侵辱可乎? 明言實狀, 以破奸謀可乎。" 自點曰: "自上旣有勿諱之敎, 故備局諸宰, 亦欲言之矣。 第去春差倭之來, 旣不明言, 今若踏印成文書以給之, 則關白必詰責島主以爲: ‘吾自長崎, 已聞朝鮮消息, 而汝與朝鮮, 只隔一水, 何不趁卽馳報乎?’ 云, 則難處之事, 恐添一節矣。" 右議政李景奭曰: "彼旣得文書之後, 若曰: ‘交隣之間, 胡不先通?’ 云, 則尤極難處矣。 且島主所謂爲我國宣力者, 實非虛言。 彼旣殺玄方, 厚結執政, 以爲自固之地, 用貨之多, 固其勢也。 言語之間, 雖有詐僞之端, 不可不外示嘉奬, 以慰其心也。" 趙絅曰: "往在壬午, 臣爲通信使, 到對馬島, 則島中已知之, 今則江戶亦必知之矣。 李亨男以下, 皆不如洪喜男之善應對。 喜男雖病, 可令起送。" 上曰: "國事皆係於喜男耶? 予意則倭差之來, 別無大段關係之事, 而廟堂憂之太過, 予甚笑之。" 上曰: "國綱解弛, 有若無禮之家。 頃日史官一時棄去, 安有如此時乎? 蔑法之人, 若不懲治, 則無以爲國。 其史官削去仕版, 永不敍用。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504006_001">
        <translation>수어사 이시방이 아뢰기를, "남한 산성을 설치할 당시에 조정에서는 모집해 들인 백성들의 살아갈 밑천이 되는 농토가 없는 것을 염려하여 성밖 산 아래 노는 땅을 개간하도록 허락하여 지금 20여 년이 되었습니다. 그런데 여러 궁가에서 입안했다고 칭하며 빼앗으려 하고 사옹원 또한 시장이라 핑계대고 해마다 숯을 징수하기 때문에 새로 이사한 사람들이 흩어질 형편입니다. 비국으로 하여금 금단하도록 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>守禦使李時昉啓曰: "南漢山城設立之初, 朝廷特慮募入之民無土田可以資活, 城外山底閑地, 許令開墾, 至今二十餘年, 而諸宮家稱以立案, 將欲奪占, 司饔院亦稱柴場, 歲徵炭石, 新徙之人, 勢將渙散。 請令備局禁斷。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504006_002">
        <translation>영의정 김자점, 좌의정 이경석, 우의정 남이웅 등이 차자를 올리기를, "근래 재변의 발생이 갈수록 더욱 심합니다. 안주에서는 개구리들이 싸웠고 호서에서는 황새들이 싸웠으며, 울산에서는 노랑나비가 나타났고, 순천의 조수는 하루에 세 차례나 밀려왔으며, 동해의 물은 역류한 지가 이미 오래 되었습니다. 떠도는 말을 모두 사실이라고 할 수는 없으나 사대부들 간에는 목격한 사람도 많습니다. 그런데도 수령들은 보고하지 않고 감사는 아뢰지를 않으니, 아, 이것 또한 재변입니다. 성인이 춘추를 편수하면서 겨울철에 자두와 매실이 열매 맺은 것과 구욕새가 와서 둥지를 튼 것을 일일이 기록하였습니다. 그런 것들이 사소한 일이지만 감히 빠뜨리지 않은 것은 천재를 매우 신중히 여겼기 때문입니다. 경성에서 아주 가까운 곳에서 산이 무너지는 변이 발생하였는데, 이것은 귀가 있는 사람이라면 누구나 들었고 눈이 있는 사람이라면 모두 보았는데도 위에는 아직 보고되지 않았으니, 가까운 곳에서도 이러한데 먼 곳이야 말할 것이 있겠습니까. 하물며 지금은 가뭄이 너무도 심한데다 날마다 서늘한 바람이 불어 밀보리는 말라 비틀어졌고 파종도 하지 못한 채 농부들이 농기구를 손에서 놓고 있으니, 절박한 걱정을 이루 말할 수 있겠습니까. 우선 가장 급한 것으로 말씀드리면 아랫사람들의 심정을 이해하고, 언로를 열고, 백성들의 고통을 진휼하는 것이 가장 긴요한 일입니다. 대체로 성인이 천하의 일을 성취할 수 있는 것은 천하 사람들의 뜻을 잘 이해하기 때문입니다. 모름지기 상하간에 서로 이해를 해야 모든 일이 성취되는 것은 천지의 기운이 서로 통해야 만사가 형통하는 것과 같습니다. 이 때문에 남의 말을 듣지 않고 자기 생각대로 하는 것을 옛사람들이 경계했던 것이며, 서로 의심하고 시기할 경우 발생하는 결과는 지나간 역사에서 살필 수 있습니다. 바라건대 전하께서는 조섭하시는 여가에 자주 신료들을 접견하여 군하의 심정이 끝까지 상달되도록 하여 모든 만물이 생장하는 데 혹 이루어지지 못하는 것이 없게 한다면 이보다 더 큰 다행이 어디 있겠습니까. 국가에 있어서 언로는 사람 몸의 기맥과 같은 것입니다. 기맥이 막힌다면 사람은 병이 들어 죽게 되고 언로가 막힌다면 나라는 따라서 망하는 것입니다. 전하께서 말하는 자에 대해 항상 너그럽게 용납하시지만 가끔 꺾어 버리실 때도 있고 혹은 귀양가는 벌을 가할 때도 있습니다. 먼 외방 사람들이 성명한 시대에 연달아 귀양가는 신하들의 행렬을 보고는 도로에서 탄식하며 기상이 수심에 싸여 있으니, 원근에서 보고 듣는 사람들로서는 의혹을 갖지 않을 수 없습니다. 또 대신들의 논란은 풍문에서 나오는 것이 많으니 비록 모두가 사실이라고 기필할 수는 없지만 모두가 사실이 아니라고 할 수도 없습니다. 그런데 일개 수령을 탄핵하는 일로 오래도록 끌다가 끝내 허락을 얻지 못하는 경우까지 있으니, 성상의 본의는 일을 신중히 처리하려는 것이겠으나 대간은 점차 가벼워지게 됩니다. 수령을 보내고 맞이하는 일은 그 폐단이 실로 많습니다만 언로가 막히는 폐단은 더욱 큰 걱정입니다. 바라건대 전하께서는 확연히 깨달아 넓은 도량으로 기왕의 허물을 씻어버리고 충간의 길을 활짝 여소서. 임신 년간에 성상께서 하교하시기를 이익을 중하게 생각하고 백성을 가벼이 여기는 일은 내가 좋아하는 것이 아니다. 이해 관계로 말한다 하더라도 민생이 보존되는 것이 국가의 가장 큰 이익이다. 하셨는데, 위대한 말씀에 누군들 감격하지 않았겠습니까. 위로 성상의 뜻을 받들어 교화를 펴고 아래로 근심을 나누어 가지면서 백성을 길러야 할 신하들이 진실로 성상의 뜻을 모두 몸받았다면 오늘날 민생의 곤궁이 어찌 이 지경에 이르렀겠습니까. 신들은 들으니 수령 중에 청렴 근실한 자가 드물고 멋대로 거두어 들이는 자가 그중에 있으며, 감사 중에는 자기가 싫어하고 좋아함을 따라 출척에 정당성을 잃은 자가 있다고 합니다. 도망가거나 죽은 자들의 이웃과 친족에게 징수하는 폐단에 대해서는 언급한 것이 오래되었습니다. 상사는 엄격하게 독책하지 않을 수 없고 여러 고을에서는 봉행하지 않을 수 없어서 죽은 사람에게서 징수하기도 하고 거두어 들일 게 없는 땅에다 매기기도 하니, 군정과 백성의 원망과 고통이 날마다 쌓이며 유망하는 집이 해마다 많아지고 있는데 한 집이 도망하면 따라서 온 이웃이 모두 빕니다. 이 밖에 옥송이 사정에 치우치고 형벌이 지나치는 등 국가를 병들게 하고 백성을 해치는 일들이 한둘이 아닙니다. 이야기하는 사람들은 어사가 순행하지 않은 지가 이미 오래되어 외방의 탐욕과 방종이 더욱 심하다고 하는데 이 말은 실로 사실입니다. 헐뜯고 칭찬하는 말 중에서 실상을 알기는 어렵겠지만, 몸소 직접 견문하게 되면 고증할 만한 문서에서 불법을 저지른 자취를 밝혀 낼 것이 어찌 없겠습니까. 비록 봉사하는 것이 뜻에 차지 않는 경우도 있기는 하겠지만, 어찌 목이 멘다고 음식을 먹지 않을 수가 있겠습니까. 바라건대 전하께서는 암행 어사를 특별히 가려 뽑아 팔도에 두루 보내 너무 심한 탐관오리를 통렬히 제거하고, 겸하여 풍속을 두루 살피고 어진 인재를 널리 구하여 수용하는 바탕으로 삼는다면 어찌 그 도움이 적겠습니까." 하니, 답하기를, "차자를 살펴보니 매우 걱정스럽고 두렵다. 차자에 진술한 일은 마땅히 마음에 새기겠다." 하였다.</translation>
        <original>領議政金自點、左議政李景奭、右議政南以雄等上箚曰: 近來災異之生, 愈往愈甚。 如安州之蛙戰, 湖西之鸛鬪, 蔚山之黃蝶, 順天之潮, 一日三至, 東海之水, 逆流已久。 流傳之言, 雖未盡然, 士夫間亦多目見者, 而守令不以報, 監司不以聞, 吁亦異矣。 聖人修春秋, 李ㆍ梅之冬實、鸜鵒之來巢, 一一書之。 其事雖小, 而不敢遺者, 所以克謹天災也。 京城咫尺之地, 亦有山崩之變, 此則有耳皆聞, 有目皆見, 而尙未上徹, 近者如此, 遠者又何足道? 況今旱災亦已太甚, 淒風日吹, 兩麥枯乾, 種不入土, 農夫釋耒, 切迫之憂, 可勝言哉? 姑以最急者言之, 則通下情、開言路、恤民隱, 爲尤緊焉。 夫聖人能成天下之務者, 以其能通天下之志也。 必須上下交孚, 然後萬化乃成, 猶天地之氣相通, 品物方亨也。 是以, 自用自廣, 古人攸戒, 相疑相阻, 往事可鑑。 伏願殿下, 將攝之餘, 頻接臣隣, 使群下之情, 得以畢達, 萬品之生, 罔或不遂, 則幸孰大焉? 夫言路之於國家, 猶氣脈之於人身。 氣脈壅滯, 則人病且死; 言路不開, 則國隨而亡。 殿下於言者, 未嘗不爲優容, 而往往有摧折之時, 或加之以放逐之罰。 遐外之人, 徒見聖明之世, 繼有逐臣之行, 道路咨嗟, 氣象愁慘, 遠近瞻聆, 宜不免於驚惑也。 且臺臣之論, 多出於風聞, 雖未必盡得其實, 亦未必盡失其實, 而一守令之彈劾, 或至持久, 卒未得請者有之, 聖意雖在於愼重, 臺諫漸至於輕歇。 邑宰迎送, 其弊固多, 言路杜塞, 爲患尤大。 伏願殿下, 翻然覺悟, 廓恢大度, 蕩條旣往之愆, 廣開忠諫之路。 壬申年間, 聖敎有曰: "重利輕民, 非予所尙。 雖以利害言之, 民生保存, 乃國之大利。" 大哉之言, 孰不感激? 承流宣化, 分憂字牧之臣, 苟能盡體 聖心, 則今日民生之重困, 豈至於此哉, 而臣等竊聞, 爲守令者, 鮮克廉謹, 而恣意橫斂者有之; 爲監司者, 隨其好惡, 而黜陟失當者有之。 至於逃故隣族之弊, 言之久矣。 上司不能不嚴督, 列邑不能不奉行, 或徵於朽骨, 或責於白地, 軍民之怨苦, 與日俱積, 村聚之流散, 逐年漸多, 一戶之逃, 一隣盡空。 此外獄訟之偏私, 刑杖之過濫, 病國害民, 不一而足。 說者以爲, 御史之不行已久, 外方之貪縱益甚, 此言誠然矣。 毁譽之中, 雖難得實狀, 而身親見聞, 豈無所參驗不法之跡於可考文書也? 雖或有奉使不當, 意者豈可因噎而廢食? 伏願殿下, 特簡暗行御史, 遍詢八道, 痛去太甚之貪吏, 兼令歷觀風俗, 搜訪賢才, 以爲收用之地, 則其所補, 豈淺淺哉? 答曰: "省箚, 予甚憂懼。 箚陳之事, 當惕念焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504007_001">
        <translation>한낮이 그믐처럼 어두웠다.</translation>
        <original>晝晦。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504007_002">
        <translation>반송사 이행원이 의주에서 치계하기를, "청인 1천여 명이 개시하여 말 구입하는 일로 나와서 조정에서 만약 이를 막는다면 우리들은 돌아가 이러한 뜻을 보고하여 책임을 면하겠다.고 합니다." 하니, 비국이 회계하기를, "물화를 매매하는 일은 아문의 문서에도 이미 있으니, 어쩔 수 없다면 있는 것에 따라 매매를 허락해서 관계가 껄끄럽지 않도록 하는 것이 좋겠습니다." 하니, 답하기를, "쉽게 매매를 허락해서는 안 되니 문서를 만들어 이문하고, 이형장으로 하여금 정명수에게 통지하여 알리도록 해야 할 것이다." 하였다.</translation>
        <original>伴送使李行遠自義州馳啓曰: "淸人千餘人, 以開市買馬事出來, 朝廷若或防塞, 則俺當歸報此意, 以免己責云。" 備局回啓曰: "買賣之事, 旣有衙門文書。 如不得已, 使之隨所有許賣, 不至生梗爲當。" 答曰: 不可容易許賣, 措辭移文, 使李馨長, 通示於鄭命壽可也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504008_001">
        <translation>대낮이 그믐처럼 어두웠다.</translation>
        <original>晝晦。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504008_002">
        <translation>간원이 아뢰기를, "천재와 시변을 이루 다 기록할 수 없는데 참혹한 가뭄이 이렇게 극도에 이르렀습니다. 천도는 신명하므로 재변이 망령되이 일어나지 않습니다. 신들이 감히 어떤 일의 잘못이라고 지적해서 진달할 수는 없지만, 일개 부녀자가 원한을 품어도 화기를 손상시키기에 충분한데, 하물며 경외의 허다한 죄수이겠습니까. 죄 있는 자를 이미 징계하였다면 무죄한 자는 더욱 긍휼히 여겨야 합니다. 전후에 적소를 옮긴 신하나 일반 사면에서 참작되지 못한 사람들 중에도 가슴을 치고 하늘에 호소만 하면서 자신의 무죄를 밝히지 못하는 자가 어찌 없겠습니까. 이렇게 가뭄이 극심한 때를 당하여 덕음을 내리시어 죄과를 용서하신다면 사람들의 마음을 풀어주어 화기를 거의 맞이해 올 수 있을 것입니다. 종전부터 재변을 만나면 심리하라는 명을 여러 차례 내렸습니다. 그런데 외방의 죄수는 반드시 본도에서 계문해야 하기 때문에 여름을 지낸 후에 약간 명만 풀어 보내는데 그쳤습니다. 이것이 어찌 하늘의 노여움을 공경하고 백성의 재앙을 긍휼히 여기는 도리이겠습니까. 청컨대 성상께서 스스로 결단하시어 묘당으로 하여금 품의하여 조처하도록 하소서." 하니, 답하기를, "원통한 옥사는 실로 심리해야겠지만 그 중에 강적을 구호한 부류들을 같이 논해서는 안 된다." 하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "天災、時變, 不可勝記, 而旱魃之慘, 至於此極, 天道神明, 災不妄作。 臣等雖不敢指陳某事之失, 而一婦抱冤, 足以感傷和氣, 況京外許多罪囚乎? 有罪者旣已懲艾, 無罪者尤宜矜恤。 前後遷謫之臣, 常赦不原之人, 亦豈無拊心號天, 而不能自明者乎? 當此旱災孔慘之日, 渙發德音, 赦過宥罪, 庶幾慰釋人情, 導迎和氣也。 從前遇災, 累下審理之命, 而遠外罪囚, 必待本道啓聞, 故過夏之後, 若干疏釋而止。 此豈敬天怒, 恤民災之道乎? 請斷自宸衷, 亟令廟堂, 稟旨處置。" 答曰: "冤獄固當審理, 而其中救護姜賊之類, 不宜竝論也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504009_001">
        <translation>대낮이 그믐처럼 어두웠다.</translation>
        <original>晝晦。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504009_002">
        <translation>홍청도 옥천군에서 돌이 저절로 옮겨 갔다.</translation>
        <original>洪淸道 沃川郡有石自移。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504009_003">
        <translation>대사간 유철, 사간 민광훈 등이 차자를 올리기를, "신들이 오늘의 형세를 보니, 난리가 일어난 뒤끝에 해마다 흉년이 들고 부역은 점점 무거워져 백성들은 쉴 날이 없는데, 혜택을 줄 방도를 강구하지 못하여 사람들은 너를 버리고 떠나겠다.는 생각을 품고 있으며 , 유망민이 잇따르고 원망하는 말이 길에 가득합니다. 또한 풍속을 해치는 일을 이루 다 기록할 수 없고 윗사람을 질시하는 풍조가 갈수록 심하니, 인심을 이렇게까지 만들고도 나라를 보존한 자가 어찌 있겠습니까. 지금이라도 도모하지 않는다면 후회해도 미치지 못할 것입니다. 바라건대 전하께서는 묘당에 자문하여 착실한 정사를 강구하는 한편, 모든 조치를 실시함에 있어 백성 사랑하는 것을 급선무로 삼는다면, 나라의 근본은 저절로 튼튼해질 것이고 인심은 모두 기뻐할 것입니다. 공물을 변통하는 문제와 도망자와 사망자들을 탕척하는 문제에 대해서는 이미 많은 사람들이 논란했으니, 전하께서는 귀가 아프도록 들으셨을 것입니다. 그런데도 종전부터 이 일은 한번도 시행되지 않았으니, 이것도 단연코 시행할 수 없다고 해서 그러시는 것입니까. 지난번 사신이 왔을 때 요구가 지난 날의 배나 되어 중앙과 지방의 신민들이 빈 주머니를 늘어뜨리고 넋을 잃고 앉아 있었습니다. 그런데 다행히 성상께서 해조로 하여금 쌀과 베를 헤아려서 지급하도록 허락하셨는데, 고무되어 기뻐하는 그 모습은 물속이나 불속에서 구제해 주는 정도가 아니었습니다. 다만 신들이 들으니 개성 시민들의 원성이 서울 백성들보다 훨씬 심했다고 합니다. 그들만이 조정의 혜택을 받지 못했으니, 어찌 공평하지 못하다는 탄식이 없겠습니까. 전하께서 진실로 내탕고의 저축을 내어 발매의 가격을 갚아 준다면, 비록 얼마 안 되는 베를 가지고서도 민심을 크게 격려하는 거조가 될 수 있습니다. 아, 실로 국가를 공고히 하는 근본은 백성을 편안히 하는 데 있고, 백성을 편안히 하는 방책은 수령을 신중히 선택하는 것 이상 가는 일이 없습니다. 전하께서는 도목 정사 때마다 여러 차례 수령을 신중히 간택하라는 전교를 내려 두 전조에 거듭 지극하게 신칙하셨습니다. 그런데도 성상의 본의를 체득하여 봉행하지 못하고 사정으로 공무를 해칩니다. 원컨대 전하께서는 주나라에서 신료를 신중히 간택한 본의를 체득하고 조종조의 장오법을 분명히 밝혀, 만약 사정을 따라 구차하게 숫자만 채운 사람이 있으면 의망한 인사 담당관을 적발하여 오거율 을 적용하소서. 그러면 비록 어진 선비를 모두 얻을 수는 없다고 하더라도 어찌 오늘날과 같이 문란하기까지야 하겠습니까. 왕법이 외척에게는 시행되지 않고 옥송이 뇌물과 권세에 많이 좌우되므로 궁가 노비들이 폐단을 일으켜도 감히 막을 사람이 없으며 죄를 범한 교활한 서리들을 주멸할 수도 없습니다. 심지어 나무하는 아이들이나 말 모는 마부들까지 조정을 비평하고 상놈 출신이 진신을 능멸하여, 명분을 범하는 풍습과 윗사람이나 관을 속이는 폐단이 분주히 일어나 금단할 수가 없습니다. 아, 허물어진 기강을 진작시키는 요체는 말소리나 얼굴색, 위엄이나 형벌에 있는 것이 아니라 조치를 마땅하게 하며 신상 필벌하는 데 있을 뿐입니다. 진실로 죄가 있다면 아무리 친하더라도 용서할 수가 없으며, 만약 그가 선량하다면 비록 소원한 관계이더라도 취해야 합니다. 좋아하고 싫어하는 사심에 따라서 자신의 청명한 덕을 더럽히지 않는다면 퇴폐해진 기강은 저절로 떨칠 것이고 체통은 저절로 확립될 것입니다. 신들이 삼가 뵈오니 전하께서는 영명한 자질로 독단하면서 신들을 가볍게 보아, 간언을 들을 때 간혹 널리 포용하는 도량이 부족하며 무슨 일을 시행할 때에는 당신 뜻대로 하는 병통이 많습니다. 한 가지 일이라도 기휘에 저촉되면 전조의 의망을 오래도록 정지하고 한 마디 말이라도 뜻을 거스르면 낙점 또한 아끼십니다. 상하가 막히니 정의가 미덥지 못하여 대각에는 직언을 아뢰는 기백이 없고 지엄한 어전에서는 바른말이 들리지 않습니다. 이것은 실로 여러 신하들이 충성스럽지 못한 허물에서 온 결과이기는 하나 전하께서도 스스로 반성해야 할 바입니다. 죄인을 심리하는 일은 더욱 급히 해야 하는 일인데, 유배된 사람들과 서울과 지방에 갇힌 허다한 무리들은 일반 사면에서 용서받지 못하여 여러 해 동안 적체되었습니다. 죄의 경중은 우선 논하지 않는다고 하더라도 하늘을 우러러 탄식하고 땅을 치며 통곡하는 것 또한 화락한 기운을 손상시키기에 충분할 것입니다. 신들이 어제 아뢴 것은 한두 사람을 위해서 발론한 것이 아니니 전하께서 통촉하시리라 기대했었는데, 비답하신 말씀에 화평한 기색이 모자라는 듯했습니다. 이것이 어찌 신들이 전하께 바라던 바였겠습니까. 바라건대 전하께서는 속히 유사로 하여금 헛된 형식에 구애되거나 일상의 규칙만을 고수하지 말고 죄인 명부에 있는 모든 사람을 때맞추어 기록하여 아뢰도록 하소서. 그리하여 성상께서 결단하여 크게 사면을 내리신다면 위로는 하늘로부터 화기를 불러오고 아래로는 인정을 위로하여 감응하는 방도에 조금도 어그러지지 않을 것입니다." 하니, 답하기를, "차자를 살펴보니 매우 가상하다. 차자의 말은 격언 아닌 것이 없다. 내가 마땅히 유념하여 시행하겠다." 하였다.</translation>
        <original>大司諫兪㯙、司諫閔光勳等上箚曰: 臣等伏見, 今日兵革之餘, 連歲凶歉, 賦役漸重, 而民無息肩之日, 惠澤未究, 而人懷去女之歎, 流亡相繼, 怨讟盈路。 傷風敗俗之事, 不可勝記; 疾視長上之習, 愈往愈甚, 豈有使人心如此, 而能保其國家者乎? 失今不圖, 後悔無及。 伏願殿下, 疇咨廟堂, 講究着實之政, 凡有施措, 惟以愛民爲務, 則邦本自固, 而人心胥悅矣。 貢物之變通、逃故之蕩滌, 論者旣多, 殿不飫聞。 而從前此事, 一未有施行之實, 此亦下可以斷然行之耶? 頃者客使之來, 求索倍於前日, 中外市民, 垂橐而坐。 幸賴聖上, 許令該曹, 計給米布, 其歡忻鼓舞之狀, 不啻若拯救於水火之中矣。 第臣等竊聽, 松京市民, 甚於都民之愁怨, 而獨未蒙朝廷之惠, 豈無不均之歎乎? 殿下苟捐內帑之儲, 以酬發賣之價, 則雖三尺之布, 亦可爲大聳動之擧矣。 噫! 固國之本, 在於安民, 而安民之術, 莫如愼擇守令。 殿下每於都目之政, 屢下擇守令之敎, 申嚴兩銓, 非不至矣, 而未能體奉聖意, 以私害公。 願殿下, 體用周家愼簡之意, 深明祖宗贓汚之法, 如有循私苟充之人, 則摘發擬望政官, 繩以誤擧之律, 則雖未能盡得賢士, 豈有如今日之淆亂乎? 王法不行於戚里, 獄訟多屈於賄勢, 宮奴之作弊, 莫敢誰何, 猾胥之犯科, 不可盡誅。 至於樵童、馬卒, 譏議朝政, 常漢出身凌轢搢紳, 干名犯分之習, 罔上欺公之弊, 紛起而不可禁矣。 噫! 振肅頹綱之要, 不在於聲色威刑, 而在於處置得宜, 信賞必罰而已。 苟有罪過, 雖親不饒; 如其善良, 雖踈必取。 勿以好惡之私, 浼我淸明之德, 則頹綱自振, 而體統自立矣。 臣等伏見殿下英明獨運, 輕視臣隣, 聽納之際, 或欠包荒之量; 施措之間, 多有自用之病。 一事觸諱, 銓擬久閣; 一言忤旨, 天點亦靳。 上下否隔, 情義未孚, 臺閣之上, 直氣索然; 紸纊之下, 讜論未聞。 此誠群臣不忠之過, 而亦殿下之所當自反處也。 審理之擧, 尤所當急, 許多竄配之人、內外囚係之徒, 常赦不原, 積有年所。 罪之輕重, 姑置不論, 而呼天叫地, 亦足以感傷和氣, 則臣等昨日之啓, 非徒爲一二人而發, 伏想殿下有以洞燭, 而批敎之辭, 恐欠和平, 此豈臣等所望於殿下者乎? 伏願殿下, 亟令有司, 勿拘虛文, 勿守常規, 凡在罪籍者, 及時錄啓。 裁自聖衷, 渙發大霈, 則庶幾上召天和, 下慰人情, 感應之妙, 毫髮不爽矣。 答曰: "省箚, 深用嘉尙。 箚辭無非格言, 予當體念而採施焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504010_001">
        <translation>대낮이 그믐처럼 어두웠다.</translation>
        <original>晝晦。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504012_001">
        <translation>강원 감사 유항, 황해 감사 홍전이 치계하기를, "날씨가 너무나 가무니, 해당 관사로 하여금 향과 축문을 내려 기우제를 지내게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>江原監司柳恒、黃海監司洪瑑馳啓: "暵乾日甚, 請令該曹, 別降香祝, 以爲設祭祈雨之地。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504012_002">
        <translation>이조가 아뢰기를, "세자의 찬선익선자의 등 관직을 지금 차출해야 하는데, 보양관의 예에 따라 겸직으로 하비하여 그 직임에 오래 두어 보도의 책임을 전임시키는 것이 합당할 듯합니다. 청컨대 김집송시열 등을 우선 군직에 붙이소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>吏曹啓曰: "世子贊善、翊善、咨議等官, 今當差出, 依輔養官例, 以兼職下批, 使之久於其任, 以專輔導之責似當。 請金集、宋時烈等, 姑令先付軍職。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504012_003">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "장단 부사 민진익은 지난날 황해 병사로 있을 때 한없이 탐욕을 부렸으니, 다시 지방관의 임무를 제수해서는 안 됩니다. 파직하소서." 하고, 여러 차례 아뢰었으나, 끝내 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "長湍府使閔震益, 曾爲黃海兵使, 貪濫縱恣, 罔有紀極, 不可復授字牧之任。 請罷職。" 累啓而竟不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504013_001">
        <translation>의금부가 심리한 계사에 따라 죄인 이민구 등 14인을 석방하라 명하였다.</translation>
        <original>以義禁府審理啓辭, 命放罪人李敏求等十四人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504015_001">
        <translation>큰 가뭄이 들었다. 이때 상이 궐내에서 토목 공사를 시작하고도 그 사실을 숨겼는데, 사람들이 모두 속으로 탄식하였다.</translation>
        <original>大旱。 時, 上營繕于闕內, 而秘其事, 人皆竊歎。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504016_001">
        <translation>평안도 삼화 등 고을에 큰 바람이 불어 하늘에서 무슨 물건이 떨어졌는데, 검정콩 같기도 하고 신이 의 열매 같기도 했다. 의주 등 고을에는 서리가 내렸다.</translation>
        <original>平安道 三和等邑大風, 有物自天而隕, 或似黑豆, 或似辛夷實。 義州等邑霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504016_002">
        <translation>평안 감사 이만이 치계하기를, "칙사가 의주에서 10여 일간 머물고 있는데 각 고을에서 지공하는 수량 외에 별도로 요구하는 물품이 매우 많아 필시 지공하기 어려울 듯합니다. 청컨대 내야 하는 관향 미포를 덜어 내어 숫자를 헤아려 각 고을 시민들에게 나누어 주소서." 하였는데, 호조가 불가하다고 하자, 상이 양서의 병영에 비축된 면포를 헤아려 지급하게 하였다.</translation>
        <original>平安監司李曼馳啓曰: "勑使留義州十餘日, 各邑支供之外, 別樣需索之物, 極其煩多, 勢必難支。 請除出管餉米布, 計數添給於各邑市民。" 戶曹以爲不可, 上命量給兩西兵營所儲綿布。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504018_001">
        <translation>강원도 양양에 큰 바람이 불고 대낮이 그믐처럼 어두웠다.</translation>
        <original>江原道 襄陽大風、晝晦。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504021_001">
        <translation>한흥일을 대사간으로, 양만용을 응교로, 김응조를 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以韓興一爲大司諫, 梁曼容爲應敎, 金應祖爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504021_002">
        <translation>경기 감사 오준이 치계하기를, "봄부터 여름까지 한재가 매우 참혹하여 밀보리는 다 마르고 들판은 불에 탄 것 같아서 가난한 백성들은 목숨이 끊어질 듯합니다. 각 고을의 원곡은 벌써 다 나누어 주어 다시 진구할 방도가 없으니, 강도에 옮겨 놓은 쌀을 방출하게 하소서." 하니, 상이 강도와 남한 산성에 비축한 양곡을 나누어 방출하여 구제하도록 명하였다.</translation>
        <original>京畿監司吳竣馳啓曰: "春夏以來, 旱災孔慘, 兩麥盡枯, 田野如焚, 蔀屋之民, 大命近止。 各官元穀, 已盡分給, 更無賑救之路, 請出糶江都移轉之米。" 上命以江都、南漢所儲之穀, 分糶以救之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504024_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "신들이 들으니, 정신 옹주가 아들의 임지에 가려고 하는데 말을 지급하라는 하교를 내리셨다고 합니다. 이것은 실로 성상께서 가까운 이를 친히 대접하려는 지극한 의도이기는 합니다만, 옹주가 외방에 나가는 것은 일의 체모를 보아 온당하지 않습니다. 하물며 수령은 춘분 후에는 가족을 데리고 가지 못하는 법이 있으니, 일시적인 사사로운 은혜 때문에 법을 허물어뜨릴 수는 없습니다. 청컨대 내리신 명령을 속히 도로 거두소서." 하였다. 여러 차례 아뢰니, 상이 따랐다. 정신 옹주는 상의 고모이다. 그 아들 서정리가 그때 충원을 맡고 있었다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "臣等伏聞, 貞愼翁主將往其子任所, 而有給馬之敎。 此固出於聖上親親之至意, 而翁主出外, 事體未妥。 況守令春分後不得挈眷之法, 不可以一時私恩, 而毁之。 請亟還收成命。" 累啓而上從之。 貞愼翁主, 上之姑也。 其子徐貞履, 方任忠原。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504025_001">
        <translation>전에 소현의 궁인 신생이 역적 강 과 가장 친밀했는데, 을유년 저주 옥사가 일어나자 먼저 고발하여 죽음을 면했다. 뒤에 상은 그가 숨긴 사실이 있는 것이 아닌가 의심하여 다시 불러다 물었다. 신생이 이에 대궐 안 여기저기 흉물 묻은 곳을 고하여 사람의 뼈와 동으로 만든 사람 형상 등을 많이 발굴하였는데, 말에 관련된 사람도 궁내외에 모두 10여 인이나 되었다. 상이 내사에 추국하도록 명하여 엄형을 가하며 끝까지 심문하니 승복한 자가 자못 많았는데, 외정에서는 참여하여 알지 못했다. 헌부가 아뢰기를, "듣건대, 내사에 옥사가 있다는 소문이 외간에 전파되었다고 하는데, 그 죄상은 자세히 모르겠지만 왕자가 법을 집행할 때는 반드시 유사에게 내려 형벌을 분명히 해야지 어찌 별도의 내옥을 설치하여 국문할 수 있겠습니까." 하였다. 간원 또한 이렇게 논계하면서 10여 일 동안 굳이 논쟁하자, 상이 그제야 따랐다. 이에 국청을 내병조에 설치하고 궐내에서 죄인 13인을 내보냈는데, 그 중 여자가 8 인이었다. 궐내의 여종인 애순은 공초하기를, "역적 강이 저를 시켜 가음금에게 사람의 뼈를 구해 들여오라고 하여 가음금이 두개골팔뼈다리뼈를 가지고 와서 들여보냈고, 뒤에 또 뼈를 부수어 광주리에 담아 들이기를 네 차례나 했습니다. 이것은 역적 강이 심양에서 나오던 해 여름이었습니다. 갑신년 에 역적 강이 나인 계환 등에게 글을 보내 말하기를 지금 청나라에 도모하여 세자를 내보내고 대전으로 대신하게 하려 하고 있다.고 했습니다. 또 나인 영옥의 말을 들었는데 강 정승 의 아내도 저주하는 물품을 들여보냈다고 했습니다. 어선에 독약을 넣은 것은 감수라 궁인 일례의 짓인데, 일례는 곧 역적 강과 굳게 결탁한 자입니다. 을유년 겨울에 제가 대궐에 들어갔는데, 역적 강이 저희 여종들에게 말하기를 새 세자가 이미 정해졌으니 내 아들들은 끝내 면하기 어려울 것이다. 세자궁을 저주하고 독약을 넣는 등의 일을 대전에 행한 것과 같이 하라. 하였습니다." 하였다. 국청이 아뢰기를, "이번 여러 역적들의 공초에는 아직도 실정을 숨기고 있는 것이 많이 있습니다. 만약 다시 더 엄하게 국문하지 않은 채 법을 먼저 적용한다면 나머지 죄인들을 일소하지 못할까 두렵습니다. 죄인 가음금복기돌쇠춘일 등은 비록 승복은 했으나 다 실토하지 않았으니, 고문을 가하여 끝까지 심문하소서." 하니, 상이 따르고, 이어 하교하기를, "춘일은 모자라는 아이이니 고문은 하지 말라." 하였다. 국청이 또 아뢰기를, "애순의 공초가 이와 같으니 역적 강의 어미를 잡아다 심문하소서." 하니, 상이 따랐다. 이어 하교하기를, "강석기의 두 아들은 우선 그 고을에서 엄중히 가두라." 하고, 또 하교하기를, "강석기의 집 여비로서 도망한 자들을 이미 내사로 하여금 잡아 오도록 했으니, 국청에 말하라" 하였다. 죄인 예옥은 세 차례 심문을 받고도 불복하다가 형신을 가하려 하자 공초하기를, "하루는 순개가 사람 뼈를 가지고 왔기에 제가 무슨 물건이냐고 물었더니 어린 아이의 뼈라고 대답했습니다. 또 두 되 가량 되는 뼈가루를 종이에 싼 것이 있었는데, 대개 뼈는 종 적복이 구해 왔고, 가루로 만들기는 종례가 했습니다. 또 발가락이 있는 어린아이의 발은 순개가 구해 왔는데, 이것들을 들여보냈더니 역적 강이 답서를 보내 보낸 것을 잘 받았다.고 했습니다. 저주하는 교묘한 방법은 저는 모릅니다. 내전에서 편지를 보내 무슨 물건을 구하면 그 말에 따라 구해 보냈을 뿐입니다. 이 일은 바로 역적 강이 심양으로부터 아주 돌아오던 해 봄이었습니다. 독약을 넣은 일은 제가 적소에 있을 때 최 상궁의 편지를 보고서야 이러한 말이 있다는 것을 알았습니다." 하였다. 상이 하교하기를, "이경여이식홍무적이응시 등이 함께 모의했을 것이다. 끝까지 심문하여 아뢰라." 하여, 국청이 예옥에게 물으니, 모른다고 대답하였다. 그의 두 아들 문두와 문벽은 처음에는 잡아오라는 명이 없다가, 순례의 공초 내에 "역적 강이 내전에서 편지를 보내오면 문성 등 넷이 모여서 보고는 불에 태우기도 하고 찢어버리기도 했다."는 말이 있었기 때문에 국청에서 청하여 잡아왔는데, 모두 형장을 맞다가 죽었다. 죄인 서리 최득립은 공초하기를, "여러 손자들이 심양에서 나올 때에 계환의 보따리 속에 5홉 가량의 가루가 들어 있었는데 흉터를 치료할 약이라고 하더니 지금 와서 생각하니 과연 사람의 뼈가루였습니다. 그 뒤에 계환이 또 흉터를 치료할 것이라고 하면서 사람의 뼈가루를 구하기에 제가 돌쇠를 시켜 오래된 뼈 3, 4개를 구해 가루로 만들어 계환에게 보내 주었습니다. 또 계환이 심양에 있을 때 저에게 편지를 보내 강문성의 집안에서 나온 이야기인데 명년에 세자가 나가고 대전이 교체되어 들어올 것이니, 우리들은 오래지 않아 들어가게 될 것이다. 했습니다. 또 칙사가 입경했을 때 계환이 편지와 노주주 2필을 보내며 말하기를 중국인은 필시 짐독 등의 물건을 가지고 왔을 것이다. 앞으로 대전에게 독약을 넣으려고 하니 오라비는 이 비단값으로 그것을 구입해 들이라. 하였습니다. 제가 즉시 이형장에게 문의하기를 우리 누이가 대하증이 있어 짐독으로 치료하려고 하는데 그것을 가지고 온 중국인을 가르쳐 달라.고 하니, 형장의 말이 중국인들은 이 물건을 본래 가지고 오지 않았다.고 하였습니다. 그래서 비상 한 냥 가량을 사서 두 차례에 걸쳐 들여 보냈습니다." 하였다. 이 옥사에 사형을 받은 자들이 모두 14인인데, 애순가음금복기돌쇠옥남끝덕끝향자근춘자근개종생순례최득립종례및 예옥이다. 그 나머지는 모두 불복하고 죽었다. 국청에서 아뢰기를, "죄인 신생은 그가 진술한 내용을 보건대, 전후에 흉악한 짓을 하고 역모를 꾸민 일 중에서 담당하지 않은 것이 없습니다. 그리고 지난해 하문하신 때 모두 실토하지 않아서 오늘과 같은 헤아릴 수 없는 변을 불러왔습니다. 이것으로 추측컨대 후일 오늘날과 같은 변이 없을지를 어떻게 알 수 있겠습니까. 정상이 흉악하고 참혹하니, 국청에 내려 엄한 형벌로 끝까지 심문하여 화의 근원을 영원히 끊으소서." 하니, 상이 답하기를, "을유년 예향의 무리가 곤장을 맞고 죽은 뒤로는 환절기면 으레 아프던 증세가 다시 재발하지 않기 때문에 저주하는 음모가 이미 사라졌다고 속으로 생각하고 지난해에 신생에게 묻지 않았던 것이다. 또 이 사람은 최근에 흉물을 수없이 많이 발굴했으니 그 공로가 고변자만 못하지 않다." 하였다. 그 뒤에도 양사가 같은 말로 국문하기를 청했으나, 상이 끝내 따르지 않았다.</translation>
        <original>初, 昭顯宮人辛生, 與逆姜最親, 而乙酉詛呪獄起, 以先告得不死。 後, 上疑其有隱情, 復招問之, 辛生乃遍告闕內埋兇處, 多發人骨及銅人等物, 辭連內外凡十餘人。 上命自內司推鞫, 嚴刑窮問, 承服者頗多, 而外庭不得與知。 憲府啓曰: "竊聞, 內司有獄事, 傳播外間, 其罪狀雖未詳知, 而王者用法, 必付有司, 明示刑章, 豈可別置內獄以鞫之乎?" 諫院亦以此論啓, 浹旬爭執, 上乃從之。 於是, 設鞫廳于內兵曹, 內出罪人十三人, 其中女子八人。 內婢愛順供稱: ‘逆姜使婢, 傳言于﻿加音金, 覓人骨以入, ﻿加音金以顱骨、臂骨、脚骨來納, 後又以骨作屑, 盛諸笥以入, 如是者四五度。 此則逆姜自瀋出來之夏也。 甲申年, 逆姜送書于內人繼還等曰: ‘方圖于淸國, 出送世子, 而代以大殿。’ 云。 又聞內人英玉之言, 則姜政丞妻, 亦以詛呪之物入送云。 御膳置毒, 則監水剌宮人一禮所爲, 而一禮卽逆姜固結者也。 乙酉冬, 婢入闕內, 則逆姜言于婢等曰: ‘新世子已定, 吾諸子終恐難免。 世子宮詛呪置毒等事, 依大殿爲之。’ 云。" 鞫廳啓曰: "今此諸賊之招, 尙多隱情。 若不更加嚴鞫, 而先施刑章, 則恐無以痛掃其遺孽。 罪人﻿加音金、福只、石乙金、春一等, 雖已承服, 不盡吐實, 請刑推究問。" 上從之。 仍下敎曰: "春一,迷劣之兒, 勿加刑訊。" 鞫廳又啓曰: "愛順供辭如此, 請拿問逆姜之母。" 卽禮玉。 上從之。 仍下敎曰: "姜碩期二子, 姑令本邑嚴囚。" 二子卽文斗、文璧, 時在配所。 下敎曰: "姜碩期家婢子在逃者, 已令內司捉來, 言于鞫廳。" 罪人禮玉受刑三次不服, 將加刑, 供稱: "一日順介持人骨往來, 罪人問曰: ‘何物耶?’ 云則答以兒骨, 而又有骨屑紙裹者, 可二升許, 蓋人骨則奴赤卜覓來, 骨屑則從禮所爲。 從禮, 文星之妾。 又兒足有指者, 順介覓來, 以此入送, 則逆姜答書以依受云。 詛呪妙理, 罪人不知。 自內送書, 求某物則依其言覓送而已。 此乃逆姜自瀋永還之春也。 至於置毒事, 則罪人在謫所, 得見崔尙宮書, 則有是說云。" 上下敎曰: "李敬輿、李植、洪茂績、李應蓍等同謀乎? 究問以啓。" 鞫廳問于禮玉, 對以不知云。 其二子文斗、文璧則初無拿命, 及順禮供辭有曰: ‘逆姜自內送書, 則文星等四人聚觀, 或投火或裂破。’ 云, 故鞫廳啓請拿來, 皆死於杖下。 罪人書吏崔得立供稱: " 得立, 內人繼還之兄也。 繼還杖斃於乙酉。 諸孫自瀋陽出來時, 得見繼還裝橐中, 有屑五合許, 謂爲治癜之藥, 到今思之, 果是人骨屑也。 其後繼還又托治癜, 求人骨屑, 罪人使石乙金覓求枯骨三四介, 作屑送于繼還處。 且繼還在瀋時, 送書于罪人曰: ‘自姜文星家有言, 明年世子出去, 大殿將替入, 吾輩不久當還。’ 云。 又於勑使入京時, 繼還送書及潞洲紬二匹曰: ‘唐人必持鴆毒等物而來。 將欲置毒于大殿, 汝須給此價買入。’ 云。 罪人卽問于李馨長曰: ‘吾妹有帶下症, 欲以鴆治之, 願指示唐人持來處。’ 馨長曰: ‘唐人本不持此物而來。’ 云。 故只貿砒礵一兩許, 兩度入送云。" 是獄正刑者竝十四人, 愛順、﻿加音金、福只、石乙金、玉男、末叱德、末叱香、者斤春、者斤介、從生、順禮、崔得立、從禮及禮玉也。 其餘皆不服而斃。 鞫廳啓曰: "罪人辛生, 以其所供觀之, 則前後行兇作逆之事, 無不擔當, 而上年下問之時, 不盡吐實, 致有今日罔測之變。 以此推之, 安知他日之變, 不有如今日者乎? 情狀兇慘, 請付鞫廳, 嚴刑窮問, 永絶禍根。" 上答曰: "乙酉年禮香輩杖斃之後, 秋冬間例患之症, 亦不復發, 故意謂詛呪之謀已寢, 上年不問於辛生矣。 且此人近日掘得兇物, 不可勝數, 其功不下於告變者也。" 其後兩司亦同辭請鞫, 而上竟不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504025_002">
        <translation>의금부가 아뢰기를, "여러 적들에 관련한 연좌, 적몰, 파가 저택, 그리고 그 고을 수령의 파직, 그 읍호의 강등 등의 일을 율문에 따라 시행하소서." 하니, 상이 따랐다. 또 아뢰기를, "역적 애순의 아비 이인립과 자근개의 아비 김담소는 현재 나이가 모두 80 세이니 율문에 따라 연좌에서 면제하시고, 자근춘의 아비 이동은 금년 나이 61 세이니 법에 따라 교형에 처하소서." 하니, 상이 따랐다가, 이어 하교하기를, "자근춘의 범죄는 애순과 비교되지 않고 그의 아비는 또한 늙었으니, 사형에서 감하여 정배하라." 하였다.</translation>
        <original>義禁府啓曰: "諸賊緣坐、籍沒、破家瀦澤、罷其守令、降其邑號, 依律施行。" 上從之。 又啓曰: "逆賊愛順父李仁立、者斤介父金淡素, 時年竝八十, 請依律文免坐, 者斤春父李同, 今年六十一, 請依法處絞。" 上從之。 仍下敎曰: "者斤春所犯, 非愛順之比, 其父年且老, 減死定配。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504025_003">
        <translation>상이 하교하기를, "내관 신경민은 심술이 간사하고 문을 착실하게 지키지 못했으니, 먼 변방에 정배하여 뒷사람들을 경계하라." 하였다. 경민은 내옥에 관련된 자이다.</translation>
        <original>上下敎曰: "內官申敬民, 心術兇詐, 守門不謹, 邊遠定配, 以警後人。" 敬民, 蓋內獄所鉤連者也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504025_004">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "역적 강이 스스로 천륜을 저버리고 종묘 사직에 죄를 지었으니, 이는 실로 귀신이나 사람이 다 함께 분노하는 바입니다. 신들이 들으니 그의 제물을 태상시에서 마련해 보낸다고 하는데, 이는 실로 성상의 일시적인 특별한 명에 의한 것이기는 하나, 태상시는 바로 막중한 향사를 맡은 곳인데 어찌 역적에게 제수를 공급하게 할 수 있겠습니까. 해조로 하여금 속히 조치하게 하소서." 하였다. 간원 또한 이것으로 논계하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "逆姜自絶于天, 得罪宗社, 此實神人之所共憤也。 臣等竊聞, 其祭物自太常備送, 此固出於聖上一時之特命, 而太常是莫重享祀之地, 豈可使供給惡逆之祭需乎? 請令該曹, 從速處置。" 諫院亦以此論啓, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504025_005">
        <translation>간원이 아뢰기를, "강문성의 첩은 제 손으로 직접 저주했고 강석기의 처는 스스로 뼈를 전달하여 안팎에서 서로 통하면서 자녀가 함께 모의한 실상이 여러 공초에서 많이 나오는데 한 사람의 입에서 나온 듯이 동일합니다. 석기란 자는 그 몸은 비록 죽었지만 아직도 관작은 그대로 가지고 있으니, 왕법으로 헤아리건대 결코 이러한 이치는 없는 것입니다. 관작을 추탈하라고 명하소서." 하고, 헌부 또한 이것으로 논계하니, 상이 답하기를, "강석기는 시종 청렴 근실했기 때문에 내가 매우 가상하게 여겼다. 처자의 죄를 차마 이미 죽은 뒤에 그에게 가할 수는 없다." 하였다. 이 뒤에 양사가 연계하니, 상이 마침내 허락하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "文星之妾, 手自詛呪, 碩期之妻, 親自傳授, 內外相通, 子女同謀之狀, 狼藉諸招, 如出一口。 爲碩期者, 其身雖死, 尙保官爵, 揆之王法, 斷無是理。 請命追奪官爵。" 憲府亦以此論啓, 上答曰: "姜碩期終始淸謹, 故予甚嘉之。 不忍以其妻孥之罪, 加於已死之後也。" 是後, 兩司連啓, 上乃許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504025_006">
        <translation>좌의정 이경석이 상소하여 지난해 역적 강을 처치할 때 목욕 재계하고 역적 토벌을 청하지 못했다는 이유로 대죄하고, 승평 부원군 김류가 지난해 재상의 직위에 있으면서 성지를 잘 받들지 못했다는 이유로 대죄하니, 상이 아울러 온화한 말로 하유하고 대죄하지 말게 하였다.</translation>
        <original>左議政李景奭上疏, 以上年逆姜處置時, 未克沐浴請討, 待罪; 昇平府院君 金瑬, 以上年忝在鼎席, 不能奉承明旨, 待罪, 上竝溫諭, 使勿待罪。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504025_007">
        <translation>승평 부원군 김류, 영의정 김자점 등이 아뢰기를, "이번에 흉칙하고 더러운 물건이 궐내 여기저기에 두루 묻혀 있던 것을 샅샅이 남김없이 캐내었습니다만, 실로 위험한 곳에 일각도 그대로 거처할 수는 없습니다. 하물며 다 캐내지 못한 것이 있을 줄 어떻게 알겠습니까. 속히 유사에게 거처할 곳을 가려 때 맞추어 수리하게 하시어 편안히 쉬실 방도를 마련하소서." 하니, 상이 답하기를, "설사 남아 있는 것이 있다고 하더라도 온 궐내에 가득 찼을 때보다는 나을 것이니, 경들은 너무 지나치게 염려하지 말라." 하였다. 이 뒤 2품 이상 및 삼사가 합사하여 굳이 청했는데, 상이 한재가 매우 참혹하니 비가 오기 전에는 토목 공사를 하는 것이 마땅하지 않다고 하면서 끝내 따르지 않았다.</translation>
        <original>昇平府院君 金瑬、領議政金自點等啓曰: "今者凶穢之物, 埋遍闕中, 縱使抉剔無遺, 固不可一刻仍御危疑之所。 況安知有所未盡掘去者乎? 請亟命有司, 急擇處所, 及時修理, 以便頣養燕息之道。" 上答曰: "設有遺漏之物, 必愈於遍滿之時, 卿等勿爲過慮。" 是後, 二品以上及三司合辭固請, 而上以旱災孔慘, 未雨之前不宜營繕, 竟不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504026_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "이민구의 죄를 당초 사형에서 감하여 안치시킨 것은 상의 특별한 명령에서 나온 것으로 그가 죽지 않은 것은 요행일 뿐이었습니다. 내지로 양이한 것도 너무 지나친 것인데, 지금 어찌 완전히 풀어 주어 아무 죄가 없는 사람처럼 하겠습니까. 이숭원은 원수부의 영장으로서 토산에서 적을 만나자 군사를 버리고 도망쳤고 적이 물러간 뒤에도 명령을 어기고 도망해 숨었으니, 사형을 감하여 정배한 것도 이미 정당한 형벌에서 벗어난 것입니다. 그런데 완전히 풀어 주기까지 하니 물의가 자자하고 모두들 해괴하게 여깁니다. 이민구와 이숭원을 석방하라는 명을 도로 거두소서." 하니, 답하기를, "이민구 등은 그 죄가 무거우나 정배한 지 오래 되었으니, 재해로 인해 석방한다고 해서 불가할 것이 없을 듯하다." 하였다. 이 뒤에 헌부가 여러 번 아뢰었으나, 끝내 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "李敏求之罪, 當初減死安置, 特出於上命, 其不死幸耳。 量移內地, 亦已過矣, 今豈可全釋, 便爲無罪之人哉? 李崇元以帥府營將, 遇敵於兎山, 棄軍而走, 敵退之後, 猶且違令逃匿, 減死定配, 亦已失刑, 而至蒙全釋, 物論藉藉, 皆以爲駭。 請還收李敏求、李崇元放釋之命。" 答曰: "李敏求等, 厥罪雖重, 定配旣久, 因災放釋, 似無不可也。" 是後, 憲府累啓, 而竟不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504027_001">
        <translation>목행선을 좌승지로, 이완유거를 정언으로 삼았다. 이조가 전 지평 이경휘를 사서의 망에 주의하였는데, 상이 하교하기를, "경휘가 범한 죄는 작은 일이 아니고 결말도 나지 않았는데 전조에서는 전혀 거리낌이 없이 청직에 의망했으니 매우 괴이한 일이다. 해당 당상과 낭청을 모두 추고하라." 하였다. 참판 이기조, 참의 윤강은 모두 연루되어 체직되고, 정랑 이이존은 파직되었다.</translation>
        <original>以睦行善爲左承旨, 李 、柳椐爲正言。 吏曹以前持平李慶徽擬司書望, 上下敎曰: "慶徽罪犯非細, 事未結末, 而銓曹略不顧忌, 擬於淸望, 事極駭異。 當該堂上、郞廳竝推考。" 參判李基祚、參議尹絳皆坐遞, 正郞李以存罷職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12504027_002">
        <translation>이조가 문경 현감 홍처준의 병이 중하다는 이유로 체직을 청하니, 상이 따랐다. 이어 하교하기를, "근일 남쪽 수령들이 잇달아 벼슬을 버리니 지극히 한심한 일이다." 하였다. 이때 인심이 남방에 왜구의 침략이 있을 것을 우려하여 진주 목사 오빈, 고령 현감 이정상이 잇달아 병으로 체직되었기 때문에 이런 하교가 있었다.</translation>
        <original>吏曹以聞慶縣監洪處濬病重, 請遞, 上從之。 因下敎曰: "近日南方守令, 相繼棄官, 事極寒心矣。" 時, 人心以南寇爲憂, 晋州牧使吳䎙、高靈縣監李廷相, 連以病遞, 故有是敎。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505001_001">
        <translation>홍청도의 연풍과 전의에 4월 17일 날 서리가 내렸다고 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>洪淸道 延豐、全義, 四月十七日霜降, 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505001_002">
        <translation>정언 유거가 아뢰기를, "오늘 회좌할 때에 장관이 신생의 일을 정계하자는 뜻을 다른 말을 하는 사이에 약간 언급하였습니다. 그런데 신은 성상소에서 마침 서계를 초하는 일 때문에 가부를 결정할 때에 참여하지 못했습니다. 합사하여 전계하는 일로 신도 따라 들어가 동참한 뒤에 신이 묻기를 신생의 일은 어떻게 하기로 했는가? 하니, 동료의 대답이 장관의 의도가 그 논의를 정지시키고자 하기 때문에 오늘 정지하였다.고 했습니다. 이는 신이 경시당한 때문에 그렇게 된 것이니, 청컨대 신의 체척을 명하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>正言柳椐啓曰: "今日會坐時, 長官以辛生事停啓之意, 略及於言語間, 而臣以城上所, 方書啓草, 未及可否之際, 以合司傳啓, 臣亦隨入同參後, 臣問曰: ‘辛生事何以爲之?’ 同僚答以: ‘長官之意欲停其論, 故今日停之。’ 云。 無非臣見輕之致, 請命遞斥。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505001_003">
        <translation>대사간 한흥일, 사간 민광훈, 헌납 원진명이 아뢰기를, "신 흥일이 정언 유거와 상회례를 하면서 동료들에게 묻기를 신생의 일은 논계한 지가 오래 되었는데, 상하가 서로 겨루고 있어 일의 체모가 손상되고 있으니 정계하는 것이 마땅한 듯하다. 하니, 신 광훈과 진명이 정계함이 마땅하다고 답하였습니다. 유거가 한 자리에 있었으니 듣지 못했을 리가 없는데 갑자기 이것으로 피혐하니, 신들이 어찌 감히 스스로 옳다고 할 수 있겠습니까. 신들을 체직하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>大司諫韓興一, 司諫閔光勳, 獻納元振溟啓曰: "臣興一與正言柳椐相會禮日, 問于同僚曰: ‘辛生事, 論啓已久, 上下相持, 有傷事體, 停啓似當。’ 臣光勳、振溟, 答以宜停。 柳椐同在席上, 宜無不聞, 而遽以此引避, 臣等何敢自以爲是? 請遞臣等之職。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505001_004">
        <translation>대사헌 최혜길이 아뢰기를, "신생의 일을 여러 날 논란하면서 상하가 서로 버티는 것이 일의 체모에 미안하기 때문에 신이 대사간 한흥일과 함께 정계를 논의했으나, 동료들의 의논이 귀일되지 않기 때문에 마지못해 그대로 아뢰었던 것입니다. 지금 유거가 신생의 일을 정계한 일로 인혐까지 하고, 간원의 많은 관원들도 이 때문에 모두 피혐하였습니다. 신이 정계하자는 의논을 발의했는데 어찌 감히 외람되게 그대로 처치할 수 있겠습니까. 체척을 명하소서." 하니, 사직하지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>大司憲崔惠吉啓曰: "辛生事, 論列累日, 上下相持, 事體未安, 故臣與大司諫韓興一, 同議停論, 而僚議不一, 故勉從而仍啓矣。 卽者柳椐以辛生停啓事, 至於引嫌, 而諫院多官以此皆避。 臣旣發停啓之論, 何敢仍冒處置? 請命遞斥。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505001_005">
        <translation>장령 신상권령, 지평 이성항남중회도 이것 때문에 피혐하니, 모두 사직하지 말라고 답하였다. 집의 임전이 처치하기를, "물을 때는 대답을 하지 않다가 물러가서 뒷말이 있으니 대간으로서 이미 아름다운 일이 아닙니다. 간통을 가지고 가서 전계하는 것은 바로 성상소의 임무이고 한 좌석에서 같이 앉아 연일 발언하였으니 어찌 알지 못했겠습니까. 이해할 수 없습니다. 사람마다 각기 견해가 있으므로 구차스럽게 꼭 동의할 것은 없으니 가타부타하는 것이 무슨 상관이 있겠습니까. 유거는 체차하고, 한흥일민광훈원진명최혜길신상권령이성항남중회 등은 모두 출사를 명하소서." 하니, 상이 따르고, 유거를 파직하라 명하였다.</translation>
        <original>掌令申恦ㆍ權坽、持平李性恒 南重晦, 亦以此引避, 竝答曰: "勿辭。" 執義林 處置曰: "問之不答, 退有後言, 旣非臺閣美事。 袖簡傳啓, 乃城上之任, 而同坐一席, 連日發言, 則獨不聞知? 非所料也。 人各有見, 不必苟同, 則或可或否, 庸何傷乎? 請柳椐遞差, 韓興一、閔光勳、元振溟、崔惠吉、申恦、權坽、李性恒、南重晦等, 竝命出仕。" 上從之, 命罷柳椐之職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505003_001">
        <translation>경상도 의성 등 고을에 서리가 내렸다. 함경도 북청에 큰 바람이 불고 우레가 쳤는데, 세 사람이 벼락에 맞아 죽었다.</translation>
        <original>慶尙道 義城等邑霜。 咸鏡道 北靑大雷風, 三人震死。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505003_002">
        <translation>접위관 곽지흠이 치계하기를, "평행성과 서수좌 두 왜인이 굳이 상경하여 예조에 서신을 전하겠다고 하는데, 백방으로 회유해도 끝내 말을 듣지 않습니다." 하니, 비국이 회계하기를, "두 왜인이 고집하는 이유가 상경이라는 한 조항에 있으니, 시종 굳이 거절하여 낙심하게 해서 뒷날 허물을 돌릴 여지가 있게 해서는 안 됩니다. 우선 상경하게 해서 그 말하는 것을 보고서 처리하는 것이 형편에 맞을 듯합니다." 하니, 답하기를, "관백이 군사를 일으킬 것인지의 여부는 이 왜인이 머무느냐 가느냐에 달려 있지 않은 듯하니, 상경하는 일은 굳게 거절하여 허락하지 않는 것이 옳다." 하였다.</translation>
        <original>接慰官郭之欽馳啓曰: "平、恕兩倭, 固要上京, 而傳書於禮曹, 雖萬端開諭, 終不回聽云。" 備局回啓曰: "兩倭所爭, 在於上京一款, 不可終始牢拒, 致令落莫, 而爲他日歸咎之地。 姑令上京, 而觀其所言而處之, 似合機宜。" 答曰: "關白興兵與否, 似不在於此倭去留。 上京一事, 牢拒不許可也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505003_003">
        <translation>대사헌 최혜길이 아뢰기를, "신이 어제 국청에 가서 참여했더니 좌의정 이경석이 신에게 말하기를 한재가 이러한데 어찌하여 구언하는 교서를 내리도록 청하지 않는가? 하였습니다. 신들이 입을 다물고 있는 것에 대해 사람들이 말을 하지 않는다 해도 신은 실로 스스로 알고 있으니, 체척을 명하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>大司憲崔惠吉啓曰: "臣於昨日, 往參鞫廳, 則左議政李景奭言於臣曰: ‘旱災如此, 何不請下求言之敎耶?’ 云。 臣等之含默, 人雖不言, 臣實自知, 請命遞斥。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505003_004">
        <translation>사간 민광훈이 아뢰기를, "그저께 회좌한 자리에서 장관이 신생의 일을 정계하자는 뜻으로 신에게 묻기에 신들은 함께 정계했습니다. 그런데 그 때문에 동료가 피혐하게 되고 특별히 파직하라는 명까지 계셨으니 신은 실로 부끄럽고 두렵습니다. 지금 물의를 들으니 막중한 논의를 애당초 합계도 하지 않고 지레 정지한 것은 잘못이라고 합니다. 신은 일을 논하는 것이 나약해서 공론으로부터 무겁게 배척을 받았습니다. 체척을 명하소서." 하니, 답하기를, "사직하지 말라. 신생을 죽이려고 하는 자는 필시 강을 위해 복수하려는 자들일 것이니, 너는 사특한 논의에 동요되지 말라." 하였다.</translation>
        <original>司諫閔光勳啓曰: "再昨席上, 長官以辛生事停啓之意, 問於臣, 臣等仍與之停論, 致令同僚引避, 而至有特罷之命, 臣固已慙懼矣。 今聞物議以莫重之論, 初不爲合啓, 而旋卽停止爲非。 臣論事罷軟, 重被公議之斥。 請命遞斥。" 答曰: "勿辭。 欲殺辛生者, 必是爲姜復仇之徒, 爾其勿爲邪論所動也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505003_005">
        <translation>대사간 한흥일이 아뢰기를, "신은 신생의 일로 상하가 서로 버티는 것이 미안하다고 여겨 정계하자는 논의를 앞장서서 발의했던 것입니다. 지금 들으니 물의가 시끄러워 심지어는 합계도 하지 않고 지레 먼저 정지한 것은 잘못이다.고 한다 하니, 체척을 명하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다. 옥당이 처치하기를, "극심한 가뭄은 예전엔 없던 일이고 참혹한 재변이 달마다 발생하니 대각의 신하로서야 일에 따라 바로잡으려는 것은 당연합니다. 대신의 말은 서로 면려하자는 데 의도가 있었으니 어찌 꼭 인혐할 필요가 있겠습니까. 신생이 역적을 도와 흉악한 행위를 했는데 아직도 실정을 숨긴 것이 있으니 국문하지 않을 수 없다는 것은 실로 공론의 격분에서 나온 것인데, 달이 넘도록 논집하다가 뜻밖에 미안한 전교가 내렸을 뿐만 아니라 심지어는 특별히 파직하라는 거조까지 계시어 자못 화평에 결함이 있으니, 신들로서는 의혹이 없을 수 없습니다. 전하께서 억지로 여러 사람의 뜻을 어기고 기필코 죽을 자를 용서하려고 하시는 것은 혹 죄를 가릴 만한 공이 없지도 않다고 여겨서입니까. 그러나 상하가 서로 버티어 의심과 장벽만 쌓인다면 상의하여 논의를 정지하는 것도 한 가지 방법이니 특별히 피혐해야 할 것은 없습니다. 최혜길민광훈한흥일을 모두 출사시키소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>大司諫韓興一啓曰: "臣於辛生事, 以上下相持爲未安, 首發停啓之論矣。 今聞物議譁然, 至以不爲合啓, 徑先停止爲非云, 請命遞斥。" 答曰: "勿辭。" 玉堂處置曰: "旱魃之虐, 前古所罕; 變異之慘, 式月斯生。 臺閣之臣, 固當隨事匡救, 大臣之語, 意在相勉, 何必引咎。 辛生之助逆行兇, 猶有隱情, 不可不鞫問者, 此實出於公議之所激, 逾月爭執, 天聽愈邈, 不但未安之敎出於情外, 至於特罷之擧, 殊欠和平, 臣等不能無惑焉。 殿下之强咈群情, 必欲貸死者, 或不無功可掩罪之事, 而上下相持, 祇益疑阻, 則相議停論, 亦或一道, 別無引避之嫌。 請崔惠吉、閔光勳、韓興一竝出仕。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505004_001">
        <translation>좌의정 이경석이 차자를 올리기를, "신은 최혜길과 인척의 관계가 있고 붕우의 의리가 있습니다. 어제 국청의 추안을 입계한 뒤에 서로 한재를 걱정하며 이야기하던 중 그의 물음에 따라 답한 것이었지 구언하는 일이 제일의 급선무라고 강조해서 말한 것은 아닙니다. 그런데 지금 그 말의 앞과 뒤는 잘라버리고 단지 이 한 조목만을 거론하니, 지시하고 꾸짖은 것처럼 되어버려 매우 놀랍습니다. 신이 말을 신중히 하지 못하여 역적을 국문하는 때에 대신을 피혐하게 만들었으니 신의 죄가 큽니다. 신은 황공함을 이루 말할 수 없어 대죄합니다." 하니, 상이 대죄하지 말라고 하였다.</translation>
        <original>左議政李景奭上箚曰: 臣與崔惠吉, 有姻戚之分, 有朋友之義。 昨於鞫廳推案入啓之後, 相與憂旱談話之際, 因其問有所答, 非以求言一事, 爲第一急務, 而力言之也。 今乃沒其首尾, 特擧此一款, 有若指揮而詆斥者然, 尤可駭也。 臣不愼樞機, 致令臺臣引避於鞫逆之時, 臣罪大矣。 臣不勝惶恐待罪。" 上命勿待罪。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505005_001">
        <translation>상이 하교하기를, "대궐 내의 흙을 져 나르는 일꾼을 당번 서는 군사로써 부린다고 하는데 필시 고통스러워 할 것이다. 해당 조로 하여금 일꾼을 사서 시키도록 하라." 하였다. 이때 저주 사건으로 인하여 대궐 내의 더러운 것들을 캐내고 새 흙으로 보충하기 때문에 흙을 져 오는 역사가 있었던 것이다.</translation>
        <original>上下敎曰: "闕內負土軍, 以上番軍士使喚云, 必以爲苦。 令該曹, 使之雇立。" 時以詛呪, 掘出闕內兇穢之物, 補以新土, 故有負土之役。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505005_002">
        <translation>영의정 김자점좌의정 이경석우의정 남이웅이 한재로 인하여 차자를 올리고 대죄하였는데, 그 대략에, "삼가 생각하건대 하늘이 비를 내리려면 반드시 지기가 상승해야 합니다. 임금과 신하 사이도 천지와 같아서 하정이 상달된 뒤에라야 비로소 간격이 없이 모든 일이 성사됩니다. 조정에 있는 신료들이 비록 기이한 계책이나 능력은 없을지라도 어찌 의견이야 없겠습니까. 위로는 임금의 덕에 관한 문제로부터 아래로 조정 정사와 백성들의 고통에 이르기까지 지척에 계신 성상께 다 직언으로 진달할 수 있게 하고 즉시 받아들이신다면 도움됨이 어찌 적겠습니까. 또 전일 죄수를 심리한 조치는 아직도 대대적인 사면에는 미치지 못하여 마치 큰 가뭄 끝에 한 보지락도 안 되는 비로는 타들어 가는 초목을 소생시키기에 부족한 것과 같으니, 화기의 감응이 있으리라고 기대할 수 있겠습니까. 문서로 품의하는 것은 직접 진달하는 것만 못합니다. 무거운 죄목을 가벼이 의논하기 어려운 점도 있겠지만, 이처럼 참혹한 재변을 당했는데 어찌 상규에 구애될 수가 있습니까. 비록 사형수에 관계된 것이라도 평의하는 것이 합당합니다. 신들의 어리석은 생각으로는 성상께서 원임 대신육경 및 비국금부형조의 당상과 삼사의 장관들을 급히 부르시어 각기 마음속에 품고 있는 생각을 진달하게 하시고 또 뭇 옥사를 논란하여 결정하고 정교를 널리 베풀어 흔쾌히 큰 은혜를 내리신다면, 하늘과 사람의 서로 응함이 북소리보다 빠를 것이므로 여러 사람들이 기뻐하여 하늘의 노여움을 되돌릴 수 있을 것입니다." 하니, 답하기를, "경들의 차자를 보고 걱정과 두려움이 더욱 심하여 어떻게 조처해야 할지를 모르겠다. 이번의 재변은 실로 내가 덕이 없고 어리석은 때문이니, 경들은 대죄하지 말라. 또 많은 관원을 인견해 보는 것은 으레 아무런 실속이 없다. 서울과 지방의 원통한 옥사는 경들이 상세히 살펴서 아뢰어라." 하였다.</translation>
        <original>領議政金自點、左議政李景奭、右議政南以雄因旱災上箚待罪, 略曰: 竊伏惟念, 天之將雨也, 必待地氣之上升。 君臣之間, 亦一天地, 下情上達, 然後始克無間, 而萬事可成矣。 在廷臣僚, 雖無奇策異能, 豈無意見? 上自君德, 下及朝政民瘼, 咸得以直言, 極陳於咫尺淸光之下, 劃卽采聽, 則其所補, 豈淺淺哉? 且前日審理之擧, 猶不至於曠蕩, 則如大旱之小雨, 不足以蘇枯, 尙可望其和氣之應耶? 文書之稟, 不如親達。 重罪之目, 有難輕議, 遭此慘災, 豈容拘常? 雖係死囚, 合可平讞。 臣等愚意竊以爲, 自上急召原任大臣、六卿及備局、禁府、刑曹堂上、三司之長, 使之各陳所懷, 且令論決庶獄, 翕受敷施, 快下大霈之恩, 則天人相應, 捷於桴皷, 群情懽洽, 天怒可回矣。 答曰: "觀卿等上箚, 憂懼益深, 罔知攸濟。 今此災變, 實由寡昧, 卿等宜勿待罪。 且多官引接, 例皆無實, 京外之有冤獄者, 卿等詳審以啓。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505006_001">
        <translation>비국이 아뢰기를, "신들이 성상의 하교를 보니 근심하고 두려워하시는 마음이 보통 때의 천만 배나 되었습니다. 보고 듣는 사람들이 누구인들 감동하지 않았겠습니까. 즉시 금부와 형조로 하여금 서울과 지방에 갇힌 죄수들을 상고하여서 계품하는 자료로 삼게 하소서. 이외에 각도 감사가 스스로 처단하여 도형이나 유형을 받은 죄인과 여러 고을에 갇혀 있는 무리들 중에는 반드시 억울하게 오래 갇혀 있다는 한탄이 많을 것이니, 아울러 처결한 뒤에 아뢰게 하는 것이 마땅하겠습니다. 또 불필요한 관직을 줄이고 비용을 더는 것은 황정 중에서 가장 먼저 해야 할 것입니다. 그런데 긴요하지 않은 관원은 줄이고 또 줄여서 지금 다시 줄일 인원이 없으니, 쓸데없는 비용에 대해서 절약하는 거조가 있어야 될 것입니다. 각 해당 관아로 하여금 일일이 품의하여 조처하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>備局啓曰: "臣等伏覩聖敎, 憂勤惕勵之意, 出尋常萬萬。 瞻聆所及, 孰不感動? 卽令禁府、刑曹, 考出京外囚徒, 以爲啓稟之地, 而此外各道監司徒流罪人自斷之類及列邑被繫之徒, 必多冤鬱久滯之嘆, 竝令處決後啓聞宜當。 且汰冗省費, 荒政之所當先者, 而不急之官, 減之又減, 今無更減之員, 至於冗費, 合有節省之擧。 令各該司, 一一稟處。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505007_001">
        <translation>영의정 김자점 등이 아뢰기를, "일차 심리한 뒤에 다시 옥사를 의논하라는 명이 계셨으니, 심상한 신리와는 비교가 되지 않습니다. 그런데 별도의 광범위한 은전이 없다면 어떻게 감응이 있기를 기대할 수 있겠습니까. 죄명으로 보면 중죄 아님이 없어 경솔히 논의하기 어렵고, 관대한 은전으로 말한다면 잡범의 사죄 이하는 대사령을 내릴 때 모두 용서해 주었습니다. 이렇게 논한다면 정배로 결정된 무리는 이미 사형에서는 벗어났으니, 이처럼 참혹한 재변을 당해서는 석방의 조치가 있어야 하겠습니다. 그리고 현재 갇혀 있는 죄수 중에 죄목은 무겁더라도 어찌 용서할 만한 정상이 있는 자가 없겠습니까. 형량을 참작하여 조절하는 일은 감히 아랫사람이 마음대로 할 것은 아닙니다만, 역적과 연좌된 자, 직접 악역을 범했는데 사형에서 감형되어 정배된 자, 살인자 이외에 경옥에 현재 갇혀 있는 자들 및 외방에 있는 정배 이하의 죄인은 금부와 형조로 하여금 빠짐없이 차서를 나누어 서면으로 보고하도록 하소서. 성상의 결단을 기다립니다." 하니, 답하기를, "수많은 죄인 중에 누가 억울한 자인지 자세히 알 수 없다. 경들은 공론에 따라 서면으로 보고하라." 하였다.</translation>
        <original>領議政金自點等啓曰: "一番審理之後, 復有議獄之命, 此非尋常伸理之比。 不有別樣曠蕩之典, 其何望感應之庶幾乎? 以罪名觀之, 則無非重罪, 難以輕議; 以寬典言之, 則雜犯死罪, 咸宥於大霈之時。 以此論之, 決配之類, 已脫死律, 則當此變異之慘, 合有踈釋之擧, 而方在囚繫之中者, 罪目雖重, 亦豈無可恕之情乎? 斟酌低昻, 非在下者所敢擅便, 除逆賊緣坐者、身犯惡逆減死定配者、殺人者外, 京獄時囚及外方定配以下之罪, 請令禁府、刑曹, 無遺分秩書啓。 恭竢睿裁。" 答曰: "許多罪人中冤枉者, 未能詳知。 卿等從公論書啓。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505007_002">
        <translation>이때 상이 침을 맞았다. 김자점이 약방 제조로서 입시하였다가 전일에 계사로 아뢴 말들을 계속 진달하고 거처 옮길 것을 간청하였으나 상이 허락하지 않았다. 자점이 또 아뢰기를, "심리하는 조치를 반드시 광범위하게 실시해야 하늘의 뜻을 되돌릴 수가 있고 화락한 기운을 부를 수가 있을 것입니다." 하고, 또 말하기를, "옥사가 이미 완결되었으니 종묘에 고하고 교서를 내리심이 어떻겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "전년에 이미 이러한 조처가 있었으니 어떻게 해마다 시행할 필요가 있겠는가." 하고, 또 이르기를, "좌상이 기우제를 지내면 전부터 비가 오는 효험이 있었다. 대신이 기우제를 지내는 것이 전례 없는 일이기는 하나, 나는 좌상에게 헌관의 직임을 맡기고 싶다." 하였다. 자점이 아뢰기를, "신도 나누어 시행합니까." 하니, 상이 이르기를, "경은 질병이 있으니 어떻게 목욕 재계할 수 있겠는가?" 하였다. 자점이 또 왜차의 상경을 허락해 줄 것을 청하자, 상이 이르기를, "저들이 만약 올라 오게 되면 우리를 더욱 심하게 업신여길 것이고 요구하는 것도 반드시 많을 것이다." 하였다.</translation>
        <original>時, 上受鍼。 金自點以藥房提調入侍, 仍陳前日啓辭中語, 懇請移御, 上不許。 自點又曰: "審理之擧, 必大施曠蕩之典, 然後天意可回, 和氣可召矣。" 又曰: "獄事旣完, 告廟、頒敎何如?" 上曰: "上年旣有此擧, 何必每行?" 上又曰: "自前左相行祈雨祭, 而有得雨之驗。 大臣行祭, 雖無前例, 予欲以左相差獻官之任耳。" 自點曰: "臣亦分行乎?" 上曰: "卿有疾病, 安能齋沐乎?" 自點又請許倭差上京, 上曰: "彼若上來, 則侮我益甚, 所求必多矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505008_001">
        <translation>함경도에 큰 가뭄이 들었다. 이성현에 큰 바람이 불어 나무가 부러지고 돌이 굴렀다.</translation>
        <original>咸鏡道大旱, 利城縣大風, 折木走石。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505008_002">
        <translation>비국이 아뢰기를, "연전에 도망해 돌아온 사람 중 각 고을에 가두어 둔 자들은 그 일가붙이가 찾아오기를 기다려 딸려 보냈습니다. 그런데 평안도에 가둔 9인은 끝내 일가붙이가 와서 찾아가지 않고 있는데, 저들로부터 쇄환을 독촉받는 일도 없으니 지금 심리해서 석방시키는 것이 합당합니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>備局啓曰: "年前走回人之囚係各邑者, 待其族屬來推, 使之率去矣, 而平安道所囚者九人, 終無其族屬推尋者, 且自彼無督刷之擧, 今當審理, 合宜解放。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505008_003">
        <translation>헌부가 재변으로 인한 차자를 올려, 언로를 열어 임금의 덕을 넓히고 내탕을 덜어 굶주리는 백성들을 진휼하라고 청하니, 상이 아름답게 여겨 받아들였다.</translation>
        <original>憲府因災異上箚, 請開言路, 以匡君德; 損內帑, 以賑飢民, 上嘉納之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505009_001">
        <translation>대신이 금부와 형조의 당상 등 여러 신하들과 상의하여, 대대적인 은전을 시행하도록 청하니, 상이 따랐다. 그러나 석방된 자는 도배자 십여 인에 불과했고, 이경여홍무적이응시 등은 아래에서 감히 의논도 못하고 위에서도 특별한 하교가 없었다. 논자들이 말하기를 "심리했다고는 하지만 하늘의 노여움을 돌리기에는 부족하다."고 하였다.</translation>
        <original>大臣與禁府、刑曹堂上諸臣, 相議以啓, 請用曠蕩之典, 上從之。 然蒙釋者不過徒配十許人, 而李敬輿、洪茂績、李應蓍等, 下旣不敢議, 上亦無特敎。 論者以爲: "雖曰審理, 而不足以回天怒。" 云。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505010_001">
        <translation>상이 정원에 하교하기를, "내가 왕위에 있은 지 2기 동안 한발의 재해가 없는 해가 없었는데, 금년은 더욱 심하여 불쌍한 우리 백성들의 목숨이 거의 끊어지게 되었다. 조용히 원인을 돌이켜 보니 죄는 실로 나에게 있어 두려움과 걱정이 극에 달해 어찌할 바를 모르겠다. 오늘부터 정전을 피하고 반찬 가짓수를 줄이며 음악을 거둔 채 더욱 자신을 책하고 허물을 반성하려 하니, 금주 등의 조치를 각 해당 관사로 하여금 거행하도록 하라. 승지는 나를 대신하여 교서를 초안하라. 직언을 널리 구하여 부족한 점을 보충하겠다." 하여, 우부승지 강백년이 교서를 지어 올렸다. 이전부터 여러 차례 직언을 구하는 교서가 있었지만 실제로 채용하는 일이 전혀 없었다. 그래서 간혹 상소를 올려 진언하는 자가 있으면, 사람들이 희롱하기를 "이 사람은 또 각 관아의 휴지를 보태 주려고 하는가." 하였다.</translation>
        <original>上下敎于政院曰: "自予忝位二紀之間, 旱暵之災, 殆無虛歲, 而今年益甚, 哀我赤子, 大命近止。 靜省咎徵, 罪實在予, 憂惶交極, 罔知攸措。 自今日避正殿、減膳、撤樂, 益加責躬省愆, 如禁酒等事, 令各該司擧行。 承旨代予草敎, 廣求直言, 以補不逮。" 右副承旨姜栢年製進敎書。 先是, 累有求言之敎, 而絶無采用之實。 故或有陳疏進言者, 則人必戲之曰: "是又欲添各司休紙耶?" 云。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505011_001">
        <translation>평안 감사 이만이 치계하기를, "각 고을의 창고 곡식은 굶주리는 백성들에게 나누어 주어 위급을 구제하는 바탕으로 삼아야 하는데, 그중에 더욱 심한 자들에게는 특별한 진휼의 조처가 있어야 될 듯합니다. 각처의 둔전 곡식을 약간씩 덜어내어 6월부터 수십일 동안 특별히 죽을 쑤어 구제하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>平安監司李曼馳啓曰: "各邑倉穀, 不可不分給飢民, 以爲救急之地, 而其中尤甚者, 似當別有賑恤之擧。 請除出各處屯穀若干石, 自六月限數旬, 別作糜粥以救之。" 上許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505013_001">
        <translation>소현 세자의 세 아들인 이석철이석린이석견을 제주에 유배하였다. 처음에 의금부가 석철은 제주에, 석린은 정의에, 석견은 대정에 유배하자고 청하였다. 당시 석철은 12세, 석린은 8세, 석견은 4세였다. 상이 하교하기를 "한 곳에 정배하여 서로 의지해서 살도록 하되, 내관과 별장 등을 교대로 지정해 보내 외부인들이 접촉하지 못하게 하고, 세 고을에 정배된 사대부는 모두 다른 섬으로 옮겨 정배하라." 하였다. 이에 홍무적은 남해현으로, 신득연은 진도군으로 이배하였다.</translation>
        <original>配昭顯世子三子石鐵、石麟、石堅于濟州。 初, 禁府請以石鐵配濟州, 石麟配㫌義, 石堅配大靜。 石鐵時年十二, 石麟八歲, 石堅四歲。 上下敎曰: "一處定配, 使之相依以生。 內官、別將等輪定以送, 勿使外人交通, 三邑定配士大夫, 竝令移配他島。" 於是, 洪茂績移配南海縣, 申得淵移配珎島郡。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505014_001">
        <translation>예조가 아뢰기를, "상께서 정전을 피하고 반찬 가짓수를 줄이면서 모든 신들에게 제사를 드렸지만 하늘은 아득하기만 하여 가뭄은 더욱 심합니다. 날마다 기축을 일삼는 것이 매우 번거롭기는 하나 또한 어쩔 수 없다고 핑계대고서 그칠 수도 없으니, 특별히 대신을 보내 정성을 다하여 기도하도록 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "自上避殿減膳, 靡神不擧, 而天意邈然, 旱暵益甚。 日事祈祝, 殊涉煩瀆, 而亦不可諉諸無可奈何而止, 請別遣大臣, 致誠精禱。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505014_002">
        <translation>상이 하교하였다. "역적 강의 딸에게 지급하던 요미를 해당 조에서 모두 삭감한다고 하는데, 전량을 삭감하지는 말고 적당히 헤아려서 지급하라."</translation>
        <original>上下敎曰: "聞, 逆姜女子料米, 該曹竝皆減去。 使勿全減, 量宜給之。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505014_003">
        <translation>병조 참지 정언황이 상소하기를, "신이 이석철 등을 정배하는 일에 대하여 금부에 비답하신 것을 보니 세 아이가 서로 의지해서 살도록 하라.는 하교가 있었는데, 성상의 인자하심을 우러러 공경하여 모르는 사이에 눈물이 흘러내렸습니다. 이번 역적 강의 변고는 진실로 천고에 없던 일이었으니 혈기가 있는 자라면 누군들 가죽을 벗기고 살을 씹고 싶지 않았겠습니까. 그러나 세 아이는 모두 나이가 어리고, 흉모에 가담하지 않았다는 사실은 성상께서 이미 통촉하신데다, 이 세 아이는 성상의 핏줄이 아니겠습니까. 성상께서 왕세자가 자리를 사양하는 소에 답한 글을 신이 일찍이 보니 형의 자식을 너의 자식처럼 여기라.는 말씀이 있었는데, 이 한마디 말을 읽고 신민들이 오래도록 탄복하였습니다. 지금 이 세 아이에 대하여 성상께서 동궁으로 하여금 맡게 하고 빈궁으로 하여금 아들로 삼게 하되 외부 사람이 조금도 간여하지 못하게 하여 어린 아이들이 생명을 보전할 수 있게 하소서. 그리하여 성덕에 흠결이 없게 한다면 성상의 하늘같은 인자함이 천하 후세에 더욱 빛날 것이며, 지금의 환난에 대처하는 방법도 또한 이에서 벗어나지 않을 것입니다." 하니, 답하기를, "소를 살펴보니 그대의 정성이 매우 가상하다. 진달한 일은 나도 매우 측은하게 여기는 바이지만 국법에 구애되어 우선 유사의 청을 따른 것이다." 하였다.</translation>
        <original>兵曹參知丁彦璜上疏曰: 臣伏見, 石鐵等定配事, 答禁府之批, 有三兒相依以生之敎, 臣欽仰聖上止慈之仁, 不覺涕淚無從。 今此逆姜之變, 誠千古所無之事, 凡有血氣者, 孰不欲寢皮食肉? 至於三兒則俱在幼稚之時, 其不預凶謀, 聖上旣已洞燭, 而凡此三兒, 豈非聖上之血屬乎? 臣曾見聖上答王世子辭位之疏, 有曰: "視兄子如己出。" 誦此一言, 臣民之歎服久矣。 今此三兒者, 聖上使東宮掌之, 嬪宮子之, 外人少無干預, 令小兒得全性命。 聖德無所虧欠, 則聖上如天之仁, 益光於天下後世, 而今日慮患之道, 亦不外是矣。 答曰: "省疏, 深嘉爾誠。 所陳之事, 予甚矜惻, 而拘於國法, 姑從有司之請矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505015_001">
        <translation>상이 하교하였다. "이석철 등이 갈 때에 역마를 번갈아 제공하여 넘어지는 걱정이 없도록 하라."</translation>
        <original>上下敎曰: "石鐵等之行, 替給驛馬, 俾免顚仆之患。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505015_002">
        <translation>유철을 도승지로, 유심을 집의로, 양만용을 사간으로, 이해창을 교리로, 신응망을 장령으로, 이완임중을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以兪㯙爲都承旨, 柳淰爲執義, 梁曼容爲司諫, 李海昌爲校理, 辛應望爲掌令, 李 、任重爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505016_001">
        <translation>찬선 김집, 익선 송시열 등이 모두 상소하여 사직하니, 아울러 답하였다. "소를 살펴보고 내가 매우 서운하다. 그대들의 학행은 실로 이 직임에 합당하니, 굳이 사직하지 말고 속히 올라와서 나의 지극한 뜻에 부응하도록 하라."</translation>
        <original>贊善金集、翊善宋時烈等皆上疏辭職, 竝答曰: "省疏, 予甚缺然。 爾之學行, 實合此任, 宜勿控辭, 須速上來, 以副予至意。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505016_002">
        <translation>상이 정원에 하교하였다. "한재가 지극히 참혹하여 백성들이 구렁텅이에 떨어져 죽을 형편이니, 부끄럽고 두려운 마음이 극도에 달하여 가슴이 타는 듯하다. 제도로 하여금 삭선을 정지하게 하고 삼명일의 방물 또한 봉진하지 말도록 하라."</translation>
        <original>上下敎于政院曰: "旱災極慘, 民將塡壑, 慙懼俱極, 憂心如焚。 其令諸道, 停罷朔膳, 三名日方物, 亦勿封進。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505017_001">
        <translation>경상도에 가뭄이 들고 4월에 서리가 왔다고 감사가 보고하였다.</translation>
        <original>慶尙道旱, 四月霜, 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505017_002">
        <translation>완성 부원군 최명길이 졸하였다. 명길은 사람됨이 기민하고 권모 술수가 많았는데, 자기의 재능에 대해 자부심을 가지고 일찍부터 세상일을 담당하겠다는 생각을 가졌다. 광해 때에 배척을 받아 쓰이지 않다가 반정할 때에 대계를 협찬하였는데 명길의 공이 많아 드디어 정사 원훈에 녹훈되었고, 몇 년이 안 되어 차서를 뛰어 넘어 경상의 지위에 이르렀다. 그러나 추숭 과 화의론을 힘써 주장함으로써 청의에 버림을 받았다. 남한 산성의 변란 때에는 척화를 주장한 대신을 협박하여 보냄으로써 사감을 풀었고 환도한 뒤에는 그른 사람들을 등용하여 사류와 알력이 생겼는데 모두들 소인으로 지목하였다. 그러나 위급한 경우를 만나면 앞장서서 피하지 않았고 일에 임하면 칼로 쪼개듯 분명히 처리하여 미칠 사람이 없었으니, 역시 한 시대를 구제한 재상이라 하겠다. 졸하자 상이 조회에 나와 탄식하기를 "최상은 재주가 많고 진심으로 국사를 보필했는데 불행하게도 이 지경에 이르렀으니 진실로 애석하다." 하였다.</translation>
        <original>完城府院君 崔鳴吉卒。 鳴吉爲人機警多權數, 自負其才, 嘗有擔當世務之志, 而光海時擯不用, 及反正, 協贊大計, 鳴吉之功居多, 遂錄靖社元勳, 不數年超至卿相, 而力主追崇、乞和之論, 爲淸議所棄。 山城之變, 脅送斥和之臣, 以逞私憾, 還都之後, 引用匪人, 傾軋士類, 人皆以小人目之。 然凡有緩急, 直前不避, 臨事剖析, 人無能及, 亦可謂救時之相也。 旣卒, 上臨朝歎曰: "崔相多才而盡心國事, 不幸至斯, 誠可惜也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505018_001">
        <translation>강원도에 큰 가뭄이 들고 서리가 내렸다.</translation>
        <original>江原道大旱、隕霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505018_002">
        <translation>약방이, 소주를 올려 더운 계절의 약용에 대비하기를 청하니, 상이 허락하지 않았다. 이때 감선으로 술을 올리지 못하게 한 까닭이다.</translation>
        <original>藥房請進燒酒, 以備暑月藥用, 上不許。 時以減膳, 不令進酒故也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505020_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "우리 나라의 공물 대장은 계묘년의 양전 뒤에 만든 것인데, 그 당시는 큰 난리를 막 겪은 뒤라 유망하는 사람들이 아직 돌아오기 전이었습니다. 그래서 외진 바닷가 고을이나 궁벽한 산골 고을이 대로변의 여러 고을에 비해 경작자가 자못 많았기 때문에 공물의 분정 또한 그 결수에 따랐던 것입니다. 그 뒤에 인민들이 점차 옛농토로 돌아가자 산골이나 바닷가 고을은 다시 공지가 되고, 평야 지대의 기름진 농토는 전처럼 경작을 하게 되었습니다. 그리하여 전결의 많고 적음이 피차간에 서로 바뀌었는데 공물 값을 징수하는 수량은 아직도 변통하지 아니하여 경중이 고르지 못하므로 곤궁함이 날마다 심해지고 있습니다. 시험 삼아 불균형이 아주 심한 경우를 들어 말씀드리겠습니다. 홍청도 공산과 홍주 두 고을 전결 수는 차이가 현격한데, 포를 거두는 수량은 거의 비슷합니다. 이 두 고을을 보면 기타 지역은 미루어 알 수 있으니, 변통하는 조치는 실로 잠시도 늦출 수가 없습니다. 묘당으로 하여금 특별히 한 국을 설치하여 때맞추어 헤아려 처리하게 하소서." 하니, 답하기를, "대신들과 의논하여 처리하라." 하였다. 대신들이 도신에게 물어 각 고을의 부세와 요역의 경중을 두루 조사해서 조처하도록 청하자, 답하기를, "오늘날의 형편으로는 안정 정책을 써야 될 듯하다. 우선 백성들을 동요시키지 않는 것이 좋을 듯하다." 하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "我國貢物成案, 在於癸卯量田之後, 其時纔經大亂, 流逋未歸, 而海邑地偏, 山郡路僻, 比諸路傍諸邑, 耕墾者頗多, 故貢物之分定, 亦隨其結數。 厥後人民漸還故土, 山郡海邑, 反爲空地, 平野沃土, 耕種依舊。 田結多少, 彼此相易, 而貢物價收徵之數, 尙不變通, 輕重不均, 困瘁日甚。 試擧不均之甚者而言之, 洪淸道 公山、洪州兩邑田結之數, 如彼其相懸, 而收布之數, 如是其略同。 擧此兩邑, 其他可推, 變通之擧, 誠不可少緩也。 請令廟堂, 特設一局, 及時料理。" 答曰: "當與大臣議處。" 大臣請詢于道臣, 通査各邑賦役輕重以處之, 答曰: "今日事勢, 似當用靜, 姑勿爲擾民之擧。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505022_001">
        <translation>정유성을 우승지로, 유경집을 동부승지로, 엄정구를 헌납으로, 변시익곽성귀를 장령으로, 정유를 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭維城爲右承旨, 柳景緝爲同副承旨, 嚴鼎耉爲獻納, 卞時益、郭聖龜爲掌令, 鄭攸爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505023_001">
        <translation>경기의 파주부평양천 등의 고을에 서리가 내렸다.</translation>
        <original>京畿 坡州、富平、陽川等邑霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505023_002">
        <translation>비국이 아뢰기를, "한재가 없는 곳 없이 이렇게 심하니 앞으로의 일이 실로 매우 염려됩니다. 절약해야 할 대소사를 지금 한창 강구하고 있는데, 그중 월과 군기군량, 수륙 군사의 빈자리 충원 등의 일은 혹 군정에 관계된 일이지만 백성들을 동요시키는 폐단 또한 많습니다. 을유년 의 예에 따라 금년 5월부터 명년 추수까지 모두 정지하는 것이 마땅합니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>備局啓曰: "旱災此極, 無處不然, 前頭之事, 誠極可慮。 大小節省之事, 今方熟講, 而其中月課軍器、軍糧、水陸軍虛位充定等事, 雖係軍政, 亦多擾民之弊。 依乙酉年例, 自今年五月, 限明年秋成, 竝皆停止爲當。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505025_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "승문원 정자 최유지는, 소현 세자가 북쪽으로 가게 되었을 때에 배종하는 익위로 선발되자 곧바로 정원에 들어와 이치에 어그러진 말을 많이 하였고, 성을 떠날 때가 되자 일부러 뒤떨어졌습니다. 이런 죄상으로는 실로 사판에 끼일 수 없는데 하물며 사관의 직임이겠습니까. 괴원 에 선발되었을 때부터 이미 물의가 많았었는데, 사관에 추천되자 사람들이 더욱 놀라고 분노합니다. 청컨대 최유지를 괴원과 사국의 천망에서 삭제하소서. 또 사국의 추천은 참하 중에서 가장 엄선하며 향을 피우고 하늘에 고하는 것은 그 일을 중시하기 때문입니다. 최유지가 의리없이 나라를 버렸는데도 사관이라는 자가 공론을 무시하고 부적격자를 추천하였으니, 사심을 따르고 공의를 저버림이 심합니다. 천거한 사관을 파직시키소서" 하니, 상이 따랐다. 앞서 유지가 세마로서 심양 행차에 따라가지 않았는데, 사람들이 모두 그르게 여겼다. 그러므로 이완 등이 임금을 망각하고 나라를 저버렸다고 지목한 것이다. 그러나 논자들은 "사국에 새로 추천된 것을 삭제하는 것은 그래도 가하지만 괴원의 천망까지 추삭한 것은 일이 너무 심했다."고 하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "承文正字崔攸之當昭顯北轅之日, 與翊衛陪從之選, 直入政院, 多發悖理之言, 及至下城, 公然落後。 以此罪狀, 固不當齒在仕版, 況太史秉筆之任乎? 自選槐院, 已多物議, 及被史薦, 人益駭憤。 請削崔攸之槐院、史局之薦。 且史局之薦, 乃參下極選, 而焚香告天, 重其事也。 崔攸之負國無義, 而爲史官者, 不有公議, 薦非其人, 其循私蔑公甚矣。 薦擧史官, 請命罷職。" 上從之。 先是, 攸之以洗馬, 不隨瀋陽之行, 人皆非之。 故李 等以忘君負國目之。 然論者以爲, 史局新薦, 猶或可削, 至於槐院之追削, 事涉已甚云。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505028_001">
        <translation>좌의정 이경석, 우의정 남이웅 등이 차자를 올려 면대하기를 청하니, 상이 허락하였다.</translation>
        <original>左議政李景奭、右議政南以雄等上箚請對, 上許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505029_001">
        <translation>영의정 김자점이 처음으로 사직서를 올려 체직시켜 줄 것을 청하니, 상이 불윤 비답을 명하였다.</translation>
        <original>領議政金自點初度呈辭乞遞, 上命不允批答。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505029_002">
        <translation>상이 대신과 비국의 재신들을 인견하였다. 좌의정 이경석이 아뢰기를, "신이 오늘날의 여러 신하들을 보니 대부분 말하지 않는 것을 지혜롭다 하고 말하는 자들을 도리어 어리석다고 합니다. 조정에서 바른말을 들을 수 없으니 어찌 한심하지 않겠습니까. 상하 사이가 이와 같이 오랫동안 막혀 있으니, 이러고서도 하늘을 감동시키려는 것은 실로 어렵습니다." 하고, 우의정 남이웅이 아뢰기를, "임금이 너그럽게 용납하여 간언을 받아들이면서 말하는 자를 죄주지 않는 이것이야말로 가장 훌륭한 덕입니다. 이번에 이경휘는 말 때문에 죄를 얻어 옥에 갇히기까지 했는데, 경휘가 한 말이 비록 진실이 아니었다 하더라도 대관으로서 하리와 대질당하기까지 하였으니 어찌 사체에 해가 되지 않겠습니까." 하고, 경석이 아뢰기를, "이후로 대간이 다시는 감히 풍문을 가지고 일을 논하지는 않을 것입니다. 풍문이 비록 실정을 잃었다 하더라도 모름지기 너그럽게 용납하는 것이 옳습니다." 하니, 상이 이르기를, "경휘는 그의 전장이 청주에 있는데 돌아온 지 오래지 않아 곧바로 논핵하였으니, 이것이 어찌 대간의 공정한 도리인가. 그러나 대신들의 말이 이와 같으니 우선 놓아 둔다." 하였다. 이웅이 아뢰기를, "지난번 국청에서 이경여 등에 관하여 물어서 아뢰라는 전교가 계셨는데, 이 사람들에게 어찌 그런 일이 있겠습니까." 하고, 경석이 아뢰기를, "지난번의 하교는 신들도 대단히 온당치 않게 여겨 하교를 봉환할까도 생각했습니다만, 한창 국청을 벌여 놓은 때였기 때문에 감히 하지 못했습니다. 심적 이 역변을 일으킨 이래 상하 사이에 더욱 의심이 쌓였습니다. 어찌 한 가지 선하지 못한 일이 있다고 해서 그 사람을 이와 같이 심하게 의심할 수 있겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "어찌 저주한 일 때문에 내가 말한 것이겠는가. 강이 저주한 까닭은 나라를 차지하려는 마음이었으니, 내가 의심한 것은 대개 그가 혹시라도 나라를 차지하려는 모의에 참여했을까 해서였다. 비록 중궁이 상중에 있더라도 대신은 감히 예에 맞지 않는 청을 못하는 법인데, 강의 아비가 죽자 경여는 그의 상에 가서 곡을 하게 하라고 청하였으니, 이것이 예법에 있는 것인가. 또 새 세자를 정할 때에 심지어 인심이 동요한다는 말까지 했으니 과연 무슨 의도인가. 또 헌의하던 날 영상이 나간 것은 비록 내가 이중형을 석방하라고 한 전교 때문이라고 하더라도 경여가 육경을 거느리고 함께 나간 것은 무엇 때문인가. 경여는 본디 착하지 못한 사람으로 일을 할 때는 반드시 회피하려고만 꾀했으니, 실로 군자가 아니다." 하였다. 경석이 아뢰기를, "그 문제는 경여의 죄가 아니고 바로 신의 죄입니다. 그 당시 모두들 말하기를 수상이 이미 나갔는데 우리들이 편안히 자리에 앉아 있을 수 없다. 대궐 아래 나아가 기다리는 것이 좋겠다.고 했습니다. 신은 제 견해를 굳이 고집할 수가 없어 드디어 서로 이끌고 나갔던 것입니다. 부끄러움과 두려움을 금할 수가 없습니다. 경여가 초상에 나아가 곡하라고 청한 것은 대개 인정과 의리로 보아 혹 그렇지 않을까 해서였고, 인심이 동요한다는 설은 단지 일시적인 망발이었을 뿐입니다. 또 홍무적은 일찍이 혼조에서 절의를 세웠고, 저번의 말은 역시 망발일 뿐 단연코 딴 생각은 없었습니다. 만약 역적 강을 구하려고 했다고 죄를 삼는다면 어찌 억울하고 원통하지 않겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "신하가 죄를 지었을 때 망발로 돌리고 죄를 주지 않는다면 국사를 어떻게 할 수 있겠는가. 또 이식은 후사를 결정하던 날 원손이 영매하다.고까지 했으니, 면전에서 능멸한 죄가 이보다 더 클 수가 없다. 시제를 낼 때도 스스로는 무심결에 그렇게 했다고 하지만 실로 새빨간 거짓이었다. 경들이 이들을 번번이 신구하면서 걸핏하면 상하가 서로 막혔다.고 하는데, 대체로 정의가 미덥게 된 뒤에라야 간격이 없을 수 있는 것이다. 지금 상하의 의견이 이처럼 상반되니 어떻게 간격이 없을 수 있겠는가." 하였다. 경석이 아뢰기를, "신들의 진달은 단지 그들이 본디 구호하려는 생각을 갖고 있지 않았음을 밝히는 것일 뿐입니다." 하니, 상이 이르기를, "경여가 역적 강으로 하여금 초상에 나아가 곡하게 하라고 청하여, 첫번째 차자를 따르지 않자 두 번째 차자에서는 마치 협박하는 것처럼 하였으니, 이것이 어찌 신하된 사람의 도리이겠는가. 무적의 경우에는 불효한 사람을 위하여 자기의 목숨을 바치겠다고 하였으니, 이것은 실로 무슨 마음인가. 이응시 역시 어찌 감히 그와 같이 한단 말인가. 만약 대간이 아니었다면 반드시 살지 못했을 것이다. 지난번 영상이 얼음이 녹듯 확 풀렸다. 는 말을 했는데, 개성 유생들이 올린 상소를 보니 환연이라는 말은 참말이 아니었다. 시비를 어지럽히는 자가 어떻게 무죄일 수가 있는가." 하였다. 경석과 이웅이 다시 반복해서 의견을 진달하고 또 심동귀의 원통한 정상을 말했으나, 상이 답하지 않았다.</translation>
        <original>上引見大臣、備局諸宰。 左議政李景奭曰: "臣竊觀, 今日群臣多以不言爲智, 而反以言者爲愚。 朝廷之上, 不聞謇諤之言, 豈不寒心哉? 上下相阻, 若此之久, 如是而欲天意之感動, 誠難矣。" 右議政南以雄曰: "人君優容聽納, 不罪言者, 此最盛德事也。 今者李慶徽以言事獲罪, 至被囚繫, 慶徽所言, 雖曰不實, 以臺官而至與下吏置對, 豈不有傷於事體乎?" 景奭曰: "此後臺諫更不敢以風聞論事矣。 風聞雖或失實, 必須優容之可也。" 上曰: "慶徽田庄, 在於淸州, 回還未久, 旋卽論劾, 此豈臺諫公正之道乎? 然大臣之言如此, 今姑置之。" 以雄曰: "向者鞫廳有李敬輿等問啓之敎, 此人等寧有是事乎?" 景奭曰: "前日之敎, 臣等大以爲未安, 竊欲封還, 而當鞫獄方張之日, 有所不敢矣。 自沈賊作逆之後, 上下益以疑阻。 豈可以一事之不善, 而疑其人太甚乎?" 上曰: "豈以詛呪之事爲言也? 姜之所以詛呪, 以取國爲心也。 予所疑者, 蓋謂其或參於取國之謀爾。 雖中宮在喪, 而大臣固不敢爲非禮之請, 而姜之父死, 敬輿請使往哭其喪, 此於禮有之乎? 且新世子定位之日, 至以人心波蕩爲言者, 果何意耶? 且獻議之日, 領相之出去, 雖緣予放釋李重馨之敎, 而敬輿之率六卿同出何也? 敬輿本不善之人, 事爲之際, 必皆謀避, 誠非君子人也。" 景奭曰: "此非敬輿之罪, 乃臣之罪也。 其時六卿皆言: "首相旣已出去, 吾輩不可晏然在座, 不如出待於闕下。 臣不能自守己見, 遂相率而出, 不勝慙懼。 敬輿臨喪之請, 蓋出於情理之或然, 而至於波蕩之說, 特一時妄發耳。 且洪茂績曾已立節於昏朝, 前者之言, 亦妄發而已, 斷無他腸。 若以救護逆姜爲罪, 則豈不冤且痛乎?" 上曰: "人臣有罪, 諉之妄發而不之罪, 則國事何可爲也? 且李植當定嗣之日, 稱元孫英邁, 面謾之罪, 無過於此, 而試題之出, 亦自以爲無心, 誠極詐矣。 卿輩於此等人, 每加伸救, 而乃曰: ‘上下相阻。’ 夫惟情意交孚, 然後可以無阻。 今也上下之意相反如此, 何得無阻?" 景奭曰: "臣等所陳, 特明其本無容護之心耳。" 上曰: "敬輿請令逆姜臨喪, 初箚不從, 至於再箚, 有若脅迫者然, 此豈人臣之道乎? 至於茂績, 欲爲不孝人而效其死, 是誠何心哉? 李應蓍亦何敢乃爾? 若非臺諫, 則必無活理。 頃者領相以渙然氷釋爲言, 而觀開城儒生所上之疏, 則渙然之說, 未爲眞也。 亂其是非者, 焉得無罪?" 景奭與以雄, 復反覆陳論, 且言沈東龜冤狀, 上不答。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12505029_003">
        <translation>김남중을 대사간으로, 목겸선을 지평으로, 홍처량을 수찬으로, 홍우원을 검열로 삼았다.</translation>
        <original>以金南重爲大司諫, 睦兼善爲持平, 洪處亮爲修撰, 洪宇遠爲檢閱。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506001_001">
        <translation>홍청도 제천현에 5월에 서리가 내렸고, 금강이 흐르지 않는다고 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>洪淸道 堤川縣五月霜, 錦江斷流, 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506002_001">
        <translation>강원도 강릉에 4월 22일부터 5월 27일까지 연일 서리가 내렸다고 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>江原道 江陵自四月二十二日, 至五月二十七日, 連日隕霜, 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506002_002">
        <translation>정언 이완이 인피하여 아뢰기를, "신이 듣건대, 그저께 인대할 때에 대신이 최유지의 산성 일은 잘못 전해진 것인데 괴원에서 빼버린 것은 너무 심하다.고 하였다 합니다. 신이 이미 들은 바가 있어서 논하였으니 어찌 감히 아무 말도 안할 수 있겠습니까. 지난날 산성에 있을 적에 최유지가 정원에서 외치기를 나는 부모와 함께 이 산성에 들어와 장차 피난할 겨를이 없으니 결코 성상을 모시고 갈 수 없다. 하였으니, 그때 들은 자치고 그 누가 통분해 하지 않았겠습니까. 배종한 여러 신하와 정원의 여러 관원이 아직도 있는데, 신이 어찌 감히 잘못 전해 들은 말로 남을 임금을 잊고 나라를 저버린 지경에 빠뜨리겠습니까. 민응협은 당시 배종하여 간 신하로서 항상 분하고 미워하는 마음을 품었다가 언관의 자리에 들어오자 이로써 논핵하였습니다. 신이 귀로 들은 것은 잘못 들은 것이라 할 수 있겠으나, 응협이 눈으로 본 것도 잘못 본 것이라 할 수 있겠습니까. 신은 이미 대신의 배척을 받았으니 어찌 감히 그대로 무릅쓰고 있을 수 있겠습니까. 파직하도록 명하소서." 하였다. 헌납 엄정구, 정언 임중 등도 이로써 인피하였다. 장령 변시익이 아뢰기를, "최유지의 산성에 관한 일은 전한 자가 잘못 전해 사람들이 원통하고 억울하다고 하니, 사국의 천거를 삭제하는 것도 이미 너무 심한데, 하물며 1 년이나 행공한 괴원의 선임까지 삭탈한단 말입니까. 대신이 탑전에서 분명하게 밝히기까지 하였으니, 공의가 어떠한지를 더욱 알 수 있습니다. 이미 대신의 배척을 당하여 형세가 그대로 직에 있기 어렵고, 발론자와 참론자 모두 차이가 없으니, 아울러 체차하소서." 하니, 답하기를, "별로 잘못한 바가 없으니 체차하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>正言李 引避曰: "臣伏聞, 再昨引對時, 大臣以崔攸之山城之事, 爲誤傳, 而削去槐院, 爲已甚。 臣旣有所聞, 而有所論, 則安敢默默? 曩在山城, 攸之揚言于政院曰: ‘吾與父母, 同入此城, 不遑將避, 決不可陪往。’ 其時聽聞者, 孰不痛惋? 陪從諸臣及政院多官尙在, 臣何敢以傳聞之誤, 陷人於忘君負國之地哉? 閔應協以當時陪往之臣, 常懷憤嫉, 及入言地, 以此論劾。 臣之耳聞, 猶可謂之誤傳, 而應協目見, 亦可謂之誤傳乎? 臣旣被大臣之斥, 何敢仍冒? 請命罷斥。" 獻納嚴鼎耉、正言任重等, 亦以此引避。 掌令卞時益啓曰: "崔攸之山城之事, 傳者失實, 人稱冤枉, 則史局削薦, 旣云已甚, 況竝削槐院之選於一年行公之後乎? 至於大臣分疏於榻前, 則公議所在, 益可驗矣。 旣被大臣之斥, 勢難在職, 而發論、參論, 俱無同異之別, 請竝遞差。" 答曰: "別無所失, 勿遞。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506003_001">
        <translation>장령 변시익이 아뢰기를, "최유지가 잘못을 범하였음이 과연 간원에서 아뢴 대로라면 그때 양사의 관원들이 무엇을 꺼려 탄핵하지 않고 뒤쳐져 있도록 내버려두었단 말입니까. 괴원의 선임이나 사국의 추천도 반드시 가부를 두루 의논한 다음에야 할 수 있으니, 한때 공의가 허여하였음을 이에서 알 수 있습니다. 그리고 상신과 중신 또한 탑전에서 분명하게 밝혔으니, 어찌 털끝만큼이라도 사의를 가지고 최유지를 감싸주려고 하였겠습니까. 간원에서 괴원의 선임까지 삭제한 것은 과연 너무 심하였고, 또 대신의 배척을 받기까기 하여 형세상 그대로 직에 있기 어려우므로 감히 체차하기를 청한 것입니다. 그런데 성상의 비답을 받들건대 별로 잘못한 바가 없으니 체차하지 말라.고 하교하시었으니, 신의 처치가 마땅하지 않은 잘못이 드러났습니다. 신을 체차하도록 명하소서." 하니, 답하기를, "당류가 범하는 바는 불효와 불충을 모두 감추려 한다. 네가 말한 공의란 것을 나는 믿지 못하겠다. 나라를 망치는 것은 필시 당론이다. 사직하지 말라." 하니, 지평 목겸선이 아뢰기를, "최유지가 임금을 잊고 나라를 저버려 그 죄를 용서할 수 없음은 조정의 신하가 본 바이고 성상께서 통촉하시는 바인데, 감히 언관이 논한 것을 사실이 아니라고 지적하였습니다. 사국의 천거에 이르러서는 논의가 서로 어긋났고, 마감함에 미쳐서는 또한 두루 의논하지도 않았으니, 이른바 가부를 두루 의논하였다는 것은 더욱 근거가 없습니다. 공의를 멸시하고 개인을 비호하여 방자하게 속인 정상이 참으로 통탄할 만합니다. 장령 변시익을 체차하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>掌令卞時益啓曰: "崔攸之負犯, 果如諫院所啓, 則其時兩司多官, 何憚而不爲之彈劾, 任其落後乎? 至如槐院之選、史局之薦, 必通議可否, 然後方可爲之, 則一時公議之許與, 此可知矣。 相臣、重臣, 亦且分疏於榻前, 豈有一毫私意而曲爲攸之之地乎? 諫院之竝削槐院, 果爲已甚, 而又被大臣之斥, 其勢亦難在職, 敢請遞差矣。 伏承聖批, 以別無所失, 勿遞爲敎, 臣之處置乖當之失著矣。 請命遞斥。" 答曰: "黨類所犯, 則不孝、不忠, 皆欲掩匿。 爾之所謂公議, 予未之信也。 亡人之國者, 必是黨論。 勿辭。" 持平睦兼善啓曰: "崔攸之忘君負國, 厥罪罔赦, 朝臣所目見, 聖明所洞燭, 而敢以言官所論, 指爲無實。 至於史薦, 論議相左, 及其磨勘, 亦不遍問, 所謂通議可否, 尤涉無據。 其蔑公護私, 肆然欺罔之狀, 誠可痛也。 請掌令卞時益遞差。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506004_001">
        <translation>예조가 아뢰기를, "소현 세자의 궁호와 묘호를 대신에게 의논하였더니, 승평 부원군 김류, 우의정 남이웅은 실록을 고찰해 보니 의경 대왕 의 상에는 궁이나 묘의 칭호를 분명히 썼으나 순회 세자의 상에 이르러서는 순회궁, 순회묘라 이르고 따로 칭호한 글이 없는데, 이것이 근대의 일이다. 그때 예를 아는 유신이 적지 않았으나 다른 호명이 없고 오늘날까지 그대로 순회궁, 순회묘라 이르는 것은 또한 반드시 의거한 바가 있을 것이다. 상의 재결을 바란다. 하였고, 영의정 김자점, 좌의정 이경석은 병으로 수의하지 못하였습니다. 대신의 뜻이 이와 같습니다." 하니, 순회궁의 예를 따르도록 명하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "以昭顯世子宮號、墓號, 議于大臣, 則昇平府院君 金瑬、右議政南以雄以爲: ‘考諸實錄, 則懿敬之喪, 宮、墓之稱, 明有可據, 而至於順懷世子之喪, 則只稱順懷宮、順懷墓云, 而別無稱號之文, 此乃近代事也。 其時識禮儒臣, 不爲少矣, 而無號名之事, 至今仍稱順懷宮、墓云者, 亦必有所據。 伏惟上裁。" 領議政金自點、左議政李景奭, 病不收議。 大臣之意如此矣。" 上命依順懷宮例。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506005_001">
        <translation>경상도 영산하양 여러 고을에 지진이 있었고 우박이 많이 떨어져 새들이 많이 죽었다.</translation>
        <original>慶尙道 靈山、河陽諸邑地震, 大雨雹, 禽鳥多斃。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506005_002">
        <translation>지평 목겸선이 아뢰기를, "설서 황준구는 사람됨이 용렬하고 비루해서 춘방의 보도하는 직임에는 합당하지 않습니다. 체차하소서. 병조 정랑 이후석은 지난번 나례 때 처자식의 관람을 위해 외사에서 숙직하는 군사를 빼내 교군으로 삼았습니다. 파직하소서." 하니, 상이 모두 따랐다. 또 아뢰기를, "이렇게 기근이 든 때에는 거리를 경계하고 도적을 잡는 것이 아주 중대한 일이거늘, 포도 대장이 전혀 삼가 신칙하지 않고 밤새도록 경을 돈 병졸을 부역시키거나 혹 남에게 빌려 주어 휴식하지 못하게 하였으니, 일이 극히 한심스럽습니다. 이런 버릇은 통렬히 징계하지 않을 수 없으니, 좌우 포도 대장을 파직하소서." 하니, 상이 추고하라고 명하였다.</translation>
        <original>持平睦兼善啓曰: "說書黃儁耉, 爲人庸陋, 不合春坊輔導之任, 請遞差。 兵曹正郞李後奭, 頃日儺禮時, 爲其妻子觀光, 發外司守直軍人, 以爲轎軍, 請罷職。" 上皆從之。 又啓曰: "當此饑荒之時, 禁街捕盜爲尤重, 大將全不謹飭, 以達夜踐更之卒, 或使之赴役, 或以之借人, 不得休息, 事極寒心。 不可不痛懲此習, 請左、右捕盜大將罷職。" 上命推考。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506005_003">
        <translation>이후원을 대사헌으로, 민광훈을 집의로, 김중일을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以李厚源爲大司憲, 閔光勳爲執義, 金重鎰爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506006_001">
        <translation>이에 앞서 대간의 논계로 인해 폐세자비 강씨의 제수 내려주는 것을 파하였는데, 호조에서 그의 자녀 및 유모의 요미를 모두 거둬들였다. 이때에 이르러 상이 하교하기를, "모두 감하지는 말고 적당한 양을 헤아려서 주라." 하였다. 이에 호조에서 각각 6두의 쌀과 3두의 콩을 주기를 청하니, 상이 콩은 적은 것 같다고 하였다. 이에 다시 각각 콩 6두 7승씩을 주도록 하고, 또 여노 각 3인의 요미를 주도록 하였으며, 세 딸을 향교동에 두도록 하였다.</translation>
        <original>先是, 因臺諫論啓, 停廢姜祭需之賜, 戶曹遂竝收其子女及乳母料米。 至是, 上下敎曰: "勿令全減, 量宜以給。" 戶曹請各給六斗米、三斗豆, 上以其所給豆似少, 復命各給豆六斗七升, 而且給女奴各三人料米, 女子凡三人, 置之鄕校洞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506008_001">
        <translation>좌의정 이경석이 상소하여 최유지를 신구하고 이어 면직을 빌었는데, 그 대략에, "신이 최유지의 일로써 등대한 날에 감히 아뢴 것은, 대개 분관하는 처음에 고치자고 논하는 경우는 있으나 몇 년이 지난 다음에 추후 삭탈하는 것은 일찍이 그런 일이 없었으며, 참으로 공평한 마음을 가지고 있는 자라면 모두 너무 심하다고 하기 때문입니다. 재상과 대간이 왈가왈부하는 것은 예로부터 그러했으니, 이제 어찌 그 대강을 아뢰지 않겠습니까. 신이 산성에 있으면서 직접 최유지를 보았는데, 유생으로서 늙은 어미를 데리고 성에 들어왔고, 세마를 제수받은 것은 성에서 내려오기 며칠 전에 있었던 일입니다. 그때 와언이 전파되어 대가가 성에서 나가면 몽고가 곧 들어 온다. 하므로 모든 사람들이 두려워하여 성중에 그대로 남아 있는 자들은 그 형세가 심히 위태로웠습니다. 아들된 정리로 차마 늙은 어미를 버려두고 혼자 나올 수 없었으니, 그의 마음이 참으로 어지러웠습니다. 익위사의 관원을 무신으로 바꾸려 하면서는 시강원에서 최유지를 불러 유고의 여부를 물었는데, 최유지가 들어가 정세를 말하였습니다. 이것은 시강원에서 물어서 말한 것이니, 곧바로 정원에 들어갔다는 것은 실상이 아닌 것 같습니다. 문답할 때에 시종하는 여러 신하 및 대소의 여러 관원들이 사면에 둘러 앉아 들었는데, 이른바 이치에 어긋났다는 말은 무슨 말인지 모르겠고, 여러 사람이 아직 살아 있으니 속일 수 있는 것이 아닙니다. 서울로 돌아온 뒤에 꺼려한 바가 있었다면 그 죄를 면할 수 없으나, 이미 배종을 반으로 줄이라는 명이 있었고, 강문명이 또 세마에 임명되었으니, 최유지 및 다른 세마는 이미 저절로 관직이 없어서 다시 쓸 만한 일이 없었습니다. 다만 그가 잘못한 바는 바로 목소리를 높이 지른 데에 있습니다. 목소리를 높이 지른 것은 여러 사람이 알아듣게 하고자 한 것인데, 의심과 비방이 생긴 것은 곧 여기에서 기인한 것입니다. 처음 대간에 임명된 사람은 지금에 와서 비로소 논하는 것이 당연한 일입니다만, 그 밖에 양사에 출입한 사람을 어찌 해가 지난 뒤에 이 추삭의 논의를 한단 말입니까. 저번날 탑전에서 마침 말씀드렸는데, 뜻은 간절하고 말이 번다하여 자신도 모르게 말이 장황하게 되었습니다. 물러가 추후에 생각하니 날씨가 춥지 않은데도 오싹해집니다. 바라옵건대 성상께서는 속히 신의 죄를 다스려 공의에 답하고 명기를 중하게 하소서." 하니, 답하기를, "소를 살펴보고 경의 뜻을 모두 알았다. 안심하고 사직하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>左議政李景奭上疏伸救崔攸之, 仍乞鐫免, 略曰: 臣以崔攸之事, 敢達於登對之日者, 蓋分館之初, 論改者有之, 追削於經年之後, 曾所未有之擧, 苟有公心, 皆謂已甚。 宰相、臺諫, 曰可曰否, 從古而然, 今何不陳其梗槪乎? 臣在山城目見, 攸之以儒生, 將老母入城, 洗馬之除, 在於下城前數日。 其時訛言騰播以爲, 大駕若出, 蒙古且入, 人人恟懼, 落留城中者, 其勢甚危。 人子情理, 不忍棄老母而獨出, 其方寸固已亂矣。 及其翊衛之官, 將換以武臣, 則有故與否, 講院招問攸之, 攸之入陳情勢者, 因其問也, 直入政院, 似非實狀。 問答之際, 侍從諸臣及大小多官, 四面環坐而聽之, 所謂悖理之言, 未知何說話, 而諸人尙存, 非可誣也。 還京之後, 有所厭憚, 則其罪不可逭, 而旣有陪從減半之命, 姜文明又拜洗馬, 則攸之及他洗馬, 已自無職, 無復可用之事矣。 但其所失, 正在高聲。 高聲者, 稠擾之中, 欲其解聽, 而疑謗之生, 乃基於此。 初拜臺諫者, 今始論之固也, 其他出入兩司者, 何乃於經年之後, 爲此追削之論乎? 向於榻前, 適會言及, 意懇辭繁, 自不覺其縷縷。 退歸追思, 不寒而栗。 伏乞聖慈, 亟正臣罪, 以答公議, 以重名器。 答曰: "省疏具悉卿意。 卿其安心勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506009_001">
        <translation>세자 익선 송시열이, 두 번 불렀으나 오지 않았다.</translation>
        <original>世子翊善宋時烈, 再召不至。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506010_001">
        <translation>상이 한재를 만난 뒤로부터 내주방의 일공을 파하도록 명하였었다. 비가 내리자 약방이 저장한 소주를 적당히 공진하기를 청하였으나, 상이 허락하지 않았다.</translation>
        <original>上自遇旱災, 命罷內酒房日供。 旣雨, 藥房請以所儲燒酒, 量宜供進, 上不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506011_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "경영고의 찬물가포는 쌀이 귀할 때에는 삭례 이전에 미리 내기를 도모하여 몇몇 간악한 아전이 그 이익을 독점합니다. 그런데도 당상은 게을리 하여 그 까닭을 살피지 않고 한결같이 낭청의 손에 내맡기고 있습니다. 담당 관사로 하여금 하나하나 조사해 내게 하여 당시의 선혜청 당상은 추고하고 낭청은 파직하며 색리는 엄형으로 다스려 실정을 캐내소서. 그리고 지금부터는 삭례의 차례가 되면 낭청이 친히 당상에게 나아가 알린 다음, 예에 따라 출급하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "京營庫饌物價布, 當米貴之時, 則朔例之前, 預先圖出, 若干奸吏, 獨占其利。 堂上謾不省其故, 一委於郞廳之手, 請令攸司, 一一査出, 其時宣惠廳堂上推考, 郞廳罷職, 色吏嚴刑得情。 自今爲始, 朔例當次, 則郞廳親詣堂上告知後, 依例出給。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506013_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "평안 병사 정익은 저번 칙사의 행차 때 그들에게 머리채가 휘어잡혀 들어갔으니, 이는 참으로 전에 없었던 일입니다. 저들이 비록 위협으로 겁을 주더라도 이치에 따라 따졌다면 어찌 함부로 욕을 가하였겠습니까. 그런데 끝내 말 한마디 하여 맞서지 못하고 몸에 밀부를 찬 사람으로서 목이 묶여 끌려 들어가면서도 태연히 부끄러워할 줄 몰랐으니, 그 사람됨이 심히 용렬하고 국가의 체통을 훼손함이 큽니다. 파직하소서." 하니, 상이 그대로 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "平安兵使鄭榏, 頃於勑行時, 被其捽入, 此誠無前之事。 彼雖威㤼, 據理爭辨, 則何得肆意加辱, 而終不敢發口相抗, 以身佩密符之人, 鎖項曳入, 恬不知恥, 其爲人之庸劣甚矣, 國體之虧損大矣。 請命罷職。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506013_002">
        <translation>함경도 문천군에서 양이 새끼를 낳았는데, 몸뚱이 하나에 머리가 둘이고 머리에는 각각 귀와 눈이 있었다.</translation>
        <original>咸鏡道 文川郡有羊産雛, 一身兩頭, 各有耳目。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506013_003">
        <translation>전 이조 판서 이식이 죽었다. 이식의 자는 여고이고, 호는 택당이다. 소탈하고 빼어나며 통명하였고, 전아하고 고상하며 검소하였다. 어려서부터 박람 강기하였고, 문장이 절묘하여 한 시대에 우뚝하였다. 혼조에는 여강에 물러나 살면서 임숙영여이징정백창조문수와 더불어 글짓고 술마시는 모임을 만들어 강호 사이에서 노니니, 많은 사람들이 흠모하였다. 반정하게 되자 청현의 직을 두루 거쳤고 세 번이나 문형을 맡았다. 병술년 에 시제의 일로 죄를 얻으니 모두가 원통하게 여겼다. 선조실록이 적신 기자헌이이첨 등의 손에서 나와 시비가 어그러져 믿을 수 없었다. 이에 이식이 상에게 아뢰어 실록청을 설치하고 야사나 여러 사대부의 집에 소장된 잡기를 모아 수정하고 따로 한 질을 만들어 사고에 보관하고자 하였는데, 이루지 못하고 죽으니 사람들이 모두 애석하게 여겼다.</translation>
        <original>前吏曹判書李植卒。 植字汝固, 號澤堂。 疏秀通明, 雅尙儉素。 自少博覽强記, 文章妙絶一世。 昏朝時屛居驪江, 與任叔英、呂爾徵、鄭百昌、曺文秀爲文酒之會, 倘佯於江湖間, 衆皆艶慕。 及反正, 歷敭淸顯, 三典文衡。 丙戌以試題事得罪, 咸以爲冤。 宣廟朝實錄出於賊臣自獻、爾瞻等之手, 是非舛謬, 無可考信。 植白上設廳, 裒取野史及諸士夫家藏雜記而修正之, 將別爲一帙, 藏之史庫, 未就而卒, 人皆惜之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506014_001">
        <translation>평안도 철산에서 돌이 저절로 옮겨졌다.</translation>
        <original>平安道 鐵山有石自移。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506014_002">
        <translation>홍중보김식을 정언으로, 한흥일을 이조 참판으로, 조석윤을 이조 참의로, 엄정구를 이조 좌랑으로, 남로성을 응교로, 이천기를 교리로, 하진을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以洪重普、金鉽爲正言, 韓興一爲吏曹參判, 趙錫胤爲吏曹參議, 嚴鼎耉爲吏曹佐郞, 南老星爲應敎, 李天基爲校理, 河溍爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506015_001">
        <translation>월식이 있었다.</translation>
        <original>月蝕。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506015_002">
        <translation>함경도 단천갑산회령 등 여러 고을에 서리가 내렸다.</translation>
        <original>咸鏡道 端川、甲山、會寧諸邑隕霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506015_003">
        <translation>영의정 김자점이 병으로 여덟 번 정사하였으나, 상이 세 번 승지를 보내어 돈독히 유시하니, 이에 출사하였다.</translation>
        <original>領議政金自點以病八度呈辭, 上三遣承旨敦諭, 廼出仕。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506015_004">
        <translation>창덕궁을 수리토록 명하였다. 계해년 반정하던 날 불에 다 타고 오직 인정전만 남아 있었다. 이때에 이르러 창경궁에 저주의 변이 일어나자 상이 이어하고자 하였기 때문에 인경궁의 재목과 기와, 섬돌을 철거하고 고쳐 지었는데, 이름은 수리하였다고 하지만 실제로는 영건한 것이었다.</translation>
        <original>命修理昌德宮。 癸亥反正之日, 盡爲灰燼, 惟仁政殿獨存。 至是, 以昌慶宮有詛呪之變, 上將移御, 故撤仁慶宮材瓦、階礎而改作之, 雖名修理, 其實營建也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506016_001">
        <translation>지평 이성항이 상소하였는데, 대략에, "전하께서는 지나치게 굳세어 스스로 성인인 양하시어 신료들을 하찮게 보시고 아첨하는 자를 치우치게 좋아하시어 충직한 자를 멀리 배척하셨으며, 간언을 거절함이 너무 심하여 무고한 자를 귀양보내셨습니다. 이에 언로가 막히어 임금과 신하 사이가 막혔고, 부역이 번거롭고 무거워 백성의 원망이 날로 불어났으며, 수령이 탐욕스럽고 잔악하여 조금도 거리낌이 없고, 사치가 날로 심해져서 국가나 사가의 재정이 탕진되었으며, 모든 관료는 기강이 풀어져서 국사가 날로 어그러져 끝내는 구원할 수 없는 지경에까지 이르렀습니다. 그러니 위로 하늘이 노하여 이같이 전에 없던 재앙을 내리는 것이 마땅합니다. 나라가 망하리라는 것은 어리석은 자나 지혜로운 자나 할 것 없이 모두 알고 있습니다. 전하께서는 총명하시고 인애롭고 효성스러우니 필시 나라를 잃는 임금이야 되지 않으실 것입니다. 그러나 우러러 천문을 살펴보고 굽어 인사를 살펴봄에 한 가지도 믿을 수 있는 것이 없습니다. 신은 매양 이를 생각할 적마다 자신도 모르게 통곡하게 됩니다. 삼가 저보를 보니, 이달 16일에 상께서 하교하시기를 가뭄이 몹시 참혹하여 백성들이 굶어죽게 되었으니 부끄럽고 두렵기가 그지없고 근심스러운 마음이 불에 타는 것 같다. 여러 도에 명하여 삭선과 방물을 모두 중지토록 하라. 하여 옥음이 자상하고 은택이 간절하시니, 그 또한 주선왕이 재해를 만나 자기 자신을 반성하였던 성대한 뜻이라 하겠습니다. 바라건대 전하께서는 지난 일들을 깊이 징계하여 옛 습관을 통렬히 고치시고, 마음을 맑게 하고 욕심을 적게 하여 두려운 마음으로 몸을 닦으시며, 임금의 대강을 결단하시어 큰 뜻을 분발하시고, 자신을 비우고 얼굴을 온화히 하여 신료들을 접하시며, 편벽되고 사사로운 자를 내쳐 끊으시어 충직한 자를 가까이하시고, 법제를 엄하게 세워 무너진 기강을 맑게 하시며, 곧은 말을 받아들여 언로를 넓히시고, 무고한 자를 분간해 풀어주어 원통하고 억울함을 펴 주시며, 역을 감하고 세금을 박하게 하여 백성의 원통함을 위로해 주시고, 어사를 자주 보내 수령을 감찰하시며, 사치함을 통렬히 억눌러 국가의 재정이 넉넉하게 하소서. 이것이 오늘날 제일 먼저 해야 할 일입니다. 또한 신의 아비는 나이 83세인데 병을 얻어 이미 고질이 되었으니, 신의 직을 체직하여 병 간호에 전념토록 해 주소서." 하니, 답하기를, "소를 살펴보고 모두 알았다. 몹시 가상하게 여긴다. 상소의 말은 내가 마땅히 유념하겠으니, 그대도 사직하지 말고 올라오라." 하였다.</translation>
        <original>持平李性恒上疏, 略曰: 殿下高亢自聖, 藐視臣僚, 偏好諂諛, 踈斥忠直, 拒諫太甚, 竄逐無辜。 言路閉塞, 君臣阻隔, 賦役煩重, 民怨日滋。 守令貪殘, 略不畏忌, 奢侈日甚, 公私板蕩。 百僚解體, 國事日非, 終至於莫可救之域, 宜乎天怒於上, 而召此無前之災也。 國之將亡, 無愚智皆知之。 殿下聰明仁孝, 必不爲亡國之主, 而仰觀俯察, 一無可恃。 臣每一念, 至不覺痛哭。 伏見邸報, 本月十六日, 自上下敎曰: "旱災極慘, 民將塡壑, 慙懼俱極, 憂心如焚。 其令諸道, 朔膳及方物, 竝皆停罷。" 玉音丁寧, 惠澤藹然, 其亦周宣遇災側身之盛意也。 伏願殿下, 深懲旣往, 痛革舊習, 淸心寡欲, 恐懼修省。 夬斷乾剛, 奮發大志, 虛己溫顔, 以接臣僚。 斥絶偏私, 以近忠直, 嚴立法制, 以肅頹綱。 容受直言, 以廣言路, 疏釋無辜, 以伸冤枉。 蠲役薄斂, 以慰民怨, 頻遣御史, 以察守令。 痛抑奢侈, 以紓國用, 此誠方今第一急務也。 且臣父今年八十三, 羸病已痼, 願遞臣職, 俾得專意救護。 答曰: "省疏具悉, 深用嘉尙。 疏辭予當體念, 爾其勿辭上來。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506019_001">
        <translation>이래를 우승지로, 심지한을 교리로, 임전을 부응교로, 김일을 평안 병사로, 이경안을 황해 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以李䅘爲右承旨, 沈之漢爲校理, 林 爲副應敎, 金逸爲平安兵使, 李景顔爲黃海兵使。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506020_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "작상이란 바로 임금이 세상을 다스리는 도구이므로 옛날의 명철한 임금은 이를 중히 여기지 않은 이가 없었습니다. 그런데 병자년 이후로 나라에 일이 많아서 공로에 보답할 즈음에 점차 상을 남발하게 되어 명기가 날이 갈수록 가벼워졌으니, 관방이 점차 혼란스러워지는 것은 괴이할 것이 없습니다. 예전의 관례에는 당하관에서 당상관으로 승진할 적에는 자궁 준직이 된 뒤에야 비로소 당상관이 될 수 있었기 때문에 승서니, 초서니, 준직이니 하는 차별을 두어 상이 한결같지 않았지, 단지 자궁이라는 이유로 본직의 고하는 따지지 않고 갑자기 당상의 품계에 올린 경우는 전혀 없었습니다. 또 한 가지 일로 중첩하여 줄 수 없다는 것은 명백히 고례가 있습니다. 그런데도 구오는 역적을 토벌한 공으로 이미 가선에 승진되었는데 또 신공신으로 자식을 임용하는 은자를 가하여 주었으니, 어찌 한 가지 일에 중첩하여 준 것이 아니겠습니까. 이흔의 일은 더욱 근거가 없습니다. 그의 아비가 아직 살아 있어 이미 승자의 은전을 내렸으니 적장의 음자를 어찌 또 승습하기 전에 더할 수 있겠습니까. 적장자에게 가자하는 것은 공을 세운 할아버지나 혹은 아버지가 이미 작고하여 친히 받을 수 없기 때문입니다. 황헌의 아비 황득중은 그 아들의 공훈으로 가선에 승진되었는데, 이중로의 아비 이인기를 그 예로 원용하였습니다. 대개 이인기는 군기시 정으로 당상에 승진되었다가 무진년 에 나이 80으로 가선에 승진되었습니다. 이중로와 황헌은 모두 2등 공신인데, 이인기는 준직으로 당상에 승진되고 황득중은 현감으로 가선에 승진되었으니, 그 원용한 예가 또한 잘못된 것이 아니겠습니까. 이처럼 과람하게 준 가자는 몇 년이 지난 뒤에 일일이 소급해 고칠 수는 없지만, 만약 통렬히 막지 않는다면 말류의 폐단이 말로 다할 수 없을 것입니다. 오늘 이후로는 영영 예로 삼지 말도록 하소서." 하니, 답하기를, "해조로 하여금 예를 고찰하여 결정하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "爵賞廼人主御世之具, 古昔哲辟, 莫不以此爲重, 而丙子之後, 國家多故, 酬報之際, 漸至濫觴, 名器日以益輕, 無怪乎官方之漸就淆亂也。 古例, 堂下官之陞堂上, 必資窮准職, 然後始得爲之, 故所以有陞敍、超敍、准職之差別, 而其賞不一焉, 只以資窮之故, 不問其本職之高下, 而遽超堂上階者, 未之或有也。 且一事不得疊授, 明有古例, 而具鏊以討逆之功, 旣陞嘉善, 而又加親功臣任子之恩資, 則此豈非一事疊授者乎? 至於李忻之事, 尤極無據。 其父尙在, 已授陞資之典, 則嫡長蔭資, 又何加於承襲之前乎? 夫加資嫡長者, 以其或祖或父, 旣已作故, 不得親授故也。 黃瀗之父得中, 以其子勳, 至陞嘉善, 而以李重老之父麟奇援例。 蓋麟奇則以軍器正陞堂上, 至戊辰, 以年八十陞嘉善, 則李重老、黃瀗, 俱是二等功臣, 而麟奇則以准職, 只陞堂上, 得中則以縣監陞嘉善, 其所援例, 不亦謬乎? 此等濫授之加, 雖不可一一追改於閱歲之後, 若不痛塞, 則末流之弊, 尤不可勝言。 今後則請永勿爲例。" 答曰: "令該曹, 考例定奪。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506022_001">
        <translation>홍청도에 큰물이 졌는데, 청풍군의 죄수 가운데 칼과 수갑을 찬 채 표류한 자가 있었다.</translation>
        <original>洪淸道大水, 淸風郡獄囚有枷杻而漂流者。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506023_001">
        <translation>심한 더위로 가벼운 죄수 16인을 석방하였다.</translation>
        <original>以盛暑, 放釋輕囚十六人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506023_002">
        <translation>남문을 열고 북문을 닫았다. 철시하고 옛 시전으로 돌아갔다. 고사에 날씨가 가물면 남문을 닫고 북문을 열고, 저자를 동현으로 옮기고 비가 내리더라도 가을이 되어서야 평상시대로 돌아갔다. 이때에 이르러 열흘 동안 장마가 지자, 예조에서 전례를 끌어대어 시행하기를 청하자, 상이 따른 것이다.</translation>
        <original>開南門, 閉北門, 撤市還舊廛。 故事, 天旱則閉南門, 開北門, 移市銅峴, 雖得雨, 待秋復常。 至是因霖澇浹旬, 禮曹請撥例施行, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506024_001">
        <translation>조수익을 동부승지로, 오정일을 집의로, 권령을 헌납으로, 김응조를 부수찬으로, 이해창을 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙壽益爲同副承旨, 吳挺一爲執義, 權坽爲獻納, 金應祖爲副修撰, 李海昌爲吏曹佐郞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506024_002">
        <translation>조 소의의 장녀를 효명 옹주로 삼았다.</translation>
        <original>以趙昭儀長女爲孝明翁主。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506024_003">
        <translation>침을 맞을 당시의 약방 도제조 이하에게 차등 있게 상을 내렸다.</translation>
        <original>賞賜受鍼時藥房都提調以下有差。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506025_001">
        <translation>의금부가 아뢰기를, "이굉·김성·정원 등이 공초한 바를 참고해 보니, 말이 모호하여 끝내 밝힐 수가 없고, 그들이 끌어들인 이경회·한진영 등의 일은 모두 눈으로 본 것이 아니라 단지 추측해 말한 것이었습니다. 한진영은 최계훈과는 은혜는 있어도 원한은 없었으며 이경회는 별로 관가에 죄를 진 일이 없으니, 수령을 모함하는 것은 이치상 맞지 않는 듯한 바 의사한 것으로 논죄해서는 안 됩니다. 이굉·김성·정원 등에 이르러서는 관가에 빚진 것이 모두 60∼70여 석에 이르러 범한 바가 작지 않은데, 감히 죄를 면할 모의를 하여 끌여들여서는 안 될 사람을 끌어들였으니, 참으로 가증스럽습니다. 그러나 이미 사유를 받았으니, 감히 가벼이 논하지 못하겠습니다." 하니, 상이 이르기를, "모두 분간하라. 이경휘는 파직하라." 하였다.</translation>
        <original>"參考李轟、金誠、鄭源等所供, 辭說糢糊, 終不能發明, 而其所引李慶會、韓震英等事, 皆未目見, 只以臆度爲言, 而震英與崔繼勳有恩無怨, 慶會別無得罪官家之事, 則謀陷土主, 似無其理, 不可以疑似論罪。 至於轟、誠、源等所負官糶, 皆多至六七十餘石, 所犯非細, 而敢爲免罪之謀, 援其不當援之人, 誠可痛惡, 而旣蒙恩宥, 不敢輕議。" 上曰: "竝分揀, 李慶徽罷職。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506026_001">
        <translation>보덕 조빈이 상소하기를, "오늘날 수리하는 역사는 만부득이한 데서 나온 거조이며, 또한 성상의 본의가 아니고 온 조정의 청으로 인하여 그렇게 한 것입니다. 그러나 이름이 수리이지 실지는 영건하는 것이라 신은 참으로 그 불가함을 압니다. 나라에 걱정이 없다면 임금께서 임어하시는 곳을 짓는 것을 누가 감히 불가하다고 말하겠습니까마는, 오늘날 그지없는 재앙을 당하였으니 어찌 이른바 시세가 쇠퇴하는데 도리어 사치하는 것이 아니겠습니까. 신이 일찍이 옥당에 있으면서 이어하시라는 차자를 여러 번 아뢰었으니, 이제 뒷말이 있을 수 없습니다. 그러나 이어를 청한 뜻은 영건하라는 말은 아니었습니다. 하물며 지난날 전하께서 조정 신하들에게 답하신 교서에는 비가 내리기 전에는 옮겨 지을 수 없다."고 하셨는데, 이미 비가 내렸지만 비 또한 재앙이 되었으니 옮겨 지을 수 없다는 성대한 뜻은 지난날과 같습니다. 원하건대 전하께서는 지난날의 성대한 뜻을 보전하시어 위로는 하늘의 꾸짖음을 두려워하시고 아래로는 백성의 원통함을 불쌍히 여겨 특별히 유사에게 명하여 우선 그 역을 정지토록 하소서." 하니, 답하기를, "소를 살펴보았다. 몹시 가상하게 여긴다. 아뢴 일은 마땅히 대신으로 하여금 헤아려 처리토록 하겠다." 하였다. 대신이 회계하기를, "오늘 조빈의 소를 보건대, 좋은 말과 정직한 의논이 지성에서 나왔으니 임금을 장려하는 아름다운 뜻이 심히 성대합니다. 다만 궁궐을 옮겨 짓는 일이 만약 한가히 늦출 수 있는 일이라면 신들도 남이 말하기 전에 정지토록 건의하였을 것입니다만, 성상께서 이어하는 거조는 하루가 급합니다. 또 저것을 철거하여 이곳으로 옮기는 일은 나무를 베어 멀리 운반하는 것과는 다르고, 서울의 궁한 사람을 모집하여 쓰는 것은 민결의 장정을 조발하는 것과는 다르며, 공역을 마치는 것 또한 수개월을 넘지 않을 것입니다. 지금 만약 도로 그만둔다면 임시 거처하시는 곳이 단지 기둥 몇 개의 조그마한 집이므로 심한 더위와 혹독한 추위를 견뎌내지 못하며, 미령하신 옥후가 더치기라도 한다면 비록 후회해도 무슨 소용이 있겠습니까. 이로써 말한다면, 재앙을 만나 몸을 닦고 반성하는 방도도 의당 지극히 하여야겠지만, 군부를 위하여 환난을 걱정하는 방도 또한 조금이라도 소홀히 해서는 안 됩니다. 다만 이 역사는 본래 부득이한 것이나 마침 이러한 때를 당하였으니 십분 절약하고 줄여서 대충 하지 않을 수 없습니다. 침전과 편전, 액정, 낭무 등 없어서는 안 되는 것 이외는 우선 같이 짓지 말도록 하여 빨리 완성하도록 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>輔德趙贇上疏曰: 今日修理之役, 出於萬分不得已之擧, 亦非聖上本意, 而因擧朝之請而爲之者也。 然名雖修理, 實則營建, 臣固知其不可也。 國無患害, 則君父臨御之所, 誰敢曰不可, 而當今日罔極之災, 豈非所謂時屈擧嬴者乎? 臣曾忝玉堂, 累陳移御之箚, 固不敢今有後言, 而然請移之意, 非營建之謂也。 況前日殿下答廷臣之敎, 未雨之前, 不可移構, 旣雨而雨又爲災, 則不可移構之盛意, 猶夫前日也。 伏願殿下, 不替前日之盛意, 上懼天譴, 下恤民隱, 特命有司, 姑停其役。 答曰: "省疏, 深用嘉尙。 所陳之事, 當令大臣量處。" 大臣回啓曰: "令見趙贇之疏, 嘉言讜論, 出於至誠, 袞褒之嘉意甚盛也。 第移構之事, 若涉閑緩, 則臣等固當建議停罷, 不待人言, 而君父移御之擧, 一日爲急。 且撤彼移此, 非如伐木遠輸之比, 募用都下之窮人, 異於調發民結之丁夫, 工役之完, 又當不出數月之外, 今若還寢, 則卽者權御之所, 只是數楹小室, 盛暑隆寒, 非所可堪, 未寧之候, 脫或有加, 雖悔曷追? 以此言之, 遇災修省之方, 宜無所不至, 而爲君父慮患之道, 亦不可少忽也。 但此役本非得已, 而適當此際, 不可不十分節損, 以爲苟完之地。 寢殿及便殿、掖庭、廊廡之不可欠缺者外, 其他姑勿竝構, 期於速完。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506027_001">
        <translation>홍청도에 금강이 넘쳐 민가가 침수되고 물에 빠져 죽은 자가 있었다. 황해도에 큰물이 졌는데, 연안배천 등의 고을이 더욱 혹심한 재해를 입었다.</translation>
        <original>洪淸道 錦江漲溢, 沈沒村廬, 人有渰死者。 黃海道大水, 延安、白川等邑被災尤酷。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506028_001">
        <translation>유성이 대릉성 위에서 나와 왕량성 아래로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出大陵星上, 入王良星下。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506029_001">
        <translation>중외에 명하여 물에 빠져 죽은 백성들에게 휼전을 거행하도록 하였다.</translation>
        <original>命中外渰死人民等, 恤典擧行。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506029_002">
        <translation>간원이 아뢰기를, "전 지평 이경휘가 저번날 논한 바의 일은 한때의 풍문에서 나온 것이고 애초에 그 사이에 특별한 뜻이 없었으며, 일을 규명해 본 뒤에도 얽어 날조한 자취가 없는데도 특별히 파직하라는 명을 내렸으니, 신들은 실로 성상의 뜻이 어디에 있는지 모르겠습니다. 일의 경중을 막론하고 대간이 말 때문에 죄를 받는 것은 성스러운 시대의 아름다운 일이 아닙니다. 이경휘를 파직하라는 명을 거두소서." 하니, 답하기를, "이경휘는 사사로움을 따른 자취가 현저하니 벌을 주어 부끄럽게 하는 것이 불가하지 않다." 하였다. 여러 번 아뢰었으나 따르지 않았다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "前持平李慶徽頃日所論之事, 旣出於一時風聞, 初無別意於其間, 及其究竟之後, 亦無搆捏之迹, 而至有特罷之命, 臣等實未曉聖意之所在也。 無論事之輕重, 臺諫之以言被罰, 非聖代之美事。 請還收李慶徽罷職 之命。" 答曰: "慶徽顯有循私之迹, 施罰而恥之, 未爲不可也。" 累啓不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506029_003">
        <translation>경상 감사 허적을 파직하였다. 상이, 허적이 평성행을 접대할 때에 조정의 분부를 따르지 않았다 하여 먼저 파직한 다음 추문하라고 한 것이다.</translation>
        <original>慶尙監司許積罷。 上以積接待平成幸時, 不遵朝廷分付, 命先罷後推。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12506030_001">
        <translation>백관의 녹봉을 감했다. 이때 나라의 저축이 죄다 없어져 종7품 이상은 쌀 1석을 감하고 콩 1 석으로 대신하였다. 7품에서 1품까지는 녹봉의 다과가 현격히 다른데도 일률적으로 감하니 사람들이 모두 비난하였다.</translation>
        <original>減百官祿。 時, 國儲蕩竭, 自從七品以上減米一石, 代以太一石。 七品至一品, 祿之多寡懸殊, 而減無差等, 人皆非之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507001_001">
        <translation>유성이 방성 위에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出房星上, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507002_001">
        <translation>최혜길을 대사헌으로, 유석을 좌부승지로, 이시만을 사간으로, 목성선을 경상 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以崔惠吉爲大司憲, 柳碩爲左副承旨, 李時萬爲司諫, 睦性善爲慶尙監司。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507002_002">
        <translation>사간 이시만이 상소하기를, "지금 이 궁궐을 옮겨 짓는 거조는 대개 만부득이한 데에서 나왔습니다만, 영건하는 역사가 극히 큽니다. 저것을 철거하여 이것을 짓는 것이어서 공력이 조금 줄어진다 하지만, 그 칸수를 헤아려보면 1천여 칸이나 됩니다. 하늘이 노하고 백성이 원망하는 때에 이같은 토목 공사를 한다는 것은 전혀 재해를 당해 반성하고 두려워하는 도리가 아닙니다. 신의 어리석은 생각으로는, 대내에서 아주 가까운 없어서는 안 될 것을 먼저 짓게 하고, 이 밖의 아문은 우선 짓지 말고 내외의 월랑에 들어와 거접하게 한 다음, 앞으로 백성들의 일을 살펴보고서 다시 의논하게 하는 것도 하나의 방법일 듯합니다. 신이 또 듣건대, 길례 날짜가 몇 달 안 남았다고 합니다. 이 또한 그만둘 수 없는 대례이기는 하나 토목 공사가 바야흐로 한창인데 혼례가 뒤이어 있게 되었습니다. 신의 생각으로는, 혼례를 물려 행할 수 없으나 모든 혼수를 등록에 실려 있는 바에 의거하여 적당히 줄여 되도록 간략하게 하는 것도 재앙을 만나 삼가고 절약하는 도리라고 여겨집니다. 그리고 외부에서의 의논이 민역 중에서 공물이 가장 크다. 만약 추이해서 짐작해 정하여 한결같이 고르게 한다면 곡식을 저축하여 굶주리는 백성을 진휼하는 거조가 없더라도 살아갈 수 있을 것이다.고 합니다. 신 또한 지난날 탑전에서 이러한 말들을 들었는데, 그때에는 의논하여 정하는 거조가 없었습니다. 참으로 백성에게 조금의 은혜라도 베풀 수 있으면 단연코 행해야 합니다. 무엇을 꺼려 하지 않습니까. 바라건대, 전하께서는 속히 대신에게 명하여 편의한 방도를 익히 강구하게 하여 백성을 구원하는 근본으로 삼으소서. 그리고 시종의 신하를 나누어 보내 백성의 질고를 탐문하고 탐혹한 관리를 내쳐 일벌 백계하여 진작하는 뜻을 보이소서." 하니, 답하기를, "소를 살펴보고 심히 가상하게 여긴다. 아뢴 일은 모두 지극한 논의이니, 내가 마땅히 채택해 시행하겠다." 하였다.</translation>
        <original>司諫李時萬上疏曰: 今此宮闕移構之擧, 蓋出於萬不獲已, 而第營建之役, 極其浩大。 撤彼構此, 雖曰功力稍省, 計其間架, 不下千有餘間。 當天怒民怨之日, 有此興作, 殊非遇災省惕之道。 臣愚以爲, 大內切近不可闕者, 則先令造成, 此外衙門, 姑勿修建, 使之入接於內外月廊, 以觀前頭民事, 更議而爲之, 亦一權宜也。 臣又聞, 吉禮之期, 不出數月。 斯亦不獲已之大禮, 而土木方殷, 婚禮相仍。 臣意, 婚禮雖難退行, 凡百之需, 就謄錄所載, 參酌減之, 務從簡約, 是亦謹災節損之道也。 且外議皆以民役之大者, 無如貢物。 若能推移酌定, 壹於均平, 則雖無貯粟賑飢之擧, 庶可生活矣。 臣亦聞, 向日榻前有此等說話, 而時無議定之擧。 苟可以施民一分之惠, 則固當斷然行之。 何憚而莫之爲也? 伏願殿下, 速命大臣, 熟講便宜, 以爲救民之本。 分遣侍從之臣, 問民疾苦, 黜罰貪吏, 懲一警百, 以示振作之意焉。" 答曰: "省疏, 深用嘉尙。 所陳之事, 無非至論, 予當採施焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507004_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507005_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507005_002">
        <translation>6월에 전라도에 큰물이 져서 빠져 죽은 자가 있었는데 감사가 아뢰었다. 상이 본도로 하여금 휼전을 거행케 하였다.</translation>
        <original>六月全南道大水, 人有渰死者, 監司以聞。 上令本道擧行恤典。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507005_003">
        <translation>청파역의 아전이 수리 도감의 공사로 마패를 받아 가지고 전라도 감영으로 가다가 공산도에 이르러 도감의 부역에 나아가는 승군을 만났는데, 승군들이 그의 말을 빼앗고 마구 때렸으며 마패를 부숴버렸다. 그때 마침 농사꾼이 길옆에 모여 있다가 맨 먼저 주창한 중을 붙잡아 공산에 고하여 가두었는데, 중이 몰래 달아났다. 이에 현감 권즙이 파직되었다.</translation>
        <original>靑坡驛吏以修理都監公事, 受馬牌, 往全南道監營, 行至公山道, 逢都監赴役僧軍, 僧軍等奪其馬亂歐之, 且打破其馬牌。 適會農人, 聚在路傍, 共執首倡僧, 告于公山而囚之, 僧逸而走。 縣監權諿坐罷。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507006_001">
        <translation>평안도 의주에 큰 바람이 불어 나무가 꺾이고 벼가 모두 손상되었다.</translation>
        <original>平安道 義州大風折木, 禾穀盡損。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507007_001">
        <translation>유성이 왕량성 위에서 나와 실성 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出王良星上, 入室星中。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507008_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "금번 이 수리하는 역사가 참으로 부득이한 데에서 나왔으나, 도감에서 기계를 갖추는 데에만 급급하여 경강에 있는 삼남의 조선과 사선의 돛대를 모두 거두어들여 원성이 자자하다고 합니다. 또 승군을 조발하는 것도 산릉이나 성을 쌓는 역사와는 달라서 3천이라는 숫자는 매우 번다합니다. 도감으로 하여금 편의대로 처치하여 원망을 부르고 폐단을 끼치는 걱정이 없게 하소서." 하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "今此修理之役, 誠出於不得已, 而竊聞都監急於措備器械, 三南漕船及私船檣竿之在於京江者, 盡皆收取, 怨聲騰播。 且僧軍調發, 非如山陵、城池之役, 而三千之數, 殊極煩多。 請令都監, 方便處置, 俾無招怨貽弊之患。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507008_002">
        <translation>정태화를 예조 판서로, 조경을 이조 판서로, 정세규를 형조 판서로, 이행원을 병조 판서로, 윤강을 좌승지로, 원진명을 장령으로, 김좌명을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭太和爲禮曹判書, 趙絅爲吏曹判書, 鄭世規爲刑曹判書, 李行遠爲兵曹判書, 尹絳爲左承旨, 元振溟爲掌令, 金佐明爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507011_001">
        <translation>밀양 백성의 처가 한 번에 세 사내아이를 낳았는데, 감사가 아뢰었다. 상이 전례대로 쌀을 내리라고 명하였다.</translation>
        <original>密陽民妻一産三男, 監司以聞。 上命依例賜米。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507011_002">
        <translation>신유를 우승지로, 김식을 부교리로, 최후윤을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以申濡爲右承旨, 金鉽爲副校理, 崔後胤爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507013_001">
        <translation>홍청도에 큰물이 져 금강이 크게 넘쳐 집 수십여 채가 침수되었다. 임천충원청풍단양영춘 등 고을에서는 침수된 민가가 1백 40여 채였고, 진천현에서는 물에 빠져 죽은 자가 4인이었으며, 평택현에서는 들판의 여염집이 거의 다 침수되었다. 강원도 또한 큰물이 졌다. 두 도의 감사가 아뢰었다. 이 해에 경기의 수재가 팔도에서 가장 심하여 강도와 남한 산성의 쌀을 내어 진휼토록 명하였다.</translation>
        <original>洪淸道大水, 錦江大漲, 漂沒數十餘家。 林川、忠原、淸風、丹陽、永春等邑, 民家漂沒者一百四十餘家, 鎭川縣渰死者四人, 平澤縣野中閭舍, 幾盡漂沒。 江原道亦大水。 兩道監司以聞。 是歲, 京畿水災甚於八道, 命出江都、南漢米, 分賑之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507014_001">
        <translation>전라도 남평현에 지진이 일어났다.</translation>
        <original>全南道 南平縣地震。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507015_001">
        <translation>부산 왜관의 잠상인 박귀남 등 3인을 효시토록 명하였다.</translation>
        <original>命梟示釜山 倭館潛商人朴貴男等三人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507016_001">
        <translation>평안도 안주정주선천 등 고을에 큰 바람이 불고 해일이 일어났다.</translation>
        <original>平安道 安州、定州、宣川等邑, 大風海溢。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507017_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "근래 자급을 함부로 주는 폐단이 극심한데, 만약 막지 않으면 뒤폐단이 이루 말할 수 없을 것입니다. 저번에 본부에서 이에 대해 아뢰자 상께서 해조로 하여금 전례를 고찰하여 결정하게 하셨는데, 해조나 훈부의 회계에서 결말을 짓지 못하여 정식으로 삼기가 어렵습니다. 다시 해조로 하여금 명백히 처치하여 이제부터 영구히 준수할 법규를 만들도록 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "近來資級之冒濫極矣。 若不防塞, 則後弊不可勝言。 頃者本府以此陳啓, 自上令該曹考例定奪, 而該曹及勳府回啓, 未有結末, 難爲定式。 請更令該曹, 明白處置, 永爲自今遵守之規。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507017_002">
        <translation>이원진을 우승지로, 채유후를 대사간으로, 이무를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李元鎭爲右承旨, 蔡𥙿後爲大司諫, 李袤爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507017_003">
        <translation>순천 부사 김광현이 죽었다. 광현은 김상용의 아들이다. 사람됨이 온후하고도 간중하였다. 과거에 올라 청현직을 두루 거쳐 벼슬이 이조 참판에 이르렀다. 그의 사위가 바로 강문명인데, 강씨의 화 가 일어나 강문명 등이 모두 죽었다. 그런데도 상은 오히려 여러 신하들이 강씨를 비호하여 뒷날을 위한 바탕으로 삼지나 않나 의심하였다. 이에 광현이 두려워하여 순천 부사로 가기를 청하였는데, 근심으로 죽었다.</translation>
        <original>順天府使金光炫卒。 光炫, 尙容之子也。 爲人溫厚簡重。 登第歷敭淸顯, 官至吏曹參判。 其壻乃姜文明也, 姜氏禍作, 文明等皆死。 上猶疑群下有護姜, 而爲後日地者。 光炫懼, 求出守順天, 以憂卒。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507018_001">
        <translation>통제사 김응해가 표류해 온 복건의 장사치 51인을 잡았는데, 공작 3마리와 검창 8자루를 얻었다. 김응해가 역관을 시켜 물으니, 그 가운데 서승이라는 자가 스스로 말하기를, "나는 배 주인으로 복건 천주부 진강현 사람이다. 중원이 크게 어지러워져 양경이 모두 함락되고 숭정 황제도 붕어하였으며 복왕 또한 을유년 5월에 패하였다. 정지룡정지봉이 당왕을 받들어 7월 1일에 황제의 위에 나아가게 하고 도읍을 복건으로 정하고 융무라 개원하였다. 당왕은 곧 신종의 24번째 아들로 어머니는 이비이니, 숭정 황제의 숙부이다. 천하는 13성인데, 오랑캐가 9성을 함락하여 융무가 거느리는 바는 단지 절강복건광동광서 등 4성뿐이다. 재상은 내각 마사영이란 자로 나가서는 장수가 되고 들어와서는 정승이 되었는데 지금은 이미 죽었고 하오추장덕경 등 10 여 인이 있다. 무장으로는 정지룡정지표임찰이 곧 두드러진 자이다. 영월은 군문 임찰이 지키고 양광은 군문 정괴초가 지키고 있다. 황제께서는 정지룡을 태사로 삼아 평로후에 봉하고 병사 40만을 거느리게 해서 남경과 북경을 회복하고자 한다. 남군은 모두 보병으로 기병이 적고 화수가 많다. 이자성은 청나라 병사에게 패하여 섬서로 달아나다 죽었고, 그의 아들 이틈은 운남사천의 목국공이 있는 곳으로 가서 의지하며 황제에게 죄를 청하니, 목국공을 조서로 불러 군사를 합쳐 중원을 도모토록 하고 틈의 죄를 용서하고 공을 세워 자속토록 허락하였다. 정지룡은 경비가 부족하다 하여 황제에게 청한 다음 우리들로 하여금 관은을 가지고 가서 무역하여 군량을 돕도록 하였다. 우리들은 금년 5월에 동포에서 배를 타고 일본으로 향하였는데, 7월 7일에 귀국으로 표류하게 되었다. 대포에 맞아 배 안의 모든 재보가 온통 불에 타고, 같은 배에 탄 60인 중에 죽은 자가 10인이고 부상한 자는 태반이다." 하였다. 김응해가 서승 등을 거제현으로 옮기고 장계하여 아뢰었다. 조정에서 역관을 보내 중원의 사정을 다시 묻고 송환토록 허락하니, 서승 등이 감사해 하며 눈물을 흘렸다. 이달 9일에 안해성 사람 임동영이란 자가 또한 장사일로 복경에서 일본으로 향해 가다가 태풍을 만나 배가 전복되어, 임동영만이 부서진 배조각을 타고 3일 동안 표류하다가 경상 좌수영 용당에 정박하였는데, 그가 하는 말 또한 서승과 같았다. 복경은 바로 복주인데, 황제가 도읍으로 정한 곳이기 때문에 복경이라 칭한다 한다. 남경과 북경이 청나라에게 함락되면서부터 중원의 소식이 오랫동안 끊겼다가, 이때에 와서 서승 등을 통하여 비로소 듣게 되었다.</translation>
        <original>統制使金應海獲福建商賈漂流者五十一人, 得孔雀三、劍槍八。 應海使譯官問之, 其中有徐勝者自言: "我是舡主, 而福建 泉州府 晋江縣人也。 中原大亂, 兩京皆沒, 崇禎皇帝旣崩, 福王亦以乙酉五月繼陷。 鄭芝龍、芝鳳等奉唐王, 以七月初一日卽皇帝位, 定都于福建, 改元隆武。 唐王卽神宗第二十四子, 母曰李妃, 於崇禎叔父也。 天下十三省, 而虜陷其九, 隆武所統, 只浙江、福建、廣東、廣西四省也。 宰相則內閣馬士英者, 出將入相, 今已死, 有何吾騶、蔣德璟等十餘人存焉。 武將則鄭芝龍ㆍ芝豹、林察等, 乃其尤者也。 寧粤軍門林察守之, 兩廣軍門丁魁楚守之。 帝拜芝龍爲太師, 封平虜侯, 統兵四十萬, 欲以恢復南、北京。 南軍皆步卒, 少騎兵, 而多火手矣。 李自誠見敗於淸兵, 走死陝西, 而其子闖往依雲南、四川、沐國公所, 請罪於皇帝, 有詔召沐國公, 合兵以圖中原, 而赦闖罪, 許其立功以自贖矣。 芝龍以經用不足, 請於皇帝, 令我等領官銀貿販, 以助軍餉。 我等於今年五月, 駕船於東浦察向日本, 七月七日, 漂到貴國。 爲大砲所中, 全船財寶一火燒盡, 同舟六十人, 死者十人, 傷者太半云。" 應海以勝等, 移置巨濟縣以狀聞。 朝廷遣譯官, 更問中原事情, 且許以送還, 勝等感泣。 是月初九日, 有安海城人林東榮者, 亦以商販, 自福京向日本, 遇颶風船覆, 東榮獨得敗船一板而乘之, 漂浮三日, 得泊于慶尙左水營龍堂, 其所言亦與勝等同。 福京卽福州也, 以皇帝定都之故, 稱福京云。 自南、北京陷於淸人, 中原聲問久絶, 至是因勝等, 始聞之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507019_001">
        <translation>최명길의 집안에 3년의 녹봉을 내려 주고, 또 묘사를 지어 주게 하였다.</translation>
        <original>命賜崔鳴吉家三年祿, 且令造給墓舍。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507021_001">
        <translation>6월에 이석철 등이 배를 타고 강진현을 출발하였다가 풍우를 만나 이슬도에 정박하였는데, 영암 군수 윤기망, 강진 현감 장문석이 듣고 쾌속선으로 음식물을 보내 주었다. 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>六月石鐵等乘舟發康津縣, 遇風雨停泊於二瑟島, 靈巖郡守尹起望、康津縣監張文碩聞之, 以快舡送饌物。 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507022_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507022_002">
        <translation>상이 정청에 하교하였다. "근래 이른바 명관이란 자들은 나랏일은 생각하지 않고 정병만을 일삼기 때문에 아침에 제수했다 저녁에 바꾸어 앉은 자리가 따뜻해질 겨를이 없으니, 몹시 형편없다. 무릇 벼슬을 두어 직무를 나눈 것은 나라와 백성을 위한 것이지, 이런 무리들의 화려한 명성을 드러내기 위해서인 것은 아니다. 이런 버릇이 고쳐지지 않으면 나라가 나라 꼴이 되지 못하니, 이제부터는 성실하지 못한 무리는 절대 의망하지 말라."</translation>
        <original>上下敎于政廳曰: "近來所謂名官者, 不念國事, 惟以呈病爲業, 故朝除暮遷, 席不暇暖, 甚無謂也。 夫設官分職, 所以爲國家也, 爲生民也, 非爲此輩華顯而已也。 此習不改, 則國不可爲國, 自今以後, 無誠無實之輩, 絶勿擬望。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507022_003">
        <translation>안헌징을 좌부승지로, 성이성을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以安獻徵爲左副承旨, 成以性爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507023_001">
        <translation>대신에게 명하여 고 동지중추부사 조공근의 훈봉을 추록하는 일을 의논하게 하였으나, 일이 결국 행해지지 못하였다. 애초에 임진년 4월 왜구가 서울을 핍박하였을 때 공근은 사직서 참봉으로 있었다. 정원에서 조공근과 예조 판서 권극지를 불러 귀에 대고 말하기를 "승여가 장차 서쪽으로 행할 터이니 종묘서와 사직서의 관원은 신주를 받들고 따르는 것이 마땅하다."고 하였다. 다음날 거가가 성을 빠져나왔는데, 마침 종묘서 관원이 다른 직으로 옮겨 조공근이 묘사의 신주를 받들고 먼저 사현에 도착하였다. 이때 마침 큰비가 내리자 신주를 모신 가마꾼이 대부분 도중에서 도망하였다. 이에 조공근이 그 종에게 대신 지게 하고서 연서역에 이르니, 태묘관 두 사람이 뒤따라 이르렀다. 거가가 개성부에 이르러 묘사의 신주를 목청전에 임시로 안치토록 명하였다. 그뒤 얼마 안 되어 받들어 모시어 오라는 명이 있었는데, 그 때 적이 몹시 급하게 몰아쳐 온다고 말하는 자가 있었는데도 공근은 혼자 목청전에 달려가서 묘사의 신주를 모시고 거가가 평양에 있을 때 돌아왔다. 왜적이 평정되어 공훈을 정할 적에 분조의 종신도 모두 녹공되었으나, 조공근은 일찍이 양덕에 있을 적에 이틀 간을 병으로 고가하였다가 뒤미쳐 이천에 이르렀는데, 공훈을 정하는 자가 이것을 이유로 저지하였다. 광해조에 이르러 비로소 위성공에 녹공되고 한흥군에 봉해졌는데, 계해년 반정에 이르러 광해 때의 위훈을 모두 삭탈하자 조공근도 마찬가지로 삭탈당하였다. 상이 그의 자급과 상으로 내려준 것을 예전대로 돌려주도록 명하였다. 이때에 이르러 그의 아들 조빈이 소를 올려 그의 원통함을 따지자 상이 소를 내려주며 다시 대신들로 하여금 의논하게 하였다. 그러나 김류가 불가하다 하여 그 일은 결국 시행되지 못하였다.</translation>
        <original>命大臣, 議追錄故同知中樞府事趙公瑾勳封, 事竟不行。 初, 壬辰四月, 倭寇逼京, 公瑾時爲社稷署參奉。 政院招公瑾及禮曹判書權克智, 附耳言: "乘輿將西幸, 宗廟、社稷官, 當奉主以從。" 翌日車駕出城, 適宗廟官移他職, 公瑾奉廟社主, 先到沙峴。 會, 天大雨, 輦卒多道亡。 公瑾以其僕替擔, 至延曙驛, 太廟官二人追及之。 車駕至開城府, 命權厝廟社主於穆淸殿。 後, 未幾有奉還之命, 時有傳賊鋒甚迫者, 公瑾獨馳至穆淸殿, 遂奉廟社主, 還及車駕於平壤。 賊平, 勘勳, 分朝從臣, 竝得錄功, 而公瑾嘗在陽德, 告病兩日, 追及於伊川, 勘勳者執此沮之。 及光海朝, 始錄衛聖功, 封漢興君, 至癸亥反正, 盡削光海時僞勳, 公瑾一例被削, 上命還其資級、賞賚仍舊。 至是, 其子贇上疏, 訟其冤, 上下其疏, 復令大臣議之。 金瑬以爲不可, 事遂寢。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507025_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "중전의 이어소에 공상하는 여러 물건은 사옹원 제조가 이른 아침에 수령해 올려야 하는데, 날이 늦어서야 느릿느릿 나아갔으니 일이 몹시 태만스럽습니다. 해당 제조를 무거운 쪽으로 추고하소서." 하니, 상이 따랐다. 이때 중전이 이어한 별궁은 의위가 거칠고 간략하였으며 모든 하리들이 게으르고 함부로 하였으므로 보는 자가 모두 상심하고 탄식하였다. 이에 간원이 드디어 이를 논한 것이다. 또 아뢰기를, "신들이 듣건대, 양서의 감영과 병영에서 끌어 모은 쌀과 배가 항상 여유가 있다 하니, 감사와 병사로 하여금 영에 저축한 것을 각 참에 나누어 주어 칙사의 행차를 접대하는 비용으로 쓰게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "中殿移御所供上諸物, 司饔院提調所當早朝領進, 而日已晩, 緩緩進去, 事甚怠慢。 當該提調, 請從重推考。" 從之。 時, 中殿移御別宮, 儀衛草略, 百隷怠忽, 見者莫不傷歎。 諫院遂以此論之, 又啓曰: "臣等竊聞兩西監、兵營拮据米布, 常有餘蓄。 請令監、兵使, 各罄營儲, 分給各站, 以供勑行接待之用。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507026_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "이처럼 재이가 참혹한 때 칙사의 행차가 또 뜻밖에 나와 서로의 쇠잔한 백성은 죽음을 구하기에도 겨를이 없습니다. 이번 원접사 이하 크고 작은 각 행차의 지공은 찬품을 정하여 간략하게 하도록 힘쓰고, 또 수행하는 자를 줄이고 가교에 일산을 펴지 못하도록 하되, 법을 준수하지 않는 자가 있으면 반드시 적발하여 죄를 주어 일로에 있는 각 고을이나 역의 조그마한 폐해라도 줄이도록 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "當此災異慘酷之日, 勑使之行, 又出意外, 西路殘民, 救死不贍。 今此遠接使以下大小各行支供, 請定其饌品, 務令省約, 且簡其騶率, 毋得駕轎張傘, 有不遵令式者, 必摘發科罪, 以除一路各邑各驛一分之弊。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507026_002">
        <translation>경상도에 황충이 들끓고 큰물이 졌다.</translation>
        <original>慶尙道蝗, 大水。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507027_001">
        <translation>큰 바람이 불고 우박이 내렸는데, 목릉의 홍살문이 무너졌다.</translation>
        <original>大風雨雹, 穆陵紅門壞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507027_002">
        <translation>강도와 남한 산성의 쌀 1천 석을 내어 경기 고을을 진대하고 각 참의 지용에 제공했는데, 간원의 아룀을 따른 것이다.</translation>
        <original>出江都、南漢米一千石, 分貸畿邑, 以供各站支用, 從諫院之啓也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507028_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507028_002">
        <translation>간원이 아뢰기를, "수령은 방백을 십분 삼가서 섬겨야 하고, 방백은 수령에 대해서 마땅히 사정을 자세히 살펴야 합니다. 강원 감사 유항은 탄핵을 받고 의심하여 선량한 목민관을 부당하게 내쳤고, 황해 감사 홍전은 어떤 일로 인하여 노여움을 옮겨 형장을 쓰기에 이르렀으니, 사체로써 헤아려 볼 때 모두 거꾸로 되었습니다. 유항은 체차하고 홍전은 추고하소서." 하니, 상이 모두 추고하도록 명하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "守令之於方伯, 固當十分謹事; 方伯之於守令, 亦宜詳察事情。 江原監司柳恒被彈致疑, 枉黜良牧; 黃海監司洪瑑因事移怒, 至用刑杖, 揆以事體, 皆涉顚倒。 請柳恒遞差, 洪瑑推考。" 上竝命推考。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12507028_003">
        <translation>추국할 때의 재신 이하에게 차등 있게 상을 내렸다.</translation>
        <original>賞賜推鞫時宰臣以下有差。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508001_001">
        <translation>7월에 이석철 등이 제주에 이르렀다. 사신은 논한다. 옛날 회남왕 장이 모반하다가 폐위되어 촉 땅으로 귀양가는 도중에 죽자, 문제는 종신토록 후회하였다. 지금 석철 등이 비록 국법에 있어서는 마땅히 연좌되어야 하나 조그마한 어린아이가 무슨 아는 것이 있겠는가. 그를 독한 안개와 뜨거운 장기가 나는 큰바다 외로운 섬 가운데 버려 두었다가 만약 하루아침에 병에 걸려 죽기라도 한다면 성인의 자애로운 덕에 누가 되지 않겠는가. 그리고 죽은 자가 지각이 있다면 소현 세자의 영혼이 또한 깜깜한 지하에서 원통함을 품지 않겠는가.</translation>
        <original>史臣曰: "昔漢 淮南王 長謀叛廢, 徙蜀道死, 文帝猶且終身悔之。 今石鐵等雖於國法當坐, 而藐爾幼穉, 有何所知, 投之大海孤島之中毒霧炎瘴之地, 若一朝遘疾, 不保其生, 則其不有累於聖人止慈之德乎? 且使死者有知, 則昭顯之靈, 亦豈不抱痛於冥冥之中哉?"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508003_001">
        <translation>상이 대신 및 비국의 여러 신하를 인견하였다. 상이 이르기를, "청나라사람이 지금 마침 나오는데, 쌀과 베를 왜에게 주고 나서 또 붙잡은 한인까지 보낸다면, 저들이 필시 의아해 할 것이다." 하니, 김자점이 아뢰기를, "일찍이 일본과는 종문의 당을 잡아보내겠다는 약속이 있었으나, 청나라 사람의 의심이 반드시 없으리라 보장할 수는 없습니다." 하고, 조경은 아뢰기를, "전에 이미 종문의 당을 잡아보내겠다는 약속을 해놓고 지금 만약 보내지 않는다면 일본또한 힐난할지도 모릅니다." 하니, 상이 이르기를, "북사 가 멀지 않아 들어올 것이니 잘 말해서 그들을 마침내 일본으로 돌아가게 한다면 아주 좋을 것이다." 하자, 김자점이 아뢰기를, "마땅히 상의 분부대로 말을 만들어 말하겠습니다." 하였다. 상이 이르기를, "청나라사람은 먼 곳에서 나는 물건을 귀히 여기고 뽐내고 자랑하기를 주로 하니, 이번에 만약 한인의 배에서 얻은 공작을 보낸다면 저들은 필시 거만스레 스스로 잘난 체할 것이다." 하고, 또 이르기를, "근일 왜의 정황을 원접사로 하여금 청 사신에게 말하게 하였는가? 한인의 일도 말해야 된다." 하였다. 남이웅이 아뢰기를, "신이 봉심 길에 연도의 벼농사를 직접 보았는데 수해에다가 또 풍재까지 입어서 추수할 가망이 없는데, 또 북사가 나오게 되었으니 백성의 일이 극히 염려스럽습니다. 공물을 감해서 조금의 혜택이라도 베푸소서." 하고, 원두표가 아뢰기를, "농사의 결실은 서리가 내린 뒤에야 알 수 있습니다. 대개 전결에서 거둬들이는 것은 정상적인 세금이라 감할 수 없지만 공물은 헤아려 감할 수 있습니다." 하니, 상이 이르기를, "차분히 의논해서 처리하도록 하라. 그리고 호조에 저축한 바는 얼마나 되는가?" 하자, 원두표가 아뢰기를, "서울과 외방의 각 창고에 저축된 것은 쌀과 콩을 합하여 16만여 석입니다." 하니, 상이 이르기를, "금년에 비록 흉년은 들었지만 어찌 전혀 거둬들일 곳이 없겠는가. 이것으로 절약해 쓴다면 이어갈 수 있다." 하자, 조경이 아뢰기를, "백성을 돌보는 도리는 수령을 택하는 일보다 앞서는 것이 없는데, 신은 원래 인재를 알아보는 재주가 부족하여 어질고 재주 있는 사람을 가려 뽑을 수 없습니다. 만약 천거하는 법을 거듭 밝히되, 잘못 추천하는 벌을 엄히 한다면 인재를 얻을 가망이 있습니다." 하니, 상이 이르기를. "아뢴 대로 하라." 하였다. 조경이 또 아뢰기를, "사초를 수정하는 일이 얼마나 중대한 소임입니까. 신이 어찌 감당하겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "아직 수정하지 않은 것이 얼마나 되는가?" 하니, 조경이 아뢰기를, "이식이 수정한 것은 갑오년 에서 그쳤습니다." 하니, 상이 이르기를, "경이 감당할 수 있기 때문에 맡긴 것이니 속히 수정을 마쳐 사각에 보관해 두라." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣及備局諸臣。 上曰: "淸人今適出來, 而旣以米布給倭, 又以所獲漢人與之, 則彼必致疑訝矣。" 金自點曰: "曾與日本, 有宗文黨捕送之約, 而淸人之致疑, 不可保其必無矣。" 趙絅曰: "前旣有宗文黨捕送之約, 今若不與, 則日本亦不無致詰之端矣。" 上曰: "北使不久入來, 善爲措辭言之, 而終得歸之日本則大善矣。" 自點曰: "當依聖敎, 措辭言之。" 上曰: "淸人貴遠物, 而以矜誇爲主。 今若以漢船所得孔雀送之, 則彼必有侈然自大之心矣。" 上又曰: "近日倭情, 使遠接使, 言于淸使乎? 如漢人事, 亦可言也。" 南以雄曰: "臣於奉審之行, 目見沿路禾稼, 水害之餘, 又被風災, 西成更無可望, 而又値北使之來, 民事極可慮也。 宜減貢物, 以施一分之惠。" 斗杓曰: "農事結實, 當觀霜降, 而大槪田結所收, 則是惟正之供, 不可以減, 而貢物則可量減也。" 上曰: "從容議處可也。 且戶曹所儲幾何?" 斗杓曰: "京中及外方各倉所儲, 合米豆十六萬餘石矣。" 上曰: "今年雖歉, 豈盡無可收之處? 以此節用, 則可繼矣。" 絅曰: "恤民之道, 莫先於擇守令, 而臣素乏識鑑, 無以簡拔賢才。 若申明薦法, 嚴其誤薦之罰, 則庶有得人之望矣。" 上曰: "依啓辭爲之。" 絅又曰: "修正史草, 是何等重任, 而臣豈可堪乎?" 上曰: "未修正者幾許?" 絅曰: "李植之所修正者, 止於甲午年矣。" 上曰: "以卿可堪, 故屬之, 宜從速畢修, 藏諸史閣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508004_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "신들이 보건대, 어제 탑전에서 이조 판서 조경이 수령을 별도로 천거할 일을 계청하여 윤허받았습니다. 그런데 만약 3품 이상이 각각 천거하는 지난날의 예를 따르면서 보거하는 사람을 가리지 않는다면 사사로움을 따르고 법을 멸시하게 되고 말 것이니, 애초에 하지 않는 것이 차라리 낫습니다. 반드시 먼저 법을 엄히 세워 모든 천거된 자들에게 보거주를 열록하여 따로 1통을 만들어 성상께서 보실 수 있게 하여야 합니다. 그리고 양사로 하여금 개좌해 서경토록 하되, 천거된 자가 수령이 될 만한 자임을 여러 사람들이 모두 알지 못할 경우에는 보거주를 잘못 천거한 죄로 논하소서." 하니, 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "臣等伏見, 昨日榻前, 吏曹判書趙絅以守令別薦事, 啓請蒙允, 而若依前日三品以上各薦之例, 不擇保擧之人, 則適足爲循私蔑法之歸, 初不若不爲之爲愈也。 必先嚴立科條, 凡其所薦者, 列錄保擧之主, 別書一通, 以備睿覽。 又使兩司, 開坐署經, 若其所薦, 非衆所共知可爲守令者, 則請論以誤薦之罪。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508004_002">
        <translation>경상도 거창 사람 최후원이 그의 종 명상에게 살해되었으므로 명상 등 4인을 잡아다가 삼성을 설치하고 국문하였다. 옥사가 이루어져 모두 복주되었다.</translation>
        <original>慶尙道 居昌人崔後遠, 爲其奴命詳所弑, 拿致命詳等四人, 設三省以鞫之, 獄成皆伏誅。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508005_001">
        <translation>이기조를 대사성으로 삼았다.</translation>
        <original>以李基祚爲大司成。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508006_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "제주는 육지에서 뚝 떨어진 바다 가운데에 있고 생산되는 물화가 많아서 관리들이 서로 이어서 탐학한 짓을 합니다. 판관 유응문이 비리를 저지르지 않았다면 2백 80여 필의 말을 어떻게 편의에 따라 사들일 수 있었겠습니까. 이는 민간에서 마구 약탈하는 교활한 짓에서 나온 것이니 죄를 줄지언정 상을 줄 수는 없습니다. 목사 김여수는 유응문의 잉임을 도모하고자 감히 말을 꾸며 치계하여 조정을 현혹시켰으니, 어리석고 분수를 모르며 사사로움을 따름이 심합니다. 모두 파직시키고 규정 이외에 별도로 마련한 말은 제주 백성들에게 되돌려주어 은혜와 상을 바라는 자들을 경계시키소서." 하였다. 여러 날 동안 논계하였으나 상은 끝내 들어 주지 않고 응문만 잉임시키지 말라 하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "濟州在絶海之中, 多産貨物, 官吏相蒙, 以濟其貪。 判官劉應文, 如不行非理之事, 則二百八十餘匹之馬, 安得隨便貿得乎? 此出於橫掠民間之猾手, 可罪不可賞。 牧使金汝水欲圖應文仍任, 乃敢飾辭馳啓, 以眩朝廷之聽, 其愚濫循私甚矣。 請竝命罷職, 規外別備之馬, 還給州民, 以爲希恩望賞者之戒。" 論之累日, 而上終不聽, 只命應文勿仍其任。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508010_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508010_002">
        <translation>좌의정 이경석이 병으로 면직을 원하여 15차례나 상소하니, 상이 허락하였다.</translation>
        <original>左議政李景奭以病乞免, 章十五上, 上許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508011_001">
        <translation>7월 2일에 경기의 부평안산김포 등 여러 고을에 해일이 일어났고, 7월 27일에는 경기의 양주이천여주양근지평 등 여러 고을에 우박이 많이 내렸다.</translation>
        <original>七月初二日, 京畿 富平、安山、金浦諸邑海溢;七月二十七日, 京畿 楊州、利川、驪州、楊根、砥平諸邑大雨雹。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508012_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508013_001">
        <translation>사은사 인평 대군 이요가 북경에서 치계하였다. "정명수가 섭정왕 의 명이라면서 와서 말하기를 세폐 가운데 대미 9백 석, 목면 2천 1백 필, 면주 2백 필, 궁각 2백 각, 순도 10자루, 호추 10두 및 방물 가운데 흑세마포를 대신한 백세저포는 이제부터 특별히 영영 감한다. 이곳에는 선미가 극히 귀하니, 1백 석을 그대로 두되 70석은 점미로 대신 보내라.고 하였습니다. 또 말하기를 호부랑이 곧 나아가서 화철과 화피 2만 장, 철 3만 근을 바치도록 재촉할 터인데 이것은 숫자를 감할 수 없다.고 하였습니다."</translation>
        <original>謝恩使麟坪大君 㴭在北京馳啓曰: "鄭命壽以攝政王命, 來言: ‘歲幣中大米九百石、木綿二千一百匹、綿紬二百匹、弓角二百桷、順刀十柄、胡椒十斗及方物中, 黑細麻布代白細苧布, 今特永減。 此處鮮米極貴, 故仍存百石, 其七十石以粘米代送。’ 云。 且言: ‘戶部郞近將出去, 催納樺鐵ㆍ樺皮三萬張、鐵三萬斤, 此則不可減數。’ 云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508014_001">
        <translation>비국이, 홍청도가 실농이 더욱 심하다는 이유로 주사의 합동 조련을 정지하여 백성의 급함을 펴주기를 청하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>備局以洪淸道失稔尤甚, 請停舟師合操, 以紓民急, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508015_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508016_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508016_002">
        <translation>동궁의 저승전평선당을 새로 지었다. 수리 도감이 세자가 임시로 거처하는 곳도 또한 흉물이 많이 묻혀 있다 하니 그대로 거처할 수가 없습니다. 지금 대내의 공역이 절반도 더 마쳤는데, 미포가 아직도 남았으니, 공장이를 파하기 전에 인경궁의 동궁을 헐어 옮겨서 전 하나와 당 하나를 세우는 것이 일이 매우 편합니다. 하니, 상이 따른 것이다. 사신은 논한다. 흉물을 묻은 그날의 일이 참 이상도 하다. 현재 임금이 계시는 창경궁의 대내뿐만 아니라 인경궁과 경덕궁에까지 모두 흉물이 묻혔다고 했는데, 이번에는 또 세자의 궁에서 파낸 흉악하고 더러운 물건이 더욱 많아서 이런 영선하는 일이 있게 되었다. 만약 귀신이 파묻지 않았다면 어찌 네 궁안에다 여기저기 흉물을 묻을 수 있겠는가.</translation>
        <original>復作東宮儲承殿、平善堂。 修理都監以: "世子權處之所, 亦多埋凶云, 不可仍處。 今大內工役, 幾已過半, 而米布尙有所餘, 宜及工匠未罷之時, 撤移仁慶東宮, 造成一殿、一堂, 事甚便當。" 上從之。 史臣曰: "異哉, 當日埋凶之事也! 不但時御昌慶大內而已, 以至仁慶、慶德兩宮, 皆謂之不乾淨, 今又於世子宮中, 掘得凶穢之物尤多, 有此營繕之擧。 若非神施鬼設, 則其何能遍滿埋凶於四宮之內哉?"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508016_003">
        <translation>지평 이성항의 인척으로 형조에 갇힌 천한 얼자가 있었는데, 이성항이 헌부에 앉아서 형조의 관리를 불러 책망하기를 옥에 갇힌 죄수가 적체된 것이 이처럼 많은 것은 어째서인가. 속히 처결하여 내보내라. 했는데, 판서 정세규가 본조에서 실수한 바가 있으면 대관이 법에 의거하여 논핵하는 것이 마땅하다. 이제 관리를 불러 지휘하니, 사체에 심히 마땅하지 않다. 하고, 드디어 소를 올려 자신을 탄핵하니, 이성항이 인피하면서 아뢰기를, "헌부는 모든 관청을 규찰하는 것이 바로 직분입니다. 재이가 몹시 참혹한 때를 당하여 옥에 갇힌 죄수가 적체되어 있기에 신이 동료와 더불어 형조의 관리를 힐문하고 그로 하여금 속히 처결토록 하였습니다. 그런데 정세규가 많은 말을 늘어놓으며 낱낱이 열거한 것을 보니 드러내놓고 침해하며 능멸하였습니다. 신의 직을 체차하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>持平李性恒之姻家, 有賤孽被囚於刑曹, 性恒坐憲府, 招刑曹吏責之曰: "獄囚之滯, 若是其多, 何也? 可速決放。" 判書鄭世規以: "本曹若有所失, 則臺官固當據法論劾, 而今乃招吏指揮, 甚非事體所宜。" 遂陳疏自劾, 性恒乃引避曰: "憲府之糾察百司, 乃其職耳。 當災異孔慘之日, 獄囚多滯, 臣與同僚詰問刑曹吏, 使之斯速處決。 伏見鄭世規費辭陳列, 顯加侵凌。 請遞臣職。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508016_004">
        <translation>효명 옹주를 낙성위 김세룡에게 시집보냈다. 옹주는 조 소의의 소생이다. 김세룡은 김식의 아들이고 김자점의 손자였다. 이때 조 소의는 비할 데 없는 굄을 받았으므로 옹주와 부마의 의복과 기물이 모두 극히 풍족하고 사치스러웠다.</translation>
        <original>以孝明翁主下嫁于洛城尉 金世龍。 翁主, 趙昭儀之出也。 世龍, 金鉽之子, 自點之孫也。 時, 昭儀寵幸無比, 凡翁主、駙馬衣服、器物, 皆極豐侈。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508016_005">
        <translation>홍청도 각 고을의 가을보리 1천 석을 옮겨 평안도 농민에게 주어서 종자곡으로 하였다.</translation>
        <original>移洪淸道各邑秋牟一千石, 以給平安道農民, 以爲種資。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508017_001">
        <translation>전 대사간 조정호가 졸하였다. 조정호는 청렴하고 정직하였는데 정축년 이후에는 벼슬에 나아가기를 좋아하지 않고 금천으로 물러나 있다가 졸하였다.</translation>
        <original>前大司諫趙廷虎卒。 廷虎淸儉正直, 丁丑以後, 不樂仕進, 退歸衿川以卒。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508018_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508018_002">
        <translation>평안도에 우박이 내리고 큰물이 지고 해일이 일었으며, 함경도에 큰물이 졌다. 황해도에 큰물이 져 봉산군에서는 물에 빠져 죽은 자가 20여 인이었다. 본도에서 아뢰자 상이 휼전을 거행토록 하였다.</translation>
        <original>平安道雨雹, 大水海溢, 咸鏡道大水。 黃海道大水, 鳳山郡渰死者二十餘人。 本道以聞。 上令擧行恤典。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508018_003">
        <translation>심광수를 지평으로, 홍우원을 검열로, 유경창을 이조 정랑으로, 엄정구를 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈光洙爲持平, 洪宇遠爲檢閱, 柳慶昌爲吏曹正郞, 嚴鼎耉爲吏曹佐郞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508019_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508019_002">
        <translation>상이 정원에 하교하였다. "저주한 흉물을 발굴할 때 공이 있었던 맹인 한충건을 당상에 올리라. 그리고 신생의 공은 더욱 중한데도 줄 만한 상이 없으니, 그의 지아비인 역관 황덕일을 당상에 올리라."</translation>
        <original>上下敎于政院曰: "詛呪凶物掘得時有功者, 盲人韓忠謇陞堂上。 且辛生之功尤重, 而無可施之賞, 其夫譯官黃德逸陞堂上。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508019_003">
        <translation>겸보덕 조빈이 서연비람 1권을 지어서 상소하여 바쳤는데, 그 소의 대략에, "구경의 전편과 송유의 저서나 문집은 너무 방대해서 찾아 밝히기가 쉽지 않으므로 선유가 가려 뽑은 바로는 소학근사록심경이 있으며, 대학연의는 더욱 임금의 귀감이 됩니다. 그러나 그 권질 또한 자못 적지 않습니다. 신이 편집한 바는, 감히 스스로 훌륭하다고 여겨서가 아니라, 단지 매일 보기에 편리하게 하고자 해서이고, 그 선후 차서 또한 문란하게 하지 않고자 하였습니다. 그러므로 신이 지난날 서연에서 예로 들은바 문왕 세자 와 가의의 보부편을 머리로 하여 동궁이 덕을 기르는 데 있어서 먼저 해야 할 일로 삼았습니다. 덕을 기를 즈음에 천명과 민심의 거취와 이합의 기틀을 모르면 하늘을 경계하고 백성을 두려워하는 방도를 잃어버리기 때문에 문왕소고편을 그 다음으로 하였습니다. 그리고 천명의 거취와 민심의 이합은 실로 하늘을 공경히 따르고 인시를 잘 맞추는 사이에 있기 때문에 홍범칠월편을 다음으로 하였습니다. 군덕이나 군도는 바로 하늘을 공경하고 농사철을 잘 맞추는 근본이기 때문에 사제무일편을 다음으로 하였습니다. 군덕이 이미 이루어지고 군도가 이미 닦여졌으면 명철한 임금과 어진 정승이 만나 옳으니 그르니 하면서 상의한 다음에야 평치의 도가 갖추 나타나기 때문에 대우고요모를 다음으로 하고, 오교 가운데 군신의 의를 그 가운데에 붙였습니다. 대학의 조목으로 말하자면, 평치의 근본은 제가에 있는데 제가의 법은 역의 가인괘에 갖추어져 있습니다. 가인괘의 단사에 이르기를 아버지는 아버지답고 아들은 아들답고 형은 형답고 아우는 아우답고 지아비는 지아비답고 지어미는 지어미다운 다음에야 가도가 바르게 되고, 집안을 바루어야 천하가 안정된다. 하였으니, 이른바 제가란 이 세 가지 것에 달렸기 때문에 가인괘효경과 관저당체편을 다음으로 하고, 부자의 친함, 부부의 구별, 장유의 차서 또한 여기에 붙였습니다. 제가의 근본은 수신에 있고 수신의 공효는 붕우와의 사귐에서 나타나기 때문에 예악은 잠시라도 몸에서 떨어뜨려서는 안 된다. 장과 만장이 벗을 묻다. 장을 다음으로 하고, 붕우와 신의를 수신 안에 붙였습니다. 그러나 수신은 정심과 성의에 근본하고 정심과 성의는 치지와 격물에 있으니, 이는 곧 존덕성과 도문학의 법이기도 합니다. 무릇 이 네 가지 조목을 설명한 말은 경전 여기저기에 산재되어 모으기 어렵기 때문에 대학의 경 및 성의정심 장의 두 전, 논어의 안연과 중궁이 인을 물은 장, 중용의 첫장, 맹자의 등 문공이 세자가 된 장과 사람은 모두 남에게 차마 하지 못하는 마음을 가졌다는 장과 우산지목 장 등 3장에서부터 주자의 태극도설, 정자의 정성서호학론시청언동잠, 장자의 서명, 주자의 인설성잠명잠의잠경재잠 등에 이르기까지는 성현의 선후로써 차례를 삼았습니다. 모두가 30편으로 대학에서 이른바 명덕신민지선의 뜻은 30편 가운데 이 뜻이 아닌 것이 없습니다. 비록 그렇지만 이 책을 볼 때에 모름지기 이것은 명덕의 일이고 이것은 신민의 일이라 분별해야 하니, 명덕 신민을 이렇게 한 다음에야 지선에 머물렀다고 이를 수 있습니다. 또한 이로써 성의 정심 수신의 공부로 삼고 이로써 제가 치국 평천하의 도로 삼아서, 신중히 생각하고 분명히 분변한 다음 관통하는 경지에 이르러서야 격물의 공효를 거둘 수 있고 머무를 줄 아는 경지에 이를 수 있으며, 반드시 지행이 차서가 있고 선을 가려 굳게 지켜서 도를 다한 다음에야 최후의 일이 끝나게 되는 것입니다. 또 모든 편의 아래에 각각 선유의 논을 기록하여 그 뜻을 결론지었고, 간혹 발명한 뜻이 있으면 또한 신의 논설을 덧붙이되 신안이라는 말로 구별하였습니다. 평치를 앞에 넣고 치지격물을 뒤에 넣은 것은, 첫편이 세자를 보익하는 것을 첫째 의의로 삼았기 때문에, 그 아래에 임금이 하늘을 섬기고, 백성을 보호하고, 덕을 닦고, 도를 행하는 바의 방도로써 이었으므로, 그 차례가 그렇게 하지 않을 수 없었습니다. 그리고 경재잠을 마지막으로 한 것은, 경이란 성학의 위로도 통하고 아래로도 통하는 일로, 참으로 이로써 가장 처음 손을 대어 시작하는 터전으로 삼아 부지런하여 그만둠이 없으면 끊임없이 빛나고 공경하여 멈추어야 할 데에 멈추는 학문에 이를 수 있기 때문입니다. 전하께서는 늘 옆에 두고 보시고 이어 동궁에 보내어 존심 성신에 대비토록 한다면 어리석은 신이 조금 깨친 견해가 묻혀버리지 않게 될 것입니다." 하였는데, 상이 답하기를, "소를 살펴보고 심히 가상하게 여긴다. 올린 책은 수신 제가 치국 평천하에 대한 긴요한 말 아닌 것이 없으니, 내 마땅히 살펴 보겠다." 하고, 호피를 내려 포상하였다.</translation>
        <original>兼輔德趙贇撰書筵備覽一卷, 上疏投進, 略曰: 九經全編及宋儒書集, 顧亦浩汗, 未易尋究, 故先儒所抄, 取小學有書, 近思有錄, 心法有經, 而大學衍義, 尤爲人主之龜鑑也。 然其卷帙, 亦頗不尠。 臣所編緝, 非敢自多, 只欲取便於日省也, 而其先後次第, 亦不容紊。 故臣以前日書筵所擧文王世子、賈誼 保傅篇爲首, 以爲東宮養德之先務。 然養德之際, 不知天命、民心去就離合之機, 則或失於警懼之方, 故以文王、召誥篇次之。 其去就離合, 實在於欽若昊天、敬授人時之間, 故以洪範、七月篇次之。 然而君德、君道, 乃欽天、授時之本, 故以思齊、無逸篇次之。 君德旣成, 君道旣修, 而明良相遇, 都兪吁咈然後, 平治之道乃備見, 故以大禹、皐陶謨次之, 而五敎之所謂君臣之義, 亦寓於其中矣。 以大學之目言之, 平治之本, 在於齊家, 而齊家之法, 易之家人卦備矣。 家人之彖曰: "父父子子兄兄弟弟夫夫婦婦, 而家道正, 正家而天下定矣。" 則所謂齊其家, 在此三品, 故以家人卦、孝經、關雎、棠棣篇次之, 而父子之親、夫婦之別、長幼之序亦寓焉。 齊家之本, 又在於修身, 而修身之效, 可見於朋友之交, 故以禮樂不可斯須去身、萬章問友次之, 而寓朋友之信於修身之內。 然而修身本於正心、誠意, 而正心、誠意在致知、格物, 此則乃尊德性、道問學之法程也。 凡此四條發明之說, 散見於經傳者, 難於彙集, 故如大學經及誠意、正心二傳, 論語 顔淵、仲弓問仁, 中庸首章, 孟子 滕文公爲世子、人皆有不忍人之心、牛山之木等三章, 以至周子 太極圖說, 程子 定性書、好學論、視聽言動箴, 張子 西銘, 朱子 仁說ㆍ誠ㆍ名ㆍ義ㆍ敬齋箴, 則以聖賢先後爲次, 凡三十篇, 而大學所謂明德、新民、至善之旨, 則三十篇中, 無非此義也。 雖然, 看此書時, 必須分別, 此爲明德之事, 此爲新民之事, 而明德、新民, 必如此然後, 方可謂止於至善也。 且以此爲誠意、正心、修身工夫; 以此爲齊家、治國、平天下之道, 而愼思、明辨, 至於貫通, 則可以收物格之效, 而到知止之地, 必知行有序, 擇執盡道而後, 能事畢矣。 且夫每篇之下, 各記先儒之論, 以結其義, 間有發明之意, 則亦附瞽說, 而以臣按別之也。 至如平治居前, 而致格居後者, 首篇以輔翼世子爲第一義, 故其下繼之以人君所以事天、保民、修德、行道之方, 其爲次不得不如此也。 其以敬齋箴爲終者, 夫敬者, 乃聖學徹頭徹尾之事, 苟以是爲最初下手之地, 而勉勉不已, 則其至緝熙敬止之學, 可庶幾矣。 殿下時留睿覽, 仍以送諸東宮, 以備存省, 則愚臣一得之見, 庶不至於昧昧也。 上答曰: "省疏, 深用嘉尙。 投進之書無非修齊治平之要語, 予當省覽焉。" 仍賜虎皮以賞之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508020_001">
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 김자점이 아뢰기를, "금번의 세폐를 감하는 데에는 정명수가 힘을 썼으니, 우리 쪽에서 뇌물을 보내어 그의 욕심을 채워 주어야 합니다." 하니, 상이 이르기를, "그가 오기를 기다렸다가 주어도 된다." 하자, 원두표가 아뢰기를, "용장이나 보대평고도 모두 자기 공으로 생각하니, 또한 뇌물을 주어야 합니다." 하니, 상이 그렇다고 하였다. 조경이 아뢰기를, "춘궁에 다시 영선하는 일이 있게 되었는데, 이는 참으로 그만둘 수 없는 것이기는 합니다. 그러나 이처럼 흉년을 당했으므로 공역을 거듭 일으키기가 참으로 어렵습니다. 신의 생각으로는 깨끗하지 못한 것을 파내버리고 금년 겨울을 지냈다가 추후에 영선하는 것이 무방할 듯합니다." 하니, 김자점이 아뢰기를, "이것은 말해야 할 바가 아닙니다. 이미 흉물을 묻었다고 하면 어떻게 그대로 거처할 수 있겠습니까." 하자, 조경이 아뢰기를, "신이 아뢴 바는 단지 재이가 참혹하니, 모든 일을 되도록 간략하게 하자는 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "그 말이 옳다. 서서히 하도록 하라." 하였다. 조경이 아뢰기를, "청나라사람이 갖가지로 공갈하니 뜻밖의 환난이 걱정됩니다. 어찌하여 원손의 입학하는 예를 올해에 일찍 행하지 않으십니까. 입학하는 나이에 한 살이 모자라지만 또한 무엇이 해롭습니까." 하자, 김자점이 아뢰기를, "그 말이 매우 옳습니다. 나라의 근본을 미리 정하지 않을 수 없습니다." 하니, 상이 이르기를, "단지 1년 사이이니 잠시 기다리라." 하였다. 조경이 아뢰기를, "근래 나라에 일이 많아서 공로를 세운 자가 적지 않은데, 상께서 가끔 전교하여 특별히 수령을 제수하셨습니다. 무릇 공로가 있는 자라고 어찌 반드시 백성을 잘 다스릴 수 있겠습니까. 옛사람이 말하기를 재물을 후하게 줄지언정 관직에 있게 하지는 않는다. 하였으니, 생민의 고락이 매인 바가 어떠한데 가벼이 제수할 수 있습니까." 하니, 상이 이르기를, "모름지기 좀 나은 자를 가려 먼저 쓰는 것이 가하다." 하였다. 이시백이 아뢰기를, "군기와 약환을 갖추려는데 물력이 탕갈되었기에 신이 저번에 등대하였을 때 이 일을 아뢰었더니, 상께서 병조에서 거두는 베에서 덜어 쓰라. 하셨습니다. 지금 만약 다시 베 2백여 동을 얻는다면 계속해서 써서 갖출 수 있습니다." 하니, 상이 허락하였다. 이어 묻기를, "정초군의 숫자가 얼마나 되는가?" 하자, 이시백이 아뢰기를, "1천 6백여 인 정도 됩니다." 하니, 상이 이르기를, "완풍군이 살았을 적에는 경기의 속오군이 2만여 인에 이르렀는데, 지금은 그때에 미치지 못하는가?" 하자, 이시백이 아뢰기를, "그때에 비하면 훨씬 미치지 못하나, 참으로 정병을 가려 뽑고 병기를 예리하게 한다면 어찌 나라에서 힘입는 바가 없겠습니까. 기근이 들고 일이 많은 때를 당했으므로 훈련시킬 수 없으니, 이것이 걱정됩니다." 하니, 상이 이르기를, "경의 소관이 병무이니, 경은 마음을 다해야 한다." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備局堂上。 金自點曰: "今之減幣, 鄭命壽頗有力, 自我宜有賄遺, 以中其欲。" 上曰: "待其來而與之可矣。" 元斗杓曰: "龍將及甫大平古, 皆自以爲功, 亦可贈賂矣。" 上曰: "然。" 趙絅曰: "春宮復有營繕之擧, 斯固不可已, 而當此饑歲, 誠難重興功役。 臣意以爲, 掘去不淨, 以過今冬, 隨後營繕, 似或無妨矣。" 自點曰: "此非所宜言也。 旣曰埋凶, 則何可仍處?" 絅曰: "臣之所陳, 只以災異慘目, 凡事務從省約也。" 上曰: "此言是矣。 可徐爲之。" 絅曰: "淸人恐喝百端, 意外之患可慮。 盍於今年早行元孫入學之禮乎? 雖於入學之年, 未及一歲, 亦何妨乎?" 自點曰: "此言甚是。 國本不可不預定也。" 上曰: "只隔一年, 姑待之。" 絅曰: "近來國家多事, 有功勞者不少, 自上時有傳敎, 特除守令。 夫有功勞者, 豈必能治民哉? 古人曰: ‘可厚以財, 不使居位。’ 生民休戚, 所係如何, 而可以輕授乎?" 上曰: "須擇其稍勝者而先用之可也。" 李時白曰: "軍器、藥丸, 方欲措備, 而物力蕩竭。 臣於前日登對時, 曾達此事, 自上命除用兵曹收布。 今若復得布二百餘同, 則可以繼用而得措矣。" 上許之。 仍問曰: "精抄軍之數幾何?" 時白曰: "可至一千六百餘人矣。" 上曰: "完豐在時, 畿甸束伍, 多至二萬餘人, 今則不及其時耶?" 時白曰: "比其時, 不及遠矣。 苟能揀其精壯, 利其器用, 則豈不有賴於國家, 而値此饑荒多事之時, 不得錬習, 是可憂也。" 上曰: "卿所管者戎務, 卿可盡心。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508020_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "신생이 죽임을 면한 것만도 실형한 것인데 어찌 그의 지아비에게 논상할 수 있겠습니까. 황덕일에게 가자하라는 명을 도로 거두소서." 하고, 간원도 이로써 여러 날 동안 논하니, 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "辛生之得免死, 已失刑章, 豈有其夫論賞之理乎? 請還收黃德逸加資之命。" 諫院亦以此論之累日, 而乃從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508022_001">
        <translation>내외 동서반 3품 이상에게 수령을 맡을 만한 자 3인씩을 매년 추천하도록 하였다. 이조에서 계청하기를, "동서반 3품 이상인 자는 내외관을 막론하고 올해부터 사계절 첫달에 수령을 감당할 만한 재주가 있는 자 3인씩을 추천하되, 각각 이름 밑에 아무는 자상하고 단정하다., 아무는 청렴 근검하고 근신한다., 아무는 정사에 재능과 국량이 있다.는 등의 말을 쓰게 하고, 추천한 다음 수령에 제수되어 혹 감사나 어사에게 포장받으면 추천한 자도 같이 상을 주고, 혹 형벌을 남용하여 백성을 학대 하거나 탐오하여 죄를 범하면 추천한 자도 똑같이 벌을 주소서." 하니, 상이 이르기를, "사계절에 추천하는 것은 온당하지 못한 것 같다." 하였다. 이조가 복계하기를, "1년 내에 단지 1월에만 추천토록 한 것은 본디 전해오는 옛 규정이니, 1년에 두 번 추천하도록 하여 별천의 뜻을 남겨 놓으소서. 그리고 옛날 규례에는 문관음관무관의 당상 이상은 천목의 열에 끼지 않았으나 오늘날에는 나라에 일이 많아 비단옷을 입고 황금띠를 두른 무관이 아주 많지만, 그중에는 문벌이 미약한 탓에 뛰어난 재능이 밖으로 드러나지 않는 자가 없지 않습니다. 이번 천목 가운데에는 의당 음관과 무관은 당상 가선에 구애받지 말고 모두 천거토록 허락하고, 문관은 당상 이상과 삼사에 출입한 자를 제외하고 모두 천거토록 하며, 까닭없이 천거하지 않거나 천거하되 3인을 못 채우는 자는 경중에 따라 논하여 벌을 준다는 조문을 첨가하소서." 하니, 상이 1년에 한 번만 추천토록 하고 당상 이상은 예전대로 거론하지 말라고 하였다.</translation>
        <original>令內外東西班三品以上, 歲薦可任守令者各三人。 吏曹啓請: "令東西班三品以上, 無論內外官, 自今每於四時首月, 各薦才堪守令者三人, 各於名下, 書某人慈祥愷悌, 某人廉勤謹愼, 某人政事材局薦後, 除拜守令, 或見褒於監司、御史, 則薦者同賞, 如或濫刑虐民, 貪汚犯罪, 則薦者同罰。" 上曰: "四時之薦, 則似未妥當矣。" 吏曹復啓曰: "一年之內, 只用首月行薦, 固是流來舊規。 請於一年中兩度行薦, 以存別薦之意。 且舊例, 文、南、武官堂上以上, 不在薦目之列, 而今則國家多故, 武弁之衣緋帶金者甚多, 其中亦不無困於無資地, 才美不外見者。 今薦目中, 宜添以南、武, 則勿拘堂上嘉善, 竝許薦擧, 文官則除堂上以上及出入三司外, 竝皆許薦, 其無緣不薦與夫薦不滿三人者, 從輕重論罰。" 上只令一歲一薦, 堂上以上, 依前勿擧論。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508023_001">
        <translation>7월에 경상도 안동청송영천에 크게 우레가 치고 바람이 불고 우박이 내렸는데, 청송이 더욱 심하였다. 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>七月, 慶尙道 安東、靑松、永川大雷風雨雹, 靑松尤甚。 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508023_002">
        <translation>경상도 감사 목성선이 치계하였다. "금년 농사는 한 도를 총괄해 논하면 조금이라도 추수의 가망이 있는 것은 겨우 10분의 3, 4입니다. 3, 4분에서 조금 수확한 곡식으로 나머지 6, 7분의 완전 재해를 입은 백성의 목숨을 구원하기란 형세상 부족하니, 참으로 몹시 염려스럽습니다."</translation>
        <original>慶尙監司睦性善馳啓曰: "今年農事, 摠一道而論之, 則稍有西成之望者, 僅十分之三四。 以三四分少收之穀, 救六七分全災之民命, 勢有所不給, 誠極可慮云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508024_001">
        <translation>병조의 면포 2백 필을 내어 경기의 6역에 나누어 주었는데, 각역이 조잔되었기 때문이었다.</translation>
        <original>出兵曹綿布二百匹, 分給京畿六驛, 以各驛凋殘故也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508024_002">
        <translation>내의원이 아뢰기를, "4도가 혹심하게 재해를 입어 묘당에서 황정을 한창 논의하는데 본원에서 바치는 약재만 변통하지 않을 수 없습니다. 인삼우황 등의 약재는 마련하기가 매우 어려운데다 그 대가가 모두 민력에서 나오니, 1부 1냥을 감하더라도 백성을 구휼하는 정사에 크게 도움이 될 것입니다. 금년에 복구한 우황과 인삼을 내년 가을까지 임시로 감해 주소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>內醫院啓曰: "四道酷被災損, 廟堂方議荒政, 本院所進藥材, 不可獨無變通。 如人參、牛黃等藥, 措備甚難, 其價皆出於民力, 雖減一部一兩, 其於恤民之政, 大有所益。 牛黃、人參之今年復舊者, 請限明秋權減。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508025_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508026_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508026_002">
        <translation>애초에 송도의 속오병이 모두 시정의 무뢰배여서 활쏘기와 말타기를 익히지 않았다. 그들의 청원에 따라 매년 쌀 20두를 납입하여 장초군이 번서는 양식으로 삼도록 허락하고 훈련 도감에 넣었는데, 이때에 이르러 유수 김육이 "금년 농사가 탕진되었는데 청나라 사신이 1년에 두 번이나 나오니, 호부의 은 1천 냥을 대출해 주고 또한 임시로 군미를 감해 주어 급한 이를 구원하고 백성의 걱정을 덜어 주는 바탕으로 삼자."고 청하였다. 호조에서는 국용이 부족하다 하여 은 대출을 허락하지 않았고, 도감에서는 금년에 한해서 군미를 한 사람당 5두씩 감하기를 청하였다.</translation>
        <original>初, 松都束伍兵, 皆市井無賴, 不閑弓馬。 因其願, 每歲許納米二十斗, 以爲壯抄軍立番之糧, 入于訓鍊都監。 至是, 留守金堉以: "今歲農事板蕩, 而淸使一年再來, 請貸出地部銀一千兩, 且權減軍米, 以爲救急紓民之地。" 戶曹以國用不足, 不許貸銀, 而都監請限今年, 減軍米人五斗。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508027_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508027_002">
        <translation>유학 이만종이 그의 아비 이극성을 위해 원통함을 하소연하니, 상이 풀어주도록 허락하였다. 애초에 이극성은 정사년 에 진사시에 합격하였는데, 그때 흉당이 폐모론을 주창하므로 이극성은 응방한 후에 즉시 원주로 내려갔다가 이때에 와서 등과하여 창락 찰방이 되었다. 헌부에서 그의 이름이 흉도의 상소에 들어 있다 하여 논계하여 탄핵하니, 극성의 아들 만종이 상소하여 원통한 정상을 낱낱이 말하였다. 상이 그 소를 예조에 내리자, 예조에서 신원해 주기를 계청하니, 상이 따른 것이다.</translation>
        <original>幼學李萬種上疏, 爲其父克誠訟冤, 上許令伸雪。 初, 克誠中丁巳進士時, 兇黨鼓唱廢母之論, 克誠應榜之後, 卽下原州, 至是登科, 爲昌樂察訪。 憲府以其名在兇疏, 啓劾之, 克誠之子萬種上疏, 備列冤狀。 上下其疏于禮曹, 禮曹啓請伸理, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508027_003">
        <translation>대사헌 최혜길이 말미를 받아 청주에 갔다가 돌아오면서 상소하여 홍청도의 폐단을 진달하기를, "병사가 속오병 개정하는 일을 몹시 엄하게 독촉하므로 수령이 받들어 시행하는 데만 급급하여 백성들을 소란스럽게 만드니, 우선 고치지 말도록 하여 민심을 위로해야겠습니다." 하고, 또 악공악생의 가포를 더 징수하는 폐단을 말하였다. 소를 비국에 내리자, 비국이 아뢰기를, "이런 흉년에 찾아내어 속오군에 편입시키는 것은 과연 주린 백성을 괴롭히고 어지럽게 하는 것이니 명년까지 정지시키고, 경기와 강원도도 호서와 다름이 없으니 똑같이 시행하소서. 악공악생의 폐단은 해조로 하여금 장악원에 물어서 상에게 여쭈어 처치하게 하소서." 하였다.</translation>
        <original>大司憲崔惠吉受由往淸州及還, 上疏陳洪淸道弊瘼曰: 兵使以改定束伍, 督促甚嚴, 守令急於奉行, 以致民間騷屑, 宜令姑勿改定, 以慰民心。 且言樂工、樂生價布加徵之弊。 疏下備局, 備局以爲: "當此凶歲, 搜括編束, 果多勞撓飢民之患, 限明年停止, 而畿甸、江原兩道, 與湖西無異, 請竝令一體施行。 樂工、樂生之弊, 令該曹, 問于該院, 稟旨處置。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508028_001">
        <translation>강릉의 잔디를 개수하였다.</translation>
        <original>改康陵莎草。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12508029_001">
        <translation>이행우를 이조 참의로, 임전을 집의로, 남중회를 정언으로, 정유성을 좌부승지로, 이완을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以李行遇爲吏曹參議, 林 爲執義, 南重晦爲正言, 鄭維城爲左副承旨, 李 爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509002_001">
        <translation>홍청 감사 남선이 달아났던 역적 윤성립을 잡아 아뢰니, 상이 본도로 하여금 국문, 처단토록 하였다. 윤성립은 유탁의 무리이다.</translation>
        <original>洪淸監司南銑捕得逆賊之亡命者尹成立以聞, 上令本道, 鞫問處斷。 成立亦柳濯之黨也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509002_002">
        <translation>강화에 소장한 실록이 병란으로 산실된 것이 3백 권이나 되었는데, 춘추관에서 본관의 당상과 낭청 각 1원을 적상산으로 보내 베껴내자고 계청하니, 상이 농사에 방해될까 염려하여 가을로 미루어 행하도록 명하였다. 이때에 이르러 춘추관이 또 아뢰기를, "금년은 흉재가 참혹한 데다 다른 나라 사신이 곧 이르게 되었으며, 등서하는 역사 또한 작은 일이 아니어서 각 고을의 물력이 자못 염려됩니다. 그러나 나라에서 중히 여기는 바는 실록만한 것이 없으니 한결같이 미루기만 할 수 없으므로 감히 이를 다시 여쭙니다." 하니, 답하기를, "내년 추수 때를 기다려 보내라." 하였다.</translation>
        <original>江華所藏實錄, 因亂散失者, 幾至三百卷。 春秋館啓請本館堂上、郞廳各一員, 往就赤裳山謄出, 上慮其妨農, 命退行於秋間。 至是, 春秋館又啓曰: "今年凶災慘酷, 客使將至, 謄書之役, 亦且不細, 各邑物力, 殊涉可慮, 而國之所重, 莫如實錄, 不可一向遲延, 敢此更稟。" 答曰: "待明年秋成發遣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509003_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509003_002">
        <translation>상이 대신과 비국의 여러 재신을 인견하였다. 영의정 김자점이 나아가 아뢰기를, "요역을 견감하는 일을 8월 그믐 사이에 연분이 결정된 다음에 하려 했으나 현재 연분 문서가 아직 이르지 않았습니다. 그런데 시절이 이미 늦가을이 되었습니다. 경기 선혜청에서 쌀을 거두는 데도 기한이 있고, 또 월령에 대가를 지급하는 일이 있으니, 시기에 맞춰 결정하는 것이 마땅합니다." 하니, 상이 이르기를, "늦곡식이 익지 않았는데 어찌 결실될 때까지 기다리지 않는가?" 하자, 김자점이 아뢰기를, "신의 뜻도 그렇게 하고 싶지만 경기의 농사가 심히 부실한데, 칙사의 행차는 목전에 닥치고 요역은 번중합니다. 만약 연분이 결정되기를 기다리면서 헤아려 처리하지 않으면 백성이 보전될 수가 없습니다." 하고, 호조 판서 원두표가 아뢰기를, "공물의 값은 쌀 7만 3백여 석을 써야 하니 미리 헤아려 처리해 놓지 않으면 어떻게 일에 미칠 수 있겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "이 일은 어렵지 않다. 호서와 호남 지방과 같이 약간이라도 곡식이 익은 곳은 공물을 그대로 바치게 하고 그 나머지 익지 않은 곳은 3분의 1을 감하거나 4분의 1을 감하여 시행한다면 무슨 어려움이 있겠는가. 그러나 공물을 감하는 것은 전에 없던 일이다. 한번 새로운 규정을 만들어 놓으면 필시 뒷날 폐단이 생길 것이니, 그렇게 아니할 수 없겠는가." 하였다. 김자점이 아뢰기를, "늘 지켜오던 규정에 얽매이지 말고 대대적으로 변통하여야만 민심을 위로할 수 있습니다." 하니, 상이 이르기를, "내 뜻은, 피해를 입은 물가의 지역은 전면 감해도 되지만, 그 나머지 조금이라도 수확할 수 있는 곳은 감해서는 안 될 듯하다는 것이다." 하자, 김자점이 아뢰기를, "토지가 묵고 거칠은 곳은 감하지 않을 수 없습니다." 하니, 상이 이르기를, "그렇다. 또한 연분에 대한 문서가 오기를 기다려서 처리하는 것이 좋겠다." 하였다. 김자점이 아뢰기를, "백관의 봉록도 이미 감했으니 수령의 판공비도 감하는 것이 마땅합니다." 하니, 상이 이르기를, "각 부서의 지출도 헤아려 감하도록 하라." 하자, 김자점이 아뢰기를, "관원을 가려 보내 견감하는 일을 맡아 관리하게 하소서." 하니, 상이 그리하라고 하였다. 김자점이 아뢰기를, "어영군의 상번이 참으로 중대하기는 하지만 금년에는 흉년이 이처럼 심하여 급료를 주기가 참으로 어려우니, 잠시 정지하여야 할 것 같습니다." 하니, 상이 이르기를, "경의 말대로 잠시 정지하라." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備局諸宰。 領議政金自點進曰: "徭役蠲減之事, 欲於八月晦間, 待年分結末而爲之, 今年分文書, 尙未及到, 而時序已晩。 京畿宣惠廳收米, 本有期限, 又有月令給價之事, 正宜及時停當。" 上曰: "晩穀未結實, 何不觀其末終耶?" 自點曰: "臣意亦欲如此, 但京畿農事甚不實, 而勑行當前, 徭役煩重。 若待結末而不及料理, 則民無保全之理。" 戶曹判書元斗杓曰: "貢物之價, 當用米七萬三百餘石, 若不預先料理, 則何以及事?" 上曰: "此事不難。 如兩湖稍實之處, 仍存貢物, 而其餘不實之處, 或三分減一、四分減一, 以此行之, 則有何難事? 然減去貢物, 自前所無, 一創新規, 必有後弊, 無乃不可耶?" 自點曰: "毋拘常規, 而大有所變通, 然後可以慰民心矣。" 上曰: "予意以爲, 如水邊被害之地, 全減爲可, 而其餘稍得收穫之處, 則似不當減。" 自點曰: "陳荒處亦不可不減矣。" 上曰: "然。 亦待年分文案之來, 而處之可矣。" 自點曰: "百官俸祿, 旣已減數, 守令官中所需, 亦當有減之之擧矣。" 上曰: "官廳所需, 亦令量減。" 自點曰: "請擇出官員, 句管蠲減之事。" 上曰: "然。" 自點曰: "御營軍上番, 固爲重大, 而年荒此甚, 給料誠難, 臣謂似宜姑停。" 上曰: "依卿言姑停。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509003_003">
        <translation>이기조를 대사헌으로, 윤순지를 대사성으로, 신열도박길응을 장령으로, 정륜을 정언으로, 이정영을 부수찬으로, 하진을 지평으로 삼았다. 하진은 영남 진주 사람으로 과감히 말하고 곧고 엄정한 기풍이 있었다.</translation>
        <original>以李基祚爲大司憲, 尹順之爲大司成, 申悅道、朴吉應爲掌令, 鄭錀爲正言, 李正英爲副修撰, 河溍爲持平。 溍, 嶺南晋州人, 有敢言直截之風。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509004_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509004_002">
        <translation>비국이 이조 판서 조경, 병조 판서 이시방, 완남군 이후원으로 하여금 호조 판서 원두표와 같이 공부를 견감하는 일을 상의해 처리토록 하기를 청하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>備局請令吏曹判書趙絅、兵曹參判李時昉、完南君 李厚源, 與戶曹判書元斗杓, 同簽蠲減貢賦之事, 使之商確區畫, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509004_003">
        <translation>남이흥의 아들에게 수령직을 제수토록 명하였다.</translation>
        <original>命除南以興子守令之職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509005_001">
        <translation>전에 대마 도주가, 자기 어머니가 죽자 우리 나라에 사신을 보내어 조제토록 요구하였는데, 이는 대개 조위하면 의례적으로 배에 예물을 실어 특별히 보내므로 얻는 이익이 매우 후하여서였다. 우리 조정에서 전례가 없다 하여 허락하지 않았는데, 도주가 이를 한스럽게 여겼다. 이에 도주가 드디어 평성행과 중 서 수좌 및 등지승을 동래로 보내어 청나라의 사정을 묻고, 또 도주가 장차 사퇴하려 한다고 고하였다. 이는 대개 우리 나라의 사정을 대마도 왜인이 모두 알고 있으면서도 모르는 체하여 공갈하여 조종하는 바탕으로 삼고자 하는 것이었다. 조정에서는 곽지흠을 접위관으로 삼고, 또 경상 감사 허적에게 명하여 가서 만나보고, 이어 "조정에서 물건을 보내어 서로 돕고자 하였으나 물력을 마련하기가 어려웠다."는 뜻으로 타이르게 하였다. 허적이 동래에 이르러 곽지흠 등과 더불어 연회를 베풀고 차왜를 만나, 청나라의 정세와 우리 나라에서는 현재 순치라는 연호를 쓴다는 등의 사정을 알려 주고, 또 도주가 사퇴하는 연유를 물었다. 그러자 평성행 등이 말하기를, "지난해에 남조에서 사신을 보내어 일본에 군사를 청하자 대군이 도주에게 청나라와 조선의 사정을 묻고 도주를 선봉으로 삼아 남조를 구원하고자 하였습니다. 도주는 조선을 위해 대군에게 숨기고 항상 대군 좌우에서 용사하는 사람을 잘 부려 어물어물 넘길 수 있었는데, 대마도의 물력이 다하여 지탱하지 못하게 되었습니다. 이 때문에 도주가 사퇴하고자 하는 것입니다. 또 조선이 청나라에 대해서 그 연호를 써야 한다는 것을 우리 대마도에서는 이미 안 지 오래였지만, 조선을 위해서 대군에게 이리저리 말을 꾸며대어 왔습니다. 이제는 말을 다하면서 우리가 조금도 숨기지 않겠는데, 대군이 물을 경우 더는 숨길 수 없는 형편입니다. 도주가 물러가기를 고한 것은 반드시 여기에서 연유한 것입니다." 하고, 드디어 허적에게 도주가 임의대로 사퇴하라는 한 절목과 우리 나라에서 청나라를 접대한 일을 서계에 써서 보내주기를 청하였다. 허적 등이 아뢰자, 상이 물건을 내리지 말라 하고, 또 감사가 조정의 명을 따르지 않았다 하여 드디어 파직시켰다. 비국이 아뢰기를, "차왜가 바라는 바가 있어 지체해 머무른 지 오래 되었는데 지금 만약 한 장의 답서만 보내고 다른 말이 없다면 뒷날 필시 허물을 돌리는 소지로 삼을 것입니다." 하니, 상이 이에 곽지흠 등으로 하여금 답서를 전해 줄 때에 "조정에서는 물건을 내려 서로 도울 뜻을 가지고 있었으나 등지승 등이 은혜롭게 여기지 않아서, 공손하지 못한 일이 있을까 염려되어 그렇게 하지 않았을 따름이다." 라고 타이르고, 또 감사가 죄를 입은 일을 말하게 하였다. 차왜가 말하기를, "우리들이 무엇을 얻기 위해서 온 것은 아니나, 이미 물건을 내려 서로 도우려 했다고 말하면서 끝내 분명히 말하지 않으니, 마치 빈손으로 어린아이를 놀리는 것과 같습니다. 또 서계 가운데에는 도주가 결단하라는 말이 없습니다." 하고, 다시 곽지흠 등에게 이 뜻을 별지에 써 주어 돌아가 보고할 수 있게 해달라고 청하였다. 비국이 계청하여 곽지흠 등으로 하여금 그의 말대로 써서 주게 하였다. 등지승서수좌가 그 글을 보고 계책이 다하여 기가 꺾였다. 이어 역관에게 묻기를, "조정에서는 무슨 물건을 내려주며, 그 숫자가 얼마나 되는가?" 하자, 역관이 말하기를, "그대들이 항상 이른바 볼 일이란 단지 도주가 사퇴하는 한 가지 일뿐이요, 애초 무엇을 구하려는 뜻은 없다고 하였으므로 조정에서는 오늘 이 글만을 주고 다른 말은 없었다." 하자, 서수좌 등이 써준 별지가 도주에게 보내는 글이 아니라는 핑계로 받지 않았다. 다음날 다시 역관을 불러 다시 여쭈어 주기를 간절히 빌었는데, 비국이 교활한 왜가 마음과 행동을 이랬다저랬다하는 것은 성신으로 이웃 나라와 사귀는 도리가 아니라 하며 엄한 말로 책망하고 다시 답하는 바를 보자고 청하니, 상이 이르기를, "이제 와서 엄히 책망하는 것은 이익되는 바가 없을 듯하니 조정의 뜻을 명백히 말하여 오래 머무르는 폐단이 없게 하라." 하자, 비국이 아뢰기를, "조정에서 특별히 내리는 것이라 너무 소략하게 할 수 없는데, 물력이 미치지 않으므로 또 넉넉히 주기도 어렵습니다. 면포 3백 동, 쌀 2천 석을 주되, 접위관으로 하여금 한때의 특별한 은혜에서 나온 것이니 뒷날 예로 삼아서는 안 된다고 타이르게 하여 다시 바라는 계책을 내지 못하도록 하소서." 하니, 상이 다시 헤아려 감하라고 명하였다. 비국이 이르기를, "주지 않는다면 그만이지만, 주기로 한다면 나라에서 남을 대접하는 도에 있어서 지나치게 박하게 해서도 안 되니, 면포 1백 동을 감하소서." 하니, 상이 이르기를. "쌀도 절반을 감하라." 하였다. 등지승이 내려주는 물건의 숫자를 써서 도주에게 알려주기를 청하고, 드디어 돌아갔다.</translation>
        <original>初, 對馬島主因其母死, 要我遣使弔祭, 蓋弔慰則有特送例給之船, 獲利甚厚。 朝廷以無例不許, 島主恨之, 遂遣平成幸、僧恕首座及藤智繩于東萊, 問淸國事情, 且告島主將辭退。 蓋我國之事, 島倭無不備諳, 而佯爲不知, 以爲操縱恐喝之地。 朝廷以郭之欽爲接慰官, 且命慶尙監司許積往見之, 仍諭以朝廷欲賜物相助, 物力難稱之意。 積至東萊, 與之欽等設宴見差倭, 具告以淸國形勢及我國方用順治年號等事, 且問島主辭退之由。 成幸等曰: "前年南朝遣使, 請兵於日本, 大君問島主以淸國、朝鮮之事, 欲使島主爲先鋒, 以援南朝。 島主爲朝鮮, 隱諱於大君, 常善使左右用事之人, 得以彌縫, 而島中物力匱竭, 殆無以支。 此島主之所以求退也。 且朝鮮之於淸國, 合用其年號, 島中知之已久, 而未嘗不多般措辭於大君, 以爲朝鮮地也。 今乃盡言不少諱, 大君若問, 則勢難更隱。 島主告退, 未必不由於此也。" 遂請於積, 將島主任意去就一節及我國接待淸國之事, 書送於書契中。 積等以聞, 上命勿賜物, 且以監司不遵朝命, 遂罷之。 備局啓以: "差倭有所希覬, 淹留已久, 今若只送一紙書答, 而無他說話, 則未必不爲他日歸咎之地。" 上乃令之欽等於傳給答書時, 諭以: "朝廷有賜物相助之意, 而智繩不以爲惠, 故慮有不恭之事, 而不果耳。" 且以監司被罪之事言之。 差倭以爲: "俺等非爲求索而來, 然旣曰欲賜物相助, 而終不明言, 若以空拳誑小兒然。 且書契中無島主決斷之語。" 更請之欽等, 將此意, 書給別紙, 以爲歸報之地。 備局啓請令之欽等, 依其言, 書以與之。 繩、恕見書, 計窮色沮, 乃問: "譯官以朝廷欲賜何物, 而其數幾何?" 譯官曰: "君等常所謂所幹者, 只是島主辭退一事, 而初無求索之意云, 故朝廷只令以此書給, 而無他語耳。" 恕等托以所給別紙, 非抵島主之書, 不受。 翌日復邀譯官, 懇乞更稟, 而備局以狡倭情態反覆, 非誠信交隣之道, 請嚴辭辨責, 更觀所答, 上曰: "到今嚴責, 似無所益, 朝廷之意, 明白言之, 俾無久留之弊。" 備局啓以: "朝廷特賜, 不可太略, 而物力不逮, 又難優給。 請以綿布三百同、米二千石給之, 令接慰官, 諭以出於一時特恩, 而不可爲後日例, 俾不得更生希望之計。" 上更令量減。 備局啓以: "如不賜則已, 旣有所賜, 則國家待人之道, 不可過薄, 請減綿布一百同。" 上曰: "米亦減半。" 智繩請書賜物之數, 以報島主, 遂還去。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509006_001">
        <translation>경상 감사 목성선이 졸하였다. 목성선은 침착하고 묵직하며 기국이 있었다. 일찍이 전라도를 안찰하여 자못 능하다는 명성을 얻었다. 이때에 조정의 의논이 남쪽 변방이 걱정스럽다 하여 방백을 가려 보내기로 하였는데, 목성선이 승지로 있다가 나가 임지에 도착하자마자 졸하니, 사람들이 애석하게 여겼다.</translation>
        <original>慶尙監司睦性善卒。 性善凝重有器局。 嘗按全南道, 頗有能聲。 至是, 朝議以南邊可虞, 擇送方伯, 性善以承旨, 出纔到任卒, 人惜之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509007_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509008_001">
        <translation>조수익을 경상 감사로, 유경즙을 동부승지로 삼았다.</translation>
        <original>以趙壽益爲慶尙監司, 柳景緝爲同副承旨。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509009_001">
        <translation>호조 판서 원두표를 추고하고, 그의 아들 원만석과 만리를 옥에 가두도록 명하였다. 사간 이시만이 논계하기를, "원만석 등은 세력을 믿고 횡포를 부려 타인을 때려 죽였으며, 원두표는 죽은 자의 친족을 협박하여 그 정상을 폭로하지 못하게 하였습니다. 원두표는 관직을 삭탈하고, 그 아들은 유사에게 조사해서 다스리도록 하소서." 하니, 상이 원두표는 추고하고 만석 등은 가두라고 명하였다. 원만석 등이 치대하여 스스로를 밝혔다. 형조가 고한 이 이미 지났다고 하니, 상이 이르기를, "비록 사람을 죽인 죄는 없으나 함부로 한 죄는 면하기 어렵다." 하고, 드디어 결장을 명하였다.</translation>
        <original>命推考戶曹判書元斗杓, 下其子萬石、萬里于獄。 司諫李時萬論: "萬石等挾勢驕橫, 打殺人命, 斗杓迫脅死者之族親, 使不得發其狀。 請斗杓削職, 其子令攸司按治。" 上命推考斗杓, 囚萬石等。 萬石等置對自明。 刑曹以爲辜限已過, 上曰: "雖無殺人之罪, 難免泛濫之失。" 遂命決杖。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509011_001">
        <translation>충청도 서천평택아산신창직산 등 고을에 큰물이 지고 해일이 일었다.</translation>
        <original>忠淸道 舒川、平澤、牙山、新昌、稷山等邑大水海溢。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509011_002">
        <translation>정명수가 돌아오는 길에 안주에 당도하였는데, 전위사 이정한이 미처 나가 맞이하지 못하였다. 그러자 드디어 대노하여, 병사와 판관이 이정한에게 가르쳐 주지 않았다 하여 그들의 머리채를 휘어잡고 들어가고, 다시 이정한을 을러대며 잡아다가 매질하려 하였다. 이에 여러 역관들이 모두 "명을 받든 종실을 때려서는 안 된다." 하니, 정명수가 드디어 끌어내게 하였다. 이는 대개 전천기가 이정한과 기생을 놓고 다투다가 몰래 정명수에게 욕보이도록 부탁하였는데, 조정에서 전천기를 잡아다가 국문하였으므로 정명수가 그 말을 듣고 노한 것이다. 이때 역관배들이 정명수의 세력을 믿고 조금이라도 마음에 불쾌한 일이 있으면 문득 일을 만들어 냈는데, 이형장이 더욱 교활하여 정명수와 매우 친하였다. 이에 양서의 감사와 병사수령 및 경기 고을의 수령들이 모두 이형장을 두려워하여 앞을 다투어 뇌물을 바쳤다. 이번 사행에는 평안 감사 이만을 좋아하지 아니하여, 서울에 들어와 조정에 말해서 체직하기를 청하니, 조정에서 감히 어기지 못하였다.</translation>
        <original>鄭命壽還到安州, 以餞慰使李挺漢未及出迎, 遂大怒, 以兵使、判官不敎挺漢, 捽入之, 復脅致挺漢將杖之。 諸譯皆以爲: "奉命宗室, 不可歐辱。" 命壽遂令曳出。 蓋全天機與挺漢爭妓, 陰囑命壽辱之, 朝廷遂拿鞫天機, 故命壽聞之而怒。 時, 譯官輩憑藉命壽之勢, 少不快於心, 輒致生事, 而李馨長尤狡猾, 與命壽甚密。 兩西監、兵、守令及畿邑牧宰, 皆畏馨長, 爭相賂遺。 是行也, 不悅於平安監司李曼, 旣入京, 言于朝廷, 請遞其職, 朝廷不敢違。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509013_001">
        <translation>사간 이시만이 아뢰기를, "원두표의 부자를 논죄한 일은 바로 신이 발의한 것입니다. 오늘 원두표의 아들이 공술한 말을 보니, 임금을 속일 뿐 아니라 사람을 모함하는 조짐이 있은 지 오래 되었다.고까지 말하였으니, 놀라움에 몸이 오싹해집니다. 대개 아들이 사람을 죽인 것은 한 집안의 불행입니다. 만약 원두표가 조금이라도 놀라고 측은한 마음을 가지고서 죽은 자의 어버이를 위문하고 관곽을 갖추어 주며, 따뜻한 말로 화해하고 위력으로 협박하지 않았다면 공론이 어찌 분개하는 데에 이르렀겠습니까. 애석하게도 원두표는 재상이 된 몸으로 국법을 무서워하지 않고 방자하여 꺼림이 없었습니다. 이 때문에 신이 논핵하지 않을 수 없었습니다. 신은 이미 남의 터무니없는 모함을 받았으니 무릅쓰고 직에 있을 수 없습니다. 체직하소서." 하고, 대사간 채유후, 정언 정륜최후윤도 모두 인피하니, 상이 모두 사직하지 말라고 명하였다. 헌부가 아뢰기를, "인명을 함부로 해치는 것은 그 율이 지극히 엄하니, 듣는 대로 논핵하는 것은 대관의 직책입니다. 쓸데없는 너저분한 말로 헐뜯고 배척하는 말은 따질 것조차 없습니다. 모두 출사토록 명하소서." 하니, 상이 따랐다. 함릉군 이해가 소를 올려 이시만을 배척하기를 "억측으로 말을 꾸며 남을 죄에 끌어넣기를 마치 대낮에 사람을 잡아다가 살인자라고 무함하는 것처럼 하였다."고 하였는데, 상이 그 소를 궁중에 두고 내리지 않았다. 이시만이 드디어 다시 인피하면서 아뢰기를, "이해가 대관과 더불어 한때 서로 대립하기를 마치 싸움을 하는 자처럼 하여 무식하고 방자하기가 이 지경에 이르렀습니다. 또 원두표는 중신으로서 중한 논핵을 받고도 감히 태연스럽게 집에 있으면서 대관을 꾸짖고 욕하니, 오늘날 조정이 몹시 어지럽다 하겠습니다. 신은 태연히 있을 수 없으니 체직하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다. 이시만이 드디어 직에 나아갔다. 대개 이해의 조카 처가 빈집을 빌리려고 남과 다투었는데, 이해가 원두표와 서로 잘 지내는 터라, 드디어 원만석 등으로 하여금 집 지키는 자를 때려 주게 하였는데 죽어 버렸으므로 이시만이 논한 것이다.</translation>
        <original>司諫李時萬啓曰: "元斗杓父子論罪之事, 卽臣之所發也。 今見斗杓子所供之辭, 非但欺罔君上, 至曰: ‘駭機之發, 其漸已久。’ 臣驚悚體栗。 大槪子之殺人, 一家之不幸。 若使斗杓, 稍有驚惻之心, 慰問屍親, 備給棺槨, 溫辭和解, 不以威力脅迫之, 則公論豈至於憤鬱? 惜乎, 斗杓身爲宰相, 不畏國法, 縱恣無忌, 此臣所以不得不擧劾也。 臣旣被人構捏, 不可冒居。 請遞斥。" 大司諫蔡𥙿後、正言鄭錀ㆍ崔後胤, 亦皆引避, 上命竝勿辭。 憲府啓曰: "枉害人命, 其律至嚴, 隨聞論列, 乃是臺官之職。 贅語詆斥, 有不足辨。 請竝命出仕。" 上從之。 咸陵君 李澥上疏, 斥李時萬以爲: 臆料構辭, 陷人於罪, 有若白晝執人, 誣以殺人者然。 上寢其疏不下。 時萬遂復引避謂: "澥與臺官, 一時角立, 如鬪鬨之爲者, 無識恣肆, 至於如此。 且斗杓以重臣, 被重論, 而敢偃然在家, 詬罵臺官, 今日朝廷, 可謂極亂矣。 臣不可晏然, 請命遞斥。" 答曰: "勿辭。" 時萬遂出就職。 蓋李澥之姪妻, 與人爭僦空舍, 而澥與斗杓甚相善, 遂使萬石等, 歐打守舍者而斃, 時萬論之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509014_001">
        <translation>한인 서승 등에게 서울로 와서 청나라 사신을 기다리도록 명하였다.</translation>
        <original>命漢人 徐勝等入京, 以待淸使。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509016_001">
        <translation>대마도에서 차왜를 보내어 와서 약재매말 등의 물건을 샀다.</translation>
        <original>對馬島遣差倭, 來貿藥材、鷹、馬等物。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509017_001">
        <translation>황해도 문화안악풍천 등 여러 고을에 크게 바람이 불고 우박이 내렸다.</translation>
        <original>黃海道 文化、安岳、豐川諸邑大風雨雹。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509018_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509018_002">
        <translation>사복시 정 민광훈을 중로 별문안관으로 삼았다. 이에 앞서 청사가 올 적마다 상이 늘 편치 못하여 교외에 나가 맞이하지 못하고 매양 근시를 중로에 보내어 유시하곤 하였는데, 이때에 민광훈을 명하여 가게 한 것이다.</translation>
        <original>以司僕寺正閔光勳爲中路別問安官。 先是, 淸使之來, 上常以未寧, 不能郊迎之, 每遣近侍於中路諭之。 至是, 命光勳往。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509021_001">
        <translation>황해도 장련은율송화장연 등 고을에 크게 바람이 불고 우박이 내려 들판의 온갖 곡식이 일시에 모조리 떨어지고 꿩과 닭이 맞아 죽기도 하였는데 백성들이 울부짖는 소리가 하늘에 사무쳤다. 함경도 문천정평함흥북청이성 등 고을에 큰바람이 불어 나무가 꺾이고 돌이 뒹굴며 벼가 다 절단났다. 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>黃海道 長連、殷栗、松禾、長淵等邑大風雨雹, 田野百穀, 一時打盡, 雉、雞亦有被觸而斃者, 閭民號哭之聲徹天。 咸鏡道 文川、定平、咸興、北靑、利城等邑大風, 折木走石, 禾穀盡損。 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509022_001">
        <translation>강원도 영동의 간성양양강릉 등 고을에 며칠 동안 연달아 큰물이 지고 큰바람이 불었는데, 벼가 모두 쓰러졌다. 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>江原道嶺東杆城、襄陽、江陵等邑大水大風, 連日不止, 禾穀若斬刈者。 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509023_001">
        <translation>별문안관 민광훈이 달려가 황주에 이르러 청사를 만나 어첩을 올리고, 이어서 "상께서 편치 못하여 나와 맞이하기가 형편상 어렵다."는 뜻으로 말하니, 정명수가 여러 사신들과 상의하여 답하기를, "우리들이 이번에 와서 해야 할 일은 매우 중하오. 국왕이 황제를 공경한다면 나와서 맞이할 것이요, 공경하지 않는다면 나와서 맞이하지 않을 것이오. 이는 우리들이 이래라저래라할 바가 아니오." 하고, 드디어 어첩을 받지 않았다. 원접사 정태화가 아뢰어 다시 관원을 보내어 유시하기를 청하니, 김좌명을 보냈다. 김좌명이 청사를 보고 유시하였으나, 청사가 또 허락하지 않았다. 이에 다시 승지 안헌징을 보냈다.</translation>
        <original>別問安官閔光勳馳到黃州, 遇淸使呈御帖, 因陳上候未寧, 勢難出迎之意, 鄭命壽與諸使, 相議以答曰: "俺等今來, 所幹甚重。 國王敬皇帝則出迎, 不敬皇帝則不出迎, 非俺等所可指揮也。" 遂不受御帖。 遠接使鄭太和以聞, 請更遣官陳諭。 於是, 遣金佐明, 佐明見淸使諭之, 淸使又不許。 於是, 更遣承旨安獻徵。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509024_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509024_002">
        <translation>왕 세자가 섭정왕이 보낸 비단 67필을 호조에 보냈다.</translation>
        <original>王世子以攝政王所送段綃六十七匹, 歸之戶曹。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509025_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509025_002">
        <translation>의주에 우레가 치고 우박이 내렸는데, 큰 것은 사람 머리만하고 작은 것은 거위알만하여 들판의 짐승과 새가 많이 맞아 죽었고, 미처 수확하지 못한 들판의 온갖 곡식이 흔적도 없이 사라졌다. 부윤 이시매가 아뢰었다. 며칠 뒤에 상이 인대할 때 여러 신하들에게 묻기를, "이시매는 어떤 사람인가? 우박이 내린 재해가 과연 장계에서 말한 대로라면 그때 어찌 맞아 죽은 사람이 한 사람도 없었겠는가. 무릇 재이란, 중한 것을 가볍다 해서도 안 되지만, 또한 어찌 가벼운 것을 중하다 할 수 있겠는가. 필시 허망하여 진실하지 못한 사람으로 생각된다." 하니, 여러 신하들이 그저 예예만 할 뿐이었다.</translation>
        <original>義州雷震雨雹, 大者如人頭, 小者如鵝卵, 山野飛禽走獸觸死者多, 田疇百穀未及收穫者, 蕩然一空。 府尹李時楳以聞。 後數日, 上於引對時, 問群臣曰: "時楳何如人也? 雨雹之災, 果如狀啓所言, 則當其時, 豈有無一人觸死之理耶? 凡災異, 固不可以重爲輕, 而亦安可以輕爲重也? 意必是虛妄不實之人也。" 群臣唯唯而已。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509025_003">
        <translation>청사가 봉산에 이르렀는데, 재령의 무학 공성준이 정명수에게 들어가 북경에 따라 가기를 원하였다. 정명수가 역관으로 하여금 정태화에게 압송토록 하였는데, 정태화가 공성준을 봉산에 가두고 아뢰었다. 비국이 그 도의 감사로 하여금 엄한 형벌로 심문한 다음 경상에서 효시하기를 청하니, 그대로 따랐다.</translation>
        <original>淸使到鳳山, 有載寧武學孔成俊, 投入於鄭命壽, 願隨往北京。 命壽使譯官, 押送于鄭太和, 太和囚成俊于鳳山以聞。 備局請令其道監司, 嚴刑窮問, 梟示境上, 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509025_004">
        <translation>호조 판서 원두표가 호조의 소임을 바꾸어 주기를 청하였으나, 상이 청나라 사신이 곧 이른다 하여 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>戶曹判書元斗杓乞遞度支, 上以淸使垂至, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509026_001">
        <translation>전남도의 보리와 밀 1천 1백 석을 배 2척에 나누어 실어다 경기 백성에게 주었다.</translation>
        <original>移全南道牟麥一千一百石, 分載兩舡, 以給畿民。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509026_002">
        <translation>선혜청이 아뢰기를, "금년 경기 고을의 추세를 아직 징수하지 못했는데, 각사의 공물과 불시에 필요로 하는 허다한 비용을 결코 지탱할 수 없는 형편입니다. 강도에 지난해 봄가을에 거둔 쌀이 남아 있습니다. 배로 실어 와서 급한 비용에 쓰소서." 하니, 상이 추세만 가져다 쓰도록 하였다.</translation>
        <original>宣惠廳啓曰: "今年畿邑秋稅, 尙未及徵, 而各司貢物, 許多不時需用之資, 決無支吾之勢。 江都上年春秋收米, 留在本府者, 請船運取來, 以救經用之急。" 上只許取用秋稅。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509027_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509027_002">
        <translation>평안도 평양영유증산순안자산강동삼등상원용강숙천성천안주용천곽산선천정주박천의주가산함종 등 20 고을에 우박이 크게 내렸다. 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>平安道 平壤、永柔、甑山、順安、慈山、江東、三登、祥原、龍岡、肅川、成川、安州、龍川、郭山、宣川、定州、博川、義州、嘉山、咸從等二十邑大雨雹, 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509027_003">
        <translation>평안 감사 이만이 청하기를, "여름과 가을에 진휼하고 남은 곡식을 내년 봄에 진휼하는 데 쓰게 해 주소서." 하고, 또, "관향사에게 회부한 모곡을 12참, 33고을 및 어천과 대동 두 역의 만상에 들어가 대기하고 있는 인마에게 나누어 주소서." 하니, 상이 모두 허락하였다.</translation>
        <original>平安監司李曼請以夏秋賑餘官穀, 添補明春賑恤之用。 又請以管餉會付耗穀, 分給十二站、三十三官及魚川、大同兩驛人馬之入待灣上者, 上皆許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509028_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509028_002">
        <translation>안헌징이 개성부에 달려가 역관을 시켜 상께서 결코 나와 맞이하기 어렵다는 뜻을 말하게 하니, 청사가 또 듣지 않았다. 이에 형조 판서 정세규를 벽제참으로 보내 재삼 간청하니, 청인이 비로소 허락하였다.</translation>
        <original>安獻徵馳到開城府, 令譯官陳自上決難郊迎之意, 淸使又不聽。 乃遣刑曹判書鄭世規于碧蹄站, 再三懇言, 淸人始許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509028_003">
        <translation>조계원을 홍청 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以趙啓遠爲洪淸監司。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12509030_001">
        <translation>청인이 입경하였다. 상이 양화당에서 접견하였다. 정명수가 말하기를, "일로의 접대하는 의장 등이 소략했고 명정전의 상도 부서져 있었습니다. 어찌하여 공경히 접대하는 뜻이 없습니까." 하니, 상이 해당 관리를 죄주도록 명하였다.</translation>
        <original>淸人入京, 上接見于養和堂。 命壽曰: "一路接待儀仗等物薄略, 明政殿床卓, 亦破折。 何無敬待之意也?" 上命罪其該官。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510001_001">
        <translation>홍청도 홍주목천직산서산한산아산비인해미당진진천충원청풍에 우박이 크게 내리고 연풍에 지진이 있었는데, 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>洪淸道 洪州、木川、稷山、瑞山、韓山、牙山、庇仁、海美、唐津、鎭川、忠原、淸風大雨雹, 延豐地震。 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510002_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510002_002">
        <translation>전 부사 김여옥에게 가선의 품계를 주었다. 김여옥은 일찍이 밀양 군수로 있으면서 강도 6인을 잡았는데, 조정에서 공이 있다 하여 이러한 명을 내린 것이다.</translation>
        <original>加前府使金汝鈺嘉善階。 汝鈺曾守密陽, 捕强盜六人, 朝廷以爲有功, 有是命。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510003_001">
        <translation>상이 대신 및 비국의 여러 신하를 인견하였다. 상이 이르기를, "평안 감사에 합당한 사람이 어찌 없기에 굳이 정치화허적 등 현재 파산 중에 있는 자로 의천하였는가?" 하니, 김자점이 아뢰기를, "김익희와 정유성도 모두 합당한 사람이고, 홍전 같은 자는 현재 해서에 있는데 이미 시험해본 효과가 있었으며, 이시방 또한 재주와 국량이 있으나, 모두 맡고 있는 바가 요긴하므로 의천하지 못했습니다." 하였다. 상이 묻기를, "정치화는 지방 감사를 맡을 만한 재능이 있는가?" 하니, 김자점이 아뢰기를, "자못 재주와 국량이 있어 이 임무를 감당하기에 충분합니다." 하였다. 대사헌 이기조가 아뢰기를, "풍덕 군수 권경기는 연로하여 일을 처리할 수 없을 뿐 아니라 금번 사신 행차에 은으로 담뱃대를 만들어 주어 후일의 폐단을 열었으니, 파직하소서." 하니, 상이 따랐다. 상이 묻기를, "역사 줄이기를 경들은 서로 의논하여 정했는가?" 하니, 김자점이 아뢰기를, "근래 일이 많아 미처 겨를을 내지 못했습니다." 하고, 이시방이 아뢰기를, "공물의 값이 팔도를 통틀어 9만여 석인데 강원도에서는 대동법을 시행하기 때문에 남은 저축이 아직 많으니 금년에는 다시 받아들이지 않더라도 1년을 버틸 수 있고, 양서는 병술년 에 바쳐야 할 것을 이미 다 받아들였으니 금년 공물의 값도 줄 수가 있으며, 함경도는 바쳐야 할 것이 많지 않아 변통하기 어렵지 않습니다. 지금 요리해야 하는 곳은 경기도와 하삼도인데, 공물의 값이 5만여 석에 지나지 않습니다. 서울의 각사 공물주인 등이 전부터 반드시 미리 그 값을 받아 겨울이 되기 전에 여러 물건을 사들여 비축하였다가 바쳤습니다. 그런데 금년에는 조정에서 지레 민결에서 거두는 것을 허락하지 않았기 때문에 이번 칙행을 당해서는 지탱할 수 없어 모두 원통함을 하소연합니다. 금번에는 호조에 저축해 둔 것으로 부족한 공물의 값에 보태 보충해 주고 1만여 석의 쌀을 덜어내어 우선 급함을 구원해 준다면 서울과 지방의 백성들이 모두 실제 혜택을 입을 것입니다." 하였다. 상이 이르기를, "이것을 어찌 전부 감해 주려 하느냐. 만약 한 고을로 말한다면, 재해를 입은 곳과 충실한 곳을 살펴서 감해 주는 것에 대한 여부를 결정할 것이니, 반드시 그 재해당한 결수가 얼마인지를 알고 난 다음에야 처리할 수 있을 것이다." 하니, 이시방이 아뢰기를, "밖의 의논은 모두가 공물을 감해주면 처리할 때에 절목이 번다하니, 차라리 전세를 헤아려 감해 주는 것이 편리하다.고 합니다." 하였다. 상이 이르기를, "이미 묵히거나 재해를 입은 곳을 감해 주었으니 실결은 감해서는 안 된다." 하니, 이시방이 아뢰기를, "올해의 흉년은 기전이 더욱 심한데 어떻게 처치해야겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "묵히거나 재해를 입은 곳이라면 기전이든 외방이든 똑같이 감해 주어야 할 것이니, 어떻게 그 사이에 후하고 박함을 다르게 할 수 있겠는가. 가을에는 실결에 따라서 거둬들이고 봄에는 그 형편을 보아서 역을 감해 주고 굶주리는 자를 진휼해야 한다." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣及備局諸臣。 上曰: "平安監司豈無可合之人, 而必以鄭致和、許積等, 方在罷散者擬薦乎?" 金自點曰: "金益熙、鄭維城皆可合, 而至如洪瑑, 方在海西, 有已試之效矣。 李時昉亦有才局, 而所管緊重, 故不得擬薦矣。" 上曰: "鄭致和有方面之才乎?" 自點曰: "頗有材局, 足堪此任。" 大司憲李基祚曰: "豐德郡守權儆己非但年老不治事, 今番勑行, 餽以銀造烟竹, 以開後弊, 請罷職。" 上從之。 上曰: "蠲役事, 卿等相與論定乎?" 自點曰: "近緣多事未遑矣。" 時昉曰: "貢物之價, 通八道九萬餘碩。 江原道則行大同之法, 故餘儲尙多, 今年雖不更捧, 可支一歲; 兩西則丙戌所納, 曾已盡捧, 今年貢物之價, 可以準給; 咸鏡道則所納不多, 變通不難。 卽今所可料理者, 京畿與下三道, 而貢物之價, 不過五萬餘石。 京各司貢物主人等, 自前必預受其價, 趁冬前貿備物種以納矣。 今年則朝廷不許徑捧於民結, 故當此勑行, 不能支保, 擧皆呼冤。 今以戶曹所儲, 添補貢物價不足之數, 而除其萬餘石之米, 先救其急, 則京外之民俱蒙實惠矣。" 上曰: "此豈全減之謂也? 如以一州言之, 當視其災處、實處, 而有所減不減耳, 必知結數多少, 然後可以處之。" 時昉曰: "外議皆以爲: ‘減貢物, 則料理之際, 節目煩瑣, 不如量減田稅之爲便。’" 上曰: "旣減陳災, 則實結不當減也。" 時昉曰: "今年之飢, 畿甸尤甚, 何以處之?" 上曰: "陳災處則畿甸、外方, 當一體蠲除, 何可厚薄於其間? 秋則隨其實結而收之, 春則觀其形勢而減其役, 賑其飢可矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510004_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510004_002">
        <translation>영안위 홍주원을 사은사로 삼았다. 세폐를 감해준 데 대해 사례하고, 겸하여 동지와 정조를 축하하려는 것이었다. 정치화를 평안 감사로 삼고 가선에 승진시켰다. 정치화는 일찍이 강씨의 옥사 때에 승지로서 패초에 나아가지 않아 파직되어 있었는데, 이때 와서 이 직에 등급을 건너 뛰어 배수되었다. 이는 대신이 재능이 있다 말한데다, 또 청나라 사람과 정의가 서로 통하였기 때문이다. 성시각을 첨지로 삼았다. 성시각은 바로 호조의 서리 오대흘이다. 서리였을 때 농간을 부리면서 도적질을 하다가 잡혀 장형을 받았다. 풀려나자마자 이름과 성을 바꾸고는, 권력 있고 지위 높은 자에게 붙어 군관이 되었다. 북경에 갔다 와 선래 로서 가자되고 서반의 정직에 제수되기까지 하였으니, 이때 기강의 허물어짐과 관방의 어지러움이 이와 같았다.</translation>
        <original>以永安尉 洪柱元爲謝恩使。 謝減幣, 兼賀冬至、正朝也。 以鄭致和爲平安監司, 陞嘉善。 致和曾於姜獄時, 以承旨牌召不進, 方在罷廢中, 至是超拜是職。 以大臣言其有才, 且與淸人, 情意相通故也。 以成是覺爲僉知。 是覺, 卽戶曹書吏吳大屹也。 爲吏時用奸, 盜竊被囚受杖。 纔得釋, 更名姓, 附權貴爲軍官。 赴北京以先來加資, 至授西班正職, 是時紀綱之陵替、官方之淆亂如此。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510005_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510005_002">
        <translation>인평 대군에게 안장 갖춘 말 한 필을 특별히 내리고, 부사 박서, 서장관 김진에게 가자하였는데, 이는 세폐를 감했기 때문이다.</translation>
        <original>特賜麟坪大君鞍具馬一匹, 加副使朴遾、書狀官金振資, 以減歲幣也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510005_003">
        <translation>정선을 사도시 주부로 삼았는데, 그는 정명수의 양자이다.</translation>
        <original>以鄭善爲司䆃寺主簿, 命壽之養子也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510006_001">
        <translation>청인이 만상에서 개시하는 기일을 매년 2 월과 8 월로 개정하였다.</translation>
        <original>淸人以每年二月、八月, 改定灣上開市之期。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510007_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510007_002">
        <translation>간원이 아뢰기를, "금번 수령을 별도로 천거하는 일은 사목이 심히 엄하고 관계되는 바가 매우 중하거늘, 지금 여러 신하들이 천거한 자들을 보면 이미 시험했다 실패를 본 사람도 있고 명망이 본디 없는 사람도 있으니, 천거주가 잘 가리지 않고 구차하게 채웠다는 책임을 면하기 어렵습니다. 연천군 이경엄, 행 호군 김남중, 지중추부사 민람, 행 호군 김진행, 사용 변충범, 동지 송립, 장단 부사 민진익, 행 사맹 김희검을 모두 추고하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "今此守令別薦, 事目甚嚴, 係關甚重, 而今見諸臣所薦, 或有已試見敗之人, 或有名稱素蔑之人, 薦擧之主難免苟充不擇之責。 請延川君 李景嚴、行護軍金南重、知中樞府事閔灠、行護軍金鎭行、司勇邊忠範、同知宋岦、長湍府使閔震益、行司猛金希儉竝命推考" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510007_003">
        <translation>왕세자가 남별궁에서 청인에게 연회를 베풀었다.</translation>
        <original>王世子宴淸人于南別宮。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510008_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510008_002">
        <translation>정명수가 관반 조경에게 말하기를, "황제께서 나로 하여금 세 아이의 생사 여부를 탐지토록 하였으므로 비밀리에 묻는다." 하니, 조경이 답하기를, "소현이 병으로 서거한 뒤 갑자기 역적 강씨가 저주한 변이 일어났는데, 법으로는 의당 주륙해야 하나 주상께서는 지친인 까닭에 단지 죽음만을 내렸다. 그리고 역적을 다스리는 율로는 자손에게까지 연좌해야 하지만 주상께서는 차마 법대로 다하지 못하고 육지에서 뚝 떨어진 섬으로 내쳐 두어 생명을 보존하도록 하였는데, 이는 대국에서 굳이 물을 필요가 없는 것이다." 하니, 정명수가 말하기를, "지난날 자문 중에 역적 강씨를 사사했다는 한 조목만 있었고, 세 아이를 어떻게 했는지에 대해서는 언급하지 않았으므로 지금 묻는 것이니, 이로써 돌아가 고하겠다." 하였다.</translation>
        <original>鄭命壽言于館伴趙絅曰: "帝使俺, 探知三兒死生, 故密問之耳。" 絅曰: "昭顯病逝之後, 忽有逆姜詛呪之變, 法宜顯戮, 而主上以至親之故, 只賜死。 且治逆之律, 連坐子姓, 而主上不忍盡法, 放置絶島, 以爲保存之地, 大國不必問之。" 命壽曰: "前日咨文中, 只有逆姜賜死一款, 而猶未及處置三兒之如何, 故今乃問之, 當以此歸告云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510008_003">
        <translation>강원 감사 유항이 소를 올려 체직을 요청하였으나 상이 이를 허락하지 않았다. 이에 앞서, 유항이 신부례를 감영에서 치룬 것과 각 고을에 제물을 분정한 것 때문에 대간의 논평을 심하게 받았는데, 도내의 수령으로 화합하지 않은 자가 뜬말을 퍼뜨려 그렇게 된 것으로 의심하고, 드디어 원주 목사 이성연, 영월 군수 이유창, 홍천 현감 신평을 파출시켰다. 그 뒤 신상이 장령이 되자, 드디어 "탄핵받은 것 때문에 의심하여 어진 수령을 부당하게 내쫓았다."고 탄핵하니, 상이 추고할 것을 명하였다. 그는 함사에서 신상의 아들 신명규와는 혐의가 있다 하고, 또 성연의 불법적인 일 세 건과 신평이유창 등의 잘못한 것을 끌어대며 말하기를 "이 몇 사람이 서로 비방하는 말을 만들어 냈다." 하자, 상이 또 이성연 등을 추고토록 명하였다. 유항은 스스로 편치 못하게 여겨 병을 이유로 체직을 요청하였다.</translation>
        <original>江原監司柳恒陳疏乞遞, 上不許。 先是, 恒行新婦禮於營下及分定祭物於各邑, 重被臺評, 疑道內之守令不叶者, 飛語以致之, 遂罷黜原州牧使李聖淵、寧越郡守李有淐、洪川縣監申怦。 其後申恦爲掌令, 遂以 ‘被彈致疑, 枉黜良宰。’ 劾之, 上命推考。 其緘辭云: "與恦子命圭有嫌疑。" 且引聖淵不法事三件及怦、有淐等所失, 而謂此數人, 胥動謗言, 上又命推考聖淵等。 恒不自安, 以病乞遞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510008_004">
        <translation>영접 도감이 아뢰었다. "칙사 정명수가 신 조경, 도청 신 조형정창주를 보자고 하므로 신이 곧 이들과 가보았더니, 드디어 전날 말을 꺼낸 일을 다시 묻고 또 말하기를 관반이 말한, 대국이 물을 바가 아니라는 말은 마치 대국을 지휘하는 것 같아 매우 타당하지 않다. 하기에, 신이 천천히 그 말을 해명하기를 우리 나라가 만약 사대하는 데 삼가하지 않은 점이 있다면 대국에서 마땅히 힐문해야겠지만, 이 역적 다스리는 일과 같은 것은 대국이 다시 물어서는 합당치 않은 일인 것 같다. 나의 주된 뜻은 이러한 데에 지나지 않는데 말이 혹 제대로 전달되지 못한 것 같다. 하였더니, 정 칙사가 확 풀리지는 않았지만 그래도 얼굴빛이 조금 풀린 듯하였습니다."</translation>
        <original>迎接都監啓曰: "鄭勑要見臣絅及都廳臣珩、昌冑, 臣卽與之往見, 則遂更問前日發言事, 且曰: ‘館伴所謂非大國所問之語, 有若指揮大國, 殊未妥當。’ 臣徐解其語曰: ‘小邦若有事大不謹之事, 則大國所當詰問, 如此治逆之事, 則大國似不當更問矣。 吾之主意不過如是, 而辭或未達矣。’ 鄭勑雖不釋然, 而似有小解之色。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510009_001">
        <translation>일본국 대마 도주 평의진이 글을 예조에 보내어 상의 안부를 물었는데, 매년 하는 예로, 글 끝에는 정보 4년이라고 썼다 한다.</translation>
        <original>日本國 對馬島主平義眞, 以書遺禮曹問起居, 歲例也。 書末書正保四年云。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510009_002">
        <translation>종성 부사 김원립과 회령 부사 서필문을 잡아들이라 명하였다. 육진의 지방 풍속은 사냥을 일삼고, 오랑캐 땅과는 한 줄기 물을 사이에 두고 있는데, 오랑캐 땅에 짐승이 많아 백성들이 금령을 무릅쓰고 많이 강을 넘어갔다. 금년 8월에도 종성과 회령의 백성 24인이 말 13필을 끌고 몰래 오랑캐 땅에 들어갔다가 오랑캐에게 붙잡혔는데, 그중 한 사람이 도망해 돌아와 그 상황을 말하여 북병사 황집이 아뢰었다. 조정에서는 김원립과 서필문을 잡아오고 그 일을 청나라 사신에게 말하니, 청사는 "우선 가두고 대국의 처리를 기다리라."고 답하였다 한다.</translation>
        <original>命拿鍾城府使金元立、會寧府使徐弼文。 六鎭土俗, 以佃獵爲事, 與胡地只隔一水, 而胡地多禽獸, 民多冒禁越江。 是歲八月, 鍾城、會寧兩府民二十四人、馬十三匹, 潛入胡地, 爲虜所獲, 其中一人逃還言狀, 北兵使黃緝以聞。 朝廷遂拿元立、弼文, 而以其事言于淸使, 淸使答以姑囚之, 以待大國處置云。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510014_001">
        <translation>한거원이 그의 아들을 위해 맹자 1질을 구하므로 허락하였다. 한거원은 본래 우리 나라 창성 사람으로 그의 어미가 창성에서 죽었는데, 거원이 의주에 이르러 그 말을 듣고 단지 곡 한 번만 하고는 조정에 옥강 만호로 하여금 장사지내 주도록 청하였다.</translation>
        <original>韓巨源爲其子, 求孟子一帙, 許之。 巨源本我國昌城人也。 其母在昌城死, 巨源到義州聞之, 只一哭而止, 請于朝, 使玉江萬戶葬之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510016_001">
        <translation>청인이 금부와 육조 당상, 양사 장관, 승지를 불러 모두 영접 도감에 이르니, 변장 경성익정신경과 뱃사람 등에게 힐문하기를, "한인의 배 안에 있던 물건을 너희들이 도적질해 간 것이 분명하다. 우리들은 이 한인의 신원 기록만을 가져갈 것이고, 추국하고 하지 않고는 오직 황제의 처분에 달려 있다." 하였는데, 변장 등은 모두 가슴을 치며 하늘을 향해 울부짖을 따름이었다. 돌아갈 적에 표류해 왔던 한인을 모두 데리고 떠났다.</translation>
        <original>淸人招禁府、六曹堂上、兩司長官、承旨, 皆至迎接都監, 詰問邊將景星翼、鄭信卿及船人等曰: "漢船中之物, 汝輩偸取明矣。 俺等持此漢人籍記而去, 推與不推, 唯在皇帝處分云。" 邊將等皆扣胸呼天而已。 及還, 盡驅漂流漢人而去。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510017_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "수령이 별비하는 일은, 해는 백성에게 미치고 이익은 자기에게 돌아오므로 다투어 서로 본받으니, 참으로 밉살스럽습니다. 하물며 판관이 별비하는 것은 더욱 의거할 바가 없습니다. 만약 백성에게서 긁어들이지 않았다면 어떻게 마련해 낼 수 있었겠습니까. 또한 준직이 아니면 가자하지 못한다는 것은 이미 법부에서 진계하여 결정하였으니, 전주 판관 이복길에게 가자하라는 명을 도로 거두소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다. 또 아뢰기를, "직강 정지익은 사람됨이 형편없고 생김새가 괴이하니 체차하소서." 하니, 상이 따랐다. 또 아뢰기를, "첨지 성시각은 호조의 서리 오대흘입니다. 간악한 짓을 멋대로 하고 권한을 마음대로 하기를 몇 년 동안 계속하자, 그때 헌부의 판원이 가두어 다스리고자 하였는데, 탈출해 서로의 영문에 투속하여 그 성명을 고치고 당상의 가자를 받기에 이르렀고, 부경하는 사행에 빌붙어 또 실직을 제수하는 명을 입었으니, 이런 무리가 하는 짓이란 비록 입에 올릴 것도 못 되지만 그 정상을 추구해보면 매우 통탄스럽고 놀랍습니다. 유사로 하여금 사문하여 그에게 가자한 것과 새로 제수한 첨지 벼슬을 모두 삭탈하도록 하소서." 하니, 상이 가설직을 제수하라고 명하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "守令別備之擧, 害及於民, 利歸於己, 爭相慕效, 誠可痛惡。 況判官別備, 尤無所據。 若非剝割, 奚得拮据? 且未准職, 則不爲加資, 已有法府陳啓定奪, 請還收全州判官李復吉加資之命。" 上不從。 又啓曰: "直講鄭之益, 爲人無形, 體制詭異, 請遞差。" 上從之。 又啓曰: "僉知成是覺, 卽戶曹吏吳大屹也。 舞奸用事, 積有年所, 其時憲府之官, 將欲囚治, 脫身逃走, 投屬於西路營門, 變其姓名, 至受堂上加資, 攀附赴京之行, 又蒙實職除授之命, 此輩所爲, 雖不足掛諸齒牙, 究其情狀, 殊極痛駭。 請令有司査問, 其加資及新授僉知, 竝命削去。" 上命授加設職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510018_001">
        <translation>정명수가 벽제에 이르러 또 은산 출신 김응립에게 당상의 직첩을 제수토록 청하므로, 허락하였다.</translation>
        <original>鄭命壽到碧蹄, 又請以殷山出身金應立, 授堂上帖, 許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510018_002">
        <translation>지평 하진이 진주에 있으면서 부름을 받았으나 나아가지 않고 소를 올려 체직시켜 주기를 요청하고, 또 아뢰기를, "삼가 듣건대, 이경여홍무적심노는 일을 말하다가 죄를 얻어 남쪽 변방으로 귀양가고, 이응시는 한번 봉장을 올렸다가 멀리 북관으로 귀양갔다 하니, 성명의 세상에 이렇듯 말하는 자에게 죄주는 일이 있을 줄은 일찍이 생각지도 못했습니다. 전에 전하께서는 이경여를 맑고 개결하다고 허여하셨고 무적에 대해서는 충성스럽고 곧다고 지목하시는 등 본디 두 신하에 대해 알고 계셨습니다. 그런데 어찌하여 전에는 아셨으면서 뒤에는 그들을 용서하지 못하신다는 것입니까. 심로는 언관의 자리에 있으면서 그 직을 다하려고 생각하였고, 응시는 나랏일이 날로 어그러지는 것을 민망히 여기고 임금님의 덕이 혹 잘못될까 염려하여 꼿꼿한 태도로 소를 올렸으니, 이는 모두 전하의 병통을 적중시킨 것입니다. 아, 경여와 무적은 나이가 노경에 박두하였고 심로와 응시는 일생 동안 병이 많았는데, 만일 잘못을 씻어내는 윤음을 아끼시어 갑자기 장기가 서린 강가의 고골이 되게 하신다면 전하께서 뒤에 비록 후회하신들 어찌 미칠 수 있겠습니까. 원하건대, 전하께서는 네 신하의 죄를 특별히 용서하시어 쾌히 석방하라는 명을 내리소서." 하니, 상이 원하는 바에 따라 개차하라고 답하였다.</translation>
        <original>持平河溍在晋州, 承召不赴, 陳疏乞遞, 且曰: "竊聞, 李敬輿、洪茂績、沈𢋡言事得罪, 受玦南荒, 李應蓍一上封章, 遠謫北關, 曾不料聖明之世, 有此罪言之擧也。 前者殿下許敬輿以淸介, 目茂績以忠讜, 殿下之知二臣素矣。 是何知之於前, 而不恕之於後也? 𢋡身居言責, 思盡其職; 應蓍悶國事之日非, 念君德之或虧, 抗顔陳疏, 皆切中殿下之病矣。 嗚呼! 敬輿、茂績, 年迫桑楡; 𢋡與應蓍, 一生多病, 倘靳滌瑕之綸音, 遽作瘴江之枯骨, 殿下後雖悔之, 嗟何及矣? 伏願殿下, 特恕四臣之罪, 快降放釋之命。" 上答以依願改差。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510021_001">
        <translation>완남군 이후원이 차자를 올려 공물의 폐단을 극력 아뢰고 전세를 감해 줄 것을 청하였다. 이에 대해 비국이 회계하여 불편하다고 하였는데, 상은 전에 정한 대로 시행하라고 답하였다.</translation>
        <original>完南君 李厚源上箚, 極陳貢物之弊, 而請減田稅。 備局回啓以爲不便, 上答以依前定奪施行。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510022_001">
        <translation>신유를 경상도 좌수사로 삼았는데, 이는 전에 가덕 첨사로 있을 때에 군기를 별도로 마련하였기 때문이다. 이복길을 통정에 승진하였는데, 이는 그가 전주 판관이었을 적에 관곡을 별도로 마련하였기 때문이다. 이복흥을 광평 권관으로 삼았는데, 이는 정명수의 청을 따른 것이다. 역관 이형장을 숭정으로 올렸는데, 이는 정명수와 사귀어 주선한 공이 많았기 때문이다. 조문수를 강원 감사로, 이후원을 함경 감사로, 변시익을 장령으로, 남중회를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以辛曘爲慶尙道左水使, 以前任加德僉使時, 別備軍器也。 李復吉陞通政, 以全州判官時別備穀也。 李復興爲廣坪權管, 從鄭命壽請也。 譯官李馨長陞崇政, 以交結命壽, 多有周旋之功也。 曺文秀爲江原監司, 李厚源爲咸鏡監司, 卞時益爲掌令, 南重晦爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510023_001">
        <translation>달이 헌원성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入軒轅星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510024_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "면천 군수 오달천은 혹 관가에서 쓸 것이라 칭하기도 하고, 혹 대동미를 거두는 것이라고 핑계대기도 하며 풍흉 여부를 마감하기도 전에 먼저 옛 결에서 쌀을 거두었는데, 1결에서 거둔 것이 2두까지 된다 하니, 파직시키소서. 그리고 감사의 듣고 보는 것은, 암행 어사가 여염집에 드나들며 민간의 질고를 상세히 알고 탐오한 수령을 탄핵하는 것만 못합니다. 그런데 근년 이래로는 이러한 것을 행하지 않아 탐관 오리가 멋대로 백성을 괴롭히게 하였으니, 청하건대 속히 암행 어사를 보내시되 갈 곳을 한정하지 말고 무작위로 추첨하여 정하고 그들로 하여금 잘 살펴 수령 가운데 탐욕한 자를 조사해 내어 율에 의해 죄를 정하게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 그리고 오달천은 추고만 하라고 명하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "沔川郡守吳達天, 或稱官家所用, 或稱大同出役, 災實未磨勘前, 先自收米於舊結, 一結所收, 至於二斗, 請罷職。 且監司之聞見, 不如暗行御史出入閭閻, 備知民間疾苦, 彈劾貪汚守宰, 而近年以來廢閣不行, 以致貪官汚吏恣行剝割, 請速遣暗行御史, 勿限抽栍, 使之廉問, 査出守令之貪婪者, 依律定罪。" 上從之。 吳達天只命推考。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510025_001">
        <translation>유성이 하고성 아래에서 나와 천변성 위로 들어갔고, 달은 태미 동원으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出河鼓星下, 入天弁星上, 月入太微東垣。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510025_002">
        <translation>행 호군 허휘가 청대하여 입시하였다. 상이 이르기를, "경을 보고자 한 지가 오래 되었는데 경이 오늘 입대하니, 매우 기쁘다. 무슨 할 말이 있느냐?" 하니, 허휘가 아뢰기를, "나라에서 비록 진휼하는 거조가 있긴 하지만 매양 고르지 못할까 두려운데, 그 일이 오로지 수령에게 달려 있으니 반드시 수령을 신중히 가려야 합니다. 옛날에는 십고 십상의 규정 이 있었는데, 오늘날에는 그만두고 행하지 않으니 권면하는 뜻이 매우 없어졌습니다." 하니, 상이 이르기를, "십고 십상의 법을 근래에는 어째서 행하지 않는가? 해조에 물으라." 하였다. 허휘가 아뢰기를, "산성의 공로에 대해 다 보답할 수는 없지만 녹에 부쳐줄 때 병조의 서리가 으레 대부분 농간을 부려 공이 있는 사람도 혹 거론되지 않으므로 이 때문에 사뭇 불평하는 말이 있다고 합니다." 하니, 상이 이르기를, "어째서 균일하게 녹에 부쳐주지 않는가? 해조에 물으라." 하였다. 허휘가 아뢰기를, "근래 각사에서는 인정 을 지나치게 거두어 들이는 폐단이 끝이 없습니다." 하니, 상이 이르기를, "아주 철저히 금하라." 하였다. 허휘가 아뢰기를, "지난날 강씨의 옥사 때에 상께서 실덕한 것은 조금도 없었고, 이경여와 같은 자가 죄를 입은 것은 또한 스스로 취한 바입니다." 하니, 상이 답하지 않았다. 승지 강백년이 아뢰기를, "요즈음 교화가 밝지 않고 학교가 일어나지 않기 때문에 인심이 바르지 못하고 습속이 야박해져 역절과 강상의 변고가 있기까지 하니, 학교를 일으키고 교화를 밝히는 것이 오늘날의 급선무입니다." 하니, 상이 이르기를, "이 말이 매우 옳다. 해조에 말하여 착실히 거행하라." 하였다.</translation>
        <original>行護軍許徽請對入侍。 上曰: "欲見卿久矣, 卿今入對, 甚可喜也。 有何所言?" 徽曰: "國家雖有賑恤之擧, 而每患不均, 其事專在守令, 必宜愼擇守令。 古有十考十上之規, 今廢閣不行, 殊無勸勉之意。" 上曰: "十考十上之法, 近何不行? 問于該曹。" 徽曰: "山城功勞, 未能盡酬, 付祿之時, 兵曹書吏例多舞奸, 有功之人或不擧論。 以此, 頗有沙中之語矣。" 上曰: "何不均一付祿乎? 問于該曹。" 徽曰: "近來各司濫捧人情之弊, 罔有紀極矣。" 上曰: "一切痛禁。" 徽曰: "頃者姜獄時, 自上少無失德, 而如李敬輿之被罪, 亦所自取。" 上不答。 承旨姜栢年曰: "當今敎化不明, 學校不興, 故人心不淑, 習俗偸薄, 致有逆節、綱常之變。 興學校, 明敎化, 此誠今日之急務也。" 上曰: "此言極是。 言于該曹, 着實擧行。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510025_003">
        <translation>반송사 정태화가 치계하기를, "대통관 한보룡이 당상의 직을 얻기를 요청합니다." 하니, 상이 허락하였다.</translation>
        <original>伴送使鄭太和馳啓曰: "大通官韓甫龍乞得堂上之職。" 許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510026_001">
        <translation>최혜길을 대사간으로, 유철을 경기 감사로, 조형을 집의로, 이일상을 사간으로, 민광훈을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以崔惠吉爲大司諫, 兪㯙爲京畿監司, 趙珩爲執義, 李一相爲司諫, 閔光勳爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12510027_001">
        <translation>상이 정원에 하교하기를, "어사를 파견하자는 것은 대론에서 나왔으니, 아래에서 알아서 차송하라." 하니, 정원이 회계하기를, "전부터 순안 어사는 비국에서 계청하여 차출했지만 암행 어사는 반드시 상께서 간택하였으니, 아래에서 차송하는 것은 일찍이 그런 규례가 없습니다." 하니, 답하기를, "비국으로 하여금 가려 보내게 하라." 하였다. 이에 장령 신열도, 지평 이완이 상소하기를, "신들이 생각하건대, 민생의 곤궁함은 나라의 안위에 관계되는데 무마하는 자는 적고 침탈하는 자는 많으니, 만약 백성의 질고를 조사하여 재물을 탐한 자들을 규핵하지 않는다면 백성은 살 수가 없고 나라는 따라서 망하게 될 것입니다. 어사를 보내기를 청한 것은 그들을 징계하고 격려하려는 것이었는데, 아래에서 차송하라는 하교가 뜻밖에 갑자기 나오니, 신들은 두렵고 떨려서 몸둘 바를 모르겠습니다. 신들은 경솔히 청한 잘못을 면하기 어려우니, 체직시켜 주소서." 하니, 상이 답하기를, "사직하지 말고 안심하고 직무를 살피라." 하였다. 비국에서 전의 규정이 없다 하여 감히 보낼 자를 의망하지 못하니, 일이 결국 중지되었다.</translation>
        <original>上下敎于政院曰: "御史發遣, 出於臺論, 其自下差送。" 政院回啓曰: "自前巡按御史自備局啓請差出, 暗行御史必出睿簡, 自下差送, 曾無規例。" 答曰: "令備局擇差。" 於是, 掌令申悅道、持平李 上疏曰: 臣等伏念, 民生困悴, 係國安危, 撫摩者少, 侵漁者多, 若不詢問疾苦, 糾劾贓汚, 則民無以生, 國隨以亡。 請遣御史, 欲其懲勵, 而自下差送之敎, 遽出意慮之外, 臣等聳懼戰灼, 措躬無地。 率爾陳請之失, 在所難免, 乞賜遞斥。 上答曰: "勿辭, 安心察職。" 備局以無前規, 不敢擬差, 事遂寢。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511004_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511004_002">
        <translation>비밀리에 정명수에게 주는 은 2천 3백 냥을 만상에 수송하였다.</translation>
        <original>密遺鄭命壽以銀二千三百兩, 輸送于灣上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511005_001">
        <translation>유성이 묘성 아래에서 나와 벽성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出昴星下, 入壁星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511005_002">
        <translation>군기시 정 심택, 예빈시 정 조빈, 정랑 유경창, 교리 성이성민광훈, 좌랑 이해창, 수찬 이행원김중일이정영에게 명하여 암행 어사로 나갈 채비를 하게 하였다.</translation>
        <original>命軍器寺正沈澤、禮賓寺正趙贇、正郞柳慶昌、校理成以性ㆍ閔光勳、佐郞李海昌、修撰李行源ㆍ金重鎰ㆍ李正英, 暗行御史治裝。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511005_003">
        <translation>예조가 아뢰기를, "궁이 낙성되면 축하하는 것은 옛날에도 그런 예가 있었습니다. 이제 흉악하고 더러운 것을 말끔히 없애버려 성상의 옥체도 편안하시고 법궁을 중수하여 길일을 택해 이어하시게 되니, 중외의 신민들치고 기뻐서 경하하지 않는 자가 없습니다. 진하하는 거조를 그만둘 수 없을 것 같습니다." 하니, 답하기를, "오늘날의 일은 위로할 수는 있어도 축하할 수는 없다." 하였다. 예조가 두 번 아뢰어 청하였으나, 결국 따르지 않았다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "宮成申賀, 古亦有例。 今者掃除凶穢, 聖躬安寧, 重修法宮, 卜吉移御, 中外臣民莫不欣慶。 陳賀之擧, 似不可已。" 答曰: "今日之事, 可慰, 不可賀也。" 禮曹再啓以請, 竟不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511007_001">
        <translation>양전의 탄신일에 하례를 받지 않았다.</translation>
        <original>兩殿誕日, 不受賀。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511007_002">
        <translation>숙령전을 경덕궁으로 옮겨 모셨다.</translation>
        <original>移奉肅寧殿于慶德宮。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511008_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511008_002">
        <translation>암행 어사 성이성과 이해창을 떠나보냈다.</translation>
        <original>發遣暗行御史成以性、李海昌。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511008_003">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "전 밀양 부사 김여옥은 도적을 잡은 공로로 가선의 높은 품계에 올랐으나, 도적을 잡은 수가 다른 사람에 비해 많지 않고 별로 기록할 만한 공로도 없습니다. 또 김여옥은 겨우 당상에 올라 실직도 거치지 않았는데 갑자기 명덕의 반열에 승진하니 사람들이 모두 타당하지 않게 여깁니다. 개정하소서." 하니, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "前密陽府使金汝鈺, 以捕賊之功, 至陞嘉善峻秩。 捕賊之數, 比他人不多, 別無可紀之勞。 且汝鈺纔陞堂上, 未經實職, 而遽陞命德之班, 物情皆以爲未安。 請命改正。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511010_001">
        <translation>유석을 동부승지로, 채유후를 부제학으로, 임전을 집의로, 조형을 응교로, 오핵을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以柳碩爲同副承旨, 蔡𥙿後爲副提學, 林 爲執義, 趙珩爲應敎, 吳翮爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511010_002">
        <translation>청나라 사람이 파주에 이르자, 세명이란 승려가 길가에 엎드려 대통관을 불러 고하기를 주 황제 조모의 이름은 추덕인데, 그의 묘가 길주의 설봉산 밑에 있다. 북경이 지금은 비록 청나라에게 빼앗겨 있지만 10년이 지나면 마땅히 남경에서 다시 빼앗을 것이다." 하니, 정명수가 그를 파주에 가두게 하였다. 우리 나라에서 어떻게 처치할까를 묻자, 정명수가 "이것은 본국에 달려 있다."고 하므로, 국경에서 효수하였다.</translation>
        <original>淸人到坡州, 有僧世明者, 伏路左, 呼大通官而告之曰: "朱皇帝祖母之名秋德, 其墳在吉州 雪峯山底。 北京今雖被奪於淸國, 過十年後, 當自南京還取之。" 命壽使之囚於坡州。 我國問何以處置, 命壽曰: "是在本國。" 於是, 梟諸境上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511010_003">
        <translation>갑주 50부를 남한 산성에, 20부를 강도에 수송토록 명하고 조보에는 내지 말도록 하였는데, 이는 청나라 사람이 알까 두려워해서였다.</translation>
        <original>命輸送甲冑五十部于南漢山城, 二十部于江都, 使勿出朝報, 蓋畏淸人之知之也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511011_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다. 이형익이 상에게 아뢰기를, "묻혀 있는 흉악한 물건을 다 파내기는 어려우므로 상께서는 이 궁에 하루라도 거처해서는 안 됩니다. 신의 생각으로는, 궁을 이어하시는 효험이 침의 효험보다 빠를 것으로 여겨지니 내일까지 이어하소서." 하니, 상이 가하다고 하였다.</translation>
        <original>上受燔鍼。 馨益白上曰: "埋凶之物, 難以盡堀, 自上不宜一日處此宮。 臣意以爲, 移御之驗, 捷於針効, 請趁明日移御。" 上曰: "可矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511012_001">
        <translation>상이 창덕궁으로 이어하였는데, 수리할 적에 새로 세운 것도 많았다. 모든 낭무가 일체 옛 제도와 같았고, 대내에 대조전선정전희정당정묵당집상당보경당옥화당태화당연화당과 징광루가 있는데, 매우 웅장하고 화려하였다.</translation>
        <original>上移御昌德宮。 修理之際, 多所營造, 凡諸廊廡, 一視古制, 而大內有大造殿、宣政殿、熙政堂、靜默堂、集祥堂、寶慶堂、玉華堂、泰和堂、讌和堂。 又有澄光樓, 最壯麗。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511012_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "황해 감사 홍전은 일찍이 의주 부윤이 되어 청나라 사람들에게 아첨하느라 비용을 너무 과도하게 썼는데, 본직에 제수되어서도 다시 옛버릇을 따라 염치를 모두 상실했을 뿐 아니라 실로 후일의 무궁한 폐단을 열어놓았으니, 관작을 삭탈하소서." 하였는데, 여러 번 아뢰어서야 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "黃海監司洪瑑, 曾尹灣上, 媚事淸人, 費用太過。 及授本職, 復踵前習, 非但廉恥都喪, 實啓日後無窮之弊, 請削奪官爵。" 累啓而從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511014_001">
        <translation>장령 신열도가 상소하기를, "이번 수재와 한재를 만나 굶어 죽는 백성이 많으니 마땅히 현재 호조남한강도에 있는 미곡의 수효와 삼남의 감영병영 및 통영에 저축된 미곡과 포목의 수효가 얼마인가를 총괄해서 계산하고, 또 1년의 경비 및 외국 사신에 필요한 불시의 수요가 얼마인가를 총괄해서 계산하여 종류대로 모아 연구해서, 만약 지금 있는 것으로 충분히 지탱할 수 있으면 금년의 부세를 모두 탕감하고 만약 혹 이 숫자에 모자라면 여러 도 가운데 아주 실농하지 않은 곳에서 절반의 세금을 거두어 1년 경비를 지탱한다면 공물을 전부 감하니 헤아려 감하니 하는 등의 구구한 말을 할 필요없이 온 나라 백성들이 균등하게 은택을 입어 생기가 있게 될 것입니다." 하였는데, 비국에서 형세상 어려운 점이 있다고 하자, 상이 따랐다.</translation>
        <original>掌令申悅道上疏言: 當此水、旱之災, 民多餓殍。 宜總計戶曹ㆍ南漢ㆍ江都見存米穀幾何、三南監ㆍ兵營及統營所儲米布幾何, 又總計一年經費及客使不時之需幾何, 類會考究, 如使見存, 足支此數, 則今年賦稅, 盡行蕩滌, 如或未准此數, 收捧半稅於諸道中, 不至大失稔處, 以支一年經費之用, 則不必區區於貢物之全減, 量減而八方之民, 均蒙惠鮮之澤矣。 備局以爲勢有所難便, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511015_001">
        <translation>우박이 내렸다.</translation>
        <original>雨雹。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511015_002">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511016_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511016_002">
        <translation>수리 도감에서, 남은 미포는 명년 봄 저승전을 수리하는 역사에 옮겨 쓰자고 청하니, 상이 따랐다. 이어서 이시방으로 하여금 맡아 관리하게 하여 속히 그 역사를 마치게 하였다.</translation>
        <original>修理都監啓請以所餘米布, 當移用於明春儲承殿修理之役, 上從之。 仍令李時昉句管, 使之速完其役。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511016_003">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "전 도사 정석문은 일찍이 역적 이계의 감형관으로 명을 어기고 사사로움을 따라 즉시 형을 시행하지 않고 느릿느릿 치계하여 고의적으로 지연시켰으니, 그때 형을 면한 것도 다행이라 하겠습니다. 그런데 근래의 정사에서, 전조가 감히 전중 벼슬의 수망에 주의하여 괴이하게 여기지 않는 자가 없습니다. 이조의 해당 당상과 낭청을 중히 추고하소서. 요즘 흉년으로 인하여 도성 안에서 도적이 버젓이 돌아다녀 마을 사람들이 꽤 요동하였는데도 포도청에서는 금지시키거나 붙잡아 간악한 짓을 중지시키지 않으니, 일이 매우 놀랍습니다. 좌우포도 대장을 중히 추고하소서. 통영은 삼남을 제어하는 곳인데 이익을 꾀해 백성을 병들게 하는 일의 명목이 매우 많습니다. 근래에는 소금의 이익을 송두리째 관리하고 사상을 통렬히 금하니, 이 때문에 소금값이 올라 백성들의 원망이 작지 않습니다. 통제사 김응해를 우선 중히 추고하고, 양남의 감사로 하여금 특별히 금지시키도록 하소서." 하니, 상이 모두 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "前都事鄭錫文, 曾以賊烓監刑官, 違命循私, 不卽施刑, 偃然馳啓, 故爲遲延, 其時得免刑章, 亦云幸矣。 頃日之政, 銓曹乃敢首擬於殿中之望, 見者莫不駭異。 請吏曹當該堂上、郞廳, 從重推考。 近因凶歲, 都城之內, 盜賊公行, 閭巷之人頗多騷屑, 而捕盜廳不能禁捕以戢奸宄, 事極可駭。 左、右捕盜大將, 請從重推考。 統營控制三南, 牟利病民之事, 名目甚多, 而近來專管鹽利, 痛禁私商, 以此鹽價踊貴, 民怨不貲。 統制使金應海, 請姑先從重推考, 令兩南監司, 另加禁抑。" 上皆從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511017_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "삼가 듣건대, 묘당에서 전세의 견감에 대한 의논이 있어 백성들이 실지 혜택을 입게 되었다고 합니다. 다만 조곡을 거둬들이는 것은 거북이 등에서 털을 긁는 것처럼 어려울 뿐만이 아닌데, 조정에서는 아직까지 거둬들이기를 감한다는 영이 없어 시끄럽게 부르짖는 백성들이 이를 마련해 낼 계책이 없습니다. 의당 각도에 분부하여 참작해 감해 주었다가 내년 가을 곡식이 약간 익을 때를 기다려 환수하여 조정의 후덕한 뜻을 보이소서. 또 명년의 종자가 부족한 것 은 여러 도가 마찬가지입니다. 조정에서 비록 통영의 조 1만 석을 운반해 나누어 주더라도 이것으로 가까운 도에 분급하고 나면 형세상 서쪽 지역 백성들에게 두루 나누어 주기는 어렵습니다. 그러니 남방 바닷가 각 고을의 피곡을 적당히 헤아려 덜어내어 통영의 조와 일시에 운반해다가 서쪽 지역 백성들의 파종 종자로 삼게 하소서." 하였는데, 호조에서 아뢰기를, "배로 실어 옮기는 폐단이 또한 매우 커서 시행할 수 없습니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "側聞, 廟堂方有田稅蠲減之議, 庶幾民蒙實惠。 第糶穀收捧, 不啻若龜背之刮毛, 而朝廷時無減捧之令, 嗷嗷赤子, 計無所出。 宜分付各道, 參酌減捧, 待明秋稍稔還收, 以示朝廷德意。 且明年種子之愆乏, 諸道皆然。 朝廷雖有統營租萬石運給之擧, 而以此分給於近道, 則勢難遍給於西民。 請以南方沿海各邑皮穀米石, 量宜除出, 與統營租, 一時載運, 以爲西民播種之資。" 戶曹以爲, 漕轉之弊, 亦甚不貲, 不可施行, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511018_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511019_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511019_002">
        <translation>간원이 아뢰기를, "금번 수령을 별천하는 일은 도리어 벼슬자리 구하는 운동을 하게 하여 용렬하고 비루한 무리들이 많이 추천을 받고 조용히 자신을 지키는 자는 추천을 받지 못했으니, 이번 추천은 참으로 그대로 둘 수 없습니다. 그러나 겨우 천록이 작성되어 서경에 이르렀는데 바로 정파하는 것은 혹 곤란한 점도 있는 것 같습니다. 명년부터는 문무 재상 2품 이상 및 양사와 홍문관이 회동해 의논하여 추천하되, 법을 엄히 세워 만약 사사로움을 따라 잘못 천거한 자가 있으면 적발해 내어 논죄할 것으로 항식을 삼는 것이 실로 사의에 마땅합니다. 해조로 하여금 품지하여 거행하도록 하소서." 하니, 상이 따랐다. 또 아뢰기를, "근일 화적이 몰래 나타나는 것이 기전과 호서가 더욱 심하여 도로를 다닐 수 없는 지경에까지 이르렀습니다. 기계를 설치하여 잡아들이는 것을 늦출 수가 없으니 마땅히 제도 감사 및 토포사에게 명하여 특별히 신칙하도록 하소서. 또 금년의 흉황은 전고에 없던 것으로 굶주림과 추위가 몸에 절박하자 양민이 변하여 도적이 되니 만약 진휼하여 구제하는 혜택을 두루 베푼다면 이 걱정은 필시 저절로 그칠 것입니다. 해사로 하여금 급히 분부하여 시행하도록 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "今此守令別薦之擧, 反爲奔競之資, 庸瑣鄙下之輩, 多與其薦, 則恬靜自守者, 不入薦中, 此薦固不可仍存, 而纔成薦錄, 至於署經, 旋卽停罷, 或涉難便。 自明年, 令文武宰相二品以上及兩司、弘文館, 會同議薦, 而嚴立科條, 如有循私謬擧者, 摘出論罪, 以爲恒式, 實合事宜。 請令該曹, 稟旨擧行。" 上從之。 又啓曰: "近日火賊竊發之患, 畿甸、湖西尤甚, 將至於道路不通。 設機緝捕, 不可緩也, 宜令諸道監司及討捕使, 另加申飭。 且今歲凶荒, 前古所未有, 飢寒迫身, 良民變爲盜賊, 若能徧施賑救之澤, 則此患必自止矣。 請令該司, 急速分付施行。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511019_003">
        <translation>군사에게 유의를 내리도록 명하였다. 상이 밤에 내관과 사관을 보내어 각사의 숙직 관원을 점검해 보도록 했는데, 한 군사가 홑옷으로 몸을 드러낸 채 있다가 거의 얼어죽게 되었으므로 내관이 상에게 아뢰니, 상이 즉시 유의를 만들어 주라고 명하였다. 승지 정유성이 인하여 아뢰기를, "얇은 옷을 입은 병졸들이 반드시 많을 것이니 해조로 하여금 똑같이 만들어 주게 하소서." 하니, 상이 병조의 낭청을 나누어 보내 얇은 옷 입은 자를 조사해서 옷을 주었는데, 모두 1백여 인이었다.</translation>
        <original>命賜軍士襦衣。 上, 夜遣內官、史官, 點視各司守直官員, 有一軍士單衣露體, 將凍死。 內官以聞于上, 卽命造給襦衣。 承旨鄭維城因啓曰: "薄衣之卒必多, 請令該曹, 一體造給。" 上命分遣兵曹郞廳, 審察薄衣者以給之, 凡百餘人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511021_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511022_001">
        <translation>유성이 헌원성 위에서 나와 호시성 아래로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出軒轅星上, 入弧矢星下。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511022_002">
        <translation>홍명일을 동부승지로, 김남중을 대사성으로, 유경즙을 황해 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以洪命一爲同副承旨, 金南重爲大司成, 柳景緝爲黃海監司。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511022_003">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "대궐 안의 시비는 공천으로 택하는 것이 전해 내려온 옛 규정인데, 근래 거리에 떠도는 말에 의하면 양민과 사천을 가리지 않고 혼동해서 가려 뽑는다 하니, 이는 규정 밖의 일입니다. 또한 액정서의 하인들이 연줄을 인연하여 폐단을 일으키고 조종하기를 뜻대로 하여 보고 듣는 사람들이 모두 놀라고 원망이 여기저기서 일어나고 있습니다. 폐단 일으키기를 주관하는 자를 유사로 하여금 조사해내어 치죄하게 하소서." 하니, 답하기를, "자질구레한 일을 흐리멍덩하게 진계하여 일의 체모를 손상시킨 점이 있으니, 이름을 대어 논죄하는 것이 가하다." 하였다. 여러 번 아뢰었으나 끝내 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "闕內侍婢, 擇以公賤, 廼是流來之舊規。 近來竊聞街巷之言, 勿論良民、私賤, 混同抄擇, 已是規外之事。 且掖庭下人, 夤緣作弊, 操縱任意, 瞻聆俱駭, 怨讟朋興, 主管作弊之人, 請令攸司査出治罪。" 答曰: "細瑣之事, 朦朧陳啓, 有傷事體, 擧名論罪可也。" 累啓而竟不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511022_004">
        <translation>비국이 아뢰기를, "신들은 탑전에서 친히 성교를 받고 물러나와 서로 의논하여 대책을 마련했습니다. 제도 가운데 묵히거나 재해를 당한 곳으로 전삼세 를 응당 감해야 할 곳 이외의 묵히거나 재해를 당한 곳의 공물 및 경기홍청강원의 실결로 응당 수납해야 할 전지의 세는 매결에 2두를 견감해 주고 대신 해조에 저축된 5만 석을 덜어내어 충당해 주며, 하삼도 기인의 포목 및 양계의 공부 또한 마땅히 5만 석 가운데 남은 쌀로 품지하여 충당해 주는 것이 마땅하겠으니 이러한 내용으로 각도에 이문하여 거행토록 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>備局啓曰: "臣等於榻前, 親承聖敎, 退而相議磨鍊, 則諸道陳災應減田三稅外, 陳災貢物及京畿、洪淸、江原實結應納田稅, 每結蠲減二斗, 其代以該曹所儲五萬石, 除出充給, 而下三道其人木及兩界貢賦, 亦當以五萬石內所餘之米, 稟旨充給爲當。 將此條件, 移文各道, 使之擧行。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511023_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511024_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511024_002">
        <translation>사간 이일상, 헌납 홍처량, 정언 오핵이 아뢰기를, "논사하는 자리는 아무 사람이나 무턱대고 차지할 곳이 아닌데 수찬 이행원은 인망이 부족합니다. 그리고 명기는 지극히 중한 것인데 물의가 아직도 있으니, 그의 나이가 많고 여러 관직을 거쳤다는 것을 핑계삼아 버려두고 논하지 않을 수 없습니다. 또 듣건대, 요즘 어사로 길떠날 차비를 하라는 명을 받고 정원에 나아가서는 행동을 잘못하여 비웃음을 당한 것이 한두 가지가 아니었으므로 체차하자고 논계하려 했습니다. 그런데 간통하는 서리가 해가 기울어서야 돌아오기에 괴이쩍어 그 연유를 물으니 동료가 집에 없어 여러 차례 찾느라 늦어졌다.고 대답하였습니다. 얼마 뒤에 분발을 보니, 그 동료가 갑자기 사직 단자를 올렸으므로 신들은 바야흐로 온당치 못하게 여겼습니다. 아침에 듣건대, 이행원이 조그마한 편지를 받아 보고는 물의가 있다 칭하고 지레 먼저 나갔다고 합니다. 대간의 간통은 사체가 극히 비밀스러운 것인데, 탄핵하는 글을 채 내기도 전에 갑자기 이런 일이 생겼으니, 오늘날의 세도가 참으로 한심스럽습니다. 신들이 어찌 감히 태연스레 있을 수 있겠습니까. 체직하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>司諫李一相、獻納洪處亮、正言吳翮啓曰: "論思之地, 非人人所可冒居, 而修撰李行源, 未厭人望。 名器至重, 物議猶在, 不可諉以年久屢經, 置而不論。 又聞, 頃承御史治裝之命, 赴召政院, 擧止顚倒, 取笑非一, 將以遞差論啓, 而簡通書吏, 日晩始還, 怪問其由, 則答以同僚不在家, 累度探尋, 以致遲延云。 俄見分發, 則同僚猝呈辭單, 臣等方以爲未安。 朝聞行源得見小札, 稱有物議, 徑先出去云。 臺閣簡通, 事體極秘, 而彈文未發, 遽有此事, 今日世道, 誠可寒心。 臣等何敢晏然? 請遞斥。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511024_003">
        <translation>정언 정륜이 아뢰기를, "신은 어지러운 병 때문에 식가 라는 것을 망각하고 간통하는 서리로 하여금 두루 고한 뒤 다시 오라고 하고서야 식가한 날에는 으레 가부를 논하지 않는다는 규정을 깨닫고 결국 뜯어보지 않았습니다. 동료가 인피한 글을 보건대, 신이 이행원에게 누설하여 그로 하여금 출직하게 한 것으로 의심하였습니다. 신은 이행원에 대해 일찍이 한 번 만난 정분도 없습니다. 신이 비록 보잘것은 없으나 대각의 고사를 약간 아는데, 어찌 평소에 잘 알지도 못하는 이행원에게 누설하였겠습니까. 사직 단자를 올린 것은 간통을 전하기 전에 이미 분부한 것인데 동료들도 갑자기 올린 것으로 의심하였으니, 이는 모두 경시를 당하여 이루어진 것입니다. 신이 어찌 감히 그대로 무릅쓰고 있을 수 있겠습니까." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>正言鄭錀啓曰: "臣病苦昏眩, 忘却式暇, 使簡通書吏, 遍告後更來, 而始覺式暇日, 例無可否之規, 遂不拆見矣。 伏見同僚引避之辭, 疑臣宣洩於李行源, 使之出直者然。 臣於行源, 曾無一面之分, 臣雖無狀, 粗識臺閣故事, 豈可宣洩於素昧平生之行源乎? 至於呈辭, 則曾已分付於未傳簡之前, 而同僚亦疑以猝呈, 此無非見輕之致。 臣何敢仍冒?" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511026_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511026_002">
        <translation>장령 변시익이 아뢰기를, "수찬 이행원은 직위에 걸맞지 않다는 비평이 많았고, 이일상 등의 논의는 풍채는 숭상할 만하나 이행원이 본직을 여러 번 거쳤는데 오늘날에 이르러 탄핵한다는 것은 너무 심한 것 같습니다. 정언 정륜의 경우는 식가란 잊어버릴 일이 아니며 사직 단자를 올린 것도 그날이었으니, 말이 구차스럽습니다. 그래서 신이 장관의 집에 가서 아울러 체직시키자는 뜻으로 초고를 엮어 동료에게 간통하고, 이어 곧바로 대궐에 나아갔더니, 정륜을 체차하는 것이 지나치다고 하는 동료가 있었고, 또 한 동료는 식가 때에는 당초 가부를 논하지 않는다 하고는 갑자기 구관청으로부터 곧바로 대청에 들어와 계초를 찾아 보고는 이일상 등과 정륜은 함께 출사하는 것이 마땅하다. 하였습니다. 얼마 뒤에 보니, 처음 정륜을 체직시켜서는 안 된다고 한 동료가 전의 말을 바꾸어 정륜을 체직시키자고 청하는 것은 소견이 없지 않다.고 답하였습니다. 이에 이 뜻으로 여러 동료들에게 간통하고 귀일된 논의를 초고토록 하였으나, 날이 저물어 전계하지 못하였습니다. 이는 신이 경시를 받은 소치이니 체직시켜 주소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>掌令卞時益啓曰: "修撰李行源, 多有不稱之譏, 李一相等之論, 風采可尙, 而第念行源, 累經本職, 到今彈劾, 似或已甚。 正言鄭錀則式暇非忘却之事, 辭單之呈, 又在其日, 語涉苟且。 故臣就長官家, 以竝遞之意, 構草簡通於同僚, 仍卽詣闕, 同僚有以鄭錀遞差爲過者, 又有一同僚以式暇初不可否, 忽自句管廳, 直入臺廳, 搜見啓草曰: ‘李一相等及鄭錀俱出爲當。’ 俄見同僚之初以鄭錀爲不可遞者, 又變前說, 以鄭錀之請遞, 不爲無見爲答。 乃以此意, 又通於諸僚, 使構草歸一之論, 日暮而不得傳啓, 無非臣見輕之致, 請遞斥。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511026_003">
        <translation>수리소 당상 김자점에게 안구마 1필을, 해숭위 윤신지와 판서 구인후에게 숙마 각 1필씩을, 판윤 이시백에게 아마 1필을 내리고, 판서 원두표이행원과 참판 이시방에게는 한 자급을 올려 주고, 도청 이일상남노성 등은 당상으로 승진시켰다.</translation>
        <original>賜修理所堂上金自點鞍具馬一匹、海嵩尉 尹新之ㆍ判書具仁垕各熟馬一匹、判尹李時白兒馬一匹, 加判書元斗杓、李行遠、參判李時昉一資, 都廳李一相、南老星等陞堂上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511027_001">
        <translation>지평 이완이 아뢰기를, "신이 어제 식가 때에는 당초 가부를 논하지 않는 것이라고 생각하고, 견역 낭청으로 당상과 의논하다가 대청에 나가 쉬는데, 장령 변시익이 계초를 꺼내 보여 주기에, 신이 답하기를 누설했는지의 여부를 자세히 알지도 못하는데, 갑자기 동료를 의심하는 것은 매우 타당하지 않다. 정륜의 경우에 처음에는 비록 식가인 줄을 잊었지만 곧바로 깨닫고 가부를 논하지 않았으니, 동료가 그를 체차하는 것은 지나치다고 한 것도 일리가 있습니다. 다만 나의 뜻으로는, 처치하는 규정은 반드시 자신의 피혐하는 말에 따라 성립되기도 하고, 되지 않기도 하는데, 정륜의 피혐하는 말 가운데 식가를 망각했다는 말이 없다면 이로써 처치하는 것은 상규에 어긋나는 것 같다. 하여, 대략 이런 뜻으로 답통하였습니다. 그런데 변시익은 정당한지를 기다리지도 않고 지레 먼저 인피하면서 곧바로 대청에 들어갔다.고 배척하기까지 하고 또 전의 말을 바꾸었다.는 등의 말을 늘어놓으며 헐뜯고 배척하였으니, 아, 심하기도 합니다. 대청과 빈청은 아주 가까워 신이 출근할 때면 매양 대청에 들어가 당상을 기다리므로 혹 변시익과 서로 만난 것도 한두 번이 아니었습니다. 그런데 지금 갑자기 구관청으로부터 대청으로 곧바로 들어갔다.고 하여, 마치 들어가서는 안 되는데도 이 일을 위하여 억지로 들어간 것처럼 하였으니, 또한 이상하지 않습니까. 모두 신이 경시를 받은 소치이니 체직시켜 주소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>持平李啓曰: "臣昨以式暇, 初不可否, 以蠲役郞廳與堂上會議, 出憩臺廳, 則掌令卞時益出示啓草, 臣答曰: ‘未詳宣泄之情, 而遽疑同僚, 殊甚未妥。 至如鄭錀, 初雖忘却式暇, 旋卽覺悟, 不爲可否, 則同僚所謂遞差過當者, 亦有所見。 但鄙意則處置之規, 必以自家避辭, 或立或落, 而鄭錀避辭中, 無忘却式暇之語, 以此處置, 似違常規, 略將此意答通矣。 時益不待停當, 徑先引避, 至斥以直入臺廳, 又變前說等語, 費辭詆斥, 吁其甚矣。’ 臺廳與賓廳至近, 臣之仕進, 每入臺廳, 以待堂上, 或與時益相値者, 非一再, 而今曰忽自句管廳, 直入臺廳, 有若不當入, 而爲此事强入者然, 不亦異乎? 無非臣見輕之致, 請遞斥。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511027_002">
        <translation>지평 남중회가 아뢰기를, "어제 동료의 간통을 보니, 곧 사간 이하를 모두 체직시키는 일이었는데, 신은 근실이라고 썼습니다. 다만 정언 정륜의 피혐하는 글을 보건대, 처음에는 비록 식가인 줄 잊었다는 말이 있었지만 깨달은 다음에는 끝내 간통을 뜯지 않았으니, 어찌 탄핵한 글을 누설하였을 리가 있었겠으며, 또 사직 단자를 올린 일도 간통을 전하기 전이었으니 체직을 청하는 것은 지나친 것 같다고 답해 보냈습니다. 두 번째 간통을 보니 혐의가 없지 않으니 체직시키지 않을 수 없다.느니 초고를 엮어 대궐에 나아갔으니 그대로 아뢰는 것이 마땅하다.는 등의 말이 있었는데, 신의 생각에는 오며가며 결정하느라 짧은 해가 곧 질 터이니 이로 인해 시끄러움을 일으키는 것도 타당하지 않다. 하여 감히 스스로의 의견만을 옳다 하지 못하고서 마침내 근실이라 썼습니다. 해거름에 이완의 간통을 보니, 정륜을 처치하자고 한 말이 잘못이라고 하였습니다. 신의 소견도 다르지 않았지만, 바로 전의 체직을 청하는 간통에 근실이라 써놓고 이제 감히 다시 이러쿵저러쿵 할 수 없었습니다. 그래서 전후 가부의 뜻을 간략하게 언급하였습니다. 그런데 변시익이 해가 저물어 전계하지 못하자 인피하였다 하니, 신은 놀라움을 견딜 수 없습니다. 왔다갔다 하는 즈음에 절로 날이 저물어 헤아려 정확히 하려는 생각이 뜻밖에 도리어 분란의 단서를 일으키게 하였으니, 신이 어찌 감히 아무 실책이 없다 하고 편안히 있을 수 있겠습니까. 체직하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>持平南重晦啓曰: "昨見同僚簡通, 則卽司諫以下竝遞事也。 臣書以謹悉, 而但以正言鄭錀避辭觀之, 則初雖有忘却式暇之語, 旣覺之後終不拆簡, 寧有宣洩彈文之理, 而呈單之擧, 又在傳簡之前, 則以請遞似過答送矣。 及見再簡, 則有曰不無所嫌, 不可不遞。 且曰旣已構草詣闕, 仍啓爲當。 臣意以爲, 往復停當, 短晷易沒, 因此起鬧, 亦涉未妥, 不敢獨是己見, 終書謹悉矣。 及暮見李 簡通, 則以處置鄭錀之措語爲非。 臣之所見無異, 而纔已謹悉於請遞之簡, 今不敢復有所云云, 略及前後可否之意矣。 聞, 卞時益以日暮不得傳啓引避, 臣不勝瞿然。 往復之際, 自至日暮, 不料商確之意, 反招紛紜之端, 臣何敢自謂無失, 而晏然乎? 請命遞斥。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511027_003">
        <translation>대사헌 이기조가 아뢰기를, "신은 이행원이 삼사에 출입한 지 이미 오래 되었는데 이일상 등이 이제 와서 탄핵하는 것은 타당하지 못한 것 같고, 정륜이 식가를 잊어버렸다는 등의 말 또한 자못 구차스럽다.고 여겼기 때문에 모두 체차 하기를 청한 것입니다. 그런데 동료들의 뜻이 서로 어긋나 소란스러움을 일으켰으니, 이는 모두 신이 처치를 잘못한 탓입니다. 체직하소서." 하고, 집의 임전도 이로써 인피하니, 아울러 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>大司憲李基祚啓曰: "臣以爲, 李行源出入三司, 歲月已久, 李一相等到今彈劾, 似涉過當。 鄭錀之忘却式暇等語, 亦頗苟且, 故竝請遞差矣。 僚意未免參差, 以致紛擾, 無非臣處置乖當之失, 請遞斥。" 執義林 亦以此引避, 竝答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511027_004">
        <translation>집의 임전이 아뢰기를, "어제 동료의 간통을 보니, 바로 간원을 처치하는 일이었습니다. 신의 생각 또한 수찬 이행원이 녹용된 처음에는 걸맞지 않다는 비난이 있었지만 이제 와서 논핵하는 것은 과연 너무 심한 것 같고, 정언 정륜이 탄핵하는 글을 누설하였다는 것은 비록 분명히 밝히기는 어렵지만, 제사를 지내는 날 식가인 줄 잊어버렸다는 것은 아주 데면데면한 것이다.고 여겼습니다. 그래서 즉시 근실이라 써서 보냈습니다. 그후 정륜을 체차하는 한 가지 조목에 대해 동료들의 의논이 어긋나서 간통을 세 번씩이나 왕복하였는데, 처음에는 안 된다고 하였다가 중간에는 근실이라 하고 마지막에는 다시 안 된다고 한 이도 있었으며, 아침에는 식가로 간통을 보지 못했다가 저녁에는 이름을 써서 함께 가부를 한 이도 있었으므로 신은 그 연유를 알지 못하여 마음속으로 의아해 하였습니다. 그런데 장령 변시익이 인피한 말을 보니, 동료와 대청에서 서로 마주쳤다고까지 하였고, 또 동료들의 의견이 너무나 틀려 해가 지도록 전계하지 못하였다고 하였습니다. 입락은 신중히 해야겠지만, 거조 또한 어찌 이 같이 할 수 있겠습니까. 신은 이미 그 논의에 참여하여 동료를 처치할 수 없으니, 체차하도록 명하소서." 하니, 상이 아울러 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>執義林 啓曰: "昨日得見同僚簡通, 廼處置諫院事也。 臣意亦以爲, 修撰李行源被錄之初, 雖有不稱之譏, 到今論劾, 果似已甚。 正言鄭錀宣泄彈文, 雖似難明, 而行祭之日, 忘却式暇, 殊涉踈脫, 故卽書謹悉以送矣。 厥後以鄭錀遞差一款, 僚議矛盾, 簡通往復, 至於三度, 初以爲不可, 中以爲謹悉, 終又以爲不可者有之, 朝以式暇不見簡通, 暮書其名, 同爲可否者有之, 臣莫知其由, 心竊訝之。 及見掌令卞時益引避之辭, 至與同僚相値於臺廳, 又未免逕庭, 以致日暮, 不得傳啓。 立落雖可愼重, 擧措亦何可如是也? 臣旣參其論, 不可處置同僚, 請命遞差。" 上竝答以勿辭。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511028_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511028_002">
        <translation>장령 신열도가 아뢰기를, "누설한 사람이 인혐하는 것은 온당하지만, 오인하여 의심하는 것은 자세하고 조심스럽게 하는 것이 자못 부족한 것입니다. 당초 뜯어보지 않았으나, 뜻밖의 의심을 받았습니다. 이미 풍채는 가상하다고 하였다가 또 탄핵하는 것은 너무 심하다고 하여 주견이 일정하지 않았습니다. 식가로 집에 있으면 으레 가타부타하지 않는 것인데 이름을 간통에 쓴 것은 상규를 어긴 것입니다. 처음에는 체직을 청하는 것을 지나치다고 하였다가, 간통이 왔다갔다 하자 양단을 잡았습니다. 탄핵하는 것이 타당하지 못하다는 의논은 신중히 하자는 데에 뜻이 있는 것입니다. 사간 이일상, 헌납 홍처량, 정언 오핵, 장령 변시익, 지평 이완남중회는 모두 체차하고, 정언 정륜, 대사헌 이기조, 집의 임전은 모두 출사하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>掌令申悅道啓曰: "宣泄有人, 引嫌則宜, 而錯認致疑, 殊欠詳愼。 指一相、處亮、翮。 初未拆見, 橫被情外之疑。 指錀。 旣曰風采可尙, 又曰彈劾已甚, 主見無定。 指時益。 式暇在家, 例不可否, 而書名簡通, 似違常規。 指 。 始以請遞爲過, 及其往復, 持以兩端。 指重晦。 彈劾過當之論, 寔在愼重。 指基祚、 。 請司諫李一相、獻納洪處亮、 正言吳翮、 掌令卞時益、持平李 、南重晦, 竝遞差, 正言鄭錀、大司憲李基祚、執義林 , 竝出仕。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511029_001">
        <translation>대사헌 이기조, 집의 임전이 직에 나아간 다음 아뢰기를, "근일 동료들 사이에 시끄러운 것은 다만 정륜의 일로 인해서인데, 지금 그 입락은 전과 서로 틀립니다. 장령 변시익은 자리를 같이해 초고를 엮은 사람으로 의견이 다르지 않은데, 도리어 체직을 당하였으니, 신들의 거취가 어찌 다를 수 있겠습니까. 체직하소서." 하고, 장령 신열도가 아뢰기를, "어제 대사헌과 집의가 피혐한 말을 보니, 그 안에 정륜을 체차하라는 말이 있었습니다. 신의 의견으로는 정륜은 식가에는 가부를 논하지 않는 것 때문에 뜻밖에 동료들의 의심을 마구 받았고, 변시익은 시비에 정견이 없었으므로 입락이 다르지 않을 수 없다.고 여겼습니다. 지금 이 두 동료가 이것 때문에 인피하였는데, 신이 어찌 감히 저의 의견만을 옳다 하겠습니까." 하고, 정언 정륜이 아뢰기를, "신이 지금 듣건대, 외부의 조그마한 서찰은 바로 동료 오핵의 형 전 목사 오빈의 수찰이라 하니, 누설한 책임은 저절로 돌아갈 데가 있습니다. 그런데 자기 형이 한 일을 억지로 신의 몸에 뒤집어 씌우고 연명으로 같이 인피하여 마치 전혀 모르는 것처럼 하였습니다. 신 또한 오핵의 사람됨을 아는데, 뜻밖에 지금 언관의 직에 새로 들어와 자취를 감추고 남을 공격함이 이처럼 아주 심합니다. 풍채가 가상한 동료도 오히려 물의를 면하지 못하였으니, 말이 구차스러웠던 신하는 더욱 하루라도 직에 그대로 있을 수 없습니다. 체차하소서." 하니, 사직하지 말라고 아울러 답하였다. 정륜만은 물러나 물론을 기다리지 않고 출사하였다.</translation>
        <original>大司憲李基祚、執義林 就職後啓曰: "近日僚席鬧擾, 只緣鄭錀, 而今其立落, 與前相左。 掌令卞時益以同席搆草之人, 意見無異, 今反見遞, 臣等去就豈有異同? 請遞斥。" 掌令申悅道啓曰: "昨見大司憲, 執義避辭中有鄭錀請遞之語, 而臣意以爲, 錀則以式暇不爲可否, 橫被同僚之疑, 卞時益則是非無定, 故立落不得不有異。 今者二僚, 以此引避, 臣何敢自是己見乎?" 正言鄭錀啓曰: "臣今聞方外小札, 乃同僚吳翮之兄, 前牧使䎙之手札也。 宣泄之責, 自有所歸。 而以其兄所爲, 勒加於臣身, 聯名同避, 有若不知者然。 臣亦知翮之爲人, 不料今日, 新入言地, 掩迹攻人, 若是其太甚也。 風采可尙之同僚, 猶未免物議; 語涉苟且之臣, 尤不可一日在職。 請遞斥。" 竝答曰: "勿辭。" 鄭錀獨不退待而出。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511030_001">
        <translation>정태화를 우빈객으로, 남선을 대사간으로, 심택을 장령으로, 곽지흠이온을 지평으로, 정유를 헌납으로, 홍처량을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭太和爲右賓客, 南銑爲大司諫, 沈澤爲掌令, 郭之欽、李溫爲持平, 鄭攸爲獻納, 洪處亮爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511030_002">
        <translation>정언 정륜이 아뢰기를, "신은 생각하기를 공의가 이미 누설한 사람이 있다고 하였고, 신 또한 곡절을 간략히 아뢰었으니, 다시 혐의로운 바가 없다.고 하여 감히 직에 나아갔습니다. 그런데 오늘 헌부 관원들의 피사에 이미 신의 이름을 거론하였으니, 처치하는 일을 신이 어찌 감히 감당하겠습니까. 체직하소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>正言鄭錀啓曰: "臣以爲, 公議旣謂宣泄有人, 臣亦略陳曲折, 更無所嫌, 故仍敢就職。 而今者憲府多官之避辭, 旣擧臣名, 處置之事, 臣何敢當? 請遞斥。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12511030_003">
        <translation>옥당이 처치하기를, "일을 논하는 체모는 그 시비를 볼 뿐이지 때의 빠르고 늦음은 마땅히 말할 바가 아닙니다. 당초의 처치는 사리에 어그러졌음을 면할 수 없으며, 논의가 분명하지 않아 시비가 전도되고 의견이 별로 다르지 않은데 입락이 다름이 있었으며, 비밀을 누설하고 책임을 피한 것은 서리도 아는데 그 허물을 숨기고자 온갖 말로 남을 공격하고, 처음에는 물러나 물론을 기다리지도 않았다가 곧바로 다시 와서 피혐하였으니, 청컨대 모두 체차하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>玉堂處置曰: "論事之體, 視其是非, 時之早晩, 非所宜言, 則當初處置, 未免乖當, 指基祚、 。 論議朦朧, 是非顚倒, 意見無異, 立落有殊, 指悅道。 宣泄規避, 胥吏亦知, 欲隱其過, 費辭攻人, 初不退待, 旋復來避, 指錀。 請竝遞差。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512001_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다. 약방 제조 조경이 입시하여 나아가 아뢰기를, "때 아닌 우레의 변고는 필시 형벌이 중도를 잃어서일 것입니다. 그리고 신이 듣건대, 하루 온종일 우레가 치는 경우는 없다고 합니다. 저번에 강씨의 옥사로 인하여 네 신하를 내친 지 이제 이미 오래 되었으니, 마땅히 그들을 석방하여 하늘의 벌에 답하소서. 세 아이에 있어서도 그들은 어려서 그 어미가 한 짓을 몰랐기 때문에 뚝 떨어진 섬에 안치하여 왕법을 시행하였으니, 이제 만약 석방하신다면 자애로움을 보이는 방법이 될 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "경의 말은 오활하도다." 하였다. 조경이 아뢰기를, "신의 말이 죄줄 만하면 죄주시고 쓸 만하면 쓰소서. 원컨대 전하께서는 옛 제왕이 재해를 만나면 몸을 닦고 마음을 반성하던 방도와 물 흐르듯이 간언을 따른 아름다움을 본받으소서." 하니, 상은 아무 말이 없었다.</translation>
        <original>上受燔針。 藥房提調趙絅入侍進曰: "雷電不時之變, 必以刑罰失中。 臣聞雷霆無竟日之怒, 頃因姜獄, 放黜四臣, 今已久矣。 宜卽釋之, 以答天譴。 至於三兒, 以其幼穉, 不識其母之所爲, 故安置絶島, 王法旣行。 今若放釋, 則亦所以示慈愛之道也。" 上曰: "卿言迂矣。" 絅曰: "臣言可罪則罪之, 可用則用之。 願殿下, 法古帝王遇災修省之方, 從諫如流之美。" 上默然。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512002_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512003_001">
        <translation>정세규를 대사헌으로, 임성익을 장령으로, 임중을 정언으로, 김응조를 집의로, 김휼을 좌승지로, 이이존을 이조 정랑으로, 양만용을 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭世規爲大司憲, 林聖翊爲掌令, 任重爲正言, 金應祖爲執義, 金廵爲左承旨, 李以存爲吏曹正郞, 梁曼容爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512004_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512004_002">
        <translation>간원이 아뢰기를, "수리 도감 낭청 심헌이송령은 5, 6품의 관원으로서 차서를 뛰어 넘어 준직에 제수되었고, 감조관 정영한서현일조균심약하황도형은 모두 참하관으로서 또한 5품의 실직을 받았으니, 제수하는 명이나 상을 베푼 은전이 이처럼 과한 적은 일찍이 없었습니다. 더구나 옛 건물을 철거하여 새로 영조하는 공역은 쉬운 것인데, 막중한 상전을 어찌 반드시 베풀어서는 안 될 곳에 가볍게 베풀어 전에 없던 예를 여십니까. 청컨대 모두 환수하소서." 하였다. 여러 번 아뢰었으나, 결국 따르지 않았다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "修理都監郞廳沈櫶、李松齡以五六品, 超授准職, 監造官鄭榮漢、徐顯一、趙稛、沈若河、黃道亨, 皆以參下, 亦蒙五品實職, 除授之命、施賞之典, 曾未有若此之過也。 況撤舊營新, 功役之輕歇可知, 莫重賞典, 何必輕施於不當施之地, 以啓無前之例乎? 請竝還收。" 累啓而竟不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512005_001">
        <translation>전 참봉 정광후가 선조의 어필 글씨와 그림 각 1폭씩을 올리자, 상은 해조에 명하여 6품직을 제수하도록 하였다. 이에 앞서 정광후가 세력이 있는 자기 친척에게 벼슬을 구하면서 말하기를 "내가 선왕의 어필을 우연히 얻어 왕에게 바치고 싶지만, 벼슬을 바라는 인상이 있을까 혐의쩍습니다." 하니, 그 친척이 말하기를 "속히 바치시오. 이것이 바로 급함을 구원해 주는 밑천이오." 하였다. 바치고 나서 과연 그의 말대로 되었으므로 사람들이 그를 많이 비웃었다.</translation>
        <original>前參奉鄭光後獻宣廟御筆、書、畫各一幅, 上令該曹, 除授六品職。 先是, 光後求官於其族人之有形勢者, 仍言: "我偶得先王御筆, 欲獻之, 嫌其有希冀之跡。" 其族人曰: "速獻之。 此乃救急之資也。" 旣獻之, 果如所言, 人多笑之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512007_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512008_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512008_002">
        <translation>우의정 남이웅이 병으로 28번이나 정사하니, 상이 이에 허락하였다.</translation>
        <original>右議政南以雄以病呈辭, 至二十八度, 上乃許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512010_001">
        <translation>상이 영의정을 명초하여 그로 하여금 복상하도록 하였다. 이행원을 우의정으로, 남이웅을 춘성 부원군으로, 신속을 지평으로, 임전을 응교로, 구인후를 병조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>上命招領議政, 使之卜相。 以李行遠爲右議政, 南以雄爲春城府院君, 申洬爲持平, 林 爲應敎, 具仁垕爲兵曹判書。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512010_002">
        <translation>간원이 아뢰기를, "전 목사 오빈은 대론을 듣고는 곧 친한 자에게 간통하여 시끄러운 단서를 일으켰습니다. 그리고 그의 소를 보니 수찬 이행원이 출직한 뒤에 글을 보내어 위문하였다. 하였는데, 전하는 자는 말하기를 오빈이 행원의 집에 가서 조그마한 편지를 써서 그로 하여금 즉시 통하게 하였다. 그리고 또 한 장의 글이 있었는데 바로 이조 좌랑 엄정구의 편지였다. 하였습니다. 이로써 본다면, 오빈의 소에서 말한 출직한 다음에 위문하였다.는 말은 위를 크게 속인 것이니, 관작을 삭탈하소서." 하니, 상이 파직하라고 명하였다. 또 아뢰기를, "엄정구는 누설한 자취가 있으니 중히 추고하소서. 전 정언 오핵은 간통을 돌린 자취를 마땅히 들어 알았을 터인데 함께 연명으로 피혐하여 망령되이 동료를 의심하였으니, 일이 극히 괴이합니다. 파직하고 서용하지 마소서. 전 정언 정륜은 간통이 오갈 때 사람들이 말을 하게 만들었고, 피혐한 후에도 물러나 물론을 기다리지 않았으니, 파직하소서." 하니, 상이 모두 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "前牧使吳䎙得聞臺論, 卽通所親, 以致鬧端。 及見其疏, 則送書慰問於修撰李行源出直之後云, 而傳者以爲, 䎙到行源家, 書小札, 使之卽通。 又有一書, 卽吏曹佐郞嚴鼎耉之札也。 以此觀之, 則䎙疏所謂, 慰問於出直後者, 大涉欺誣, 請削奪官爵。" 上命罷職。 又啓曰: "嚴鼎耉有宣泄之跡, 請從重推考。 前正言吳翮轉通之跡, 似當聞知, 而聯名同避, 妄疑同僚, 事極駭異。 請罷職不敍。 前正言鄭錀, 簡通往復之際, 致有人言, 避嫌之後, 不爲退待, 請罷職。" 上皆從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512011_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512012_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "수찬 이행원은 물론을 받았으니 마땅히 물러나 있으면서 공의가 정해지기를 기다려야 했는데 뻔뻔스럽게 소를 올려 시끄러운 단서를 야기시켰으니, 파직을 명하소서." 하니, 상이 따랐다. 또 아뢰기를, "부교리 민광훈은 대론을 채 전계하기도 전에 지레 간통을 하여 누구인가를 물었으니 이미 매우 부당한데, 자기들끼리 한 말을 외람되게 소장에까지 아뢰었으니, 체차하소서." 하니, 상이 따랐다. 당초 대론이 나오려 할 때에 민광훈과 이행원이 모두 숙직하는 장소에 있었는데, 행원은 오빈과 엄정구의 글을 얻어 보고 대론이 있을 것임을 알았다. 광훈은 대청에 글을 보내어 누구인가를 물었는데, 이로 인해 사람들에게 전파되었다. 간원이 인피하게 되자 두 사람이 모두 상소하여 그 자세한 사정을 아뢰었기 때문에 이 계가 있었던 것이다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "修撰李行源旣被物論, 則所當退縮, 以竢公議之定, 而偃然陳疏, 惹起鬧端, 請命罷職。" 上從之。 又啓曰: "副校理閔光勳, 臺論未傳啓之前, 徑先簡通, 問其誰某, 已極不當, 而至以自中說話, 濫陳疏章, 請命遞差。" 上從之。 初, 臺論將發, 光勳、行源俱在直廬, 行源得吳䎙、嚴鼎耉書, 知其有臺論。 光勳抵書於臺廳, 問其爲誰某, 因而傳播於人, 及諫院引避, 兩人皆上疏, 陳其曲折, 故有是啓。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512013_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512014_001">
        <translation>연분의 복심을 행하지 말도록 명하였다. 이는 호조에서 겨울철이 이미 다하였고 기민들이 소요한다고 아뢰었기 때문이다.</translation>
        <original>命勿行年分覆審。 戶曹啓以冬月已盡, 飢民騷擾故也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512015_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512017_001">
        <translation>부제학 채유후, 응교 임전, 교리 이천기홍처량, 부수찬 이정영 등이 상차하기를, "신들이 삼가 살펴보건대, 전하께서 덕을 닦아 정사를 세우는 것이 해가 지날수록 더 게을러져서 여러 번 변란을 겪으셨으면서도 아직까지 고통을 감내하며 분발하고 진작하는 뜻을 두지 않고 계십니다. 경연의 강독에 있어서도 이것이 바로 진덕 수업의 근본이 되는데 전혀 폐하고 그만두시니 비록 옥후가 편치 않으신 때문이기는 하나 따뜻한 날 편리한 때에 때때로 인접하신다면 무슨 방해되는 바가 있겠습니까. 원하건대, 전하께서는 마음과 정신을 잘 기르시고 몸을 절제하여 펴지게 하며 자주 신료를 불러 치도를 자문하신다면 다스리는 도리에 관계가 있을 뿐 아니라 섭양하는 방도에 있어서도 보탬이 없지 않을 것입니다. 전하께서 임어하신 초기에는 간함을 거스르지 않고 따르시어 거의 한 고조가 거침없이 남의 말을 따른 데에 가까웠고 내가 잘못했음을 알겠다.는 하교를 하시기까지 하였습니다. 그런데 근년 이래로는 평상적인 것을 따르기만을 탐하고 건의하는 말을 싫어하며, 부드럽고 익숙한 것만을 좋아하고 강하고 과감한 것을 미워하며, 소장을 올릴 적마다 포장하는 유시는 하시면서도 전혀 시행하는 실지가 없고, 그렇지 않으면 입계한 후 끝내 결과가 없습니다. 삼가 원하건대, 전하께서는 귀에 거슬리는 말을 들으면 반드시 도에 맞는가 찾아 보고 이치에 어그러진 것이라 할지라도 그 뜻을 용서해 준다면, 여러 아름다움이 다 나아올 것이며 모든 사람들이 기뻐할 것입니다. 내수사의 공사는 반드시 이조를 경유해야 하는데, 그 뜻은 대개 주관의 제도를 모방한 것으로 총재로 하여금 인주의 재용을 알게 해서 궁과 부가 일체인 뜻을 보인 것입니다. 이미 그로 하여금 참여하여 알게 했다면 응당 일에 따라 이의를 제기하게 해야 하지 오늘날 하는 것처럼 문서를 받들어 도장만 찍어 행회해서는 마땅하지 않습니다. 하물며 관유를 기다리지 않고 지레 외방으로 내려보내는 경우도 자못 있고, 반노가 투속하는 일, 민전을 함부로 침탈하는 등의 일이 점점 다시 생겨 장차 전철을 밟게 되었다고 합니다. 삼가 원하건대, 전하께서는 분명히 지휘를 내리시어 이제 이후로 이조로 하여금 문자를 자세히 조사하여 바로잡아 고치게 하소서. 그러면 오래 쌓인 폐단을 조금이나마 제거할 수 있을 것입니다. 신들이 듣건대, 하루종일 치는 천둥은 없다 하더니, 이번에 증험해 보아도 하루아침에 그칠 뿐이었습니다. 저 이경여 등 네 신하에게 죄가 있는지 없는지는 참으로 전하께서 통촉하시는 바입니다. 그러나 생각건대, 모두 멀리 떨어진 곳이라 인명을 보전하기 어렵습니다. 만약 혹 살아서 돌아오지 못하는 자가 있다면 어찌 성화 가운데 불쌍히 여겨야 할 자가 아니겠습니까. 전하께서 만약 하늘을 본받아 도를 행하시어 위엄을 풀기를 우레처럼 하고 은혜 베풀기를 따스한 봄날처럼 하신다면 필시 화기를 감동시켜 부르는 데 조그마한 도움이 될 것입니다. 또 신들이 일찍이 듣건대, 심경이라는 책은 권질은 비록 적지만, 예전 성현들의 말씀과 행실이 많이 기록되어 있어 사람들로 하여금 마음을 감발시킨다 하니, 만약 자리곁에 두시고 항상 유념하여 살펴보신다면 마음을 다스리는 방법에 있어서 또한 반드시 크게 도움이 있을 것입니다. 원하건대 전하께서는 여기에 뜻을 두소서." 하니, 답하기를, "차자의 말은 마땅히 채택하여 쓰겠다." 하였다.</translation>
        <original>副提學蔡𥙿後、應敎林 、校理李天基ㆍ洪處亮、副修撰李正英等上箚曰: 臣等竊覵, 殿下之所以修德立政者, 一年怠於一年, 屢經變亂, 迄未有喫苦茹痛, 發奮振作之意。 至於經筵講讀, 乃爲進德修業之本, 而頓就廢輟, 雖緣玉候違豫, 而溫適之日, 淸便之時, 時賜引接, 有何所妨乎? 伏願殿下, 善養心神, 節宣體履, 頻召臣僚, 咨訪治道, 則非但有關於治理, 其在攝養之道, 亦未爲無補也。 殿下臨御之初, 從諫弗咈, 幾乎轉圜之美, 至有予知過之敎矣。 近年以來, 狃循常而厭建言, 喜軟熟而惡强果, 每於疏章之上, 雖有褒奬之諭, 而全沒施行之實, 不然則入啓之後, 終無發落。 伏願殿下, 於逆耳者必求諸道, 乖理者亦恕其志, 則衆美畢進, 輿情咸悅矣。 內需司公事, 必關吏曹, 其意蓋倣周官之制, 欲令冡宰, 知人主財用, 以示宮、府一體之義。 旣使之與知, 則應有隨事違覆之擧, 不當奉行文書, 押署行會如今日之爲也。 況聞頗有不待關由, 而徑下外方者, 叛奴投屬、民田冒侵等事, 漸復有之, 殆將與曩轍同趨。 伏願殿下, 明降指揮, 自今以後, 許令吏曹, 詳査文字, 有所糾改, 則積弊可少袪矣。 臣等聞, 雷霆無竟日之怒, 以今番驗之, 亦一朝而止耳。 彼李敬輿等四臣之有罪無罪, 固殿下之所洞燭, 而第念, 地皆絶遠, 人命難保。 倘或有不能生還者, 則豈非聖化中所可矜憐者乎? 殿下若體天行道, 霽威如雷霆, 施惠如陽春, 則未必不爲感召和氣之一小助也。 且臣等嘗聞, 心經一書, 卷帙雖少, 多記前言往行, 兼使人感發, 若置之座側, 恒留睿覽, 則於治心之方, 亦必大有益矣。 伏願殿下, 加意焉。 答曰: "箚辭當採用焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512018_001">
        <translation>양주에 사는 한 여자가 한꺼번에 2남 1녀를 낳았는데, 쌀을 내려주도록 명하였다.</translation>
        <original>楊州有一女子一産二男一女, 命賜米。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512019_001">
        <translation>판돈녕부사 민형남이 차자를 올려, 맑은 마음으로 조심하고 두려워할 것과 자주 대신을 접대할 것과 재앙을 만나 몸을 닦고 반성할 것과 기민을 진휼할 것 등에 대해 청하였다. 차자의 말미에, "요즘에는 당론이 치성하여 선비의 기개가 사라지고, 공도가 폐해져서 사의가 마구 치닫고 있습니다." 하였는데, 답하기를, "차자로 아뢴 일은 지극한 논의가 아닌 것이 없으니, 내가 마땅히 두려워하는 마음가짐으로 시행하겠다." 하였다. 이어 하교하기를, "근래 조정 관원들이 재이가 있으면 문득 당론을 내니, 이런 태도를 볼 적마다 한심스럽게 여기지 않은 적이 없었다. 그런데 경만은 세력을 무서워하지 않고 붕당에 대해 언급하니 약석과 같은 의논이 나라를 근심하는 뜻이라 이를 만하다." 하고, 며칠 뒤에 특별히 우찬성을 제수하였다. 얼마 있다가 또 이조 판서에 제수하니, 당시 사람들이 삼어 이상이라 하였는데, 이는 대개 당론이 성하다.는 세 글자를 가리킨 것이다.</translation>
        <original>判敦寧府事閔馨男上箚, 請淸心愼懾、頻接大臣、遇災修省、賑恤飢民。 箚末有曰: 目今黨論盛而士氣消亡, 公道廢而私意橫馳。 答曰: "箚陳之事, 無非至論, 予當惕念而施行焉。" 仍下敎曰: "近來朝官, 有災異則輒發黨論, 每觀此態, 未嘗不爲之寒心。 此卿獨不畏勢, 言及朋黨, 可謂藥石之論, 憂國之情也。" 後數日, 特拜右贊成。 俄而又授吏曹判書, 時人謂之三語貳相, 蓋指黨論盛三字也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512019_002">
        <translation>집의 김응조, 장령 임성익, 지평 신속이 재이 때문에 차자를 올려, 공구수성하며 근본을 단정히 하고 근원을 밝히는 도리와 내수사의 노비 및 여러 궁가의 점탈하는 폐단을 아뢰니, 답하였다. "차자의 말은 바른말 아닌 것이 없다. 내 마땅히 두려워하는 생각으로 채택하여 시행하겠다."</translation>
        <original>執義金應祖、掌令林聖翊、持平申洬, 因災異上箚, 陳恐懼修省、端本淸源之道, 且陳內需司奴婢及諸宮家占奪之弊, 答曰: "箚辭無非格言。 予當惕念而採施焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512020_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512020_002">
        <translation>대사헌 정세규가 두 번 상소하였으나 체직되지 않자 이에 나아가 사례하고, 일찍이 제수의 상사로 장사의 기일을 고양에 글로 통보했는데, 이것이 비록 송희업의 문보 안에는 들지 않았지만 무릅쓰고 벼슬에 있을 수 없다 하여 인혐하고 물러갔다. 이에 본부에서 처치하여 체직시켰다.</translation>
        <original>大司憲鄭世規再疏不得遞, 乃出謝, 以曾因弟嫂喪事, 書通葬期于高陽, 雖不在宋熙業文報中, 不可冒居, 引嫌而退。 本府處置而遞之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512021_001">
        <translation>양주와 적성에서 지진이 났는데, 천둥치는 소리와 같았다.</translation>
        <original>楊州、積城地震, 聲如雷。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512021_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "파주 목사 윤형각은 형벌을 지나치게 사용하여 사람을 죽였으므로 감사가 이미 치계하였는데, 형조에서는 범연히 추고할 것으로 입계하였습니다. 고금에 어찌 사람을 죽인 죄인을 추고만 하자고 청하는 이치가 있습니까. 청컨대 윤형각은 먼저 파직하고 뒤에 추고하며, 형조의 해당 당상은 추고하고, 낭청은 파직하소서." 하니, 답하기를, "윤형각에 대해서는 그의 함사를 본 뒤 법에 따라 조율하고, 형조의 당상이나 낭청은 아울러 추고하라." 하였다. 또 아뢰기를, "제도의 산성둔전 및 순검영의 별장 등은 나라 안에서 좀도둑이 되었습니다. 저들에게는 권속이 있고 사령도 있는데, 일용의 비용은 모두 공물을 도적질한 것이고, 권문에 수레로 실어 보내는 것도 이로써 하고, 자기 집에 짐바리로 실어 보내는 것도 이로써 합니다. 방군이 원망하고 고통스럽게 여기며 둔곡이 축나는 것이 오로지 여기에서 비롯되는데도 스스로 한 관서가 되어 위엄과 복을 마음대로 행하므로 수령이 억제하지 못합니다. 제도의 산성둔전 및 순검영의 별장을 일체 혁파하고 그 지방 사람으로 대신하게 하되 수령이 친히 단속하게 하는 것이 마땅합니다. 아울러 묘당으로 하여금 의논해 처리하도록 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "坡州牧使尹衡覺, 濫刑殺人, 監司旣已馳啓, 而刑曹泛然以推考入啓。 古今安有殺人之罪, 而只請推考之理乎? 請尹衡覺先罷後推, 刑曹當該堂上推考, 郞廳罷職。" 答曰: "尹衡覺觀其緘辭, 依法照律, 刑曹堂上、郞廳, 竝推考。" 又啓曰: "諸道山城、屯田及巡檢營別將等, 爲蟊賊於國中。 彼旣有眷屬焉, 有使令焉, 其日用之需, 無非偸竊公物, 而輦輸權門者以此, 駄送其家者以此, 防軍之怨苦, 屯穀之耗縮, 職由於此, 而自爲一官, 恣行威福, 守令不得裁抑。 請諸道山城、屯田、巡檢營別將, 一切革罷, 以土人代之, 而守令親自檢飭爲當。 竝令廟堂議處。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512021_003">
        <translation>신창 사람 심동웅이 소를 올려, 정조 5백 석을 바쳐 진휼을 분담하게 하고자 한다 하니, 호조가 회계하기를, "해조로 하여금 품지해서 상을 논하도록 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>新昌人沈東雄上疏, 請納正租五百石, 以爲分賑之助。 戶曹回啓, 請令該曹, 稟旨論賞, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512021_004">
        <translation>혹심한 추위로 전옥에 있는 가벼운 죄수를 석방토록 명하였다.</translation>
        <original>以隆寒, 命釋典獄輕囚。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512022_001">
        <translation>태백성이 나타나고, 해 가운데에 검은 점이 있었다.</translation>
        <original>太白見, 日中有黑子。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512022_002">
        <translation>남로성을 동부승지로, 이기조를 대사헌으로, 심액을 예조 판서로, 정태화를 공조 판서로, 남중회를 지평으로, 목겸선을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以南老星爲同副承旨, 李基祚爲大司憲, 沈詻爲禮曹判書, 鄭太和爲工曹判書, 南重晦爲持平, 睦兼善爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512023_001">
        <translation>유성이 항성 아래에서 나와 곤방으로 들어갔다. 색이 붉은데 빛이 땅에 비쳤다.</translation>
        <original>流星出亢星下, 入坤方, 色赤, 光照地。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512026_001">
        <translation>민형남을 우찬성으로, 이만을 대사간으로, 유황을 동부승지로, 성이성을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以閔馨男爲右贊成, 李曼爲大司諫, 兪榥爲同副承旨, 成以性爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512028_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512029_001">
        <translation>이날은 원종 대왕의 휘일이다. 상이 매년 제물을 내수사를 시켜 보은현 속리산에 있는 절에 보내 중으로 하여금 재를 베풀고 부처에 공양토록 하였다. 이때에 상이 몰래 내수사 하인을 보내어 살피도록 하였는데, 중은 전혀 재를 베풀려는 뜻이 없었다. 이에 상이 노하여 중을 내옥에 잡아다가 죄를 주었다.</translation>
        <original>是日, 元宗大王諱辰也。 上每歲自內需司輸送祭物於報恩縣 俗離山寺, 使寺僧設齋供佛。 至是, 上密使內司下人往視之, 寺僧頓無設齋之意。 上怒, 拿致寺僧於內獄以罪之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512030_001">
        <translation>태백성이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512030_002">
        <translation>상이 하교하였다. "의창군 부인의 요미는 인성군 부인의 예에 의하여 내려 주라."</translation>
        <original>上下敎曰: "義昌君夫人料米, 依仁城夫人例賜給。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12512030_003">
        <translation>강원도 관찰사 조문수가 죽었다. 문수는 사람됨이 겸손하고 화평하며 평온하고 조용하였다. 해서를 잘 쓰고 시도 매우 잘 지었으므로 이식이 자주 칭찬하였다. 반정한 뒤 과거에 급제하여 청현의 직을 두루 지냈는데, 이때에 이르러 강원도 관찰사로 나가 있다가 원주에서 죽었다.</translation>
        <original>江原道觀察使曺文秀卒。 文秀爲人謙和恬靜。 善楷書, 頗工於詩, 李植亟稱之。 反正後登第, 歷敭淸顯, 至是出按江原道, 卒于原州。 仁祖大王實錄卷之四十八</original>
    </article>
</corpus>