<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<corpus>
    <article id="kpa_12601003_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601003_002">
        <translation>염우혁을 장령으로, 김식을 정언으로, 홍헌을 강원 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以廉友赫爲掌令, 金鉽爲正言, 洪憲爲江原監司。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601005_001">
        <translation>고원의 군기고에 화재가 발생하여 감리 등 4인이 불에 타서 죽었는데, 본도에 명하여 휼전을 거행하게 하였다.</translation>
        <original>高原軍器庫火, 監吏等四人燒死, 命本道行恤典。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601006_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601006_002">
        <translation>홍처윤을 정언으로 삼았다. 이형익을 김포 군수로, 이석룡을 괴산 군수로 삼도록 특별히 명하였는데, 석룡은 곧 고변한 사람이다.</translation>
        <original>以洪處尹爲正言, 特命以李馨益爲金浦郡守, 李碩龍爲槐山郡守, 碩龍卽告變者也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601007_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601007_002">
        <translation>엄정구를 수찬으로, 정유를 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以嚴鼎耉爲修撰, 鄭攸爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601008_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601008_002">
        <translation>저승전을 지었다.</translation>
        <original>營儲承殿。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601009_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601010_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601010_002">
        <translation>정양필 등을 먼 곳에 장배하였다. 이에 앞서 고양 군수 송희업이 조정의 인사들이 분분하게 간청하여 서찰을 보내오는 폐단을 싫어하여 조정에 전문하니, 상이 희업으로 하여금 간청한 사람들을 모두 고하게 하였다. 희업이 이에 자기의 사위인 인흥군 이영과 우윤 정양필, 호군 안헌징, 사직 이원진이온, 수찬 김좌명, 사과 윤익원, 사정 송시철 등으로 대답하니, 상이 하교하기를, "요즈음 추잡하고 비루하여 전혀 부끄러움을 모르는 사람들이 많은 것은 진실로 규찰하는 사람이 없는 탓이니, 무겁게 다스리지 않을 수 없다." 하고, 잡아다가 추문한 뒤에 장배하라고 명하였다. 이온만은 아버지 상을 당했다는 이유로 죄를 면하였다. 인흥군 영은 추문하지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>杖配鄭良弼等于遠地。 先是, 高陽郡守宋熙業, 厭朝士干請紛紜, 以書札遞傳之弊, 轉聞于朝, 上令熙業, 悉告干請諸人。 熙業乃以其女壻仁興君 瑛及右尹鄭良弼、護軍安獻徵、司直李元鎭ㆍ李溫、修撰金佐明、司果尹益元、司正宋時喆等對。 上下敎曰: "比來人多麄鄙, 恬不知愧, 良由糾察無人之致, 不可不重治。" 命拿推杖配, 獨溫以遭父喪獲免, 仁興君 瑛, 命勿問。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601011_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601011_002">
        <translation>흰무지개가 해를 가로질렀다.</translation>
        <original>白虹貫月。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601011_003">
        <translation>함경도에 여역이 치성하였다.</translation>
        <original>咸鏡道大疫。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601011_004">
        <translation>간원이 아뢰기를, "경상 도사 최진명은 기생을 태우고 멋대로 돌아다니고 또 여러 고을에 폐단을 끼치니, 파직시키소서." 하니, 상이 따랐다. 또 아뢰기를, "전남 좌수영 우후 채시한은 선전관으로 심양에 있을 적에 장사치들의 뇌물을 많이 받았고, 포로가 된 부녀들을 겁간했으니, 사판에서 삭제시키소서." 하니, 상이 파직하도록 명하였다. 또 아뢰기를, "흥덕 현감 조시형은 날마다 술에 취해 있고 사창을 끼고 있으며, 공공연히 뇌물을 주고받으니, 사판에서 삭제하소서." 하였다. 세 번째 아뢰니, 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "慶尙都事崔振溟, 駄妓橫行, 且貽弊列邑, 請罷職。" 上從之。 又啓曰: "全南左水虞候蔡蓍漢, 曾以宣傳官在瀋時, 多受商賈賂物, 陰奸被虜婦女, 請削去仕版。" 上命罷其職。 又啓曰: "興德縣監趙時亨沈酗度日, 率畜私娼, 賄賂公行, 請削去仕版。" 三啓, 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601012_001">
        <translation>대사헌 이기조, 장령 심택, 지평 남중회가 규찰하는 사람이 없다는 하교를 이유로 인피하였다. 정언 임중이, 송희업이 간청한 사람들을 발고할 적에 취사에 사사로운 뜻을 두었으니 잡아다가 추문하지 않을 수 없다는 것과 또 헌부가 조사한다는 핑계로 즉시 적발하지 않았으므로 헌부의 많은 관원들의 체직을 청하지 않을 수 없어 간통하였으나 의견이 귀일되지 않았다는 것 등 두 조항을 이유로 인피하였다. 홍처윤김식이 또 상의해서 조처하려는 뜻이었다는 이유로 인피하였다. 옥당이 처치하기를, "체직을 청하자는 의논이 이미 간원에서 발론되었으니 형세상 직책에 있기가 곤란합니다. 상의하겠다는 뜻은 신중을 기하자는 데 있는 것이니 별로 잘못한 것이 없습니다. 이기조심택남중회는 체차하고, 김식임중홍처윤은 출사하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>大司憲李基祚、掌令沈澤、持平南重晦以糾察無人之敎引避。 正言任重以宋熙業於發告干請人時, 用意取捨, 不可不拿問, 又以憲府諉諸査考, 不卽摘發, 憲府多官不可不請遞, 發簡而不能歸一, 故竝擧兩款事引避。 洪處尹、金鉽, 又以商確以處之意引避。 玉堂處置曰: "請遞之論, 旣發於諫院, 勢難在職。 商確之意, 在於愼重, 別無所失。 請李基祚、沈澤、南重晦遞差, 金鉽、任重、洪處尹出仕。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601015_001">
        <translation>민형남을 이조 판서로, 김남중을 대사헌으로, 김진을 동부승지로, 홍진을 장령으로, 이홍연이유석을 지평으로, 박길응을 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以閔馨男爲吏曹判書, 金南重爲大司憲, 金振爲同副承旨, 洪瑱爲掌令, 李弘淵ㆍ李惟碩爲持平, 朴吉應爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601015_002">
        <translation>간원이 아뢰기를, "안산 군수 송희업은 고양에 부임하여 있을 적에 관절에 대한 일을 조사하여 보고한 것이 전도되었습니다. 속오를 시켜 혼수를 지고 오게 했다는 등의 일을 처음에는 보첩에 발론했다가 끝내는 실토하지 않았습니다. 이것이 어찌 임금에게 고함에 있어 숨김이 없이 해야 한다는 도리이겠습니까. 발고한 사람에 이르러서도 자기의 사위까지 아울러 겨우 8인뿐이니, 이는 취사에 사의를 두고 시종 비호한 것으로 더욱 놀랍고 통분스럽습니다. 잡아다가 추문하소서." 하니, 답하기를, "송희업에게 비록 잘못이 있기는 하지만 말하지 않은 사람보다는 나으니 내버려두라." 하였다. 그 뒤 한 달이 지나도록 논하였으나 끝내 따르지 않았다. 또 아뢰기를, "전 대사헌 정세규가 관절에 대한 일로 인혐하면서 스스로 진술하였는데 간청하지 않았다면 반드시 서찰을 보낼 일이 없었을 것입니다. 추고하여 무겁게 다스리소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "安山郡守宋熙業, 曾任高陽, 以關節事, 査報顚錯。 如束伍擔持婚需等事, 始發於報牒, 而終不吐實, 此豈告君無隱之道乎? 至於發告之人, 竝其女壻而 仁興君也。 僅至於八人, 用意取捨, 終始庇護, 尤極痛駭。 請拿推。" 答曰: "宋熙業雖有所失, 猶勝於不言者, 置之。" 其後, 論之閱月而竟不從。 又啓曰: "前大司憲鄭世規, 曾以關節事, 引嫌自列, 而若非干請, 必無通書之事。 請從重推考。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601015_003">
        <translation>전남 감사 이시해가 치계하기를, "보성의 전 군수 조필달은 벼슬살이를 청근하게 하고 검소함으로 자신을 규제하였습니다. 금구 현령 이침은 비용을 아껴 저축을 늘렸고 백성들의 부역을 견감시켰는데, 지금 곧 과만이 다가오자 고을 사람들이 유임시켜 줄 것을 청하고 있습니다." 하니, 상이 아울러 논상하라고 명하고 이침은 1년 동안 더 잉임시키게 하였다.</translation>
        <original>全南監司李時楷馳啓曰: "寶城前郡守趙必達, 居官淸謹, 律己簡約。 金溝縣令李梣, 節用聚儲, 蠲減民徭, 今將瓜滿, 邑人請留。" 上命竝論賞, 李梣限今年仍任。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601017_001">
        <translation>장령 홍진이 송희업에게 서찰을 보내었다는 이유로 인피하고, 대사간 이만은 수유의 기한을 넘겼다는 이유로 인피하였는데, 모두 체직시켰다.</translation>
        <original>掌令洪瑱以抵書宋熙業引避, 大司諫李曼以受由過限, 引避而俱遞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601017_002">
        <translation>이조 판서 민형남이 소장을 올려 사직하면서 아뢰기를, "일찍이 혼조 때 정청에 따라서 참여하였으니, 결코 무릅쓰고 전석에 있을 수 없습니다." 하니, 답하기를, "경의 재주와 기국이 진실로 이 직임에 합당하니, 의당 속히 출사하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>吏曹判書閔馨男陳疏辭職以爲: "曾在昏朝, 隨參庭請, 決不可冒居銓席。" 答曰: "卿之才器, 允合此任, 宜速出仕。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601018_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "평시 봉사 엄가눌은 시장 사람의 딸을 데리고 사는가 하면 뇌물을 공공연히 주고받아 백성들의 원망이 날로 불어나고 있습니다. 파직시키고 서용하지 마소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "平市奉事嚴可訥率畜市人之女, 賄賂公行, 民怨日滋。 請罷職不敍。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601018_002">
        <translation>예조가 아뢰기를, "원손의 나이가 8세이니 국본을 보양하는 도리를 조금이라도 느슨히 해서는 안 됩니다. 조종조의 고사에 의하면 본디 응당 행해야 할 전례가 있으니, 관원을 설치하여 학문을 권면하게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 또 입학례를 행할 것을 청하니, 상이 우선 서서히 하라고 명하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "元孫年旣八歲, 保養國本, 不可少緩。 祖宗朝故事, 自有應行典禮, 請置員勸講。 上從之。 又請行入學之禮, 上命姑徐。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601019_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601019_002">
        <translation>밤에 유성이 삼성 성좌 가운데서 나와 남하성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>夜, 流星出參星中, 入南河星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601020_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601020_002">
        <translation>최혜길을 대사간으로, 조형을 집의로, 변시익을 장령으로, 남중회를 지평으로, 이무를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以崔惠吉爲大司諫, 趙珩爲執義, 卞時益爲掌令, 南重晦爲持平, 李袤爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601020_003">
        <translation>간원이 아뢰기를, "괴산 군수 이석룡이 당초 고변한 것은 그의 본마음이 아니었고 부득이해서였습니다. 따라서 녹훈하여 봉군한 것은 또한 지나치다고 할 수 있습니다. 칠원 현감으로 있을 적에는 탐오스럽고 방종하다는 것으로 낭패를 당했었는데, 이제 또 특별히 제수하라는 명이 있을 줄은 생각지도 못했습니다. 백성을 다스리는 직임은 결코 이런 따위의 사람이 감당할 수 있는 것이 아니니, 고쳐 차임하소서." 하였다. 누차 아뢰었으나 끝내 따르지 않았다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "槐山郡守李碩龍, 當初告變, 非其本情, 蓋出於不獲已也。 錄勳封君, 亦云濫矣。 曾爲漆原縣監, 以貪縱見敗, 不意今者, 又有特除之命。 字牧之任, 決非此等人所可承當, 請改差。" 累啓而竟不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601021_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601022_001">
        <translation>사은 부사 민성휘가 북경에서 졸하였다. 성휘는 인품이 명민하고 재주가 있었으나 지나치게 억세어 함부로 사람을 죽였기 때문에 원망하는 이가 많았다.</translation>
        <original>謝恩副使閔聖徽卒于北京。 聖徽爲人明敏有才局, 然過剛而濫殺, 人多疾之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601022_002">
        <translation>상이 하교하였다. "전 판서 민성휘는 늙고 병들었다는 것으로 사양하지 않고 잇따라 경사에 갔다가 뜻밖에 졸하였으니, 내가 너무나 놀랍고 슬퍼 눈물이 흐르는 것을 깨닫지 못하겠다. 3도의 감사에게 연로에서 상수를 지급하게 하고 해조로 하여금 장례 물품을 넉넉하게 내리게 하라."</translation>
        <original>上下敎曰: "前判書閔聖徽, 不以老病爲辭, 連赴京師, 意外卒逝, 予甚驚慘, 不覺澘然也。 其令三道監司, 沿路給喪, 令該曹優賜葬需。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601024_001">
        <translation>이기조를 부제학으로, 심지원을 이조 참의로, 홍명일을 좌부승지로, 채유후를 대사성으로, 엄정구를 부수찬으로 삼았다. 곤양 군수 이정현에게 통정 대부의 품계를 가자하였는데 이는 특별히 조곡 5백 석을 비축했기 때문이었다.</translation>
        <original>以李基祚爲副提學, 沈之源爲吏曹參議, 洪命一爲左副承旨, 蔡𥙿後爲大司成, 嚴鼎耉爲副修撰。 加昆陽郡守李廷顯通政階, 以別備租五百石也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601025_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "이러한 춘궁기를 당하여 네 번째의 칙사가 나온다는 소식이 또 도착하였으니, 목전의 고갈에 대한 안타까움은 다시 말할 필요도 없습니다. 지난해 두 번의 칙행에 공사가 모두 탕갈되어 지난 가을 칙사가 나왔을 때에는 조정에서 강도남한 산성과 양서의 감영병영에 저축한 관향을 각참에 나누어 주어 가까스로 지공에 대비케 했었습니다. 금년 봄은 지난 가을에 비해 더욱 극심한 점이 있으니, 지난해 가을 칙사가 나왔을 때의 전례에 의거하여 각처의 미포를 덜어내어 각참에서 지공하는 비용에 보태게 하소서." 하니, 답하기를, "각참에서 지공하는 비용에 대한 것은 대관의 임무가 아닌 것 같다. 그러나 계사가 이와 같으니 묘당으로 하여금 참작하여 조처하게 하라." 하였다. 또 아뢰기를, "영변은 바로 관서의 큰 고을로 사람도 많고 땅도 넓어서 본디부터 다스리기 어려운 곳으로 이름이 나 있습니다. 그런데 이번에 새로 제수한 부사 정척은 육진의 수령으로 있을 적에 잘 다스리지 못했다는 소문이 있었습니다. 이러한 때 서로의 요새지를 이런 사람에게 맡겨서는 안 되니, 체차시키소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "當此春飢, 四勑先聲又到, 目前渴悶, 不須更言。 上年再逢勑行, 公私蕩竭, 秋勑之時, 朝家以江都南漢及兩西監、兵營管餉之儲, 分給各站, 厪備支供。 今春事勢, 比去秋尤有甚焉, 依上年秋勑時例, 除出各處米布, 以助站上之費。" 答曰: "站上之費, 似非臺官之任。 然啓辭如此, 令廟堂酌處。" 又啓曰: "寧邊乃關西雄府, 物衆地大, 素稱難治, 而新除授府使鄭倜, 曾任六鎭守令, 頗有不治之聲。 此時西路重地, 不可付諸此人, 請遞差。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601026_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601027_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601027_002">
        <translation>예조가 원손을 책봉하는 일로 실록에 의거하여 서계하니, 상이 일렀다. "가을이 되거든 거행하라."</translation>
        <original>禮曹以元孫封拜事, 依實錄書啓, 上曰: "待秋擧行。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601028_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "지금 천재에 대해서도 말을 해야 되고 시변에 대해서도 말을 해야 되고 백성들의 고통에 대해서도 말을 해야 하고 변방의 걱정에 대해서도 말을 해야 합니다만, 우선 이런 것은 버려두고 먼저 임금 마음의 잘못부터 바루겠습니다. 전하께서 반정하신 처음에는 잘 다스리기를 도모하는 데에 마음을 두고 계셨었는데, 근년 이래에는 점차 처음만 못하십니다. 이에 오랫동안 경연을 폐하고 항상 궁첩들을 가까이하고 희로를 사심에 의거해서 하고 상벌이 정당한 데에 어긋나고 귀에 거스르는 말을 듣기 싫어하고 자신의 뜻에 따르는 것만을 즐거워하십니다. 공자가 이른바 말 한마디가 나라를 잃게 만든다는 것이 이제 전하에게 해당이 되니, 신은 몹시 개탄스럽습니다. 전하께서는 오늘날의 천재가 무엇 때문에 발생했고 오늘날의 백성들 원망이 누구로 말미암아 일어났다고 여기십니까. 이는 임금의 마음이 날로 잘못되어 가고 국사가 날로 잘못되어 가기 때문인 것입니다. 전하께서는 반정하신 뒤로 세 번이나 큰 난리를 당했는데, 정묘년이 갑자년보다 심했고 병자년이 정묘년보다 심했습니다. 병자년의 난리를 겪고도 오히려 난에 징계되지 않은 채 상하가 대수롭지 않게 여기니 인사가 제대로 다스려지지 않고 있습니다. 태백이 낮에 나타나는 것이 어쩌면 한결같이 이리도 자주 있으며, 겨울의 우레와 지진이 또 어쩌면 이리도 중첩되며, 농사는 어쩌면 이리도 흉년이 들고, 백성은 어쩌면 이리도 곤궁하단 말입니까. 신은 지금 화란이 발생하면 반드시 병자년보다 더 심할까 염려스럽습니다. 삼가 바라건대, 전하께서는 금방 망할 위기가 닥친 것처럼 조심하여 혹시라도 태만히 하거나 소홀히 하지 마소서. 전하께서 진실로 자신에게 반성하고 스스로 성찰해서, 검약을 숭상하여 사치를 금하고 공도를 넓혀 인재를 기용하고 요행의 문을 막아서 관방을 바르게 하고 헛된 비용을 줄여 실제적인 혜택을 내리고 겸허한 자세로 남의 말을 따르며 어진이를 가까이하고 여색을 멀리한다면 위기를 태평으로 전환시키는 데에 무슨 어려움이 있겠습니까. 아, 천심의 향배와 인심의 이합은 단지 전하의 한 마음에 달려 있는 것이니, 조심하지 않을 수 있겠습니까. 전하의 정치가 점차 처음보다 못해지는 것은 다른 이유에서가 아니라 격언을 듣지 않고 심학에 밝지 못한 탓입니다. 이제부터 계속 경연을 열어서 마음을 다스리는 책과 도에 대해 말한 글을 강하소서. 그리고 이런 춘궁기를 당하여 네 번째의 칙사가 이르게 되었는데, 한편에서 영조하는 것이 마음에 불안스럽습니다. 저승전의 역사를 중지하고 가을이 되기를 기다려서 하소서." 하니, 답하기를, "내가 병이 있어 오래도록 경연을 열지 못하여 나 또한 탄식하고 있다. 저승전의 역사는 마땅히 대신에게 물어 조처하겠다." 하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "目今天災可言, 時變可言, 民瘼可言, 邊虞可言, 而請姑舍是, 先格王心之非。 殿下撥亂之初, 心乎圖治, 近年以來, 漸不如初, 久廢經筵, 常近宮妾, 喜怒以私, 賞罰失當, 惡聞逆耳, 唯樂順志。 孔子所謂一言喪邦, 今於殿下有之, 臣竊慨焉。 殿下以今日之天災, 爲緣何而出; 以今日之民怨, 爲由誰而起? 蓋王心日非, 而國事日非之故也。 殿下反正之後, 三遭大亂, 丁卯甚於甲子, 丙子甚於丁卯。 丙子經亂, 而猶不懲亂, 上下玩愒, 不修人事。 太白晝見, 一何數焉; 冬雷地震, 又何疊焉, 歲何惡焉, 民何急焉? 臣恐今若有亂禍, 必甚於丙子也。 伏願殿下, 其亡其亡, 罔或怠忽焉。 殿下誠能反躬自省, 尙儉約以禁奢侈, 恢公道以用人才, 杜倖門以正官方, 省浮費以施實惠, 虛己聽言, 親賢遠色, 則其於轉危爲安乎何有? 噫! 天心之向背、人心之離合, 只在殿下之一心, 可不敬哉, 可不愼哉? 殿下之政, 漸不如初, 無他, 格言不聞, 而心學不明也。 繼自今, 請開經筵, 以講治心之書, 載道之文。 且當此賑飢之時, 四勑將到, 一邊營造, 於心不安。 請停儲承殿之役, 以待秋成。" 答曰: "予有疾, 久未開筵, 予亦自歎也。 儲承殿役事, 當問于大臣處之。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12601028_002">
        <translation>진휼청이 아뢰었다. "기민의 숫자가 모두 3천 7백 15인인데, 그 가운데 전함이 조사인 사람과 사족으로서 나아와서 먹는 사람이 20인입니다."</translation>
        <original>賑恤廳啓以飢民之數, 凡三千七百十五人, 而其中有前銜朝士及士族就食者二十人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602002_001">
        <translation>밤 3경에 어떤 사람이 경덕궁의 담장을 넘어 들어왔는데 부장 문시진이 체포하여 고하였다. 해조로 하여금 수금하여 다스리게 하고 체포하여 고한 사람은 상을 주라고 명하였다.</translation>
        <original>夜三更, 有人越入慶德宮宮墻, 部將文時進捕之以告。 令該曹囚治, 命賞捕告人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602003_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "전 성산 현감 윤집, 전 인동 부사 권정길, 전 고원 군수 허겸은 체임된 뒤 모두 경내와 가까운 곳에 우거하면서 인마와 고직을 본가의 거리가 먼 데 맞추어 징발하여 왔으니, 일이 매우 놀랍습니다. 아울러 파직하고 서용하지 마소서." 하니, 상이 따랐다. 또 아뢰기를, "대군의 사부인 권적은 인품이 패려스럽고 망령되어 사론에 버림받았으니, 체차하소서." 하니, 상이 따랐다. 또 아뢰기를, "근래 수령들이 곡물을 특별히 비축한 것을 인하여 번번이 상을 받았으므로 다투어 서로 본받아 드디어 폐습이 되었습니다. 이에 도리어 백성들에게 폐단을 끼칠 뿐만 아니라 실로 사대부들의 수치가 되었으니, 식자들이 한심스럽게 여기는 것이 마땅합니다. 곤양 군수 이정현은 조곡 5백 석을 특별히 비축하였다는 이유로 가자하라는 명을 받기까지 하였는데, 이들의 염치는 따지지 않는다 하더라도 그들이 마련한 곡식은 모두 백성들에게서 나온 것이며, 5백 석의 조곡 또한 중한 데 관계되는 것이 아닙니다. 그런데도 외람되이 자급을 올려주었으므로 물정이 더욱 놀라워하고 있습니다. 이정현에게 가자하라는 명을 환수하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다. 또 아뢰기를, "인동 부사를 문관으로 차송하는 것은 의도가 있는 것입니다. 그런데 근년 이래로 누차 무인을 제수하였으며, 그나마도 적격자가 아니어서 관고가 탕갈되었으므로 백성들이 지탱하지 못하고 있습니다. 새로 제수한 부사 민인전은 일찍이 부임했던 곳에서 잘 다스리지 못했다는 이유로 낭패당한 사람이고 나이도 80에 가까워 정력이 흐릿하니, 체차시키소서. 그리고 그 대임은 치적이 있는 문관으로 각별히 가려서 차임하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라. 문관으로 차송하는 일은 해조로 하여금 전례를 고증하여 조처하게 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "前星山縣監尹鏶、前仁同府使權井吉、前高原郡守許謙, 遞任之後, 皆寓近境, 而人馬、雇直以本家道里之遠, 准徵而來, 事極可駭。 請竝罷職不敍。" 上從之。 又啓曰: "大君師傅權蹟, 爲人悖妄, 見棄士論, 請遞差。" 上從之。 又啓曰: "近來守令因穀物別備, 輒蒙賞典, 爭相慕效, 遂成弊習。 非徒反貽民瘼, 實爲士夫所羞, 識者之寒心固也。 昆陽郡守李廷顯, 以租五百石別備之故, 至蒙加資之命, 此輩廉恥, 雖不足責, 而所辦之穀, 皆出於民, 五百石租, 亦不關重。 濫陞資秩, 物情尤駭。 請還收李廷顯加資之命。" 上不從。 又啓曰: "仁同府使以文官差送, 其意有在, 而近年以來, 屢授武弁, 且經匪人, 官庫蕩然, 民不支堪。 新除授府使閔仁佺, 曾所莅任, 以不治見敗, 年迫八十, 精力昏耗, 請命遞差。 其代以有聲績文官, 各別擇差。" 答曰: "依啓。 文官差送事, 則令該曹考例處置。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602004_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "금년의 기근은 제도가 모두 같은데 강원도와 영서가 더욱 극심합니다. 이에 역로가 잔폐되어 모양을 이루지 못하고 있으니, 곡식을 옮기지 않으면 장차 흩어져버릴 걱정이 있습니다. 일찍이 정축년에 영동에서 4백 석의 곡식을 옮겨다가 역로의 급박함을 구제한 적이 있었는데, 그것은 그때 참담한 병화를 당했기 때문이었습니다. 지금 이 기근도 그때와 다를 것이 없으니, 관곡이 넉넉한 곳에서 적당히 헤아려 옮겨다가 구제하는 것을 그만둘 수 없습니다. 본도의 감사로 하여금 편의에 따라 곡식을 옮겨다가 제때에 구제하게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 또 아뢰기를, "신들이 전 고원 군수 허겸의 일 때문에 어제 논했었습니다. 신들이 다시 듣건대, 허겸이 파직당한 처음에 잉임되기를 도모하여 관미를 내어주고 품관들을 꾀어 그들로 하여금 잘 다스린다고 칭송하게 하였는데, 격쟁하기까지 하였으니, 사판에서 삭제시키소서. 그리고 격쟁한 자는 남의 사주를 받아 임금을 속였으니 또한 징계하지 않을 수 없습니다. 본도의 감사로 하여금 수창자를 조사해 내어 계문하여 죄를 다스리게 함으로써 뒷날의 폐단을 막게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "今年飢饉, 諸道同然, 而江原道嶺西尤甚。 驛路凋弊, 不成貌樣, 若無移粟之擧, 將有渙散之患。 曾在丁丑年, 移嶺東四百石之穀, 以救驛路之急, 蓋以其時慘被兵禍故也。 今此飢荒, 無異曩日, 則就其官穀有裕處, 量宜移賑, 在所不已。 請令本道監司, 從便移粟, 及時賑救。" 上從之。 又啓曰: "臣等以前高原郡守許謙事, 昨纔論之矣。 臣等更聞之, 謙見罷之初, 欲圖仍任, 出給官米, 以誘品官, 使之稱以善治, 至於擊錚, 請削去仕版。 且其擊錚者, 受人指嗾, 欺罔天聽, 亦不可不懲。 請令本道監司, 査出首倡者, 啓聞治罪, 以杜後弊。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602004_002">
        <translation>사간 박길응이 인피하면서 아뢰기를, "나라의 근본은 오직 백성뿐이고 백성의 고락은 수령에게 달려 있으니, 수령은 신중히 가리지 않을 수 없습니다. 이석룡은 탐오하고 비천한 자인데 이렇게 기근이 심한 해를 당하여 탐학한 사람으로 하여금 백성을 학대하게 해서야 되겠습니까. 태수는 바로 한 고을의 주인인데 비천한 사람을 임명하여 백성을 다스리게 해서야 되겠습니까. 더구나 전최에서 하등을 받은 사람을 법을 어겨가면서 특별히 서용해서야 되겠습니까. 신이 석룡에 대해 논하여 마지 않는 것은 백성을 위한 것이요, 뒤폐단을 염려해서인 것인데, 전하께서는 신의 말을 따르지 않고 계십니다. 오랫동안 경연을 폐한 것은 옥후가 미령하신 때문이긴 합니다. 그러나 조금 편안해지는 때에 매양 유신들을 인견하여 일반 가정의 부자 사이처럼 서로 친근하게 대하여, 그들로 하여금 각기 소회를 진달케 함으로써 의심을 풀고, 경서를 강론케 함으로써 의리를 밝히고, 사기를 강론케 함으로써 국가의 흥망에 대한 귀감으로 삼는다면, 수성에도 크게 유익하고 조섭에도 해롭지 않을 것입니다. 그런데 전하께서는 신의 말을 따르지 않으십니다. 지난해 영조를 한 것은 부득이한 데서 나온 것이기는 하지만 바로 극심한 수재를 당하고 있던 때이어서 당시 민심이 기꺼워하지 않았으며 신전으로 이어하신 뒤에는 또 섣달에 벼락이 치는 변고가 있었으니, 이야말로 군신 상하가 경계하고 두려워해야 될 때인 것입니다. 그런데 어느 겨를에 토목 공사를 일으킬 수가 있단 말입니까. 더구나 네 번째의 칙사가 장차 도착하게 되어 온 나라에 일이 많으니, 신이 저승전의 역사를 정지할 것을 청한 것은 하늘의 노여움을 두려워해서인 것이고 민심을 위로하기 위해서인 것입니다. 그런데도 전하께서는 신의 말을 써주지 않고 계십니다. 신과 같이 성의가 천박한 사람을 장차 어디에 쓰겠습니까. 아, 오늘날의 천재와 민곤을 가지고 살펴본다면 위망스러운 화가 금방 닥칠까 걱정됩니다. 그런데 상하가 편안한 자세로 마치 태평스런 세상인 양하고 있으니, 신은 통곡하고 싶은 심정입니다. 옛날에 직언으로 끝까지 간하던 사람이 오늘날의 세상에 나온다면 전하의 마음을 바로잡을 수 있었을 것입니다만, 신은 그렇게 하지 못했으니, 신에게 죄가 있습니다. 이미 임금의 마음을 바로잡을 수 있는 정성이 없고 또 궐계한 잘못이 있었으니, 신을 파직시켜 주소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>司諫朴吉應引避曰: "邦本惟民, 而民之休戚, 係於守令, 守令不可不愼擇也。 李碩龍貪而且賤, 當此飢饉之歲, 使貪夫虐民可乎? 太守乃一邑之主, 使賤人臨民可乎? 況殿最居下者, 毁法特敍可乎? 臣之論碩龍不已者, 蓋爲民也, 慮後弊也, 而殿下不聽臣言。 久廢經筵, 雖緣玉候之不寧。 而第於稍安之日, 每引儒臣, 相親相近, 有若家人父子, 使之各陳所懷, 以釋疑阻。 且講經書, 以明義理; 且講史記, 以鑑興亡, 則大有益於修省, 亦無妨於調攝, 而殿下不從臣言。 前年營造, 雖出於不得已, 而正當水災之極, 其時民心, 猶且不悅, 新殿移御之後, 又有臘雷之變, 此誠君臣上下戒懼之日也, 奚暇興土木哉? 矧又四勑將至, 一國多事, 臣之請停儲承殿之役, 蓋爲畏天怒也, 慰民心也, 而 殿下不用臣言, 如臣誠意淺薄者, 將焉用哉? 噫! 以今日之天災、民困觀之, 則危亡之禍, 朝夕可慮, 而上下宴安, 視若太平, 臣欲痛哭焉。 若使古之直言極諫者, 出於今日, 則庶可格殿下之心, 而臣則不能, 臣有罪焉。 旣無格王之誠, 且有闕啓之失, 請罷斥臣職。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602005_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602005_002">
        <translation>오준을 홍문관 제학으로, 강백년을 대사간으로, 이이존을 응교로, 신속을 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以吳竣爲弘文館提學, 姜栢年爲大司諫, 李以存爲應敎, 申洬爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602005_003">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "사간 박길응이 인혐하고 물러갔습니다. 대간으로 있으면서 소회가 있으면 반드시 진달하는 것은 진실로 깊이 걱정하고 사랑하는 데에서 나온 것이고, 말이 매우 강경했던 것은 쟁신의 풍채이어서 충분히 숭상할 만한 점이 있으며, 궐계한 것에 대해서는 체직시키지 말라는 수교가 있었습니다. 출사하게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 사간 박길응이 직에 나온 뒤에 아뢰기를, "병을 다스리는 데에는 욕심을 적게 하는 것보다 더 좋은 것이 없고 욕심을 적게 하는 데에는 어진이를 가까이하고 여색을 멀리하는 것보다 더 좋은 것이 없으니, 편전에다 경연을 여시고 유신들을 인접하시어 먼저 심경을 강하소서. 우임금은 태평한 세상이었는데도 엉성하게 엮은 초가집을 싫어하지 않고 오히려 낮은 궁궐을 편안하게 여겼는데, 더구나 지금은 어렵고 걱정스러운 때이니, 궁실을 높게 지을 수 있겠습니까. 위로는 천재가 여러 차례 나타나고 아래로는 백성의 곤궁함이 바야흐로 극도에 다다랐으니, 하늘을 경외하는 마음을 지니지 않는다면 하늘의 노여움에 어찌할 것이며, 백성을 보호해 주는 마음을 지니지 않는다면 백성들의 원망에 어찌하겠습니까. 지금은 궁궐을 지을 때가 아니니 저승전의 역사를 정지하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다. 이어 정원에 하교하기를, "임금이 병이 있는데도 경연을 열기를 강청하는 구규가 있는지 승지는 살펴서 아뢰어라." 하니, 승지 홍명일김진이 회계하기를, "옥후가 미령하시어 오랫동안 경연을 열지 못한 탓으로 아랫사람들의 마음이 답답해 하고 있습니다. 대간의 계사는 편전에서 수시로 신료들을 인접하여 치도에 대해 강론하기를 바란 것일 뿐입니다. 구규의 유무에 대해서는 신들이 상세히 알 수 있는 것이 아닙니다. 감히 아룁니다." 하였다. 또 하교하기를, "칙사가 장차 도착하게 되었는데 내가 병 때문에 나아가 영접하지 못하게 될까 우려하고 있는 판국이다. 그런데도 이 사람의 말이 이와 같으니, 그의 말이 마치 다른 나라 사람의 말인 것 같다." 하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "司諫朴吉應引嫌而退。 身爲臺諫, 有懷必達, 誠深憂愛, 言甚剴切, 諍臣風采, 有足可尙。 闕啓勿遞, 曾有受敎, 請出仕。" 上從之。 司諫朴吉應就職後啓曰: "治病莫善於寡慾, 寡慾莫善於親賢遠色, 請於便殿開筵, 引接儒臣, 先講心經。 禹太平之世, 不嫌茅茨, 猶安卑室, 矧今艱虞之日, 固可崇宮室乎? 上焉而天災疊現, 下焉而民困方極, 若不敬畏, 如天怒何, 若不保恤, 如民怨何? 此非營建之時, 請停儲承殿之役。" 上不從。 仍下敎于政院曰: "君上有疾, 强請開筵, 其有舊規乎? 承旨察啓。" 承旨洪命一、金振回啓曰: "玉候違豫, 久未開筵, 下情鬱抑。 臺諫啓辭, 欲於便殿, 時接臣僚, 講論治道而已, 舊規之有無, 非臣等之所能詳知。 敢啓。" 又下敎曰: "勑使將至, 予以病未出接爲慮, 而此人之言如此, 其言有若他國人之言也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602006_001">
        <translation>상이 예조에 하교하였다. "숭선군 이징의 부인을 간택하라."</translation>
        <original>上下敎于禮曹曰: "崇善君 澂夫人揀擇。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602008_001">
        <translation>달이 토성을 범하였다.</translation>
        <original>月犯土星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602008_002">
        <translation>이이존을 집의로, 정창주를 헌납으로, 남노성을 이조 참의로, 이행진을 응교로 삼았다.</translation>
        <original>以李以存爲執義, 鄭昌冑爲獻納, 南老星爲吏曹參議, 李行進爲應敎。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602011_001">
        <translation>달이 동정성으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入東井星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602011_002">
        <translation>인정전 뜰의 섬돌을 개수하였다.</translation>
        <original>修改仁政殿階砌。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602013_001">
        <translation>낮이 어두웠다.</translation>
        <original>晝昏。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602013_002">
        <translation>정언 이무가 호서에 있으면서 사직하고 오지 않은 채 소장을 올리기를, "신이 삼가 통한스럽게 여기는 것은 예로부터 붕당의 화가 국가를 망하도록 재촉한 것입니다. 지금 인재가 적어서 모든 사람이 있는 힘을 다하여 한마음으로 같이 일을 해나가더라도 오히려 미치지 못할까 두려운데, 더구나 이편저편으로 나뉘어 반목하면서 원수처럼 서로 공격하는 데야 말해 뭐하겠습니까. 그러니 신처럼 하찮은 사람이 어떻게 그 사이에 끼어 발을 붙일 수 있겠습니까. 일찍이 본직에 있을 적에 말마다 모순되어 낭패당한 채 결국 병든 몸을 이끌고 고향으로 돌아와 굶주림을 참으면서 두문불출했는데, 이것이 어찌 신이 바라는 것이겠습니까. 이는 부득이해서였던 것입니다. 보건대, 성상께서는 하늘을 두려워하고 자신을 책하시는 것이 송 경공의 한마디 정도뿐만이 아니고, 백성을 돌보아 부세를 견감한 것도 한 문제의 십항 조서 보다도 훌륭했습니다. 그런데도 섣달에 벼락이 치고 태백이 하늘을 가로지르는 변괴가 잇따라 발생하여 사람들의 이목을 놀라게 하고 있습니다. 옛사람이 말하기를 그 형체를 볼 수 없으면 그림자를 살펴보라.고 했습니다. 성상께서는 경계하소서. 신이 듣건대, 시골의 백성들이 모두 말하기를 부세를 줄여주기는 바라지 않고 어진 수령을 보내주기를 원한다.고 한다 하니, 비록 줄여주는 혜택을 받는다 하더라도 어진 수령을 얻지 못한다면 백성들이 실제적인 혜택을 받을 수 없기 때문입니다. 오늘날의 급선무는 어진 수령을 가려서 차임하는 것이 제일이니, 성상께서는 힘쓰소서." 하고, 이어 새로 내린 명을 속히 환수함으로써 죽어가는 목숨을 온전히 보전하게 해 줄 것을 청하였다. 소장을 들이니, 계자를 찍어서 내렸다.</translation>
        <original>正言李袤在湖西, 辭不至, 上疏曰: 臣嘗竊痛恨者, 自古朋黨之禍, 促亡人國家。 卽今人才眇然, 雖大小勠力, 一心共濟, 猶恐不逮, 況彼此睢盱, 相攻擊如仇敵乎? 如臣疲劣, 何敢廁跡其間? 曾忝本職, 言輒矛盾, 顚頓狼狽, 舁疾還鄕, 杜門忍飢, 豈臣所欲哉? 蓋亦不得已也。 伏見聖上敬天責己, 不啻宋景之一言; 恤民蠲賦, 亦過漢 文之十行。 而臘月之雷, 經天之宿, 變怪層出, 驚動耳目。 古人曰: "不見其形, 願察其影。" 願聖明戒之。 臣聞之, 村野百姓皆曰: "不願裁減, 願得良吏。" 雖蒙裁減, 而不得良吏, 則民不蒙其澤故也。 急今之務, 擇良吏爲第一, 願聖明懋哉。 仍乞亟收新命, 俾全殘喘。 疏入, 踏啓字而下。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602014_001">
        <translation>심지원을 동부승지로, 김응조를 사간으로, 남중회를 정언으로, 김식을 수찬으로, 이만을 경상 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以沈之源爲同副承旨, 金應祖爲司諫, 南重晦爲正言, 金鉽爲修撰, 李曼爲慶尙監司。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602016_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602016_002">
        <translation>밤 2경에 어떤 사람이 몰래 종묘의 서쪽 담장을 넘어 들어갔다가 나졸에게 체포되었다. 해조로 하여금 수금하여 다스리게 하고 체포하여 고한 사람은 상을 주라고 명하였다.</translation>
        <original>夜二更, 有人潛越宗廟西墻, 爲羅卒所捕。 命令該曹囚治, 賞捕告人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602017_001">
        <translation>홍청전남 두 도의 암행 어사 심택이 아뢰기를, "청주 목사 이만영은 술 마시기를 좋아하고 쇠고기를 쓰고 있으며, 덕산 현감 이수창은 혼수를 많이 싣고 아내를 데리고 상경하면서 무판이라고 일컬었고 소를 잡고 세금을 거두었으며, 태안 군수 신량은 대동 관청에서 받아들이는 것을 구결로 내고 표피의 값을 함부로 백성들에게 징수하였으며, 보령 현감 한득량은 구결에 의거해 출역시키고 함부로 아록을 징수했는가 하면 또 명목 없는 쌀을 징수하면서 지가라고 일컬었습니다. 수사 김시성은 폐단을 제거하고 되도록 간략하게 하였으므로 사람들이 모두 칭찬하고 있으며, 마량 첨사 신률은 대립한 군병에게 주어야 할 베를 전혀 주지 않았으며, 안흥 첨사 노유민은 군졸들을 사랑하여 형장을 함부로 쓰지 않았으며, 소근 첨사 김시호는 가포를 외람되이 징수하여 토병들이 원망하고 있으며, 김제 군수 조속은 자신을 청간함으로 규제하여 백성들이 모두 편안히 생업을 영위하고 있으며, 광주 목사 신익전은 정사에 힘을 다하여 백성들의 고통을 제거하려고 힘쓰고는 있으나 사사로이 형신을 쓰고 지체된 송사도 많았으며, 옥과 현감 문익준은 소를 잡고 세금을 거두고 함부로 과부를 데리고 있었습니다." 하니, 상이 조속김시성노유민 등에게는 표리 1습을 사급하고 이만영한득량이수창신량문익준김시호 등은 잡아다가 추문하며, 신익전신률은 추고하라고 명하였다.</translation>
        <original>洪淸、全南兩道暗行御史沈澤啓曰: "淸州牧使李晩榮, 喜飮酒用牛肉; 德山縣監李壽昌, 多載婚需, 率妻上京, 稱以貿販, 屠牛收稅; 泰安郡守申湸, 大同官廳所捧, 出以舊結, 豹皮之價, 濫徵於民; 保寧縣監韓得良, 出役舊結, 濫徵衙祿, 又徵無名之米, 稱以紙價。 水使金是聲, 除弊從簡, 人皆稱譽; 馬梁僉使申嵂, 軍兵代立之布, 全不准給; 安興僉使盧惟敏, 愛恤軍卒, 刑杖不濫; 所斤僉使金時豪, 濫徵價布, 土兵呼怨; 金堤郡守趙涑, 律己淸簡, 民皆安業; 光州牧使申翊全, 盡力爲政, 務去民瘼, 而私用刑訊, 滯訟亦多; 玉果縣監文益晙, 屠牛收稅, 濫率寡女。" 上命趙涑、金是聲、盧惟敏等表裏一襲賜給, 李晩榮、韓得良、李壽昌、申湸、文益晙、金時豪等拿推, 申翊全、申嵂推考。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602018_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "새로 제수된 인동 부사 윤형은 성질이 본디 느슨하고 정무에도 어두워 잔폐된 것을 소생시키고 일으키는 것은 결코 감당할 수 없으니, 체차시키소서. 결성 현감 이구는 오로지 자신을 살찌우기만을 일삼고 있으니, 파직시키소서." 하니, 상이 모두 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "新授仁同府使尹珩, 性本弛緩, 政治迂踈, 蘇殘起弊, 決非所堪, 請遞差。 結城縣監李昫, 專事肥己, 請罷職。" 上皆從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602020_001">
        <translation>이시만을 부응교로, 유경창을 이조 정랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以李時萬爲副應敎, 柳慶昌爲吏曹正郞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602020_002">
        <translation>대사헌 김남중, 집의 이이존, 장령 변시익염우혁, 지평 신속이 아뢰기를, "이조 판서 민형남은 별다른 장점이 없고 혼조 때 직접 폐모론을 주장하는 정청에 참여했었으니, 인물을 진퇴시키는 지위에 두어서는 안 됩니다. 체차를 명하여 명기를 중하게 하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다. 이어 하교하기를, "계해년 이후 양전의 당상 가운데 정청에 따라서 참여한 사람이 없었는가? 승지는 살펴서 아뢰어라." 하니, 정원이 회계하기를, "신들이 상세히 기억할 수 없습니다만 반정한 처음에 이광정이 이조 판서에 제수되었으나 정청에 따라서 참여했다는 이유로 논박받아 체직되었습니다. 그뒤 정광경이 이조 참판이 되었었는데 이 사람은 당시 연신이 탑전에서 신설시켜 준 것을 인하여 청망에 허용되었습니다. 또 듣건대 김신국이 병조 판서가 되었을 적에도 이 때문에 체직되었다고 합니다." 하자, 답하기를, "이 밖에 누락된 사람이 없지 않을 것이다." 하였다. 헌부가 다섯 번 아뢰었으나 끝내 따르지 않았다.</translation>
        <original>大司憲金南重、執義李以存、掌令卞時益ㆍ廉友赫、持平申洬啓曰: "吏曹判書閔馨男, 別無它長, 而曾在昏朝, 身參廢母庭請, 不可置諸進退人物之地。 請命遞差, 以重名器。" 上不從。 仍下敎曰: "癸亥以後, 兩銓堂上, 無隨參庭請者乎? 承旨察啓。" 政院回啓曰: "臣等未能詳記, 而反正之初, 李光庭爲吏曹判書, 以隨參庭請, 被論而遞。 厥後鄭廣敬爲吏曹參判, 而此人則因其時筵臣伸雪於榻前, 得通淸望。 且聞金藎國爲兵曹判書, 亦以此卽遞云。" 答曰: "此外不無落漏之人也。" 憲府五啓, 而竟不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602021_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602022_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602023_001">
        <translation>대사간 강백년, 헌납 정창주, 정언 남중회가 아뢰기를, "무릇 시비에 대해 논의할 적에는 한결같이 공심에 의거하여 살펴야 하고 또 공심에 의거하여 결단해야 하는 것입니다. 옛사람이 이른바 말 한마디를 가지고 한 사람을 평해서는 안 되고, 한 가지 일을 가지고 한 때의 일을 평해서도 안 된다고 한 것이 어찌 까닭이 없겠습니까. 혼조 때 폐모론에 참여한 사람을 계해년 이후에 탕척시켜 수용해서 숭반에까지 오른 자가 있기도 하고 청직을 두루 역임한 자가 있기도 합니다. 이는 그 당시 화기가 매우 급박하여 실정상 용서해 줄 만한 점이 있으며 또한 성상께서 널리 포용해주는 덕에서 나온 조처인 것입니다. 이조 판서 민형남은 일생 동안 조심스런 마음가짐으로 깨끗하게 지냈다는 것을 누군들 모르겠습니까. 지난날의 일에 이르러서도, 비록 정청에 따라서 참여했다고는 하지만 그래도 수의할 때 이의를 제기하여 하마터면 죄에 빠질 뻔했으나 요행히 화를 면하였습니다. 그때 헌의한 것이 아직도 의금부에 남아 있으니 어떻게 속일 수 있겠습니까. 그 뒤 공의에 허여를 받아 누차 헌장에 의망된 것도 이 때문인 것입니다. 이미 정해진 논의를 이제 와서 제기하고 있으니 국사를 위하여 함께 힘을 합친다는 도리로 헤아려 볼 때 어찌 이럴 수가 있단 말입니까. 헌부가 논한 것은 매우 실상에 어긋나니, 대사헌 김남중, 집의 이이존, 장령 변시익염우혁, 지평 신속을 아울러 체차시키소서." 하니, 상이 따랐다. 사신은 논한다. 백년의 무리가 공의가 어떠한지는 돌아보지 않고 헌부를 원수같이 보아 기미를 엿보아 공격하고 나서니, 아, 또한 심하다.</translation>
        <original>大司諫姜栢年、獻納鄭昌冑、正言南重晦啓曰: "凡論議是非, 一以公心而視之, 且以公心而斷之, 斯可矣。 古人所謂: ‘不以一言蓋一人, 一事蓋一時者, 豈徒然哉? 昏朝參論之人, 癸亥以後湔滌收用, 至躋崇班者有之, 歷敭淸塗者有之。 蓋其時禍機甚急, 情有可恕, 而亦出於聖上包荒之德也。 吏曹判書閔馨男之一生, 小心淸謹, 人孰不知, 而至於曩日之事, 雖曰隨參於庭請, 迺能立異於收議, 幾被構陷, 幸免其禍, 其時獻議, 尙在金吾, 烏可誣也? 厥後見許於公議, 屢擬於憲長者, 亦以此也。 已定之論, 到今提起, 揆諸寅協之道, 豈容如是? 憲府所論, 殊失實狀, 請大司憲金南重、執義李以存、掌令卞時益ㆍ廉友赫、持平申洬, 竝命遞差。" 上從之。 史臣曰: "栢年輩不恤公議所在, 讐視憲府, 伺機出擊, 吁亦甚矣!"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602024_001">
        <translation>청인이 홍제원에 참을 설치하게 하였다. 경기 백성들의 곤폐가 이로부터 더욱 극심해졌다.</translation>
        <original>淸人使設站於弘濟院。 畿民困弊, 自此益甚。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602025_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602025_002">
        <translation>최혜길을 대사헌으로, 성이성을 집의로, 원진명을 지평으로, 임성익을 장령으로, 이완을 지평으로, 심지한을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以崔惠吉爲大司憲, 成以性爲執義, 元振溟ㆍ林聖翊爲掌令, 李 爲持平, 沈之漢爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602025_003">
        <translation>부제학 이기조, 응교 이행진, 부교리 홍처량, 수찬 김식 등이 차자를 올리기를, "대간의 직책은 임금에게 이목의 임무를 기탁받고 일세를 규찰할 책임을 관장하고 있으니, 반드시 시비와 여탈에 대해 공심을 가지고 판단한 다음에 사람을 논해야 사람들이 승복하는 것입니다. 혹 이와 반대로 하여 옳은 것을 그르다고 하고 당연히 주어야 할 것을 빼앗는다면 국가가 화를 당하게 될 것이 틀림없습니다. 더구나 언로를 부지시키는 것이 바로 그 책임인데도 공의가 확장되는 때를 당하여 저지시키려는 데 뜻을 두고 먼저 나서니, 그 의도가 참으로 가증스러운 바, 그 조짐을 자라게 해서는 안 됩니다. 대관을 설치한 것이 어찌 그렇게 하라는 것이겠습니까. 이조 판서 민형남은 과거 혼조 때 나쁜 습속에 물들어 구차스럽게 용납되었고 몸소 위훈에 참여되어 벼슬이 숭반에 올랐으며 또 폐모론을 따랐으니, 그의 행실과 처사는 별로 칭송할 만한 것이 없습니다. 단지 근신하고 겸손한 좋은 점이 있다는 이유로 조정에서 그를 대우하고 있으니, 그 또한 후하다고 할 수 있습니다. 본직을 제수함에 이르러서는 성상께서 하자를 씻어주고 위임한 중함은 생각하지 않고 처음 정사 에서 서둘러 동류를 끌어들이느라 여러 사람들의 기대에 차지 않는 사람들을 상당히 많이 끌어들였으니, 물의가 그르게 여기는 것이 진실로 당연합니다. 헌부의 많은 관원들이 과감하게 공공의 의논을 진달하면서 대략 숨기기 어려운 잘못을 거론하여 은미한 말로 완곡하게 말하면서 체차시키기를 청했는데, 무슨 과격한 말이 있고 무슨 사실이 아닌 일이 있었습니까. 그런데 간원의 관원은 일이 결말나기를 기다리지도 않고 이에 감히 사설을 마구 늘어놓다가 기회를 틈타 갑자기 반론하여 마치 권간을 제거하듯이 하면서 법관을 탄핵하여 한꺼번에 텅 비게 했으니, 그 조짐이 아름답지 못합니다. 이는 진실로 근래 없었던 일이고, 또한 이것으로 세상이 변하였다는 것을 알 수 있습니다. 전재에 달라붙어서 염치도 돌아보지 않고 온갖 방법으로 신구하면서 심지어는 대신 가운데 임하에서 글을 읽은 사람이 없지 않을 것이니 상의해서 선처하게 하자.고 한 의논을 폐모론에 대해 이론을 제기한 것이라고 지적하기까지 하였으니, 하늘을 속이고 자신의 마음을 속이는 데에 가깝지 않습니까. 자신과 의견을 달리하는 사람의 의논을 배척하려다가 자기 스스로 사심을 따르는 죄에 빠지는 것을 깨닫지 못하고 있으니, 시비를 현란시키고 언로를 막은 정상에 대해 호오를 분명하게 보이지 않을 수 없습니다. 대사간 강백년, 헌납 정창주, 정언 남중회를 아울러 체차시키소서." 하니, 답하기를, "모두 자신이 공정하다고 하니 현사를 분변하기 어려운 것이 까마귀의 암수를 구별하기 어려운 것과 같다. 그렇기는 하지만 수의에 명쾌한 말이 없으니 간원도 잘못한 것이 있다. 차자의 내용에 따라 시행하라." 하였다.</translation>
        <original>副提學李基祚、應敎李行進、副校理洪處亮、修撰金鉽等上箚曰: 臺諫之職, 受人主耳目之寄, 掌一世繩糾之責, 必是非予奪, 出於公心, 然後論人而人乃服。 苟或反是, 以是爲非, 當與而奪, 則禍人國家必矣。 況扶植言路, 迺其責任, 而方張公議, 有意沮遏, 徑先狙擊, 則其意誠可惡, 其漸不可長。 臺諫之設, 豈端使然哉? 吏曹判書閔馨男, 往在昏朝, 苟容汚俗, 身參僞勳, 爵躋崇班, 又從廢母之論, 其行身、處事, 別無可稱之端。 只以謹愼謙遜有足多者, 故朝廷之待其人, 亦云厚矣。 及授本職, 不念聖上滌瑕委任之重, 初政汲引, 頗有不厭衆望之人, 物議之非, 固其宜矣。 憲府多官, 敢陳公共之論, 略擧難掩之失, 微辭婉語, 只請遞差, 有何過激之語, 有何失實之事乎? 諫院之官, 不待事之結末, 迺敢譸張辭說, 乘機猝發, 有若除去權奸者然, 彈劾法官, 一時盡空, 爻象不佳。 此誠近來所未有之事, 亦可以觀世變矣。 附麗銓宰, 不顧廉隅, 伸救備至, 至以大臣之中, 不無林下讀書之人, 商確善處云云之議, 亦指爲立異, 不幾於欺天而欺心乎? 欲斥人異己之論, 而不覺自陷於循私之罪, 其眩亂是非, 沮遏言路之狀, 不可不明示好惡。 請大司諫姜栢年、獻納鄭昌冑、正言南重晦, 竝命遞差。 答曰: "俱曰予公, 其賢邪難辨, 與烏之雌雄無異也。 雖然, 其收議無明快之語, 則諫院亦有所失。 依箚辭施行。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602025_004">
        <translation>청인이 평양에 도착하니 익명서를 보낸 자가 있었다. 정명수가 역관을 시켜 두어 줄 읽다가는 즉시 불태워 없애게 하였다. 인심의 불칙스러움이 이와 같았다.</translation>
        <original>淸人行到平壤, 有投匿名書者。 鄭命壽使譯官, 讀下數行, 卽令焚之。 人心之不測如此。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602027_001">
        <translation>사은사 홍주원이 북경에서 돌아왔다. 청인이 자문을 보내면서 역서도 보냈는데, 이른바 시헌력이다. 그 역법은 우리 나라의 것과 같지 않은 것으로 곧 서양에서 새로 만든 것이었는데, 절기에 조금 앞서거나 뒤진 것이 있었다. 그리고 우리 나라는 3월을 윤달로 삼는데 이른바 시헌력에는 4월이 윤달이다.</translation>
        <original>謝恩使洪柱元回自北京。 淸人移咨送曆書, 所謂時憲曆也。 其曆法與我國不同, 卽西洋國新造者也, 節氣稍有先後。 且我國則以三月爲閏, 而所謂時憲曆則四月也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12602029_001">
        <translation>강원 감사 홍헌이, 본도의 다섯 고을에 저축된 진휼청의 곡식 가운데 모곡 9 백 석을 덜어내어 그것으로 기민을 구제할 것을 청하니, 허락하였다.</translation>
        <original>江原監司洪憲請以本道五邑所儲賑恤廳之穀, 除其耗九百餘石, 以賑飢民, 許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603002_001">
        <translation>햇무리가 지고 흰 무지개가 햇무리를 가로질렀다.</translation>
        <original>日暈, 白虹貫暈。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603002_002">
        <translation>예조가 아뢰기를, "순릉 참봉의 첩보에 의하면, 2월 30일 능위의 혼유석문무석과 장군석의 코끝이 깨어져 나갔고 정자각의 신문과 월랑의 완렴이 부서져 파손되었으며, 익명의 언서로 되어 있는 세 개의 목패가 정자각 곁에 놓여져 있었다고 하니, 일이 매우 놀랍습니다. 날짜를 가리지 말고 위안제를 지내고 정부와 본조로 하여금 속히 봉심하게 하소서. 그리고 입번한 참봉과 숙직한 수호군은 우선 추고하게 하고 본도로 하여금 용의자를 잡아들이게 하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "順陵參奉牒報以爲: ‘二月三十日, 陵上魂遊石、文武石及將軍石鼻端, 撞而缺之, 丁字閣、神門及月廊薍簾, 裂而破之, 以匿名諺書三木牌, 置於丁字閣傍。’ 云, 事甚驚駭。 請不卜日, 行慰安祭, 而政府及本曹速宜奉審。 入番參奉、直宿守護軍則姑先推考, 令本道收捕可疑者爲當。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603002_003">
        <translation>왕세자가 하령하기를, "중전의 문안례는 행해야 하는 날에 일이 있을 경우에는 일이 지난 뒤에 즉시 행해야 한다." 하고, 다음날 드디어 경덕궁에 문안하였다.</translation>
        <original>王世子下令曰: "中殿問安之禮, 若於當行之日有故, 則過後卽行可也。" 翌日遂問安于慶德宮。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603004_001">
        <translation>우의정 이행원 등이 순릉을 봉심하고 돌아와서 아뢰기를, "손상된 문무석혼유석과 장군석을 그대로 두거나 개조하소서." 하니, 답하기를, "즉시 개조하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>右議政李行遠等奉審順陵, 還啓曰: "見傷文武石、魂遊石及將軍石, 請或仍存, 或改造。" 答曰: "卽令改造。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603004_002">
        <translation>왕세자가 모화관에서 청나라 사신을 영접하였다. 상이 희정당에서 접견했는데, 정명수가 대신육경양사의 장관을 부르기를 청하고 묻기를, "소현의 세 아이는 어디에 있습니까? 속담에 아버지는 뼈이고 어머니는 공석 이라고 했는데, 아버지의 죄 때문에 연좌되었다는 말은 들었어도 어머니의 죄 때문에 연좌되었다는 말은 못 들었습니다." 하니, 김자점이행원이 말하기를, "강적은 그 어미형제들과 함께 모역한 일이 발각되어 복주되었습니다. 세 아이의 유모 등도 모의에 참여했다고 자복했기 때문에 조정에서 세 아이에게 죄를 줄 것을 청하였으나, 상께서 차마 죽이지 못하고 섬으로 방축시켰는데, 두 아이는 마마를 앓다가 죽었습니다." 하니, 정명수가 말하기를, "어찌하여 주문하지 않고 처치했습니까?" 하니, 자점 등이 말하기를, "그의 어미가 역모한 정상에 대해 이미 주문했는데, 이 때문에 다시 번거롭게 주문할 필요가 뭐 있겠습니까?" 하였다. 상이 이르기를, "당연히 주문해야 될 것 같은데 미처 깨닫지 못한 것이다." 하니, 명수가 아뢰기를, "상의 하교가 매우 온당합니다. 조정 신하들은 대답을 잘못하였습니다." 하였다.</translation>
        <original>王世子迎淸使于慕華館。 上接見于熙政堂, 鄭命壽請召大臣、六卿、兩司長官, 問: "昭顯三兒安在? 諺云父則骨也, 母則空石也, 我國以藁席作器, 盛米、粟, 謂之空石。 聞以父罪緣坐者, 而未聞以母罪緣坐者也。" 金自點、李行遠曰: "姜賊與其母及兄弟, 謀逆事覺伏誅。 三兒乳母等, 亦皆與謀自服, 故朝廷請罪三兒, 主上不忍加誅, 放諸島中, 二兒皆以痘疫死矣。" 曰: "何不奏聞而處置乎?" 自點等曰: "以其母逆狀, 旣已奏聞, 何必以此更煩乎?" 上曰: "似當奏聞而未及覺察矣。" 命壽曰: "上敎甚當。 廷臣則失對矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603005_001">
        <translation>이달 3일에 평양의 성 안에서 불이 나서 1천 8백 60여 가호가 불에 탔는데, 노약자 중에 죽은 사람이 매우 많았다. 감사가 아뢰자, 상이 그 도로 하여금 휼전을 행하도록 명하였다.</translation>
        <original>是月初三日戊戌, 平壤城中失火, 延燒一千八百六十餘家, 老弱死者甚多。 監司以聞, 上令其道, 行恤典。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603006_001">
        <translation>청나라 사신이 회령종성의 군관 등 2인을 살해하였다. 처음에 청인이 우리 나라의 회령종성에 국경을 넘어서 사냥하는 자가 있다는 이유로 우리에게 두 고을의 부사인 서필문김원립 등을 잡아놓고 기다리게 했었다. 이때에 이르러 청나라 사신이 필문 등과 군관 2인을 조사했는데, 필문 등이 모른다고 변명하면서 죄를 군관들에게 돌리니, 군관들이 감히 스스로를 밝히지 못하였다. 상이 그들이 죽는 것을 딱하게 여겨 승지를 보내어 통유하였으나 청나라 사신이 듣지 않고 마침내 죽인 것이다.</translation>
        <original>淸使殺會寧、鍾城軍官等二人。 初, 淸人以我會寧、鍾城有越境畋獵者, 使我拿兩邑府使徐弼文、金元立等以待之。 至是, 淸使査問弼文等及軍官兩人, 弼文等辭以不知, 歸罪於軍官, 軍官等不敢自辨。 上愍其死, 遣承旨通諭, 而淸使不聽, 竟殺之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603007_001">
        <translation>황감을 대사간으로, 김식을 헌납으로, 최후윤을 정언으로, 홍우원을 봉교로 삼았다. 상이 특명으로 부제학 이기조를 삼척 부사로, 전 대사간 강백년을 청풍 군수로 삼았다. 백년은 김남중 등을 논박하여 체직시켰고, 기조는 또 차자를 올려 간원의 잘못을 논했는데, 상이 둘 다 그르게 여겼기 때문에 이 명이 있은 것이다.</translation>
        <original>以黃㦿爲大司諫, 金鉽爲獻納, 崔後胤爲正言, 洪宇遠爲奉敎。 上特命以副提學李基祚爲三陟府使, 前大司諫姜栢年爲淸風郡守。 栢年論遞金南重等, 基祚又箚論諫院之失, 上兩非之, 故有是命。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603007_002">
        <translation>정명수를 영중추부사로 승진 제수하고 또 장계우를 방산 만호로 삼았다. 계우는 명수의 조카인데 명수가 조정에 청했기 때문에 이 명이 있게 된 것이다.</translation>
        <original>陞授鄭命壽領中樞府事, 又以張繼禹爲方山萬戶。 繼禹, 命壽之族姪也, 命壽請於朝, 故有是命。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603007_003">
        <translation>상이 대신과 비국의 당상을 인견하고 이르기를, "순릉의 변은 놀라움을 금치 못하겠다." 하니, 영의정 김자점이 아뢰기를, "참봉이 수졸들을 침학한 탓으로 그럴 수도 있으니, 치죄하지 않을 수 없습니다." 하였다. 상이 이르기를, "권도가 없지 않을 것이니 우선 버려두라." 하고, 또 이르기를, "세 아이는 이미 죽었다고 했거니와 큰 아이는 어떻게 대답해야 하겠는가?" 하니, 자점이 아뢰기를, "당초에 모두 죽었다고 말하지 못한 것이 한스럽습니다. 신이 저들의 이야기를 듣건대 칙사가 큰 아이를 데리고 가고 싶다고 말을 하자 정 칙이 우선 생사를 알아 볼 뿐이다. 어떻게 갑자기 데리고 갈 수 있겠는가. 했다고 합니다." 하였다. 상이 이르기를, "나의 생각에는 반드시 흉도가 사주한 것으로 여겨지는데 만일 이미 죽었다고 한다면 반드시 구실을 삼을 것이고 죽지 않았다고 한다면 화가 장차 예측할 수 없게 될 것이니, 큰 아이도 죽었다고 말하지 않을 수 없다. 그러나 저들이 출발할 때에 말한다면 온당하지 못할 것 같다." 하니, 행원이 아뢰기를, "신의 의견도 그러합니다." 하고, 자점은 아뢰기를, "저들이 기필코 데리고 가려 한다면 차라리 편의에 따라 처치할지언정 데리고 가게 해서는 안 됩니다." 하였다. 상이 이르기를, "누설할 사람은 역관들뿐이다. 역관들 가운데 의심스러운 자가 없는가?" 하니, 자점이 아뢰기를, "단서를 잡지 못했으니 먼저 의심부터 할 수는 없습니다." 하자, 상이 이르기를, "역강이 금주와 금기로 흉도들과 체결했고 또 서찰을 보냈으니, 지금의 상황으로 살펴본다면 흉도들 중에 아직도 법망에서 벗어난 자가 있다는 것을 알 수 있다." 하였다. 대사헌 최혜길이 아뢰기를, "전하께서 이기조를 삼척 부사에 제배했습니다. 전에 헌부가 민형남을 논박할 때 단지 그가 정청에 참여했었다는 것을 거론했는데, 백년 등이 이에 감히 기회를 틈타 쳤기 때문에 옥당이 차자를 올려 체직시킬 것을 논하지 않을 수 없었던 것입니다. 그러니 기조 등에게 무슨 잘못이 있습니까. 일에는 시비가 있는 것인데 시비가 분명하지 않으면 나라가 나라 꼴이 될 수 없는 것입니다. 어찌 둘 다 옳거나 둘 다 그른 이치가 있을 수 있겠습니까. 기조를 외직에 보임하라는 명을 환수하소서." 하니, 상이 이르기를, "그렇다면 강백년만 외직에 보임해야 되겠는가. 이렇게 천재가 한꺼번에 닥칠 때를 당하였으니, 대소 신료들이 힘을 합치고 마음을 같이해도 오히려 조석 사이도 보전할 수가 없는 상황이다. 그런데 저들이 어떻게 감히 분당하여 서로 원수가 되어 사적인 원수에게 보복하듯이 급급히 차자를 올릴 수 있단 말인가." 하였다. 혜길이 아뢰기를, "이는 당론이 아니라 그에 대한 시비를 밝히려는 것입니다." 하니, 상이 답하지 않았다.</translation>
        <original>上引見大臣及備局堂上, 謂曰: "順陵之變, 不勝驚慘。" 領議政金自點曰: "參奉或侵虐守卒而然, 不可不治罪。" 上曰: "不無權道, 姑舍之。" 又曰: "三兒則旣謂以死, 長兒將何以言之?" 自點曰: "初恨不以俱死言之。 臣竊聞彼中語, 勑使有言: ‘欲率長兒以去。’ 者, 鄭勑曰: ‘姑探其生死而已。 何可遽率以去?’ 云矣。" 上曰: "予意以爲, 必有兇徒陰囑者。 若曰已死, 則必以藉口; 若曰未死, 禍將不測。 長兒亦不可不以死言之, 而若言於彼將發行之時, 則似不便當。" 行遠曰: "臣意亦然。" 自點曰: "彼若必欲率去, 則寧從便處置, 不可使率去也。" 上曰: "泄漏之人, 不過譯官。 譯官中無可疑者乎?" 自點曰: "旣未得其端, 不可先致疑也。" 上曰: "逆姜多以金珠、錦綺, 締結凶徒, 而又有遺書。 以今觀之, 可知凶徒尙有網漏者矣。" 大司憲崔惠吉曰: "殿下以李基祚拜三陟府使。 前者憲府之論閔馨男, 只以其曾參庭請, 而栢年等乃敢乘機狙擊, 故玉堂不得不進箚論遞。 基祚等有何所失? 事有是非, 而是非不明, 則國不爲國。 豈有兩是兩非之理乎? 請還收基祚補外之命。" 上曰: "然則姜栢年獨可補外乎? 當此之時, 天災沓至, 雖大小臣僚協力同心, 猶不保朝夕, 渠何敢分黨相仇, 汲汲進箚, 若報私讐乎?" 惠吉曰: "此非黨論, 欲明其是非也。" 上不答。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603008_001">
        <translation>함경도에 여역이 크게 치성하여 사망한 백성이 매우 많았다. 감사가 아뢰니, 상이 본도로 하여금 특별히 구호하여 미염으로 구제하게 하였다.</translation>
        <original>咸鏡道癘疫大熾, 人民死亡者甚衆。 監司以聞, 上令本道, 另加救護, 濟以米、鹽。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603008_002">
        <translation>왕세자가 관소에 나아가 청나라 사신을 만나보고 연회를 베풀었다.</translation>
        <original>王世子詣館所, 見淸使設宴。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603009_001">
        <translation>대사헌 최혜길이 아뢰기를, "무릇 신계할 것이 있으면 제좌하기도 하고 간통하기도 하여 상의해서 아뢰는 법이며 만일 입시할 때를 만나 통의할 겨를이 없으면 일에 따라 논열하는 것이 준례인 것입니다. 전계의 경우에는 간통만 하고 연계하는 것이 또한 준례인 것입니다. 신은 이기조와 강백년을 외임에 보직하라는 명을 내렸다고 들었는데, 신의 생각에는, 범연하게 사체를 가지고 논한다면 옥당과 미원의 신하를 특명으로 외직에 보임시킨 것은 모두 온당치 못한 듯합니다만, 이번의 경우는 그렇지가 않습니다. 두 사람이 일을 논한 것이 시비가 현격한데도 시비를 분변하지 않고 뒤섞어 죄벌을 가했으니, 이는 호오의 구별이 없는 것으로 공론이 행해지지 않게 됩니다. 그리고 백년은 이미 간원에서 체직되었는데 반하여 기조는 바야흐로 경악에 있는데, 갑자기 먼 외방으로 좌천시킨다는 것은 사체상 더욱 같지 않은 점이 있습니다. 때문에 신이 기조의 일만을 가지고 환수할 것을 청한 것이며 물러나온 뒤에 즉시 동료들에게 알렸습니다. 어제 전례에 따라 연계할 뜻으로 간통을 보내었더니 동료들이 이에 제좌하여 상의할 것으로 말을 했기 때문에 결국은 궐계하고 말았습니다. 대관의 구규가 여기에 이르러 추락되었는데, 이는 실로 신이 경시당한 데서 말미암은 것입니다. 신을 체직시켜 주소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>大司憲崔惠吉啓曰: "凡有新啓, 或齊坐或簡通, 商確以啓, 若値入侍之時, 未暇通議, 則隨事論列, 例也。 至如前啓, 則只發簡連啓, 亦例也。 臣聞有李基祚、姜栢年補外之命, 臣意以爲, 泛以事體言之, 則玉堂、薇垣之臣, 特命補外, 俱涉未安, 而此則不然。 兩人論事, 是非懸殊, 不辨是非, 混被罪罰, 則好惡無別, 公論不行。 且栢年旣遞諫院, 而基祚則方居經幄, 遽遷嶺海, 事體尤有所不同。 故臣只將基祚事, 仰請還收, 而退出之後, 卽通於同僚矣。 昨以循例連啓之意, 發簡往復, 則同僚乃以齊坐相議爲言, 終致闕啓。 臺官舊規, 至此墜落, 實由臣見輕之致。 請遞臣職。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603009_002">
        <translation>헌납 김식이 아뢰기를, "신이 옥당에 있을 적에 이기조와 함께 의논하여 차자를 올렸는데도 견책을 받지 않았을 뿐만 아니라 이에 도리어 언관이 되었으니, 신은 참으로 황송하여 몸둘 바를 모르겠습니다. 신과 기조는 시종 다른 것이 없으니, 엄한 비답 아래 결단코 그대로 무릅쓰고 있을 수 없습니다. 신을 체직시켜 주소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>獻納金鉽啓曰: "臣曾忝玉堂, 與李基祚同議陳箚, 而不惟不被譴罰, 乃反復叨言地, 臣誠惶悚, 措躬無地。 臣與基祚終始無異, 嚴批之下, 決不可仍冒。 請遞臣職。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603009_003">
        <translation>집의 성이성이 아뢰기를, "간원이 망령되이 논한 것에 대한 잘못을 옥당이 규계한 것은 당연한 것입니다. 이기조를 외직에 보임하라는 명에 대해 장관이 환수할 것을 청한 것도 당연합니다. 그러나 대각의 논계는 반드시 동료들과 의논해 정해야 하는데, 만일 등대할 시기가 급하여 회답이 오기를 기다릴 겨를이 없으면 한편으로 서간을 보내어 알리는 것도 본래의 규례이니, 물러나온 뒤에 의계하는 것도 불가할 것이 없습니다. 그런데 지금 장관이 탑전에서 먼저 발론한 뒤에 간통했으니, 이는 상규에 어긋나는 것입니다만, 신이 시끄러운 단서를 야기시키고 싶지 않아서 상의하여 의계하자는 것으로 회답하여 보냈습니다. 장관이 이미 이것을 이유로 인피했으니, 신이 어떻게 감히 무릅쓰고 있을 수 있겠습니까. 신을 체직시켜 주소서." 하니, 사직하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>執義成以性啓曰: "諫院妄論之失, 玉堂之相規宜矣。 李基祚補外之命, 長官之請以還收, 亦宜矣。 但臺閣論啓, 必與同僚議定, 若登對時急, 未暇待其回答, 則一邊書示, 自有其例, 退而議啓, 亦無不可。 今長官先發於榻前, 後乃簡通, 則有違於常規, 而臣不欲提起鬧端, 以商確議啓答送。 長官旣以此引避, 臣何敢仍冒? 請遞臣職。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603010_001">
        <translation>인경궁의 재목과 기와를 철거해다가 홍제원을 짓게 하였다.</translation>
        <original>命撤仁慶宮材、瓦, 搆弘濟院。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603011_001">
        <translation>선전관 김원위가 청나라에서 돌아왔다. 이에 경성익정신경의 수금을 풀어 주었다. 이에 앞서 정명수가 나왔을 적에 성익 등을 금부에 가두어 두고 표류된 한인의 물화가로 은 3만 냥을 징수하려고 했었는데, 비국에서 아뢰어 김원위를 보내어 자문을 가지고 청나라에 가서 요청하게 하였던 바, 청국에서 모두 풀어주는 것을 허락한 것이다.</translation>
        <original>宣傳官金元瑋自淸國還。 乃釋景星翼、鄭信卿之囚。 先是, 鄭命壽出來, 囚繫星翼等於禁府, 欲徵漂流漢人物貨價銀三萬兩, 備局啓遣金元瑋, 持咨以請於淸國, 淸國許皆釋之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603011_002">
        <translation>이조 판서 민형남이 소장을 올려 체직시켜 주기를 청하니, 답하기를, "경의 소장을 살펴보고 나서야 비로소 경이 이의를 제기한 것이 이와 같이 단단하다는 것을 알았다. 저들이 사심에 따라 의견을 달리하는 사람을 공격하는 의논에 대해서는 개의할 것도 없다. 굳이 사직하지 말고 속히 출사하여 행공하도록 하라." 하였다. 소장이 세 번이나 이르러서야 이에 허락하였다.</translation>
        <original>吏曹判書閔馨男上疏乞遞, 答曰: "省卿之疏, 始知卿之立異若是其牢實也。 彼循私伐異之論, 無足介懷, 宜勿固辭, 速出行公。" 疏至三, 乃許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603012_001">
        <translation>청나라 사신이 돌아갔다. 왕세자가 모화관에 나아가서 전송하였다.</translation>
        <original>淸使還。 王世子出餞于慕華館。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603012_002">
        <translation>강릉 부사 이회에게 표리 1습을 하사하였다. 이회는 인품이 강직하고 과단성이 있어서 주군을 두루 맡으면서 모두 유능하다는 이름을 얻었는데, 강릉에 있은 지 수년에 부중이 잘 다스려졌다. 암행 어사가 그의 치적이 최고라고 아뢰었으므로 상이 포상하라고 명한 것이다.</translation>
        <original>賜江陵府使李禬表裏一襲。 禬爲人剛果, 歷典州郡, 皆有能名, 居江陵數年, 府中大治。 暗行御史奏其治行爲最, 上命褒之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603014_001">
        <translation>심액을 대사헌으로, 정태화를 예조 판서로, 조형을 집의로, 곽성귀심택을 장령으로, 성이성을 응교로, 정언벽을 정언으로, 이정영을 수찬으로, 이상진을 검열로, 정언황을 회양 부사로 삼았다. 처음 세 아이를 제주로 정배할 적에 상이 마침 구언하는 하교를 내렸으므로 언황이 소장을 올렸는데, 제일 첫머리에 세 아이는 어려서 아무 것도 모르니 의당 동궁으로 하여금 길러서 보전시켜야 된다고 했고, 그뒤 이완도 말하였다. 그랬는데 청나라 사람들이 세 아이의 일로 힐문하게 되자, 김자점이 아뢰기를, "우리 나라의 사대부들도 이렇게 말하고 있는데, 더구나 청나라 사람들이야 말할 것이 뭐 있겠습니까. 이들을 청로에 그대로 둘 수는 없습니다." 하니, 언황이 드디어 외직으로 나갈 것을 청한 것이다.</translation>
        <original>以沈詻爲大司憲, 鄭太和爲禮曹判書, 趙珩爲執義, 郭聖龜、沈澤爲掌令, 成以性爲應敎, 丁彦璧爲正言, 李正英爲修撰, 李尙眞爲檢閱, 丁彦璜爲淮陽府使。 初, 三兒之配濟州也, 上適有求言之敎, 彦璜上疏, 首言三兒幼穉無知, 宜令東宮子養以保全之, 其後李 亦言之。 及淸人以三兒事致詰, 金自點曰: "我國士大夫, 猶且云云, 況彼人乎? 此輩不可置諸淸路。" 彦璜遂求出外。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603016_001">
        <translation>정창주를 동래로 보내어 차왜 평성춘을 접대하게 하였다.</translation>
        <original>遣鄭昌冑往東萊, 接慰差倭 平成春。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603016_002">
        <translation>전 청주 목사 이만영을 함안군 춘곡역으로 장배하였다.</translation>
        <original>杖配前淸州牧使李晩榮于咸安郡 春谷驛。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603016_003">
        <translation>집의 조형이, 최혜길이 탑전에서 논한 것 때문에 연계하기를, "자신이 하자를 지니고 있으니 전장에 합당하지 못합니다. 따라서 이는 없을 수 없는 정론인 것인 바, 탄핵하는 일을 그만둘 수 없습니다. 강백년 등은 공의를 무시하고 앞장 서서 언관을 친 사람을 신구하고 있으니, 성상께서도 반드시 그 정적을 통촉하셨을 것입니다. 옥당에서 차자를 올려 체직시킬 것을 논한 것은 어찌 그렇게 하지 않을 수 있겠습니까. 그런데 전하께서는 갑자기 이를 당여를 비호하는 것이라고 하면서 특별히 외직에 보임하라는 명을 내리셨으니, 물정이 탄식하는 것이 진실로 당연합니다. 일에는 시비가 있고 정에는 곡직이 있는 법으로, 시비가 분명하지 않으면 호오가 올바르게 될 수 없는 것이고, 곡직을 분변하지 않으면 공론이 무엇을 통하여 행해지겠습니까. 천하에는 둘 다 옳거나 둘 다 그른 이치는 없는 것입니다. 이기조의 일을 어떻게 강백년의 일과 견주어 같게 여길 수 있겠습니까. 이기조를 외직에 보임하라는 명을 환수하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>執義趙珩以崔惠吉榻前之論, 連啓曰: "身負疵累, 不合銓長。 此, 不可無之正論, 彈劾之擧在所不已。 姜栢年等不有公議, 挺身伸救, 狙擊言者, 聖明亦必洞燭其情迹矣。 玉堂之陳箚論遞, 安得不爾? 殿下遽以此爲護黨, 而特下補外之命, 物情嗟惜, 固其宜矣。 事有是非, 情有曲直, 是非不明, 則好惡不得其正, 曲直莫辨, 則公論何由而行? 天下無兩是兩非之理。 李基祚之事, 豈可與姜栢年比而同之乎? 請還收李基祚補外之命。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603018_001">
        <translation>태풍이 불었다.</translation>
        <original>大風。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603019_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603019_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "서관의 절도는 그 임무가 매우 중하여서 다른 곤수에 비할 것이 아닙니다. 김일은 제배한 처음에 이미 물의가 많았는데 부임한 뒤에도 사사로이 영기와 간통하여 칙사에게 모욕을 당했으니, 국가를 욕되게 한 것이 심합니다. 잡아다 국문하여 정죄하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다. 한 달이 지나도록 논하자 비로소 체직을 명하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "西關節度, 爲任極重, 非他閫帥之比。 金逸除拜之初, 已多物議, 到任之後, 私奸營妓, 以致勑使之詬辱, 辱國甚矣。 請拿鞫定罪。" 上不從。 論之閱月, 始命遞職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603019_003">
        <translation>관상감의 점후관 윤성신 등을 잡아다가 치죄하라고 명하였다. 18일 밤 유성의 크기가 항아리만하여 그 빛이 땅을 비추었으므로 그것을 본 사람이 많았는데도 관상감에서 점후하지 못하였다. 정원이 아뢰기를, "본감에서 성변이 있었는데도 아뢰지 않았으니, 해당 관원을 추고하소서." 하니, 상이 잡아다가 추고하라고 명한 것이다.</translation>
        <original>命拿治觀象監占候官尹省身等。 十八日夜, 有流星大如缸, 光燭地, 人多見之者, 而觀象監失於占候。 政院啓以本監有星變, 而不以聞, 請推考該官, 上命拿推。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603019_004">
        <translation>전 삼척 부사 장자호가 죄를 졌으므로 흥해에 장배하였다. 자호는 처음에 이이첨에게 빌붙어 청화직을 두루 역임했었는데, 반정이 일어나자 여러 해 동안 유배되었다가 곧 사유를 받았고 이어 큰 고을을 두루 맡았었다. 이때에 이르러 삼척 부사로 있다가 암행 어사 이정영의 탄핵을 받았다. 상이, 자호가 범한 것이 이만영에 비해 중한 것 같다는 것으로 햇수를 정하지 말고 정배하라고 명하였다. 이때 태안 군수 신량, 덕산 현감 이수창, 의흥 현감 남두추도 어사의 장계에 의하여 결장하고 고신을 빼앗았다.</translation>
        <original>前三陟府使張自好有罪, 杖配興海。 自好初附爾瞻, 歷敭淸華, 及反正, 竄配累年, 尋蒙宥, 歷典大邑。 至是以三陟府使, 爲暗行御史李正英所劾。 上以自好所犯, 比李晩榮似重, 命勿限年定配。 時, 泰安郡守申湸、德山縣監李壽昌、義興縣監南斗樞, 亦以御史狀啓決杖, 奪其告身。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603019_005">
        <translation>천문학 정 송인룡을 파견하여 청나라에 가서 서양의 역법을 배우게 하였다.</translation>
        <original>遣天文學正宋仁龍, 學西洋曆法於淸國。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603019_006">
        <translation>이시방을 공조 판서로, 남선을 도승지로, 임련을 우승지로, 정유를 헌납으로, 양만용을 교리로 삼았다.</translation>
        <original>以李時昉爲工曹判書, 南銑爲都承旨, 林堜爲右承旨, 鄭攸爲獻納, 梁曼容爲校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603020_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "해운 판관 홍석기는 직무의 봉행을 삼가지 않아서 여러 고을에 폐단을 끼쳤고 홍청 도사 이교는 술에 젖어 여색을 탐하고 형장을 함부로 썼으니, 아울러 파직시키소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "海運判官洪錫箕, 奉職不謹, 貽弊列邑; 洪淸都事李郊, 酗酒冒色, 濫用刑杖, 請竝罷職。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603022_001">
        <translation>경상도 인동경산 등지에 3일 동안 눈이 내렸다.</translation>
        <original>慶尙道 仁同、慶山等地雪三日。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603022_002">
        <translation>윤3월에 백관들의 하등 녹봉을 반급하게 하였다. 이때 해마다 흉년이 들어 국용이 부족하였으므로 백관의 녹봉을 감하였었는데, 대신이 아뢰기를, "사대부들이 모두 궁핍에 시달리고 있고 또 윤달을 만났으니, 하과 녹봉을 윤3월에 반급하게 하소서." 하니, 상이 허락하였다. 그리고 윤달을 계산하여 더 반급하게 하였다.</translation>
        <original>命以閏三月, 頒百官夏等祿。 是時, 連歲凶歉, 國用不足, 減百官祿俸, 大臣以爲: "士大夫皆患匱乏, 且値閏朔, 請以夏科祿俸, 頒給於閏三月。" 上許之。 且令計閏朔加給。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603025_001">
        <translation>강도와 남한 산성의 미곡을 방출하여 경기의 기민을 구제하게 하였다.</translation>
        <original>命糶江都南漢米穀, 以救畿甸飢民。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603025_002">
        <translation>심액을 예조 판서로, 정태화를 대사헌으로, 이행우를 대사간으로, 임전을 사간으로, 이천기를 교리로, 심지한을 부교리로, 목겸선이홍연을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈詻爲禮曹判書, 鄭太和爲大司憲, 李行遇爲大司諫, 林 爲司諫, 李天基爲校理, 沈之漢爲副校理, 睦兼善、李弘淵爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603025_003">
        <translation>수리 도감이 저승전 외랑의 서쪽 처마 아래의 섬돌 안쪽 땅 한 자 반쯤의 깊이에서 썩은 뼈 두어 줌을 파내었다. 드디어 행랑의 섬돌 안쪽을 두루 파헤쳐 썩은 뼈, 까치, 옷을 태운 재 등의 물건을 많이 얻었다. 도감이 이런 내용으로 아뢰고 인하여 신생을 불러 물으니, 신생이 묻은 곳을 지적하면서 말하기를, "이것은 모두 역강의 소행입니다. 강이 스스로 말하기를 내가 오래지 않아 이 궁을 떠나야 하니, 이것을 묻어 뒤에 이 궁에 와서 거처하는 자를 해치게 하겠다.고 했습니다." 하였다. 도감이 아뢰기를, "흉칙하고 더러운 물건이 이토록 낭자하니, 전의 행랑을 모두 철거하고 구토를 파내어 버린 다음 새 흙을 가져다가 개축하소서." 하니, 상이 이르기를, "헐어내지 말고 단지 그 흙만 파내게 하라." 하였다. 사신은 논한다. 지금 이 저승전에 흉한 물건을 묻은 것은 의심스러운 점이 많다. 자기가 현재 거처하고 있는 궁실에다 스스로 흉하고 더러운 물건을 묻어 뒤에 이 궁실에 거처하는 사람을 해치게 하려고 했다 하는데 흉하고 더러운 것을 묻고 나서 강이 즉시 떠나지 않았으니, 그 사특한 빌미가 반드시 뒤에 거처하는 사람만 해치고 현재 거처하고 있는 사람은 해치지 않을 것이라고 어찌 알겠는가. 간악한 자의 소위는 반드시 이와 같이 어리석은 짓을 하지 않았을 것이다. 이것이 첫번째 의심스러운 일이다. 강이 병술년 에 죽었는데 어찌하여 그가 살았을 적에 묻은 마른 까치가 땅속에서 두어 해나 지났는데도 형체가 완전히 갖추어져 있는 채 부패하지 않았단 말인가. 이것이 두 번째 의심스러운 일이다. 신생은 강과 함께 악한 짓을 한 사람으로서 이미 스스로 살길을 도모해 강의 악역에 대한 정상을 다 토로하였으며, 대내에 묻은 흉물들도 일일이 발굴해 내었다. 그런데 또 강에 대해 무슨 애석하게 여겨 돌아볼 것이 있어서 저승전에 묻은 흉물에 대해서는 한마디도 언급하지 않았다가 이제 도감에서 발굴한 뒤에야 그곳을 가리켜 말한단 말인가. 이것이 세 번째 의심스러운 일이다. 아, 신생을 잡아다가 외정에 맡기고 이러한 의심스러운 단서를 가지고 엄히 국문하고 분명히 신문한다면 그 실정을 알아낼 수 있을 것이다. 그런데 이제 그렇게 하지 않으니, 한탄스러움을 견딜 수 없다.</translation>
        <original>修理都監於儲承殿外廊西簷下階內入地深尺半許, 掘出朽骨數掬。 遂徧掘行廊階內, 多得朽骨及乾鵲與衣服燒灰等物。 都監以啓, 因招辛生問之, 辛生皆指言其所埋之處曰: "此皆逆姜之所爲也。 姜自言: ‘我不久當去此宮, 埋之以祟後來之居此者。’ 云。" 都監啓: "以凶穢之物, 狼藉如此, 請盡撤舊行廊, 掘去舊土, 取新土改築之。" 上曰: "毋毁撤, 但令掘去其土。" 史臣曰: "今此儲承殿埋凶之事, 多有可疑者。 蓋方其所居之室, 而自埋凶穢之物, 欲以祟後來居此之人, 夫凶穢旣埋, 而姜未卽去, 則安知其邪祟之必待後來之人, 而不反中於方居之人耶? 奸惡者所爲, 必不如是之愚, 此其可疑者一也。 姜之死, 在於丙戌之歲, 何其生時所埋乾鵲, 入地中經數年之久, 而形體具完, 不至於腐壞耶? 此其可疑者二也。 辛生以姜同惡之人, 旣爲自活之計, 盡吐姜惡逆之狀, 大內所埋凶物, 一一發掘。 亦復何所顧惜於姜, 而儲承殿埋凶之事, 曾無一言及之, 到今都監掘出之後, 乃指言其處耶? 此其可疑者三也。 嗚呼! 執辛生付之於外, 以此可疑之端, 嚴鞫而明訊之, 則庶可以得其情, 而今不然也, 可勝歎哉!"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603026_001">
        <translation>무주용담금산 등 고을의 내년 전세를 적상 산성에 실어다 두어 긴급한 때의 쓰임에 대비하게 했는데, 이는 감사 이시해의 청에 따른 것이다.</translation>
        <original>命以茂朱、龍潭、錦山等邑來年田稅, 輸置于赤裳山城, 以備緩急之用, 從監司李時楷之請也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603026_002">
        <translation>비국이, 통영의 조세 8천여 석을 나누어 양서를 구제하게 하고 가을이 된 뒤에 환상하게 할 것을 청하였다.</translation>
        <original>備局請以統營租八千餘石, 分賑兩西, 使之待秋還償。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603027_001">
        <translation>경기 감사 유철이, 삼남의 진휼곡을 옮겨다가 경기 백성에게 나누어 주어 구제하게 할 것을 청하니, 비국에 내렸다. 비국이 아뢰기를, "우선 통영의 조곡이 도착하기를 기다렸다가 나누어 주는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>京畿監司兪㯙請移三南賑恤之穀, 分賑畿民事, 下備局。 備局以爲, 姑待統營租來到, 分給爲當, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603027_002">
        <translation>이때 상이 여러 해 동안 미령한 탓으로 오랫동안 조정에 나아가 시사하지 않았다. 원중에 대사지관을 꾸미는 일이 많았고 늘 소여를 타고 다녔는데, 궁녀들에게 끌고 가게 하였다. 빈어와 세자가 수종하여 놀았는데, 늘 이렇게 하였으나 외인은 아무도 몰랐다.</translation>
        <original>是時, 上違豫累年, 久廢視朝。 苑中臺榭、池館, 頗事修飾, 常乘小輿, 令宮娥舁之以行。 嬪御及世子, 皆從游宴以爲常, 而外人莫得知也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603028_001">
        <translation>수리 도감이 또 저승전 외랑의 서남쪽 모퉁이에서 흉칙하고 더러운 물건을 파내었다. 신생에게 물으니, 신생이 말하기를, "이 뼈는 대부분 심양에서 가져온 것입니다." 하였다. 드디어 담장 위와 기와 사이 및 시민당 처마 아래의 섬돌에서도 더욱 많은 사람의 뼈를 파내었다. 도감이 아뢰기를, "신생은 더없이 흉악한 사람으로 그가 실상을 다 실토한다는 것은 진실로 기필하기 어려우니, 북쪽 담장을 철거하고 개축하소서. 그리고 시민당진수당과 장경각 등처는 아울러 벽의 묵은 흙을 제거하고 새흙을 다시 바르게 하소서." 하였으나, 상이 담장은 헐지 말고 기와만 고치라고 명하였다.</translation>
        <original>修理都監又於儲承殿外廊西南隅, 掘得凶穢之物。 以問辛生則曰: "此骨多自瀋陽取來矣。" 遂於墻上瓦間及時敏堂簷階上, 得人骨尤多。 都監啓以: "辛生窮兇極惡, 其吐盡實狀, 誠難可必。 請撤北墻, 改築之。 時敏、進修兩堂及藏經閣等處, 竝去舊土, 改其塗墍。" 上命勿毁墻垣, 只改蓋瓦。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603028_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "신들이 삼가 수리 도감의 계사를 살펴보건대, 저승전의 월랑과 시민당 등처에 흉물을 묻은 것이 낭자했다고 했습니다. 신생은 본디 역강의 심복으로 그의 지휘에 따랐으니, 처음부터 그의 죄악은 털끝만큼도 용서해야 될 이유가 없었습니다. 국청에서 국문하기를 청한 것도 한두 번이 아니었고 양사에서 잇따라 소장을 올려 논집한 지도 오래 되었는데, 전하께서는 여론을 따르지 않고 흉악한 자를 곡진히 비호하면서 그가 자수한 일이 있음을 말하고 있습니다. 그러나 지금 드러난 곳은 모두 전일 발고한 곳이 아니니, 이 밖에 숨기고 있는 곳이 또 얼마인지 모릅니다. 속히 엄히 국문하여 실정을 알아내게 하여 나라의 법을 바루게 하소서." 하니, 답하기를, "신생의 정상이 흉사스럽기는 하지만 신의를 저버릴 수 없다." 하였다. 이는 상이 신생에게 자수하면 죽이지 않겠다고 허락하여 신생이 자수했기 때문에 이런 하교가 있게 된 것이다. 이로부터 양사가 합계하고 옥당도 차자를 올려 간쟁하였다. 9개월이 지나도록 논쟁하였으나 상이 끝내 따르지 않고 단지 정배하라고만 명하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "臣等伏見修理都監啓辭, 儲承殿月廊及時敏堂等處埋兇狼藉云。 辛生本以逆姜心腹, 聽其指使, 自初罪惡, 無一毫可貸之理。 鞫廳請鞫, 非止一再, 兩司連章論執亦久, 殿下不循輿情, 曲庇凶喘者, 謂其有自首之事, 而到今現發之地, 皆非前日所告, 則此外隱諱, 又不知其幾許也。 請亟命嚴鞫得情, 以正邦刑。" 答曰: "辛生情雖兇詐, 不可失信。" 蓋上許辛生以自首則不死, 而辛生自首, 故有此敎。 自此兩司合啓, 玉堂亦上箚爭之。 九閱月, 而上竟不從, 只命定配。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603101_001">
        <translation>강원도 통천평창 등 고을에 큰눈이 내렸다.</translation>
        <original>江原道 通川 平昌等邑大雪。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603102_001">
        <translation>강도의 진휼청 조곡 6백여 석을 강도와 안산 등 여덟 고을의 농민에게 종자로 쓰도록 나누어 주었다.</translation>
        <original>以江都賑恤廳租六百餘石, 分給江都及安山等八邑農民種資。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603102_002">
        <translation>남이웅을 좌의정 및 세자부로, 박서를 대사간으로, 오정일을 부응교로, 김중일을 부교리로, 김식을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以南以雄爲左議政世子傅, 朴遾爲大司諫, 吳挺一爲副應敎, 金重鎰爲副校理, 金鉽爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603103_001">
        <translation>수리 도감이 저승전의 동북쪽 섬돌과 담장을 개축하다가 옥보 2개를 얻어서 올렸다.</translation>
        <original>修理都監改築儲承殿東北階墻, 得玉寶二, 上之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603104_001">
        <translation>좌상 남이웅이 차자를 올려 사면을 청하였으나, 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>左相南以雄上箚請免, 不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603104_002">
        <translation>지평 이완이 전남도 태인현에 있으면서 소장을 올려 체직시켜 줄 것을 청하고 인하여 시폐에 대해 진달했는데, 소장이 들어간 지 4일이 되어서야 체직시키라고 명하였다. 정원이 아뢰기를, "지평 이완이 피나는 정성을 다하여 진달한 소장의 내용에 나라를 걱정하고 임금을 사랑하는 성심이 말 밖에 넘쳐 흐르고 있습니다. 신들의 생각에는 전하께서 반드시 즐겨 들으시고 아름답게 여겨 포장할 것으로 여겼습니다. 그러나 입계한 지 여러 날이 되도록 한 글자의 비답도 내리지 않고 단지 그를 체직시키게 하였을 뿐입니다. 임금이 언관을 대우하는 도리에 있어 어찌 이와 같이 할 수 있겠습니까. 신들은 이로부터 한 사람도 진언하는 이가 없게 될까 매우 염려스럽습니다." 하니, 답하기를, "그대들의 말이 옳다." 하였다.</translation>
        <original>持平李 在全南道 泰仁縣, 上疏乞遞, 因陳時弊, 疏入四日, 命遞職。 政院啓曰: "持平李 瀝血陳疏, 憂國愛君之誠, 溢於言表。 臣等意謂, 殿下必樂聞而嘉奬之矣。 入啓累日, 不下一字之批, 只遞其職。 王者待言官之道, 豈宜如是? 臣等深恐自此無一人進言也。" 答曰: "爾等之言是矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603105_001">
        <translation>전 영의정 승평 부원군 김류가 졸했는데, 시호는 문충이다. 김류가 병을 얻어 갈수록 위독해지자 상이 잇따라 내의를 보내어 병을 살피게 하고 자주 약물을 내렸다. 병이 위독하게 되자 김류가 차자를 올려 사례하고 인하여 아뢰기를, "신이 곧 죽게 되어 다시 은혜에 보답할 것을 도모할 길이 없어 몸뚱이만 어루만지면서 슬피 우노라니, 눈물이 빗물처럼 쏟아져 내립니다. 삼가 생각하건대, 신이 지금 성상께 영결을 고하면서 끝내 한마디도 하지 않는다면 성상을 크게 저버리는 것입니다. 신은 정신이 혼란하여 인사를 살필 수가 없습니다만, 임금을 사랑하는 구구한 정성은 죽음에 이르렀어도 없어지지 않고 있습니다. 삼가 바라건대 성상께서는 하늘의 노여움을 조심하여 국운이 영원하기를 빌고, 백성의 고통을 돌아보시어 나라의 근본을 공고하게 다지시며, 사의를 억제하여 충간을 받아들이시고, 현재를 진용하여 명기를 중하게 하소서. 신은 여러 달 고질병에 시달려 병석에 누워 있기 때문에 끝내 다시 전하를 우러러 뵐 수 없으니, 구원의 아래에서 반드시 눈을 감지 못할 것입니다. 이것이 하찮은 신의 하나의 큰 한입니다." 하였는데, 상이 열람한 다음 안타까운 마음으로 답하기를, "경의 차자를 살펴보고 내가 매우 놀랍고 슬펐다. 훈계한 내용은 모두가 지론이었으니, 내가 불민하지만 명심하고서 힘써 행함으로써 경의 지극한 뜻에 부합되도록 하겠다." 하였다. 또 승지를 보내어 병을 묻게 했고 세자도 궁료를 보내었으나 김류는 이미 말을 할 수 없었다. 향년은 78세였다. 장생전의 관판을 하사하라고 명하였다. 김류는 근엄한 마음과 굳센 의지에 기국이 있었으므로 일찍이 공보의 기대를 지니고 있었다. 계해년에 정사원훈에 책봉되어 일대의 종신이 되었다. 이조 판서로서 문형을 맡았고 도체찰사를 겸했으며 다섯 번 상부에 들어갔었다. 추숭과 강옥이 있을 적에는 모두 정당함을 지켜 동요하지 않아 끝내 대계를 도와 이루고 국본을 정하였으니, 위대하다고 할 수 있다. 그러나 성품이 자기의 마음대로 하기를 좋아하여 남의 선을 따르는 데에는 부족한 점이 있었다. 병자년과 정축년의 난리 때에는 패자에게 중임을 제수하여 결국 나라를 망하게 하였으니, 통분스러움을 금치 못하겠다.</translation>
        <original>前領議政昇平府院君 金瑬卒, 諡文忠。 瑬得疾彌月, 上連遣內醫視疾, 數賜藥物。 及疾革, 瑬上箚陳謝, 因曰: 朝暮入地之臣, 更無圖報之路, 撫躬悲咽, 泣涕如雨。 仍竊伏念, 臣今永訣聖明, 而終無一言, 則負聖明大矣。 臣精神昏錯, 雖不省人事, 區區愛君之誠, 抵死不泯。 惟願聖上, 敬天怒以祈永命, 恤民隱以固邦本, 抑私意以納忠諫, 進賢才以重名器而已。 臣數月沈痼, 委頓床席, 終不得更瞻天門, 九原之下, 目必不瞑, 此爲微臣之一大恨也。 上覽之悶然, 答曰: 觀卿之箚, 予甚驚悼。 訓戒之辭, 無非至論, 予雖不敏, 當書紳力行, 以副卿至意焉。" 又遣承旨, 往問其疾, 世子亦遣宮僚, 而瑬已不能語矣。 卒年七十八。 命賜長生殿棺板。 瑬嚴毅有器局, 早負公輔之望。 癸亥策靖社元勳, 爲一代宗臣。 判吏曹, 典文衡, 兼都體察使, 五入相府。 追崇及姜獄時, 皆守正不撓, 終又贊成大計, 以定國本, 可謂偉矣。 然性好自用, 短於從善。 丙、丁之難, 授敗子以重任, 終致家國之覆敗, 可勝痛哉!"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603106_001">
        <translation>함경도에는 정월부터 비가 오지 않았는데 3월에까지 이르렀다.</translation>
        <original>咸鏡道自正月不雨, 至于三月。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603106_002">
        <translation>영상 김자점과 우상 이행원이 이완의 소장을 인하여 차자를 올려 사면을 청하니, 상이 너그러운 비답을 내리고 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>領相金自點、右相李行遠因李 疏, 上箚請免, 上優答不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603106_003">
        <translation>익산 사람 오진겸의 노비가 내수사로 투탁하자 진겸이 부여 관아에 고하여 쟁송하였는데, 관에서 분명히 결단할 수 없어 드디어 속공시켰다. 감사 조계원이 도로 내수사로 예속시키기를 계청하니, 좌승지 김휼이 아뢰기를, "내수사와 서로 쟁송했는데 도로 내수사에 예속시킨다면 송법에 어긋날 뿐만이 아니라 또 왕자의 지공무사한 도리에도 손상이 됩니다." 하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>益山人吳震謙有奴婢, 投入於內需司, 震謙告扶餘官爭訟, 而官不能明決, 遂屬公。 監司趙啓遠啓請還屬于內需司, 左承旨金廵以爲: "旣與內司相訟, 而還屬于內司, 非但有違於訟法, 且有損於王者至公之道。" 上不聽。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603107_001">
        <translation>좌의정 남이웅이 늙고 병들었다는 이유로 다시 차자를 올려 사면시켜 줄 것을 청하였으나, 상이 허락하지 않았다.</translation>
        <original>左議政南以雄以老病, 復上箚乞免, 上不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603107_002">
        <translation>승평 부원군 김류의 녹봉을 3년을 기한으로 그대로 그의 집에 지급하게 하였다.</translation>
        <original>命昇平府院君 金瑬祿俸, 限三年仍給其家。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603107_003">
        <translation>남한 산성의 쌀 4백 석을 방출하여 역부들을 고용해서 성첩을 수축했다.</translation>
        <original>出南漢米四百石, 雇得役夫, 修築城堞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603107_004">
        <translation>예조가 아뢰기를, "병자년 이후 중국과 우리 나라의 역서가 서로 같지 않은 것이 없었는데, 유독 금년에만 윤법이 서로 어긋났으니, 이는 틀림없이 일관이 추산한 것에 착오가 있었던 것입니다. 만일 윤달이 4월에 드는 것이 옳다면 이달의 제향과 국기는 모두 시일을 어긴 것이 되어 매우 미안스럽습니다. 일관을 추고하여 다스리소서." 하니, 상이 대신에게 의논하게 하였다. 영상 김자점, 우상 이행원이 아뢰기를, "청나라에서는 지금 탕약망의 신법을 쓰고 있습니다만 우리 나라는 그대로 구법을 쓰고 있습니다. 이제 일식과 월식을 가지고 증험하여 보더라도 어긋나는 점이 없습니다. 따라서 우리 나라의 산법을 완전히 착오난 것이라고 할 수는 없습니다. 정축년 의 역서를 가져다가 상고해 보면 이것은 바로 명나라에서 반사한 것을 병자년에 인출한 것인데, 그 역법이 우리 나라의 역법과 다른 것이 없습니다. 청나라가 심양에 있을 적에 보낸 역일은 대체로 서로 같았는데, 북경으로 들어간 뒤 비로소 서양의 신법에 의거하여 인조해서 천하에 반행하는 역법으로 만들었으니, 이는 명나라 때에는 있지 않던 법으로, 우리 나라의 일관은 아직 배우지 못한 것입니다. 그리고 명나라의 시용통서와 삼태력법을 고찰해 보건대 통서에는 금년의 윤달이 3월에 들어 있는 것이 모두 분명히 기재되어 있으니, 3월이 윤달이 아니라는 것은 분명히 알 수는 없는 것입니다." 하니, 일이 드디어 중지되었다. 이때 이조 판서 한흥일이 혼자서 청력이 옳다고 하면서 집안의 제삿날을 모두 청력에 의거하여 했는데, 사람들이 모두 무식한 것을 딱하게 여겼다. 사신은 논한다. 흥일은 본디 천문에 달통한 사람이 아닌데 어떻게 청력이 과연 옳다는 것을 알아서 결단을 내려 사용한단 말인가. 이는 진함이 한나라의 조랍을 썼던 것 과는 다르니, 몹시도 형편없다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "丙子以後, 中原與我國, 曆書無不相同, 而獨於今年, 閏法相錯, 此必日官推筭錯誤之所致。 若閏在四月爲是, 則今月祭享、國忌, 竝皆失時, 殊極未安。 請推治日官。" 上令議于大臣。 領相金自點、右相李行遠以爲: "淸國則時用湯若望新法, 我國則仍用舊法。 今以日月食驗之, 未嘗差違。 我國筭法, 未可謂全然錯誤矣。 取考丁丑曆書, 乃是丙子印出大明所頒降者, 而其法無異於我國之曆。 淸國在瀋時所送曆日, 大槪相同, 及其移入北京之後, 始有依西洋新法, 印造頒行天下之文, 此乃大明時所未有之法, 而我國日官未及學者也。 且考大明 時用通書及三台曆法, 通書則今年閏朔之在三月, 竝皆昭載, 三月非閏, 未可的知也。" 事遂已。 時, 吏曹參判韓興一獨以淸曆爲是, 凡其家祭祀之日, 皆用淸曆, 人皆病其無識。 史臣曰: "興一本非通曉天文者, 何知淸曆之果爲是, 而斷而用之乎? 其諸異乎用漢 祖臘之陳咸矣, 甚哉, 其無謂也!"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603108_001">
        <translation>유성이 하고성 아래에서 나와 구진성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出河鼓星下, 入鉤陳星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603108_002">
        <translation>도승지 남선을 보내어 김류의 상사에 조문하게 하였다. 세자도 궁관을 보내어 조문하였다.</translation>
        <original>遣都承旨南銑, 弔金瑬喪。 世子亦遣宮官弔之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603110_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "홍청 감사의 계본에 오진겸이라는 자가 내사와 더불어 쟁송한 노비를 양쪽 다 부당하다는 이유로 속공시켰는데, 다른 관사로 예속시키지 말고 도로 내수사로 예속시켜 달라.고 했습니다. 내수사가 공사이기는 하지만 이곳도 부당한 쪽인데 쟁송하던 노비를 그대로 예속시킨다는 것은 어찌 이럴 수가 있단 말입니까. 관가에서 법을 적용하는 것을 이렇게 한다면 장차 어떻게 백성에게 사사로움이 없다는 것을 보일 수 있겠습니까. 감사 조계원은 뒤폐단을 생각하지 않고 이런 계청을 하였으니 추고하여 무겁게 다스리고 그 노비는 다른 관사에 예속시키소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다. 누차 아뢰니, 이에 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "洪淸監司啓本有 ‘吳震謙者與內司爭訟奴婢, 以兩邊不當屬公, 而不屬他司, 還屬內需司。’ 內需雖曰公司, 自是不當之一邊, 仍屬所訟之奴婢, 豈有是理? 自公家用法若此, 則將何以示民不私乎? 監司趙啓遠不思後弊, 有此啓請, 請從重推考, 以其奴婢, 移屬他司。" 上不從。 累啓而乃從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603110_002">
        <translation>경상도 금산 등지에 도적이 많았는데 본토의 사람들이 모두 알고 있으면서도 피해를 당할까 두려워 감히 발고하지 못하였다. 박안형이란 자가 청주에 살고 있는데 일찍이 일 때문에 금산을 왕래하였다. 그런데 금산의 어떤 무뢰한 하나가 쪽지를 안형에게 주면서 말하기를, "이 종이에 쓴 사람은 대도이다." 하였는데, 거기에는 자기와 평소 혐원이 있는 사람들을 모두 기록했으며 또한 향소의 생원진사도 들어 있었다. 안형이 크게 기뻐하여 이석룡처럼 부귀를 얻기를 기대하고 드디어 그 사람을 데리고서 자기의 종이라고 거짓말을 하고는 서울로 들어가 연양군 이시백, 병조 판서 구인후 등에게 밀고하였다. 이때 이급이 새로 경상 우병사에 제수되어 장차 부임하려 했는데, 시백과 인후가 안형이 준 쪽지를 이급에게 주면서 그로 하여금 은밀히 체포하여 다스리게 하였다. 이급이 상주에 이르러 58인을 체포하였는데 거의가 양민이었고 그 가운데 의심스러운 자는 두어 사람뿐이었다. 엄한 형장을 가하여 고문했는데 처음에 발고한 자와 면질시키지 않았기 때문에 모두 원통하다고 하면서 자복하지 않았고, 또한 형장을 맞다가 죽은 자도 있었다. 이급이 단서를 잡을 수 없자 그 일을 상주 목사 권훈에게 맡겼다. 권훈이 감사 이만에게 첩보하기를, "옥사를 다스리는 방도는 반드시 증거로 삼을 만한 단서가 있은 다음에야 반복해서 구문할 수가 있는 것이고, 또 반드시 발고한 사람이 있은 다음에야 사안에 따라 서로 대질시킴으로써 죄인으로 하여금 말을 꾸밀 수 없게 만들어 마침내 실상을 알아내는 것입니다. 그런데 지금 허다한 죄인들이 거의 반이나 고문을 받았는데도 한 사람도 실토하는 사람이 없으며, 또 발고한 사람을 데려다 대질시키지도 않은 채 죽도록 형추하는 것은 실로 옥사를 다스리는 체모가 아닙니다." 하니, 이만이 이에 의거하여 치계하기를, "다시 박안형을 불러다가 죄인과 같은 곳에서 대변하게 한 다음 엄명하게 추핵함으로써 횡액이 걸려 옥에 갇히는 걱정이 없게 하소서." 하였는데, 상이 따랐다. 그리고 병사에 대해서는 발고한 사람을 면질시키지 않고 곧장 형신을 가했다는 이유로 추고하라고 명하였다. 그뒤 안형이 소장을 올려 그들이 대도적임을 밝히고 또 이급이 옥사를 완만하게 다스렸고 권훈이 도적을 체포하는 일을 회피하였다고 했기 때문에 이급권훈박안형을 잡아다가 아울러 죄주게 하였다.</translation>
        <original>慶尙道 金山等地多盜賊, 土人皆知之而畏其凶害, 不敢發告。 有朴安亨者居淸州, 嘗以事往來於金山, 金山有無賴一人以小紙與安亨曰: "此紙所書者, 大盜也。" 遂以其平日有嫌怨者, 悉錄於其中, 亦有爲鄕所生、進者。 安亨大喜, 冀得李碩龍之富貴, 遂挾其人, 詭言其奴入京, 密告於延陽君 李時白、兵曹判書具仁垕等。 時, 李圾新除慶尙右兵使, 將赴任, 時白、仁垕以安亨小紙付圾, 使密捕治之。 圾至尙州, 捕得五十八人, 率多良民, 其中可疑者只數人。 嚴刑拷訊, 而初不使告者面質, 皆呼冤不服, 而亦有斃於杖下者。 圾不能得其端緖, 以其事付尙州牧使權勛。 勛牒報于監司李曼曰: "凡治獄之道, 必有可據端緖, 然後方可反覆鉤問, 又必有發告之人, 然後亦可隨事相質, 使罪人不得飾其辭, 而終得實狀。 今許多罪人幾半拷訊, 而無一人吐實, 亦無告者質證之擧, 而扺死窮推, 實非按獄之體也。" 曼以此馳啓, 請更致安亨, 與罪人一處對辨, 嚴明推覈, 俾無橫罹滯繫之患, 上從之。 且以兵使不使告者面質, 徑加刑訊, 命推考。 是後, 安亨乃上疏, 明其爲大賊, 且言圾治獄之緩, 勛厭避捕賊之事, 故拿致圾、勛、安亨, 竝罪之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603110_003">
        <translation>처음에 호위청에 대장 둘과 당상 둘이 있었는데, 김류이귀가 두 대장이었고 김자점구인후가 두 당상이었다. 대장은 각기 군관 1백 40인을 거느리고 있었는데 관에서 급료를 주는 사람은 60인이었으며, 당상은 각기 80인을 거느리고 있었는데 관에서 급료를 주는 사람은 30인이었다. 이귀가 졸하자 상이 그의 아들인 이시백에게 대신 거느리게 했었다. 이때에 이르러 김류가 또 졸했으므로 상이 그 반을 뽑아서 구인후에게 예속시키게 하고 그 나머지는 파하여 보내라고 명하였다.</translation>
        <original>初, 扈衛廳有兩大將、兩堂上, 金瑬、李貴爲兩大將, 金自點、具仁垕爲堂上。 大將各率軍官一百四十人, 而官給料六十人; 堂上各率八十人, 而給料三十人。 及貴卒, 上命其子時白代領之。 至是, 瑬又卒, 上命抄其半, 屬于具仁垕, 而其餘皆罷遣之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603111_001">
        <translation>정언벽을 지평으로, 김응조를 교리로, 김중일을 수찬으로, 오정일을 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以丁彦璧爲持平, 金應祖爲校理, 金重鎰爲修撰, 吳挺一爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603111_002">
        <translation>제주 목사 김여수가 치계하기를, "본주는 아득한 큰 바다 밖에 위치해 있으므로 위급한 일이 발생할 경우에는 믿을 수 있는 것이 속오병뿐입니다. 그런데 본주와 정의, 대정 세 고을의 속오병은 단지 3 사뿐이어서 1영에도 차지 않는데다가 노약자들로 구차스럽게 충차한 사람이 많기 때문에 신이 세 고을을 돌면서 도내의 군민을 조사해 그 중 가합한 자를 가려서 액수에 맞게 충정하고 2사를 더 증설하여 1영을 만들겠습니다. 또 주군 가운데 건장하고 무예가 있는 사람 2백여 인을 선발하여 아병과 별초를 만들어 뜻밖의 변에 대비하게 하겠습니다." 하였는데, 상이 병조에 내렸다. 병조가 회계하기를, "제주의 방비책은 육지에 비해 더욱 중요합니다. 평시에는 육군이 첨방하는 법규가 있었는데 난을 겪은 뒤 정폐한 지 이미 오랩니다. 장건한 사람을 더 뽑아서 부오를 만든다면 군정에 유익할 것이니, 이에 의거하여 시행하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>濟州牧使金汝水馳啓曰: "本州邈在大海之外, 脫有緩急, 所恃者只束伍之兵, 而本州及㫌義、大靜三邑束伍, 只有三司, 未滿一營, 又多老弱之苟充, 故臣巡歷三邑, 審覈一島軍民, 擇其可合者而準數充定, 加設兩司, 作爲一營。 又選州軍之尤壯健有武藝者二百餘人, 分作牙兵、別哨, 以爲不虞之備。" 上下其啓於兵曹。 回啓以爲: "濟州備禦之策, 比陸地尤重。 在平時有陸軍添防之規, 而亂後停廢已久, 加抄壯健, 合作部伍, 有益於軍政, 請依此施行。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603112_001">
        <translation>달이 태미 동원으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入太微東垣。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603112_002">
        <translation>상이 경기 감사에게 하교하여 김류의 묘산에 제막을 만들어 주게 하였다.</translation>
        <original>上下敎于京畿監司, 造給祭幕于金瑬墓山。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603113_001">
        <translation>상이 대신과 비국의 당상들을 불러서 접견하였다. 비국에서 일찍이 순릉의 석물을 개수하는 일 때문에 면대하여 정하기를 청했는데, 이날에 이르러서야 인견한 것이다. 김자점이 아뢰기를, "순릉의 석물에 대해 여러 사람들의 의논이 모두 새것으로 바꾼다면 공역이 클 것은 말할 것도 없고 능 위의 섬돌과 사초도 걷어내야 한다. 약간만 깎아내고서 전의 것을 그대로 쓰는 것이 낫다.고 합니다. 순릉의 문무석을 건원릉의 문무석에 비교해 보면 그 몸체가 조금 크니, 전의 것을 그대로 둔 채 깎아내고 쓰더라도 건원릉의 것만 못하지 않습니다." 하니, 상이 좌상 남이웅에게 하문하자, 이웅이 대답하기를, "선묘조 때에도 선릉의 석물을 깨진 데만 보완하여 그대로 쓴 고사가 있으니, 지금도 깎아내고 그대로 쓰는 것이 실로 사의에 합당하겠습니다." 하였다. 상이 다시 재신들에게 하문하니, 모두 대답하기를, "참으로 대신의 말과 같습니다." 하였다. 상이 이르기를, "내가 부덕한 탓으로 선릉에 욕을 끼쳤으니, 개조하지 않으면 예에 있어 부당할 것 같다. 다시 공조와 예조의 당상을 보내어 건원릉, 경릉, 선릉, 정릉의 석물의 크기와 두께를 살펴 척량하게 한 다음 의논하여 조처하도록 하라." 하였다. 상이 하문하기를, "금년의 양맥이 어떠한가? 비가 조금 내리다가 곧 개었으니 가뭄의 조짐이 우려스럽다." 하니, 도승지 남선이 대답하기를, "듣건대 삼남에는 비가 흡족히 내려 양맥이 무성하나, 경기와 양서에는 가뭄이 심하다고 합니다." 하였다.</translation>
        <original>上召見大臣及備局堂上。 備局曾以順陵石物修改之事, 請賜對稟定, 是日乃引見。 金自點曰: "順陵石物, 群議以爲: ‘若皆易而新之, 則毋論工役之浩大, 陵上階砌、莎草, 亦當有捲撤之擧。 不如稍加鐫削, 仍其舊而用之。’ 蓋順陵文武石, 較諸健元陵文武石, 其體差大, 雖仍其舊而鍊用, 亦不減於健元陵矣。" 上問左相南以雄, 以雄亦對以 "宣廟朝亦有宣陵石物補缺仍用之故事, 今亦仍舊鍊用, 實合事宜。" 上復以問諸宰臣, 皆對曰: "誠如大臣之言。" 上曰: "由予不德, 貽辱先陵, 若不改造, 則於禮恐不當也。 可更遣工、禮曹堂上, 往審健元陵、敬陵、宣陵、靖陵石物, 尺量其大小厚薄, 更議以處。" 上問: "今年兩麥何如? 小雨旋霽, 旱徵可憂。" 都承旨南銑對曰: "聞, 三南則雨澤洽而兩麥茂, 京畿及兩西則旱甚云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603114_001">
        <translation>공조 판서 이시방, 예조 참의 이성신을 보내어 여러 능의 석물을 살펴보게 하였는데, 시방 등이 돌아와서 별단으로 서계하니, 상이 대신에게 의논하라고 명하였다. 대신이 회계하기를, "지금 봉심한 별단을 살펴보니, 각릉의 석물의 길이와 두께가 서로 같지 않습니다. 순릉의 혼유석은 건원릉의 혼유석에 비해 길이는 1척 1촌이 작고 두께는 3촌이 더하니, 두꺼운 데에서 깎아내도 오히려 건원릉의 제도보다 못하지 않겠습니다. 문무석의 몸체도 조금 커서 깎아내더라도 건원릉만 못지 않겠습니다. 더구나 선릉정릉은 그대로 두고 수보한 고사가 있으니, 전에 탑전에서 결정한 대로 시행하여도 무방할 듯합니다." 하니, 상이 의논한 대로 하라고 명하였다.</translation>
        <original>遣工曹判書李時昉、禮曹參議李省身, 看審諸陵石物。 時昉等還, 以別單書啓, 上命議于大臣。 大臣回啓曰: "今見奉審別單, 則各陵石物長短、厚薄, 互相不同, 而順陵魂遊石, 比諸健元陵石, 長不及一尺一寸, 厚加三寸, 從其厚而改鍊, 猶不減於健元陵之制。 文武石體亦稍大, 雖有改斲處, 亦不下於健元陵矣。 況宣、靖陵, 仍舊修補, 旣有故事, 依榻前定奪施行, 恐無所妨。" 上命依議。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603116_001">
        <translation>서리가 내렸다.</translation>
        <original>霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603117_001">
        <translation>서리가 내렸다.</translation>
        <original>霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603117_002">
        <translation>상이 하교하기를, "이경여 등을 남쪽 지방에 둔 것이 공적으로나 사적으로나 모두 불편한 듯하니 모두 북쪽 변방으로 이배시키라." 하니, 의금부가 아뢰기를, "경여는 회령에, 홍무적은 종성에, 심노는 부령에 안치시키소서." 하였다. 상이 이에 경여는 삼수에, 무적은 갑산에 안치시키라고 명하였다. 이때 소현 세자의 세 아이가 제주에 있었는데 상이 경여 등을 의심하여 드디어 옮긴 것이다. 사신은 논한다. 뜻밖의 변이 지친 사이에서 발생했으니, 그에 대한 실상이 밝혀지지 않았을 적에는 진실로 용이하게 처치해서는 안 되는 것이다. 경여 등이 그 사이에 어찌 다른 뜻을 품었겠는가. 그런데도 이제 깊이 미워하고 크게 의심하여 극변의 험악한 곳으로 옮겨 기필코 죽이고야 말려고 하니, 아, 어찌 이렇게까지 할 수가 있단 말인가.</translation>
        <original>上下敎曰: "李敬輿等置諸南土, 於公於私, 俱涉不便, 竝移配北邊。" 義禁府啓以敬輿安置會寧, 洪茂績 鍾城, 沈𢋡 富寧, 上乃命安置敬輿于三水, 茂績于甲山。 時, 三兒在濟州, 上疑敬輿等, 遂徙之。 史臣曰: "意外之變, 生於至親之間, 當其事狀未白之日, 固不可容易處置。 敬輿等豈有它意於其間哉? 今乃深惡而大疑之, 徙諸極邊惡地, 必欲殺之而後已, 嗚呼! 何至於此哉?"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603117_003">
        <translation>내시 이봉정의 아들 이물이 선묘의 어제어필을 진헌하니, 이물에게 6품의 실직을 제수하게 하였다. 이봉정은 선묘조 의 총신이었는데 임진 왜란 때 왕자와 제궁을 모시고 해주에 머물러 있었다. 경자년 가을 의인 왕후가 서거하자 봉정이 분곡하기 위해 서울에 올라왔다가 다시 해주로 돌아갈 적에 선묘께서 직접 칠언 사운의 율시를 지어 어필로 당선에 써서 하사하였는데, 그 시는, 네가 멀리 해주에서 온 것이 그지없이 기쁘거니 금대에서 꿈길을 헤매인지 그 몇 해이던가 봄 맞아 흔들리는 버들가지 수심을 돋구니 옛 동산에 핀 찬 매화꽃 차마 못 볼레라 구름에 잠긴 교산엔 숲 그림자 끊겼고 달은 장신궁에 밝은데 기러기 소리 애절하네 간곡히 이르노니 직무에 부지런하여 나의 말 저버리지 말고 몸받을진져 하였다. 그 끝에는 이상은 이봉정이 해주로 돌아갈 적에 증정한 것이다.라는 여덟 자의 작은 글씨가 있었는데, 어필이었다. 이에 앞서 정광후란 자가 선묘의 어필을 바치고 6품의 실직을 제수받았었는데, 봉정의 양아들 이물이 드디어 요행을 바라는 계책을 내어 그 부채를 바치니, 상이 직을 제수하라고 명한 것이다. 사신은 논한다. 내시의 양아들에게 갑자기 6품의 정직을 제수하였으니, 명기를 욕되게 함이 심하다.</translation>
        <original>內侍李奉貞子岉, 進宣廟御製、御筆, 命除岉六品實職。 奉貞, 宣廟朝寵宦也。 壬辰之變, 陪王子、諸宮, 留海州。 庚子秋, 懿仁王后上賓, 奉貞奔哭上京, 將還海州, 宣廟親製七言四韻律詩, 以御筆書于唐扇以賜之。 其詩曰: 喜爾遙從孤竹來, 幾年勞夢憶金臺。 愁看嫩柳新春入, 忍見寒梅舊苑開。 雲鎖橋山林影斷, 月明長信雁聲哀。 丁寧寄語須勤職, 莫負吾言更體哉。 其末有右贈李奉貞還海州八小字, 亦御筆也。 先是, 有鄭光後者, 以獻宣廟御筆, 得除六品實職。 奉貞養子岉, 遂生希冀之計, 獻其扇, 上命除職。 史臣曰: "以刑餘一螟蛉, 而遽加六品正職, 其辱名器甚矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603117_004">
        <translation>박서를 대사헌으로, 이행우를 대사간으로, 유준창을 장령으로, 양만용을 응교로, 이해창을 교리로, 정유를 수찬으로, 유경창을 이조 정랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以朴遾爲大司憲, 李行遇爲大司諫, 柳俊昌爲掌令, 梁曼容爲應敎, 李海昌爲校理, 鄭攸爲修撰, 柳慶昌爲吏曹正郞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603120_001">
        <translation>유성이 왕량성 아래에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出王良星下, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603120_002">
        <translation>도승지 남선, 좌승지 김휼, 우부승지 유황, 동부승지 심지원 등이 아뢰기를, "신들이 삼가 보건대, 근래 천재가 매우 참혹하고 시사가 점점 어려워져 백성들의 곤궁이 극도에 다다랐고 여러 사람들의 답답해 하는 마음이 극심하여, 위급한 사세가 조석도 보전할 수 없는 상황입니다. 신들은 국가가 끝내 어떻게 될지 모르겠습니다. 근래 옥후가 여러 해 동안 미령하여 임금과 신하 사이가 천리처럼 멀어짐에 따라 상하의 마음이 막혀 의구심을 자아내게 하고 있으니, 이것이 무슨 기상이란 말입니까. 비록 날마다 평상시처럼 경연을 열지는 못하더라도 위에서 편전에 기거하시면서 신료들을 불러들여 인접하면서 세무에 대해 논란하고 치도를 강구한다면, 시정에 대해 자문을 구하는 방도와 성상께서 조섭하는 방도에 있어 또한 조금이나마 보탬이 없지 않을 것입니다. 지난번 박길응이 진달한 내용은 실로 임금을 사랑하고 나라를 걱정하는 정성에서 나온 것인데, 전하께서는 이에 임금이 병을 앓고 있는데도 경연을 열 것을 억지로 청한 전례가 있는가?라는 전교를 내리셨습니다. 그리고 이완의 소장은 현재의 병통에 절실한 것으로, 전하께서 의당 가납하셔야 함에도 불구하고 여러 날 동안 내리지 않고 있다가 끝내 계자를 찍음으로써 싫어하는 기색을 드러내어 충간의 길을 막았습니다. 신들은 삼가 애석하게 여깁니다. 신생의 일에 이르러서는, 혈기가 있는 사람이면 누군들 그의 살점을 먹고 가죽을 깔고 자고 싶어하지 않겠습니까. 그런데 삼사가 극력 간쟁했는데도 오랫동안 유음을 내리지 않고 계십니다. 신들은 진실로 성상의 생각을 알고 있습니다만, 나라 사람들의 공론에 대해서 또한 이와 같이 굳게 거절해서는 안 되는 것입니다. 그리고 신들이 듣건대, 전하께서 이어하신 뒤 특별히 침전 곁에다 당을 하나 지었다고 하는데, 전하께서 거처하시는 곳이 좁다고는 하지만 순임금이 거처하였던 삼등의 흙 계단과 처마끝의 띠풀을 자르지 않은 집보다는 낫지 않겠습니까. 전하께서는 공산과 강도와 남한 산성에서 곤액을 당하신 일이 있으셨는데, 당시에 거처하던 곳의 누추함이 어떠했습니까. 그런데 오늘에 이르러서는 이에 환난에 처하였던 때의 어려움을 잊으셨단 말입니까. 신들은 모두 변변치 못한 자질로 가까운 곳에서 모시고 있기 때문에 구구한 소회를 감히 진달하지 않을 수 없습니다." 하니, 답하기를, "경들이 논한 것이 모두 나의 잘못에 적중되는 것이었다. 그 훌륭한 말을 거듭 읽으면서 거듭 아름답게 여겨 찬탄했다. 그러나 끝에 진달한 것은 진실로 사실이 아니니, 이는 내가 좋아하지 않는 바이다." 하였다. 계사는 유황이 초안한 것이다.</translation>
        <original>都承旨南銑、左承旨金廵、右副承旨兪榥、同副承旨沈之源等啓曰: "臣等伏見, 近來天災孔慘, 時事漸艱, 民生之困悴極矣, 衆情之拂鬱甚矣。 危急之勢, 莫保朝夕, 臣等未知國家畢竟稅駕於何地。 近緣玉候積年違豫, 堂陛千里, 上下疑阻, 此何等氣象耶? 雖未能逐日開筵, 一如平常之時, 自上坐臥便殿, 引入臣僚, 論難世務, 講究治道, 則時政咨訪之道, 聖躬將攝之方, 亦不無少補矣。 頃日朴吉應之所陳, 實出於愛君憂國之誠, 而殿下乃下君上有病, 强請經筵, 其有前例乎之敎。 李 之疏, 切中時病, 此殿下之所當嘉納, 而累日不下, 終踏啓字, 顯示厭惡之色, 以塞忠諫之路, 臣竊惜之。 至於辛生之事, 凡有血氣, 孰不欲食肉寢皮, 而三司力爭, 久悶兪音。 臣等固知聖慮之所在, 而其於國人之論, 亦不當如是堅拒也。 且臣等竊聞, 殿下移御之後, 別搆一堂於寢殿之側。 殿下所居之室, 雖曰狹隘, 不猶愈於三等之土階, 不剪之茅茨乎? 殿下嘗厄於公山, 厄於江都, 厄於南漢矣, 當時所居之室, 其陋如何? 至于今日, 乃忘在莒之時耶? 臣等俱以無似, 待罪近密, 區區所懷, 不敢不陳。" 答曰: "卿等所論, 皆中予之失。 三復昌言, 再四嘉歎。 第末端所陳, 誠非實狀, 此則予所不悅也。" 啓辭, 兪榥所草也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603120_003">
        <translation>간원이 아뢰기를, "사국의 하번은 질병이나 복제가 있어도 감히 지방으로 나가지 못하게 되어 있습니다. 그런데 근래에는 겸춘추에게 대신 일을 보게 하고서 상번하번이 함께 없을 때도 있음은 물론, 소명을 받고도 달이 지나도록 제때에 나오지 않은 채 서로 비난하는 의논만 하면서 새로 천거하지 않고 있으니, 매우 잘못된 일입니다. 주서에 이르러서는 가관을 차임하여 이미 천망한 사람이 있는데도 중지한 채 미루고 있으니, 더욱 놀랍습니다. 해당 한림주서를 아울러 무겁게 다스리도록 하소서." 하니, 상이 따랐다. 이에 주서 성진병, 봉교 홍우원, 대교 이상진이 모두 추고당했는데, 이는 곧 사간 오정일이 발론한 것이었다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "史局下番, 雖有疾病、服制, 不敢出外。 近來以兼春秋代察, 而上、下番或有俱闕之時, 承召閱月, 趁不趨詣, 互相訾議, 不爲新薦, 已極非矣。 至於注書, 以假官塡差, 旣有薦望之人, 而中止遷延, 尤極可駭。 請當該翰、注, 竝命從重推考。" 上從之。 於是, 注書成震丙、奉敎洪宇遠、待敎李尙眞, 皆被推考, 卽司諫吳挺一所發論也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603120_004">
        <translation>홍명일을 우승지로, 유황을 좌부승지로, 김진을 우부승지로, 김경여를 부응교로, 권령을 장령으로, 이정영을 수찬으로, 심지명을 평안 병사로 삼았다.</translation>
        <original>以洪命一爲右承旨, 兪榥爲左副承旨, 金振爲右副承旨, 金慶餘爲副應敎, 權坽爲掌令, 李正英爲修撰, 沈之溟爲平安兵使。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603121_001">
        <translation>상이 창경궁 경춘전에 행행하여 숭선군 이징을 위하여 처녀를 간택했는데, 조 소의가 따라갔다.</translation>
        <original>上幸昌慶宮 慶春殿, 爲崇善君 澂揀擇處子, 趙昭儀從焉。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603123_001">
        <translation>왕세자가 고 영의정 김류의 집에 나아가 조제했는데, 일찍이 세자 사를 지냈기 때문이었다.</translation>
        <original>王世子臨祭于故領議政金瑬家, 以曾經世子師故也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603123_002">
        <translation>암행 어사로 이조 정랑 유경창과 부사과 이행원을 파견하였다.</translation>
        <original>發遣暗行御史吏曹正郞柳慶昌、副司果李行源。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603123_003">
        <translation>상이 대신과 비국 당상들을 인견하고 이르기를, "북경에 보내는 사신을 매양 대신으로 차견하고 있는데, 이는 대신이 견디기 어려울 뿐만 아니라 일에도 지탱할 수 없는 점이 있다. 이번 우상의 사행에서 기필코 곡진히 말해서 명나라 때처럼 가함으로 들여보낼 수 있게 했으면 다행이겠다." 하니, 영의정 김자점이 아뢰기를, "선묘조 때 처음엔 노성한 사람을 육경으로 삼았었으나, 난 후에 연소자들을 발탁 기용한 것은, 그들의 근력이 바야흐로 강건하여 왕명의 수행을 위해 달릴 수 있기 때문이었습니다. 지금도 성상께서 연소하고 재덕이 있는 자를 간택하여 경재의 품계에 승진시키는 것이 마땅합니다." 하였다. 우의정 이행원이 아뢰기를, "저들이 남쪽의 소식에 대해 물으면 어떻게 대답해야 되겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "저들이 물으면 경이 사실대로 말하여 주라." 하였다. 행원이 아뢰기를, "저들이 다시 세 아이에 대해 물으면 어떻게 대답해야 됩니까?" 하니, 상이 이르기를, "큰 아이는 죽었다고 말해야 된다." 하였다. 상이 이르기를, "역관들 가운데 역강과 친했던 자들은 버려두고 묻지 않을 수 없는데, 지난번에 대신들이 서서히 국문해야 된다고 말했기 때문에 지금까지 미루고 있었다. 언제 국문해야 되겠는가?" 하니, 자점과 행원이 합사하여 아뢰기를, "현저히 드러난 정상이 없는데 갑자기 국문하는 것이 사체에 어떨지 모르겠습니다. 그리고 서로 절친한지의 여부를 어떻게 알 수 있겠습니까. 이것이 신생의 입에서 나온 것은 아닙니까?" 하였다. 상이 이르기를, "신생의 입에서 나온 것이 아니다. 당시에 심양에 가서 배종했던 관원들은 반드시 모두 알고 있을 것이다." 하니, 이조 판서 한흥일, 대사헌 박서가 아뢰기를, "역관들은 강관들과 거처가 동떨어져 있었는데 어떻게 그들이 하는 짓을 알 수 있겠습니까." 하였다. 상이 이르기를, "땅에 묻은 흉물 가운데 해초 같은 것은 필시 역관들이 찾아다가 준 것이 틀림없다. 은밀히 역위를 도모할 적에 역관이 아니면 서로 말을 통할 수 없었을 것이니, 그와 서로 친한 사람은 곧 함께 모의한 자인 것이다. 의심스런 단서가 있는데도 묻지 않는다면 장차 징계되어 금지하는 바가 없게 될 것이다." 하니, 박서가 아뢰기를, "묻지 않을 수 없습니다." 하였다. 대사간 이행우가 아뢰기를, "은밀히 역위를 도모한 일을 국문한다면 나머지도 알 수 있을 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "역강이 심양에서 돌아올 적에 사찰의 금부처를 가지고 왔는데, 점장이가 불길하다고 하자, 따로 사사로이 역관을 보내 도로 봉황성에다 가져다 두었다. 어찌 감히 조정에 품달하지도 않고 사사로이 다른 나라를 왕래할 수 있단 말인가." 하였는데, 모두들 아뢰기를, "외신들은 전혀 이 일을 몰랐는데 위에서 이미 통촉하고 계시니, 적발하여 엄히 국문해야 됩니다." 하였다. 상이 이르기를, "역관들 가운데 서상현이 가장 친해 심양에 있을 적에 역강이 그를 창밖에 앉히고 밥을 먹이면서 말을 물었다고 한다." 하니, 흥일이 아뢰기를, "신도 일찍이 소현이 길을 가면서 묻자 상현이 말에서 내리지도 않고 답하는 것을 보았습니다." 하고, 행우는 아뢰기를, "상현이 친했다는 이야기는 마을에서도 들었습니다." 하였다. 박서와 이행우가 이어 나아가 아뢰기를, "서상현을 잡아다가 국문하게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 이어 이르기를, "금부처를 가지고 간 사람에 대해서는 다시 내관에게 물어보고 이르겠다." 하였다. 우참찬 조경이 아뢰기를, "과거에 이식이 사초를 찬수하다가 끝내지 못한 채 죄를 얻었고, 지난번에는 또 재황 때문에 중지했습니다. 지금 사국을 열지는 않더라도 총재관은 반드시 미리 뽑아 김류를 대신하게 해야 됩니다." 하니, 상이 이르기를, "영상이 마땅히 해야 한다." 하자, 자점이 아뢰기를, "고사에는 반드시 문관에게 이 직임을 맡겼습니다. 신은 감히 감당하지 못하겠습니다." 하였다. 조경이 아뢰기를, "정온이 정축년 변란 때 임금이 욕을 당하면 신하는 죽는 것이 의리라는 것으로 스스로 자기의 배를 찔렀습니다. 비록 자결하려던 처음의 뜻을 이루지는 못했지만 그 절개는 충분히 숭상할 만합니다. 그 뒤에는 감히 처자의 봉공을 편안한 마음으로 받을 수 없어 산속으로 물러가 은거하면서 일생 동안 고생스럽게 지냈으니, 이 사람에게 의당 포상하여 장려하는 일이 있어야 합니다. 그런데도 관직을 내려주지도 않았고 아직껏 증시도 없었으니, 실로 흠전입니다." 하니, 상이 이르기를, "초막을 짓고 산속으로 들어가는 것이 예문에 있는 것인가?" 하자, 조경이 아뢰기를, "옛사람 가운데는 수레 위에서 일생을 마친 사람도 있었는데, 이는 자신의 마음을 고통스럽게 하여 뼈아픈 통분을 잊지 않기 위한 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "이 사람이 기필코 한번 죽으려 했다면 곧 자결했어야 할 것이요, 만일 죽는 것이 싫었다면 거짓으로 죽으려 할 필요가 없는 것이다. 그리고 임금이 아직도 살아 자리에 있으니 잘 도와서 종사를 보존시켰어야 했다. 그런데 남쪽으로 물러가 은거한 것은 임금을 섬기는 도리가 아니다. 국가의 체모에 있어서 어떻게 정표할 수가 있겠는가." 하였다. 박서와 이행우가 신생의 일을 합계하니, 상이 이르기를, "현재 궐내에서 흉물을 찾아내게 하고 있다. 다 찾아낸 뒤에 조처하겠다." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣、備局堂上, 謂曰: "北京使价, 每以大臣差遣, 非徒大臣難堪, 事有不可支者。 今番右相之行, 必須委曲言之, 得如大明時假銜入送則幸矣。" 領議政金自點曰: "宣廟朝初用老成爲六卿, 亂後擢用年少者, 蓋以筋力方强, 可堪驅馳故也。 今亦簡自聖心, 擇用年少有才德者, 以陞卿秩爲當。" 右議政李行遠曰: "彼若問南報, 則將何以答之?" 上曰: "彼若問之, 則卿須從實言之。" 行遠曰: "彼若更問三兒, 何以答之?" 上曰: "長兒以死言之可也。" 上曰: "譯官中有與逆姜親切者, 不可置而不問, 而前日大臣, 以徐當鞫問爲言, 故遷就至此。 將何時鞫問乎?" 自點、行遠合辭言曰: "未有顯著之狀, 而遽爾鞫問, 未知如何。 且其相切與否, 何以知之? 無乃出於辛生之口乎?" 上曰: "非出於辛生之口。 當時赴瀋從官, 必皆知之。" 吏曹判書韓興一、大司憲朴遾曰: "譯輩與講官所處隔絶, 何以知其所爲也?" 上曰: "埋兇之物, 如海草者, 必是譯輩所覓給, 而其潛圖易位之際, 若非譯舌, 無以相通, 其所相切, 卽其同謀者也。 有可疑之端, 而不之問, 則將無所懲戢矣。" 遾曰: "不可不問。" 大司諫李行遇曰: "以潛圖易位之事鞫之, 則餘可知矣。" 上曰: "逆姜自瀋還時, 取寺刹金佛而來, 因卜說不吉, 私送譯官, 還置於鳳凰城。 渠何敢不稟朝廷, 而私自往來於他國乎?" 僉曰: "外臣專不知此事矣。 自上旣已洞燭, 則可以摘發嚴鞫。" 上曰: "譯官中徐尙賢最親, 在瀋時逆姜使之坐窓外饋飯, 問言云矣。" 興一曰: "臣亦曾見, 昭顯在路中有所問, 則尙賢不下馬, 而答之矣。" 行遇曰: "尙賢親切之說, 閭里亦聞之矣。" 遾、行遇仍進啓曰: "徐尙賢請拿鞫。" 上從之。 仍曰: "金佛持去人, 則當更問於內官而言之。" 右參贊趙絅曰: "往者李植修史未畢, 而得罪, 頃又以災荒中止。 今雖未卽開局, 摠裁官則必須預出金瑬之代也。" 上曰: "領相當爲之矣。" 自點曰: "故事必以文官爲此任。 臣不敢當。" 絅曰: "鄭蘊於丁丑之變, 以主辱臣死之義, 自刺其腹。 雖未遂決死之初心, 而其節有足可尙。 至於厥後, 不敢安於妻子之奉, 屛居山中, 終身耐苦, 此宜有褒奬之擧, 而官階不及, 尙未贈諡, 實爲欠典。" 上曰: "結幕入山, 於禮文有之乎?" 絅曰: "古人有車上終身者, 蓋所以苦其心, 而不忘憯痛者也。" 上曰: "此人必欲一死, 則卽可決死, 如惡其死, 不必詐死。 且其君尙在, 則唯可夾輔, 以存宗社。 退臥南中, 非事君之道, 其在國體, 何可旌褒?" 遾、行遇合啓辛生事, 上曰: "方使搜覓兇物於闕內, 覓盡然後處之。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603123_004">
        <translation>역관 서상현과 이신검을 잡아다 국문하였다. 신검은 금부처를 가지고 봉황성으로 간 일 때문이었다. 상현이 공초하기를, "역강이 심양에 있을 적에 가은을 주면서 해초를 사오게 했는데 어디에 쓰려는 것인지는 몰랐습니다." 하고, 신검은 공초하기를, "역강이 과연 금부처 등의 물건을 짐바리에 실어 가지고 되돌아가게 했는데, 그 이유는 몰랐습니다." 하였다. 엄한 형신을 가하였으나 자복하지 않은 채 모두 형장을 맞다가 죽었다.</translation>
        <original>拿鞫譯官徐尙賢及李信儉, 信儉以金佛持還事也。 尙賢招: "以逆姜在瀋時, 授價銀, 使貿海草, 而莫知其用處云。" 信儉招: "以逆姜果使之持還金佛等物, 駄載領去, 而亦莫知其由云。" 嚴刑不服, 俱死于杖下。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603124_001">
        <translation>강원도 평해울진에 홍수가 졌고 고성에는 눈이 내렸으며, 철원홍천원주에는 서리가 내렸다.</translation>
        <original>江原道 平海、蔚珍大水, 高城雨雪, 鐵原、洪川、原州隕霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603124_002">
        <translation>정태화를 형조 판서로, 김경여를 동부승지로, 이완을 지평으로, 성이성을 부수찬으로 삼았다. 경여는 인품이 질박하고 강직하여 진퇴에 구차스러움이 없었다. 물러가서 향리에 거처하고 있으면서 벼슬길에 뜻이 없었다. 이때에 이르러 특명으로 자급을 올려 승지에 제수하고 세 번이나 불렀으나 오지 않자, 상이 신하의 분의가 없다는 이유로 파직시켰다.</translation>
        <original>以鄭太和爲刑曹判書, 金慶餘爲同副承旨, 李 爲持平, 成以性爲副修撰。 慶餘爲人樸直, 進退不苟。 退居鄕閭, 無意仕宦。 至是, 特命陞資爲承旨, 而三召不至, 上以無人臣分義, 罷之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603124_003">
        <translation>지평 정언벽이 소장을 올리기를, "언로가 막히느냐 트이느냐에 국가의 존망이 달려 있는 것입니다. 지난번 이완의 소장 내용은 모두가 절실한 말들이었는데도 끝내 한 글자의 비답도 내리지 않았습니다. 어찌하여 전하께서 남의 말을 받아들이지 않는 것이 이 지경에 이르렀단 말입니까. 신생의 죄는 신인이 다같이 통분스럽게 여기고 있고 삼사가 교대로 소장을 올려 달을 넘겨 가면서 논쟁하며 고집하고 있는데도 오히려 곡진히 용서하여 주시니, 실로 성상의 뜻을 모르겠습니다. 벼슬을 탐하는 더러운 관리와 백성의 고혈을 짜내어 자신을 살찌우는 무리들을 대간이 혹 탄핵하여 논박하여도 천청은 아득하기만 한 채 윤허하지 않으십니다. 저 탄핵을 참고 떠나지 않으면서 벼슬을 잃을까만 두려워하는 자들은 모두가 비열하고 수치를 모르는 사람들인데, 전하께서는 이들을 장차 어디에 쓰겠습니까. 혹 경망한 선비가 사실도 잘 모르면서 망령되이 말하였을 경우, 그 말의 광망한 것은 진실로 성상의 덕에 손상될 것이 없는 것입니다. 따라서 쓸 만한 말이면 쓰고 쓸 수 없는 것이면 버려둘 뿐입니다. 그런데 하루 종일 노여움을 진동시키고 한 해가 지나도록 귀양보내셨으니, 이는 실로 성세의 아름다운 일이 아닙니다. 신은 바라건대, 전하께서 말을 들을 즈음에 공평한 마음으로 사리를 살펴 매양 겸허한 자세로 받아들임으로써 사기를 진작시키고 저상되는 일이 없게 하시기 바랍니다. 이는 실로 세도를 만회시키는 급선무인 것입니다. 삼가 듣건대 지난번 탑전에서 이조의 장관을 오래 비워두어서는 안 된다는 것으로 말한 사람이 있었는데, 전하께서 요즘 사람들의 뜻에 합당한 자를 모르겠다는 것으로 하교하셨다고 합니다. 어찌하여 전하께서는 사람들에게 그토록 넓지 못함을 보이십니까. 붕당의 폐해는 예로부터 있어 왔지만 지금과 같은 경우는 있지 않았습니다. 진실로 여러 신하들 가운데에서 어진 사람을 보면 기용하고 어질지 못한 사람을 보면 제거하여 출척과 용사가 한결같이 공적인 데에서 나오게 한다면, 인물의 권형을 맡은 사람이 또한 어떻게 감히 자신의 사심대로 할 수 있겠습니까. 전하께서 구중 궁궐에 깊숙이 거처하면서 신하들을 자주 안 만나면 사람들의 사정에 대해 잘 알지 못할 수도 있습니다. 그런데 어찌하여 편전이나 와내에서 항상 인접하여 치란의 도리에 대해 강론하고 정사의 득실에 대해 묻기도 하면서 말을 잘 들어보고 안색을 잘 살펴 그 사람의 사정을 증험하여 보지 않으십니까. 바라건대, 전하께서는 본원을 맑게 하여 정대한 대체를 보존하도록 힘쓰시고 자주 신하들을 인접하여 치도에 대해 강론하게 하되 편사한 마음에 먼저 얽매이는 일이 없게 하소서." 하니, 답하기를, "소장의 내용을 살펴보고 임금을 사랑하는 그대의 정성을 매우 가상하게 여겼다. 소장의 내용은 내가 마땅히 유념하겠다." 하였다.</translation>
        <original>持平丁彦璧上疏曰: 言路通塞, 係國家存亡。 向者李 之疏, 皆是切中之言, 而終靳一字之批, 何殿下訑訑之至此也? 辛生之罪, 神人之所共憤, 而三司交章, 閱月爭執, 猶且曲加容貸, 實未知聖意之所在也。 貪官汚吏剝民肥己之徒, 臺諫或有彈論, 而天聽邈邈, 未嘗允兪。 彼耐彈不去, 猶恐失之者, 皆是鄙夫無恥之人也。 殿下將焉用之? 或有狂瞽之士, 不識而妄言者, 其言之狂妄, 固無損於聖德。 可用則用之, 不可用則置之而已。 風霆竟日, 投畀經年, 則實非聖世之美事。 臣願殿下, 於聽言之際, 平心察理, 每加虛受, 振作士氣, 勿使摧沮, 則是實挽回世道之急務也。 竊聞頃日榻前, 有以天官之長, 不可久曠爲言者, 殿下以未知合於時人之意者爲敎, 何殿下示人不廣也? 朋黨之害, 自古有之, 而未有若今日者也。 苟察群臣之中, 見賢焉用之, 其不賢者去之, 黜陟用舍, 無一不出於公, 則其膺受權衡之任者, 亦安敢專用一己之私哉? 殿下深居九重, 罕接臣隣, 則人之邪正, 或難洞別。 何不於便殿臥內, 常賜引接, 講之以治亂之道, 或問之以政事得失, 察言觀色, 以驗其人也? 臣願殿下, 澄省本源之地, 務存正大之體, 頻接臣僚, 講論治道, 勿使偏私之意, 先有所係累焉。 答曰: "省疏, 深嘉爾愛君之誠。 疏辭, 予當體念焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603125_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "옥사를 다스리는 법규는 반드시 발고자와 대변하게 한 다음에 비로소 형신을 가하는 법입니다. 그런데 경상 병사 이급은 적도들을 다스릴 즈음에 당초의 발고자인 박안형의 종과 대질하여 핵실하지 않았으니, 증험을 상고할 데가 없어 허실을 분별하기 어려웠습니다. 그런데도 의심스럽다고 하면서 갑자기 형신을 가하여 형장을 맞다가 목숨을 잃은 자가 있게까지 하였으므로, 온 도내의 사람들이 놀라지 않는 이가 없습니다. 파직시키고 서용하지 마소서." 하니, 상이 체직시키라고 명하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "凡按獄之規, 必與告者對辨, 然後始加拷訊, 而慶尙兵使李圾, 於賊徒按治之際, 旣不與當初告者朴安亨奴子對覈, 則證驗無憑, 虛實難辨, 而稱以可疑, 遽加刑訊, 至有殞命於杖下者, 一道之人莫不驚駭。 請命罷職不敍。" 上命遞其職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603126_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "의주에서 압록강을 건너는 것을 금하는 국법이 매우 엄한데도 연전에 이신검이, 역강이 보내는 물품을 가지고 사사로이 넘어가서는 오래도록 다른 나라의 경내에 머물러 있다가 돌아왔습니다. 그곳을 지키는 관원의 직무가 무슨 일인데 잘 금단시키지 못하고 마음대로 왕래하게 한단 말입니까. 그때의 부윤을 잡아다가 추고하소서." 하고, 간원도 이런 내용으로 논계하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "義州渡江之禁, 國法甚嚴, 而頃年李信儉, 持逆姜所送之物, 私自越去, 久留他境而還。 守土之官所職何事, 而不能禁斷, 致令任意往來, 其時府尹, 請命拿推。" 諫院亦以此論啓, 上從之。 其時府尹洪瑑也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603126_002">
        <translation>유학 허류가 소장을 올리고 선묘의 어필 일곱 폭을 진헌하니, 상이 정광후의 전례에 의거해 관직을 제수하라고 명하였다.</translation>
        <original>幼學許塯上疏, 獻宣廟御筆七幅, 上命依鄭光後例除職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603127_001">
        <translation>정원이 아뢰기를, "근래 정광후이물허류 등이 선왕의 어필을 진헌하기도 하고 어시를 진헌하기도 하고 어화를 진헌하기도 하였습니다. 전하께서 추모하시는 정성에 있어 선왕의 손길이 미친 물건을 구하여 보심에 한편으로는 기쁘고 한편으로는 슬픈 마음이 절로 우러나올 것이라는 것을 신들이 참으로 알고는 있습니다. 그러나 생각건대 국가에서 관직을 설치함에는 등급에 존비의 구별이 있는 것으로, 문무의 출신자라 할지라도 모두 순서에 따라서 승진하는 법이며, 은거해 있는 훌륭한 덕을 지닌 선비에 이르러서도 처음 제수하는 관직은 참봉에 불과합니다. 그러니 지금 이들을 곧바로 6품의 관직에 제배한 것은 또한 지나친 것이 아니겠습니까. 바라건대 전하께서는 명기를 아끼시어 다른 것으로 상을 내리소서. 그러면 매우 다행이겠습니다." 하니, 상이 이르기를, "이미 관직을 제수했으니 지금 다시 고치기는 어렵다." 하였다.</translation>
        <original>政院啓曰: "近者鄭光後、李岉、許塯輩, 或進先王御筆, 或進御詩, 或進御畫。 以我殿下追慕之誠, 得見先王之手澤, 臣等固知殿下一喜一悲, 自有所不能已者矣。 第念國家設官, 有尊卑等級之別, 雖以文武出身, 莫不循序而進, 至於林下碩德之士, 初授之職, 亦不過參奉, 則此輩之直拜六品職, 不亦過乎? 伏願殿下, 愛惜名器, 施以他賞, 幸甚。" 上曰: "業已除職, 今難更改矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603127_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "선조의 어필은 실로 오늘날에 있어 지극한 보배인 것인데 난리를 겪은 뒤에 여항에 여기저기 흩어져 있습니다. 따라서 신하로서 감히 사사로이 보관하지 못하고 소장을 올려 진헌하는 것은 진실로 분의에 있어 당연한 것입니다. 그리고 전하께서 이를 진귀한 보물로 여기는 것은 실로 선왕을 추모하는 지극한 뜻에서 나온 것입니다. 그러나 가상하게 여겨 상을 줌에 있어 어찌 다른 방도가 없기에 번번이 주어서는 안 되는 자에게 6품의 직을 가벼이 주어 명기를 혼란시킨단 말입니까. 이물허류 등에게 관직을 제수하라는 명을 환수하시고, 이미 관직을 제수한 자에 대해서도 또한 개정하도록 명하소서." 하고, 간원이 또 이런 내용으로 논계하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "先朝御筆, 實是今日之至寶, 而經亂之後, 散落閭巷間。 臣子之不敢私藏, 投疏呈進, 固是分義之當然。 而殿下之珍翫, 實出追慕之至意, 然嘉而賞之, 豈無他道, 而輒以六品實職, 輕施於不當施之處, 以混名器乎? 請還收李岉、許塯等除職之命, 已除職者, 亦命改正。" 諫院又以此論啓, 上竝不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603128_001">
        <translation>이이존을 사간으로, 오정일을 동부승지로 삼았다.</translation>
        <original>以李以存爲司諫, 吳挺一爲同副承旨。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603128_002">
        <translation>연천에 사는 15세 된 아이가 몰래 압록강을 건너 봉황성에 이르러서 정명수를 따라 북경에 들어가고자 하였는데, 명수가 체포하여 우리 나라로 돌려보냈었다. 목베었다.</translation>
        <original>漣川人十五歲兒, 潛越鴨綠江, 至鳳凰城, 願隨鄭命壽入北京, 命壽捕還于我國, 誅之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12603129_001">
        <translation>정원이 아뢰기를, "어제 전계가 있은 뒤 승전색이 본원의 하인을 잡아다가 승지와 사관이 실례하였다고 말하면서 마치 상사처럼 공공연히 꾸짖었습니다. 이는 근고에 없었던 일이니, 해당 승전색을 추고하여 무겁게 다스림으로써 교만 방자한 습성을 징계하소서." 하니, 상이 따랐다. 이보다 하루 전에 내관 주희성이 전계를 가지고 정원에 도착했을 적에 승지와 사관이 우연히 배읍에 실례를 범하였었는데, 희성이 갑자기 노여움을 발하여 원리에게 질책과 욕설을 퍼부었으므로 이를 들은 사람들이 놀랐다.</translation>
        <original>政院啓曰: "昨日傳啓後, 承傳色捉致本院下人, 謂以承旨、史官失禮, 公然叱責, 有同上司。 此, 近古所無之事, 請當該承傳色從重推考, 以懲其驕橫之習。" 上從之。 先一日, 內官朱希聖以傳啓到院, 承旨、史官偶有拜揖失禮之事, 希聖遂發怒, 呵辱院吏, 聞者駭之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604001_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "삼가 어제 정원의 계사를 보건대, 너무도 경악스러움을 금치 못하겠습니다. 이른바 승지와 한림의 실례라는 것이 무슨 일인지 모르겠습니다만, 중관은 외조에 대해 체면에 본디 구별이 있는 것인데, 정원에서 잘못한 것이 있다고 하더라도 어떻게 감히 상사에서 하는 것처럼 질책을 가하여 규검할 수 있단 말입니까. 환관이 교만 방자한 것은 예로부터 걱정거리가 되어 왔었습니다. 앞으로의 폐단이 이루 말할 수 없을 것입니다. 해당 내관을 먼저 파직시키고 나서 추문하도록 명하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "伏見昨日政院啓辭, 不勝驚愕之至。 所謂承旨、翰林之失禮者, 未知何事, 而中官之於外朝, 體面自別, 政院雖有所失, 何敢叱責糾檢, 有同上司之爲哉? 宦官驕恣, 自古爲患。 將來之弊, 有不可勝言。 當該內官, 請命先罷後推。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604002_001">
        <translation>수리 도감이 아뢰기를, "저승전 추경원의 동쪽 담장 밑 두 곳에서 또 썩은 뼈 몇 말과 나무로 깎아 만든 인형을 발굴했습니다. 원내의 흙을 다 파헤쳐 의심스러운 곳이 없게 하소서." 하니, 답하기를, "다 파낼 필요는 없다. 의심스러운 곳만 수색하여 찾아내게 하면 된다." 하였다.</translation>
        <original>修理都監啓曰: "儲承殿 秋景苑東墻底兩處, 又得腐骨數斗及刻木爲人形者。 請盡掘苑內之土, 俾無疑慮之處。" 答曰: "不必盡掘。 只令搜覓於可疑處。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604003_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "상번하는 군졸은 경성을 숙위하기 위한 것인데 경중 사람들이 사사로이 대립합니다. 그런데 간혹 억지로 대립하면서 그 대가를 강제로 받아들이기도 하기 때문에 군졸들의 원망이 끝이 없습니다. 병정의 허술함을 이를 미루어 보아도 알 수가 있습니다. 해조로 하여금 법령을 엄하게 세워서 이전의 습관을 답습하는 자가 있으면 드러나는 대로 무겁게 다스리게 하고, 해당 당상과 낭청도 논죄하여 뒤폐단을 막으소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "上番之軍, 所以宿衛京城, 而京中之人私相代立, 或有抑奪而勒捧其價者。 軍卒之怨苦, 罔有紀極, 兵政之虛踈, 推此可知。 請令該曹, 嚴立科條, 如有仍踵前習者, 隨現重治, 當該堂上、郞廳, 亦論罪, 以杜後弊。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604008_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "신득연은 자신이 망극한 죄를 지고 위리 안치된 상태에서 죽었는데, 그때의 방백이 검시하지 않았다는 이유로 무거운 죄를 받았습니다. 그런데 강원 감사 홍헌은 공공연히 각 고을에 이문하여 선생 의 부의를 보내도록 재촉하면서 마치 죄가 없어서 응당 행해야 할 것을 하는 것처럼 했습니다. 홍헌을 파직시키소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "申得淵身負罔赦之罪, 死於圍籬之中, 其時方伯以不檢屍之故, 重被罪罰, 而江原監司洪憲, 公然行文於各邑, 催送其先生致賻, 有若無罪而應行者然, 請罷洪憲之職。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604009_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "공물을 방납하는 폐단은 그 유래가 이미 오래 되었는데 오늘날에 와서 더욱 극심해졌습니다. 모리배들이 세력가에게 부탁하고 수령에게 청탁한 다음 먼저 이득을 받아내기도 하고 해당 고을에서 대가를 배로 징수하기도 하는데, 풍년에는 베로 받고 흉년에는 쌀로 받고 있으니, 백성들의 고달픔은 이를 미루어 알 수 있습니다. 해조와 제도의 감사로 하여금 통렬하게 금단하게 하여 그들이 이익을 노려 멋대로 빼앗는 폐단을 막으소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "貢物防納之弊, 其來已久, 而甚於今日。 牟利之徒附托豪勢, 圖囑守令, 或先受取贏, 或倍徵該邑, 豐年則以布, 凶年則以米, 生民困悴, 推此可知。 請令該曹及諸道監司, 痛加禁斷, 以杜其橫奪射利之弊。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604010_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "신들이 법전을 조사하여 보니 제사 가운데 시장을 지급한 데는 봉상시 등 14개 관사뿐이었습니다. 그런데 지금 서울 근방 1백 리 안에는 궁가와 세가에서 법금을 무시하고 널리 점유하여 꼴을 베는 사람들이 감히 발을 붙일 데가 없게 되었습니다. 연전에 대간에서 금할 것을 청하여 윤허를 받았으나 끝내 봉행하지 못한 채 갈수록 더욱 심해지고 있습니다. 법을 무시하고 입안하여 공한지를 사사로이 점유하고 있는 자들을 경기 감사로 하여금 살펴서 통렬히 금단하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "臣等竊考法典, 諸司中給柴場者, 只奉常寺等十四司而已。 今王畿百里之內, 宮家、勢家冒禁廣占, 芻蕘者不敢接足。 年前臺諫請禁蒙允, 而終不奉行, 愈往愈甚。 請冒出立案, 私占閑地者, 令京畿監司, 廉察痛禁。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604011_001">
        <translation>순릉에 변을 일으킨 자들을 삼성에 명하여 추국하게 하였으나 끝내 그 실상을 알아내지 못하였다. 형장을 맞다가 죽기도 하고 사면을 받아 풀려나기도 하였다.</translation>
        <original>命三省推鞫順陵作變人, 而終不得其實, 或斃於杖下, 或遇赦得釋。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604012_001">
        <translation>송국택을 좌부승지로, 심지원을 대사간으로, 이해창을 헌납으로, 곽지흠을 지평으로, 최후윤을 정언으로, 이정영을 교리로, 김홍욱을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以宋國澤爲左副承旨, 沈之源爲大司諫, 李海昌爲獻納, 郭之欽爲持平, 崔後胤爲正言, 李正英爲校理, 金弘郁爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604012_002">
        <translation>강원도 삼척강릉에 홍수가 나서 산이 무너졌는데 압사한 사람이 있었다. 본도로 하여금 휼전를 거행하게 하였다.</translation>
        <original>江原道 三陟、江陵大水山崩, 人有壓死者。 令本道, 擧行恤典。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604013_001">
        <translation>우박이 크게 내렸다.</translation>
        <original>大雨雹。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604013_002">
        <translation>경상도 용궁현의 인가에서 닭이 다리가 네 개인 병아리를 깠고, 전라도 무안현의 인가에서는 소가 송아지를 낳았는데 몸뚱이는 하나에 머리가 둘이었다. 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>慶尙道 龍宮縣人家有鷄生雛四足; 全南道 務安縣人家有牛生犢, 一身兩頭。 道臣以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604016_001">
        <translation>경기의 김포장단안성금천양천에 우박이 내렸다. 부평부에는 우박이 내리고 크게 천둥이 쳤는데, 그 고을 사람인 충의위 김류가 벼락맞아 죽었다.</translation>
        <original>京畿 金浦、長湍、安城、衿川、陽川雨雹; 富平府雨雹, 大雷, 邑人忠義衛金瑠震死。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604016_002">
        <translation>접위관 정창주가 치계하였다. "평성춘이 말하기를 예수교의 무리가 천천영결 등과 교결하여 심복이 되어 일본을 엿보고 있다. 지난해 9월에 천천의 배 2척이 장기에 와서 정박하고 있었는데 1척에 1천여 인씩 탑재하였다. 선척을 출동시켜 수색하여 체포하려 할 즈음에 돛대를 올리고 달아나 되돌아갔다. 금년 2월에 대군이 제장들과 의논하기를 만일 기회를 놓치면 끝내는 반드시 걱정거리가 될 것이다. 네 고을의 태수를 장기로 보내어 장성을 축조하여 도랑을 깊게 파고 보루를 높게 쌓아 변란에 대비하여야 한다. 하였고, 또 집정이 도주에게 글을 보내기를 적들이 장기에 설비가 있다는 것을 알게 되면 혹 몰래 조선의 국경으로 넘어 들어가 대마도를 경유하여 들어올 수도 있으니 도주는 본도에 머물러 있으면서 뜻밖의 변에 대비하라. 그리고 조선에 통보하여 만일 의심스러운 선척이 표박해 오거든 반드시 체포하여 보내게 하라.고 했다. 했습니다."</translation>
        <original>接慰官鄭昌冑馳啓曰: "平成春言: ‘耶蘇宗文之黨, 與天川永決等, 結爲心腹, 窺覘日本。 前年九月, 天川之二舡, 來泊長崎, 一船載千餘人, 發船搜捕之際, 掛帆回走。 今年二月, 大君與諸將議曰: 「若失幾會, 終必爲患。 送四郡太守于長崎, 築長城, 深溝高壘, 以待其變。」 執政又貽書于島主曰: 「賊若知長崎之設備, 則或潛越朝鮮境, 由馬島入來, 島主留在本島, 以備不虞。 通于朝鮮, 如有可疑舡漂泊者, 必捕得而轉送。」’ 云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604016_003">
        <translation>우의정 이행원이 중도에서 졸하였다. 행원은 아름다운 외모에 긴 수염이 있어 풍의가 훤칠했으나 본디 쓸 만한 재능이 없었다. 도헌으로 있을 때에 양사가 바야흐로 강씨를 곧바로 죽여서는 안 된다고 논하자, 상이 진노하니, 행원이 제일 먼저 그 의논을 정지하였다. 그리하여 상이 발탁하여 이조 판서로 앉혔고 한 달 남짓 되어서 또 정승에 제배했으므로 물의가 비루하게 여겼다. 이때에 이르러 사명을 받들고 북경으로 가게 되었는데, 관서에 이르러 병을 만나 졸한 것이다.</translation>
        <original>右議政李行遠道卒。 行遠美貌長髯, 風儀散朗, 而素無適用之才。 爲都憲時, 兩司方論姜氏不可徑殺, 上震怒, 行遠首停其論。 上擢置東銓之長, 月餘又大拜, 物議鄙之。 至是奉使北京, 至關西, 遇疾而卒。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604017_001">
        <translation>정유성을 좌승지로, 심택을 장령으로, 유황를 전남 감사로, 홍명일을 강원 감사로, 김응조를 집의로, 신익전을 동부승지로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭維城爲左承旨, 沈澤爲掌令, 兪榥爲全南監司, 洪命一爲江原監司, 金應祖爲執義, 申翊全爲同副承旨。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604018_001">
        <translation>상이 최득룡이형익 등을 명소하여 들어와 진찰하게 하였다. 영의정 김자점도 청대하니, 상이 허락하였다. 자점이 아뢰기를, "도감의 대장인 구인후가 지금 어미의 상을 당했는데 대임자를 구하기가 어렵습니다. 구오는 부자 사이여서 대신 병권을 잡게 하는 것은 불가할 것 같습니다. 이시백은 군무에 익숙합니다만 신과 혼인을 맺은 관계로 혐의가 있습니다. 그러나 모두들 말하기를 지금처럼 일이 많은 때를 당하여 어찌 인혐하는 것이 마땅한 처사이겠는가.라고 합니다. 심액은 원두표가 쓸 만한 사람이라고 하였고 어떤 이는 또 한흥일이 합당하다고 하기도 합니다." 하니, 상이 이르기를, "누가 제일 나은가?" 하였다. 대답하기를, "이시백이 이미 높은 품계에 올라 있고 오랫동안 군졸을 거느려 그들의 환심을 얻고 있으므로 공의가 가장 낫다고 하고 있습니다." 하니, 상이 이르기를, "내가 본디부터 시백이 사졸들과 고락을 함께 했다는 것을 알고 있다. 지난번 호서에 변이 있었을 적에도 명을 듣고 즉시 떠났었다. 또 들리는 바에 의하면 그의 힘이 다른 사람들보다 뛰어나다고 하니, 나도 그가 합당하다는 것을 알고 있다." 하였다. 자점이 아뢰기를, "왜사가 온갖 방법으로 애걸하는 것이 교활한 데에서 나온 것이기는 하지만 형세로 헤아려 보면 목이 타는 듯한 안타까운 정상이 있습니다. 장기에 대한 이야기가 사실이라면 또한 우려스러운 일이니, 한결같이 굳게 거절하는 것은 이웃 나라와 우호 관계를 맺는 도리가 아닌 것 같습니다. 여정이 모두 반드시 왜변이 있게 될 것이라고 하고 있습니다." 하니, 상이 이르기를, "왜인이 하는 말은 모두 거짓이다. 우리 나라의 인심은 본디 견고하지 못하여 비록 막는다고는 하지만 준열하게 배척하지 못하기 때문에 왜인이 이런 것을 헤아려 알고서 처음에는 협박하려 하다가 나중에는 속이려고 하는 것이다. 나는 남방은 걱정할 것이 없다고 여긴다." 하였다.</translation>
        <original>上命召崔得龍、李馨益等入診。 領議政金自點亦請對, 上許之。 自點曰: "都監大將具仁垕, 今遭母喪, 難得可代之人。 具鏊則父子, 代握兵柄, 似乎不可。 李時白則熟諳軍務, 而與臣有連婚之嫌, 皆曰當今多事之時, 豈宜引嫌? 沈詻則以元斗杓爲可用, 或者又言韓興一可合云。" 上曰: "孰優?" 對曰: "時白旣躋峻秩, 而久領軍卒, 得其驩心, 公議謂之最優矣。" 上曰: "予素知時白與士卒同甘苦。 頃者湖西之變, 聞命卽行。 且聞其膂力過人, 予亦知其可合矣。" 自點曰: "倭使之萬端哀乞, 雖出巧僞, 揆以形勢, 似有渴悶之狀。 而長崎之說若然, 則亦可慮也。 一向牢拒, 恐非隣好之道。 輿情皆以爲, 必有倭變矣。" 上曰: "倭之所言, 皆詐也。 我國人心, 素不堅固, 雖云防塞, 不能峻斥, 故倭人揣知如此, 始欲脅之, 終欲欺之。 予謂南方, 不足憂也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604019_001">
        <translation>비국이 아뢰기를, "상사 이행원이 중도에서 졸했으니, 부사 임담으로 하여금 그대로 북경으로 가서 상사가 의주에 도착하여 병으로 죽었다는 사유를 갖추 진달하게 하고 그 대임을 내지 마소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>備局啓曰: "上使李行遠旣卒於道, 請令副使林墰, 因卽前進, 具陳上使到義州病歿之由, 勿出其代。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604020_001">
        <translation>신익전의 딸을 숭선군의 부인으로 삼았다.</translation>
        <original>以申翊全女子爲崇善君夫人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604021_001">
        <translation>이시백을 훈련 대장으로 삼았다. 비국이 아뢰기를, "이시백이 새로 대장에 제수되었는데 그 직임이 매우 중하여 총융사는 사세상 겸대하기가 어려우니, 개차하소서." 하니, 상이 따랐다. 이에 김응해를 대임으로 임명했다.</translation>
        <original>以李時白爲訓鍊大將。 備局啓曰: "李時白新授大將, 其任甚重, 摠戎使勢難兼帶, 請改差。" 上從之。 於是, 以金應海代之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604022_001">
        <translation>이시백을 병조 판서로, 김휼을 좌승지로, 양만용을 사간으로, 이상진을 대교로, 정태화를 대사헌으로, 김중일을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以李時白爲兵曹判書, 金廵爲左承旨, 梁曼容爲司諫, 李尙眞爲待敎, 鄭太和爲大司憲, 金重鎰爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604024_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "숙위병에 대해 따로 장령을 정하지 않을 경우에는 당연히 본병에 예속시켜야 하는데 정초군이 궐내에 입번할 때에는 중관사알이 전적으로 규검을 맡고 있습니다. 옛날에 환관들에게는 단지 청소와 왕명을 전하는 것만 맡겼을 뿐, 일을 맡기지 않았는데, 그것은 의도가 있는 것입니다. 이제부터 정초군은 오로지 본병에 예속시키게 하소서." 하고, 누차 아뢰니, 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "宿衛之兵, 若不別定將領, 則當屬之本兵, 而精抄軍入番闕內時, 中官、司謁專掌糾檢。 古者宦官只備灑掃、傳命而已, 不任以事, 其意有在。 請自今精抄軍, 專屬於本兵。" 累啓而從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604025_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다. 김자점이 내의원 도제조로 입시해 있다가 상에게 아뢰기를, "신이 들은 바에 의하면 속기에 저주를 한 곳에는 절대로 왕래해서는 안 된다고 합니다. 창경궁에는 거둥하지 마소서." 하니, 상이 그렇게 하겠다고 하였다.</translation>
        <original>上受燔鍼。 金自點以內醫院都提調入侍, 言於上曰: "臣聞, 俗忌謂詛呪所爲處, 絶不可往來云。 請勿擧動於昌慶宮。" 上曰: "然。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604026_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다. 내의원 제조 조경이 아뢰기를, "병이란 모두가 마음에서부터 일어나는 것이기 때문에 평온한 마음과 안정된 생각을 지니고서 올바른 것으로 사특함을 제어한다면 의약을 쓰지 않아도 효험을 볼 수가 있을 것입니다." 하고, 또 아뢰기를, "병이 점점 더하여 가니 혹 의혹스러운 것이 있어 그런 것은 아닙니까?" 하니, 상이 이르기를, "무슨 말인가?" 하자, 대답하여 아뢰기를, "구궁의 저주가 혹 상의 마음을 의혹시킨 것인가 염려스럽습니다. 일이 지난 뒤에는 반드시 태연한 마음가짐을 가져야 합니다. 이제 이미 사특한 것을 제거하고 더러운 것을 씻어냈는데 무슨 의심스런 생각을 지닐 것이 있겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "병이 들 때에 어찌 의심이 없을 수 있겠는가." 하자, 대답하여 아뢰기를, "마음이 태연하여 맑은 거울과 맑은 물 같게 되면 비록 미령한 가운데 계시더라도 진실로 걱정할 것이 없는 것입니다." 하였다.</translation>
        <original>上受燔鍼。 內醫提調趙絅曰: "病皆從心上起, 若平心定慮, 以正制邪, 則不待醫藥而可以見效。" 又曰: "聖候彌留, 或有所疑惑而然乎?" 上曰: "何謂也?" 對曰: "舊宮詛呪, 或恐疑惑乎上心也。 事過之後, 必須泰然處之。 今旣除邪蕩穢, 有何疑慮乎?" 上曰: "病來之時, 烏得無疑?" 對曰: "天君泰然, 似明鏡止水, 則雖在違豫之中, 固無所患矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604027_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604028_001">
        <translation>정언벽을 정언으로, 임중을 지평으로, 박서를 대사헌으로 삼았다.</translation>
        <original>以丁彦璧爲正言, 任重爲持平, 朴遾爲大司憲。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604029_001">
        <translation>평안도 순안희천순천 등 고을에 우박이 내렸다.</translation>
        <original>平安道 順安、熙川、順川等邑雨雹。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12604030_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다. 내의 제조 조경이 나아가 아뢰기를, "지난번 정원에서 후원에 영조한 일 때문에 진계했을 적에 위에서 아름답게 여겨 받아들였습니다만, 별로 채택하여 실행한 실상이 없으므로 바깥 의논이 자못 불쾌하게 여기고 있습니다. 전하께서는 다시 살피소서." 하니, 상이 이르기를, "경의 말이 옳다. 내가 마땅히 유념하겠다." 하자, 조경이 아뢰기를, "잗단 오락에 탐닉되어 큰 걱정거리를 생각하지 않는 것은 옛사람이 경계한 것입니다. 따라서 모든 복어에 대한 물품은 절대로 생각하지 말아야 합니다. 오로지 마음을 청정하게 할 것만을 힘쓰신다면 장차 조섭하는 방도에 있어서도 이로운 점이 있을 것입니다." 하였다.</translation>
        <original>上受燔鍼。 內醫提調趙絅進曰: "頃者政院以後園營造事陳戒, 自上嘉納, 而別無採施之實, 外議頗以爲不快。 願殿下更垂察焉。" 上曰: "卿言是矣。 予當體念焉。" 絅曰: "玩細娛, 不圖大患, 古人所戒。 凡於服御之物, 絶勿留意。 務令心上淸靜, 則其於將攝之道, 亦有所益矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605001_001">
        <translation>일식이 있었다.</translation>
        <original>日有食之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605002_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605003_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다. 영의정 김자점이 나아가 아뢰기를, "어영 대장의 자리가 비어 있으나 가합한 사람을 얻지 못하였기 때문에 오래도록 의망하지 못하고 있습니다." 하니, 상이 이르기를, "죄적에 들어 있는 자 가운데 가합한 사람이 없는가? 사람이 모자라는 것 때문에 오래도록 이 직임을 비워서는 안 된다." 하였다. 자점이 아뢰기를, "죄적에 들어 있는 자들 가운데 쓸 만한 사람이 있는지에 대해서는 신이 모르겠습니다. 이완은 거상중에 있고 유정익은 귀양중에 있으며 신경호는 크게 인심을 잃었으므로 이 직임에 제수할 수 없습니다." 하니, 상이 이르기를, "그 사람됨이 각박해서 그런가?" 하였다. 자점이 아뢰기를, "반드시 각박해서는 아닙니다만 그의 성품에 남을 믿지 않는 마음이 있고 또 이기기를 좋아하는 병통이 있습니다." 하니, 상이 이르기를, "사변은 미리 알기가 어려운 것이니 일찍 직임을 정하지 않을 수 없다." 하였다. 자점이 아뢰기를, "원두표는 본조에 일이 많아서 겸하여 맡기기가 어렵고, 이시방은 지금 수어사로 있으니 또한 겸하여 관장하게 할 수가 없습니다." 하니, 상이 이르기를, "총융사를 차출할 적에 내가 김응해의 인품이 그리 잔약하지 않기 때문에 제수하였는데, 대신의 의견은 어떠한가?" 하였다. 자점이 아뢰기를, "응해의 나라를 위한 정성과 임무를 수행하다가 죽겠다는 의지를 난리가 났을 때 알 수 있었습니다. 그의 재주의 장단점은 모르겠습니다만 조정에서도 비난하는 사람이 없습니다." 하고, 또 아뢰기를, "김익련 역시 쓸 만한 인재였는데 변방 고을에서 죽었으니 매우 애석한 일입니다." 하니, 상이 이르기를, "익련에게 아들이 있는가?" 하였다. 자점이 아뢰기를, "그의 아들은 이제 겨우 6, 7세이고 또 노모가 있다고 합니다." 하니, 상이 이르기를, "그의 노모가 아직도 살아 있는가? 김응하의 아내에게는 틀림없이 이미 급료를 지급하고 있을 것이니 해조에 물어보라." 하였다. 해조가 아뢰기를, "임술년 의 회계를 가져다가 상고하여 보니 쌀 10두에 콩 6두씩 매달 제급했었는데, 계해년 이후에는 급료를 지급했다는 문서가 없습니다." 하니, 하교하기를, "더없이 중한 포휼에 대한 법전을 임의로 정폐했으니, 전후 관리의 나태함과 소홀함이 심했다. 이 뒤로는 매달 제급하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>上受燔鍼。 領議政金自點進曰: "御營大將有窠, 而未得可合人, 久未擬望矣。" 上曰: "罪籍中無可合之人耶? 不可以乏人之故, 久曠此任也。" 自點曰: "罪籍中可用者, 臣未之知也。 李浣居喪, 柳廷益在謫, 而申景琥則大失人心, 決不可授此任矣。" 上曰: "其人刻薄而然耶?" 自點曰: "非必刻薄, 其性有不信人之心, 且有好勝之病矣。" 上曰: "事變有難前知, 不可不早定此任也。" 自點曰: "元斗杓則本曹多事, 難於兼察。 李時昉方爲守禦使, 亦不可兼管矣。" 上曰: "摠戎使之差出也, 予以金應海爲人, 殊不孱弱, 故授之, 大臣之意如何?" 自點曰: "應海爲國之誠, 死綏之志, 可見於亂離之際。 雖不知其才之長短, 而朝行間亦無短之者矣。" 又曰: "金益鍊亦是可用之才, 而死於邊邑, 甚可惜也。" 上曰: "益鍊有子耶?" 自點曰: "其子僅六七歲, 且有老母云矣。" 上曰: "其母尙存耶? 金應河之妻, 必已給料, 問於該曹。" 該曹以爲: "取考壬戌會計, 則米十斗、豆六斗, 逐朔題給, 而癸亥以後, 無給料之文矣。" 下敎曰: "莫重褒恤之典, 任意停廢, 前後官吏, 怠忽甚矣。 自今以後, 逐朔題給。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605003_002">
        <translation>간원이 아뢰기를, "포도 대장이 자기의 종사관과 군관들이 상을 받게 하기 위해 좀도둑 하나를 잡고는 장황하게 말을 늘어 놓으면서 마치 큰 도적을 잡은 것처럼 하였으니, 진실로 매우 놀라운 일입니다. 지난번 효수한 도둑은 그 무리가 5, 6인에 불과하였으니 이는 결단코 흉악한 큰 도둑이 아닙니다. 그가 아이를 죽인 일은 이미 취복했으니 당연히 형조에 이송해야 하는데도 사나운 도적이라고 하면서 곧바로 효시하기를 청함으로써 상을 바라는 마음을 드러냈습니다. 해조에서는 또한 전례를 인용하여 진계하면서 다시 철저히 신문하여 조단하게 해야 하는데도 단지 포도청의 계목에만 의거하여 갑자기 효시할 것을 청하였습니다. 해당 포도 대장은 파직시키고 포고인에게 논상하라는 명은 환수하며, 형조의 해당 당상과 낭청은 중한 쪽으로 추고하여 무겁게 다스리소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "捕盜大將爲其從事官、軍官輩施賞之地, 得一偸盜, 張皇辭說, 有若捕得大賊者然, 誠極可駭。 頃日梟示之賊, 其黨亦不過五六人, 則決非獷悍大盜。 惟其殺兒事, 旣已就服, 所當移送刑曹, 而名以劇賊, 直請梟示, 顯有希賞之心。 爲該曹者, 亦宜援例陳啓, 更加究問照斷, 而只憑捕盜廳啓目, 遽請梟示。 當該捕盜大將, 請罷職, 還收捕告人論賞之命, 刑曹當該堂上、郞廳, 從重推考。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605004_001">
        <translation>장령 심택이 홍청 감사 조계원의 추고에 대한 함답에 비난하는 말이 현저했다는 이유로 인피하였다. 정언 정언벽도 일찍이 헌부에 있으면서 그 의논에 참여했다는 이유로 인피하니, 상이 아울러 사직하지 말라고 명하였다. 헌부가 처치하기를, "양쪽이 부당할 경우에는 속공시키는 것이 준례인데, 도로 한쪽에 예속시키는 것은 법리에 있어 근거할 데가 없습니다. 그런데도 억지로 합당하지 못한 율을 인용하여 말을 허비해 가면서 변명하였으니, 잘못한 것이 저쪽에 있습니다. 그때 이를 규정한 대관이야 무슨 피혐해야 할 혐의가 있겠습니까. 아울러 출사하게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 이어 하교하기를, "피혐에 대한 처치의 내용이 근거없는 것이니 어불성설이라고 할 만하다." 하였다.</translation>
        <original>掌令沈澤以洪淸監司趙啓遠推緘中 顯加譏詆, 引避。 正言丁彦璧亦以曾忝憲府, 旣參其論, 引避, 上竝命勿辭。 憲府處置曰: "兩邊不當屬公, 例也, 而還屬一邊, 法理無據。 强引不相當之律, 費辭辨明, 所失在彼。 其時糾正之臺官, 有何可避之嫌? 請竝出仕。" 上從之。 仍下敎曰: "避嫌處置, 措語無據, 可謂不成說話也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605005_001">
        <translation>대사헌 박서, 장령 권령, 지평 곽지흠임중 등이 인피하면서 아뢰기를, "삼가 듣건대 오진겸이 내수사와 서로 송사를 벌였는데 그 노비에 대해 이미 양쪽이 부당하다고 했다면 당연히 다른 관사로 속공시켜야 합니다. 그런데도 조계원이 이에 속공시킨다고 하면서 아울러 모두 도로 내사에 예속시키려 했으니, 법리에 의거하여 헤아려 보더라도 결단코 이와 같이 해서는 안 됩니다. 심택이 인피하는 계사에서 이미 이런 내용에 대해 대략 말했기 때문에 단지 개괄적인 것만을 거론하여 내용을 구성해서 출사시킬 것을 청하였습니다. 그런데 어제 성상의 비답을 받들건대, 내용이 근거없는 것이어서 어불성설이라고 하교하였습니다. 이는 모두가 신들의 식견이 밝지 못하여 글의 내용이 뜻을 제대로 전달하지 못한 소치이니, 어떻게 감히 뻔뻔스레 그대로 무릅쓰고 있을 수 있겠습니까." 하고, 장령 심택이 또 인피하면서 아뢰기를, "동료들이 피혐하는 것은 실로 신에게 연유된 것인데 어떻게 감히 스스로 처치할 수 있겠습니까." 하고, 집의 김응조, 정언 정언벽 또한 이를 이유로 인피하니, 아울러 사퇴하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>大司憲朴遾、掌令權坽、持平郭之欽ㆍ任重等引避曰: "竊聞, 吳震謙與內司相訟, 而其奴婢旣曰兩邊不當, 則所當屬公於他司, 而趙啓遠乃以屬公爲名, 竝皆還屬內司, 揆之法理, 斷不如是, 而沈澤避辭中, 旣已略辨, 故只擧其槪, 措辭請出矣。 昨承聖批以措語無據, 不成說話爲敎。 此, 無非臣等見識不明, 辭不達意之致, 何敢靦然仍冒?" 掌令沈澤又引避曰: "諸僚之避, 實由於臣, 何敢自當處置?" 執義金應祖、正言丁彦璧亦以此引避, 竝答以勿辭。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605006_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "처치의 내용은 단지 시비만을 구별할 뿐입니다. 말을 이어가는 즈음에 혹 빠진 것이 있다 하더라도 허물이 될 것은 없습니다. 동료들의 피혐이 실로 자신에게서 연유된 것이라면 처치에 동참하는 것은 과연 곤란하고 미편한 점이 있습니다. 그리고 추함에 대해 조감할 적에는 참여했다고 하더라도 심택의 출사를 청하는 의논에는 참여하지 않았다면 여러 관원들의 처치에 대해 별로 인혐할 것이 없는데도 말을 허비해 가면서 억지로 피혐하는 것은 구차스러운 듯합니다. 또 당초 발론할 적에 이미 함께 참여했다면 감히 처치할 수 없는 것은 사세상 참으로 그러합니다. 대사헌 박서, 장령 권령심택, 지평 곽지흠임중, 정언 정언벽은 출사하게 하고 집의 김응조는 체차시키소서." 하니, 상이 따랐다. 또 아뢰기를, "신들이 삼가 홍청 감사 조계원의 추함 내용을 살펴보건대, 속록을 인용하여 증거하였는데 비의가 마땅치 않고 발론한 대관을 드러내놓고 비난하여 배척했으니, 이는 식견이 분명하지 못한 것일 뿐만 아니라 집요함이 너무 심한 것입니다. 그가 조정을 경시하고 대관을 모독한 죄를 징계하지 않을 수 없습니다. 파직시키소서." 하니, 상이 추고하라고 명하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "處置措語, 只辨別其是非而已。 遣辭之際, 雖或脫略, 不必爲咎。 諸僚之避, 實由於己, 則同參處置, 果涉難便。 雖與於推緘照勘之時, 不參於沈澤請出之論, 則多官處置, 別無所嫌, 而費辭强避, 似涉苟且。 且當初發論, 旣與之同, 則不敢處置, 勢固然矣。 請大司憲朴遾、掌令權坽ㆍ沈澤、持平郭之欽ㆍ任重、正言丁彦璧出仕, 執義金應祖遞差。" 上從之。 又啓曰: "臣等伏見洪淸監司趙啓遠推緘之辭, 則援證續錄, 比擬失當, 顯加譏斥於發論之臺官, 不但識見之不明, 執拗之太甚。 其輕視朝廷, 侵侮臺官之罪, 不可不懲, 請罷職。" 上命推考。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605011_001">
        <translation>대사간 심지원, 헌납 이해창, 정언 정언벽 등이 차자를 올리기를, "신들이 삼가 재이의 참담함을 살펴보건대, 근년보다 더 심한 경우는 없었습니다. 큰 가뭄 끝에 홍수가 잇따라서 팔도에 기근이 들어 들판에는 굶어죽은 시체가 널려 있으며, 별이 낮에 나타나고 천둥이 섣달에 치고 서리가 늦은 봄에 내리고 우박이 초여름에 내렸습니다. 평양에서는 화재가 발생하여 민가가 모두 불탔고 함경도에서는 바람이 불어 밭에 남아난 곡식 종자가 없으며, 발이 네 개가 달린 닭이 영남에서 생겨났고 머리가 둘인 송아지가 호남에서 생겨나는 등 괴이하고 경악스러운 것이 하나 둘로 셀 수가 없을 정도입니다. 이런 때를 당하여서는 군신 상하가 공구 수성하여 황황 급급하게 하늘의 노여움에 대응하는 실상을 극진히 하더라도 오히려 난망을 면치 못할까 두려운데, 태연한 마음으로 즐기는 것이 태평스러운 때와 다름이 없습니다. 그리하여 대내의 수리를 막 끝내자 궁가의 영선을 또 몇 군데에다 일으키고 있습니다. 불행하게도 전에 없던 변을 당하였으므로 오랫동안 불결한 곳에 계시는 것이 불가하였으니, 전일의 역사는 진실로 부득이한 데에서 나온 것입니다. 그러나 궁가를 짓는 것은 이런 때에 해야 할 역사가 아닙니다. 그런데도 아울러 오늘날 거행하는 것은 어째서입니까. 삼가 듣건대 내간에 또 따로 집을 짓는 역사가 있다고 합니다. 길거리에 떠도는 말을 믿을 수는 없지만, 혹시라도 이런 일이 있다면 이것이 어찌 신들이 성상께 기대하던 것이겠습니까. 전하께서 임어하시는 정전이 넓지 않은 것이 아닌데 어찌 다시 따로 집을 지어 청명한 성덕을 더럽힐 필요가 있겠습니까. 지금은 바로 전하께서 통렬히 자책하여 하늘의 견책에 답해야 할 때인데도 토목 공사의 역사가 아직도 잇따르고 있어서 경홀히 여기는 데로 귀착됨을 면할 수 없으니, 신들은 전하를 위하여 애석하게 여기는 바입니다." 하니, 답하기를, "차자의 내용은 살펴 알았다. 그대들의 나라를 걱정하고 임금을 사랑하는 정성을 매우 가상하게 여긴다. 차자의 내용은 모두가 격언이요 지론이니, 내가 감히 조심하여 유념하지 않을 수 있겠는가. 그리고 진달한 바 영선에 대한 일은 필시 지난해에 역사를 끝내지 못한 대군의 집을 두고 한 말인 듯하다. 그 역사가 작은 것이기는 하지만 정지시키게 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>大司諫沈之源、獻納李海昌、正言丁彦璧等上箚曰: 臣等伏見, 災異之慘, 未有甚於近年。 大旱之餘, 繼以大水, 八路飢荒, 野有餓莩, 星見於晝, 雷發於臘, 霜雪於暮春, 雨雹於孟夏。 平壤之火, 燒盡民家, 咸鏡之風, 田無餘種, 四足之鷄, 出於嶺南, 兩頭之犢, 産於湖南, 可怪可愕者, 有不可一二數者。 當此之時, 君臣上下, 恐懼修省, 遑遑汲汲, 以盡應天之實, 猶恐不免於亂亡, 而恬嬉玩愒 , 無異於太平。 大內修理之役纔完, 宮家營繕, 又起於數處。 不幸而遭無前之變, 不可久御不潔之地, 則前日之役, 固出於不獲已也。 宮家造成, 非是及時之役, 而竝擧於今日, 何耶? 竊聞, 內間又有別搆之役。 道路傳說, 雖不可信, 或如有是擧, 則此豈臣等所望於聖明者哉? 殿下所御之法宮, 亦非不廣, 何必更營別構, 以累淸明之德也? 此正殿下痛自咎責, 以答天譴之時, 而土木之役, 尙且連仍, 未免爲輕忽之歸, 臣等竊爲殿下惜之。 答曰: "省箚具悉。 深嘉爾等憂愛之誠。 箚辭無非格言至論, 予敢不惕念哉? 且所陳營繕, 必是大君家上年未畢之役也。 其役雖小, 當令停止焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605011_002">
        <translation>전 해운 판관 홍석기를 죄가 있어 금부에 내렸다. 조운할 때에 첩의 형인 장후에게 조운선을 압령하게 했다는 이유로 대간이 사심을 따른 죄를 지적한 것이다.</translation>
        <original>前海運判官洪錫箕有罪, 下禁府。 以漕運時, 使妾兄蔣詡, 押領漕船, 臺諫斥其循私之罪也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605012_001">
        <translation>특별히 석공 조말룡에게 영직과 통정 품계를 제수하게 하였다. 정원이 아뢰기를, "공장이에게는 시행할 수 있는 상이 따로 있는 법입니다. 그런데 성상께서는 능침의 역사가 중하다는 이유로 이러한 법 밖의 은명을 내리셨습니다. 응당 시행해야 할 상을 주도록 고치소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>特授石工曺末龍影職通政階。 政院啓曰: "工匠自有可施之賞, 而聖意以陵寢之役爲重, 有此規外恩命。 請改以應施之賞。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605013_001">
        <translation>이경석을 좌의정으로, 조경을 대사헌으로, 이유석을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李景奭爲左議政, 趙絅爲大司憲, 李惟碩爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605014_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "통정의 품계에 영직을 제수하라는 명을 석공에게 내렸는데, 그가 공교한 기술이 있다고 하더라도 미포로 상을 주면 충분한 것입니다. 어떻게 중한 가자를 천인에게 내릴 수 있단 말입니까. 환수하도록 명하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "通政影職除授之命, 及於石工。 渠雖有巧思, 而賞之以米、布足矣。 何可以重加, 施之於下賤乎? 請命還收。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605014_002">
        <translation>상이 정원에 하교하였다. "어제 큰비가 내렸는데 수표 단자를 아직도 입계하지 않고 있으니, 어찌하여 이처럼 태만하단 말인가."</translation>
        <original>上下敎于政院曰: "昨日大雨, 而水標單子, 尙不入啓, 何如是怠耶?"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605015_001">
        <translation>좌의정 이경석이 차자를 올려 사면시켜 주기를 청하였으나 상이 부드러운 말로 효유하고 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>左議政李景奭上箚乞免, 上溫諭不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605019_001">
        <translation>유성이 사보성 아래에서 나와 건방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出四輔星下, 入乾方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605019_002">
        <translation>임전을 집의로, 김식을 이조 좌랑으로, 박서를 대사헌으로, 심지한을 부수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以林 爲執義, 金鉽爲吏曹佐郞, 朴遾爲大司憲, 沈之漢爲副修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605019_003">
        <translation>전주 부윤 박황이 졸하였다. 박황은 인품이 기개가 있고 뜻이 컸는데 자신의 재기만을 믿고 주색에 빠지는 잘못이 있었다. 반정한 뒤에 청현직을 두루 역임하여 대사헌에 이르렀는데, 갑신년 봄에 심기원과 서로 친하게 지냈다는 이유로 연좌되어 김해로 귀양갔다가 수년 만에 석방되었다. 전주 부윤으로 나갔다가 이때에 이르러 졸한 것이다.</translation>
        <original>全州府尹朴潢卒。 潢爲人倜儻, 負才氣而頗有酒色之失。 反正後, 歷敭淸顯, 官至大憲。 甲申春, 坐與沈器遠相厚, 謫金海, 數年得釋。 出守全州, 至是卒。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605021_001">
        <translation>형조가 수도 단자를 올리니, 상이 하교하였다. "자주 개좌하여 옥사가 지체되는 폐단이 없게 하라."</translation>
        <original>刑曹上囚徒單子, 上下敎曰: "頻數開坐, 俾無滯獄之弊。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605022_001">
        <translation>왕세자의 탄일이었으므로 백관들이 문안례를 행하였다.</translation>
        <original>王世子誕日, 百官行問安禮。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605022_002">
        <translation>채유후를 대사간으로, 임성익을 장령으로, 엄정구를 부수찬으로, 양만용을 수찬으로, 김남중을 대사성으로 삼았다.</translation>
        <original>以蔡𥙿後爲大司諫, 林聖翊爲掌令, 嚴鼎耉爲副修撰, 梁曼容爲修撰, 金南重爲大司成。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605022_003">
        <translation>침을 맞을 때의 제조 이하에게 차등 있게 상을 내렸다.</translation>
        <original>賞賜受針時提調以下有差。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605023_001">
        <translation>건원릉의 제기를 도둑맞았으므로 예조 낭관과 중사를 보내어 살펴보게 하였다.</translation>
        <original>盜竊健元陵祭器, 遣禮曹郞官及中使按閱。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605025_001">
        <translation>진휼청이 진휼하고 남은 미조의 숫자를 서계하니, 상이 비국에 내렸다. 비국이 아뢰기를, "이미 진휼을 파한 뒤인데 청호를 그대로 두는 것은 미편한 듯합니다. 상평청이라고 일컫고서 쓰고 남은 미포는 수시로 전환하여 한편으로는 지금 백성들을 이롭게 하는 데 쓰고 한편으로는 뒷날 구황할 때 쓰게 하는 것이 마땅하겠습니다. 관원은 선혜청의 당상과 낭청이 겸하여 관장하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>賑恤廳以賑恤所餘米租數書啓, 上下備局。 備局啓曰: "旣罷賑恤之後, 仍存廳號, 事涉未妥。 稱以常平廳, 以用餘米、布, 隨時轉換, 一以爲卽今利民之地, 一以爲他日救荒之用爲當。 官員則請以宣惠廳堂上、郞廳兼管。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605027_001">
        <translation>유성이 짙은 구름 속에서 나와서 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出密雲中, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605027_002">
        <translation>경상도에 큰 홍수가 졌는데 수재의 참혹함이 을사년 때보다 더 심했다. 인가가 표몰되었으며 물에 빠져 죽은 사람도 많았다. 상이 본도에 명하여 휼전을 행하게 하고 제방과 전지가 파괴된 것도 수리하게 하였다.</translation>
        <original>慶尙道大水, 水災之慘, 甚於乙巳。 人家漂沒, 渰死者亦多。 上命本道, 行恤典。 堤堰、田疇壞裂者, 亦令修治。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605027_003">
        <translation>우의정 남이웅이 차자를 올리기를, "신은 삼가 생각건대, 당나라의 신하 위징이 태종에게 올린 십사소가 진실로 오늘날 전하를 위한 약석에 합치된다고 여겨집니다. 이에 재주도 없으면서 많은 영걸들 틈에 끼어 있는 혐의도 피하지 않고 삼가 기록하여 올립니다. 바라건대 전하께서는 살펴주소서. 위징의 소장에 인주가 시작은 잘하는 경우가 많지만 유종의 미를 거두는 경우는 드무니, 어찌 취하기는 쉽지만 지키기는 어려운 것이 아니겠는가. 했는데, 이것은 깊은 걱정을 하게 되면 정성을 다하여 아랫사람에게 극진히 하고, 안일에 빠지면 교만 방자하여 상대를 경시하게 된다는 말입니다. 아랫사람에게 극진히 하게 되면 서로 먼 사이라도 마음이 합쳐지게 되고 상대를 경시하면 육친도 떠나게 되는 것이니, 비록 위세로 위협하더라도 모두 겉으로만 따를 뿐 마음으로 열복하지 않기 때문입니다. 인주로서 진실로 하고 싶은 것을 보게 되면 만족할 줄 아는 것을 생각하고 장차 영선을 일으키려 할 적에는 중지할 줄 아는 것을 생각하고, 고명한 위치에 있게 되면 겸손하여 낮출 것을 생각하고 가득 찬 데 임하면 줄어들 것을 생각하고, 즐거움을 만나면 절약할 것을 생각하고 편안한 상태에서는 뒷걱정을 생각하고, 언로가 막히는 것을 방지하려면 받아들일 것을 생각하고, 참소와 간사를 미워한다면 자신의 행동을 올바르게 할 것을 생각하고, 작상을 베풀 적에는 기뻐하는 것을 인하여 참람하게 될 것을 생각하고, 형벌을 시행할 적에는 노여움을 인해서 지나치게 될 것을 생각하여야 합니다. 이상의 열 가지 생각을 겸하여 어진이를 선발하고 능한 이를 임용한다면 하는 일이 없어도 잘 다스려지게 할 수 있습니다. 신이 반복하여 생각해 보건대 전하의 오늘날 잘못은 모두 이 열 가지 생각해야 할 것 속에 있다고 여겨집니다. 설사 위징이 다시 태어나 전하를 위하여 계책을 세운다고 하더라도 이것을 바꾸지 않을 것입니다. 아, 처음 시작을 잘한 것은 전하와 같은 이가 없으니, 유종의 미를 거두는 일을 소홀히 할 수 있겠습니까. 큰 걱정은 남한 산성에 있을 때와 같은 경우가 없었으니, 정성을 다하여 아랫사람에게 극진히 해야 하는 도리를 잊을 수 있겠습니까. 신이 삼가 살피건대, 전하께서 아랫사람을 인접하실 적에 성의가 미덥지 못하여 의혹스러움을 먼저 드러내시고, 직언을 겉으로만 아름답게 여긴 채 시행했다는 말을 들어보지 못했습니다. 즐거움에 대해 경계는 하지만 사치스러움을 배척하지 않고 작상이 지나치게 외람되고 형벌이 중도에 어긋나며 법을 집행하는 신하와 어사의 말도 모두 믿지 않으십니다. 신은 십사 가운데 이른바 언로가 막히는 것을 방지하려면 받아들일 것을 생각하라는 것이 더욱 오늘날 거울로 삼기에 절실한 것으로 생각이 됩니다." 하니, 답하기를, "차자의 내용을 살펴보고 내가 매우 기뻤다. 진달한 바의 아름다운 말은 모두가 약석이니, 내가 불민하지만 마땅히 유념하여 힘써 행하겠다." 하였다.</translation>
        <original>右議政南以雄上箚曰: 臣竊思, 唐臣魏徵上太宗十思疏, 誠合殿下今日之藥石。 玆不避竊吹雲英之嫌, 謹錄以呈。 伏願殿下, 垂察焉。 徵之疏曰: "人主善始者多, 克終者少, 豈取之易而守之難乎? 蓋以殷憂, 則謁誠而盡下, 安逸則驕恣而輕物。 盡下則胡越同心, 輕物則六親離德, 雖震之以威怒, 亦皆貌從而心不服故也。 人主誠能見可欲則思知足, 將興繕則思知止, 處高明則思謙降, 臨滿盈則思挹損, 遇逸樂則思撙節, 在宴安則思後患, 防壅蔽則思延納, 嫉讒邪則思正己, 行爵賞則思因喜而僭, 施刑罰則思因怒而濫。 兼是十思, 而選賢任能, 則可以無爲而治矣。 臣反覆而思之, 殿下今日闕失, 皆在此十思中。 雖使魏徵復生, 爲殿下計, 無以易此。 嗚呼! 善始者莫如我殿下, 克終之事, 其可忽乎? 殷憂莫如在南漢之日, 竭誠盡下之道, 其可忘乎? 臣竊觀, 殿下於接下之際, 誠意未孚, 而疑惑先露; 直言外嘉, 而施用不聞; 逸樂雖戒, 而華靡不斥, 爵賞過濫, 刑罰失中, 執法御史之言, 皆不見信。 臣以爲, 十思中所謂防壅蔽, 則思延納者, 尤切於今日之鑑戒矣。 答曰: "省箚, 予甚喜幸。 所陳嘉言, 無非藥石, 予雖不敏, 當惕念而力行焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12605029_001">
        <translation>김남중을 도승지로, 심택을 장령으로, 최후윤을 정언으로, 김응조를 사간으로, 심지원을 대사성으로 삼았다.</translation>
        <original>以金南重爲都承旨, 沈澤爲掌令, 崔後胤爲正言, 金應祖爲司諫, 沈之源爲大司成。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606001_001">
        <translation>예조가 아뢰기를, "신들이 남별전 참봉의 첩보에 따라 나아가서 봉심한 결과, 제2실의 영정 하변의 화자 근처와 어탑을 그린 데와 회장의 남단에 좀먹은 데가 모두 열한 군데이니, 급급하게 개수해야 하겠습니다. 정축년 에 세조 대왕의 영정을 강화에서 경성으로 옮겨 봉안할 적에 곤룡포와 어탑에 더럽혀지고 파손된 곳이 많자 수보하여 봉안했다고 하니, 이에 의거하여 시행하소서." 하니, 상이 따랐다. 수보 도감을 설치하도록 명하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "臣等因南別殿參奉牒報, 進去奉審, 則第二室影幀下邊靴子近處及御榻所畫及繪粧藍段蠧食者, 凡十一處, 所當急急修改, 而丁丑年世祖大王影幀, 自江華移安京城之際, 袞龍袍及御榻, 多有汚傷處, 修補奉安云, 請依此爲之。" 上從之。 命設修補都監。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606002_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "황집이 장오죄를 진 적이 있었는데 다시 임용되었으니, 마음을 고쳐 스스로 면려해야 마땅합니다. 그런데 지금 어사의 서계를 보건대 강제로 민간에게 미곡을 징수하고 외람되이 군사들에게 번포를 징수하였으니, 잡아다가 추문하소서." 하고, 간원이 이를 논하니, 상이 파직시키라고 명하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "黃緝曾被贓汚之罪, 復得收用, 則所當革心自勵, 而今見御史書啓, 則勒收民間米穀, 濫徵軍士番布, 請命拿問。" 諫院亦以此論之, 上命罷其職。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606004_001">
        <translation>상이 남별전 참봉에게 3월부터 8월까지 하루씩 걸러 봉심하도록 명하였다.</translation>
        <original>上命南別殿參奉, 自三月至八月, 間日奉審。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606004_002">
        <translation>상평청이 아뢰기를, "본청의 호칭을 이미 상평이라고 칭했으면 대전에 의거하여 흉년에는 값을 올려 베를 사들이고 풍년에는 값을 낮추어 팔게 하소서. 그리고 진휼청의 전규에 의거하여 대신에게 겸하여 관장하게 함으로써 사체를 중하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>常平廳啓曰: "本廳之號, 旣稱常平, 則請依大典, 年凶則增價貿布, 年豐則減價賣布。 且依賑恤前規, 以大臣兼管, 以重事體。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606004_003">
        <translation>강원도에 큰물이 졌다.</translation>
        <original>江原道大水。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606005_001">
        <translation>홍청 감사 조계원이 소장을 올려 사직했는데, 그 대략에, "속공하는 한 가지 일 때문에 거듭 물의에 죄를 얻었는데, 그들은 꾸짖음이 부족할까 죄악을 드러내지 못할까 염려하였습니다. 율명을 적용한 것은 파직에 그쳤습니다만 죄악을 논열한 것은 마치 반드시 죽여야 될 사람인 듯이 했습니다. 임금을 잊고 나라를 저버리고 위태로움에 임하여 난을 피하고 인륜을 범하고 기강을 혼란시킨 자를 논한다고 하더라도 그 죄가 이보다 더하지는 않을 것입니다. 신이 어떠한 사람이기에 한 몸으로 이런 많은 죄명을 졌단 말입니까. 참으로 하루도 천지 사이에 용납되기 어려우니, 직명을 삭제시켜 중론을 통쾌하게 하소서." 하니, 답하기를, "실정 밖의 말은 따질 필요가 없다. 사직하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>洪淸監司趙啓遠上疏辭職, 略曰: 以屬公一事, 重得罪於物論, 惟恐吼罵之不足罪惡之不彰。 律名所擬則止於罷職, 而罪惡所列則有若必誅者然。 雖以忘君負國, 臨危逃難, 犯倫亂紀者論之, 其罪無以過此。 臣是何人, 一夫之身而負此衆惡之名也? 固難一日容於天地之間, 請削職名, 以決衆論。 答曰: "情外之言, 不必相較。 宜勿控辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606007_001">
        <translation>전남도에 홍수가 져서 산기슭이 무너져 내리고 많은 사람이 물에 빠져 죽었다. 상이 본도로 하여금 휼전을 거행하게 하였다.</translation>
        <original>全南道大水, 山麓崩頹, 人多渰死。 上令本道, 擧行恤典。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606007_002">
        <translation>상이 능천 부원군 구인후에게 삼년상이 끝날 때까지 녹봉을 지급하게 하였는데, 이는 인후가 바야흐로 모상중에 있었기 때문이었다.</translation>
        <original>上命給綾川府院君 具仁垕祿俸, 以終三年, 仁垕方在母喪故也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606008_001">
        <translation>왕세자가 경덕궁에 나아가 중전에게 문안하였다.</translation>
        <original>王世子詣慶德宮, 問安于中殿。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606009_001">
        <translation>원진명을 헌납으로, 이완을 지평으로, 권우를 수찬으로, 원숙을 북병사로, 허적을 전남 감사로, 이해창을 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以元振溟爲獻納, 李 爲持平, 權堣爲修撰, 元䎘爲北兵使, 許積爲全南監司, 李海昌爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606010_001">
        <translation>함경도에 큰물이 졌는데 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>咸鏡道大水, 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606011_001">
        <translation>경상 감사 이만이 치계하기를, "공명 고신 1백 장을 내려보내어 곡물을 모집하여 수재를 당한 기민을 진구하게 하소서." 하니, 윤허하였다.</translation>
        <original>慶尙監司李曼馳啓: "請下送空名告身一百張, 募得穀物, 以賑飢民之被水災者。" 許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606012_001">
        <translation>저승전 수리 도감 제조 이하에게 차등 있게 상을 내렸고 저주한 흉물을 가장 많이 파낸 사람은 당상으로 올리게 하였다.</translation>
        <original>命賞儲承殿修理都監提調以下有差, 掘得詛呪凶物最多者, 陞堂上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606013_001">
        <translation>유성이 우성 아래에서 나와 동방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出牛星下, 入東方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606014_001">
        <translation>예조가 아뢰기를, "원손의 책례 때의 복색에 대해서 실록에는 보이지 않고 오례의에도 기재된 것이 없어서 억견으로 정하기가 어려우니, 대신들에게 의논하게 하소서." 하였다. 영의정 김자점, 좌의정 이경석, 우의정 남이웅이 아뢰기를, "조종조 때 이미 왕세손의 책배례가 있었습니다만, 등서하여 온 실록에는 입학의와 강서원의 법규만을 상세히 기록하였을 뿐 기타는 드러나 있는 글이 없습니다. 아마도 등서하여 올 적에 너무 자세히 하려다가 잘못되어 그런 것 같습니다. 다시 사관을 보내어 실록을 등서하여 오게 한 다음 그에 의거하여 강구해 정하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "元孫冊禮時服色, 實錄中旣不見在, 五禮儀亦無所載, 難以臆見裁定, 請議于大臣。" 領議政金自點、左議政李景奭、右議政南以雄以爲: "祖宗朝旣有王世孫冊拜之禮, 而謄來實錄中, 惟入學儀及講書院之規是詳焉, 餘無見在之文, 或恐謄出之失於致詳而然也。 請更遣史官, 謄出實錄, 遵依講定。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606015_001">
        <translation>왕세자가 경덕궁에 나아가 중전에게 문안하였다.</translation>
        <original>王世子詣慶德宮, 問安于中殿。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606016_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "수리 도감에 대해 논상한 일도 이미 과중한 듯한데, 지금 저승전의 영조 때문에 다시 제조 이하에게 가자할 것과 6품의 준직에 천전시키라고 하교하셨습니다. 지금 수리하는 역사가 한때에 아울러 거행한 것은 아니지만 대전과 저승전은 같은 궁궐입니다. 그런데 어떻게 두 가지 일로 나누어 중복되게 상을 줄 수 있겠습니까. 성명을 환수하소서." 하니, 답하기를, "흉물을 파낸 것은 모두 새로 영조하는 곳에서 있은 일이다. 따라서 그 노고를 보답하지 않을 수 없다." 하였다. 간원도 이것을 가지고 한 달이 넘도록 논하니, 다른 것으로 상을 주라고 명하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "修理都監論賞之擧, 已涉過重, 今以儲承殿營造, 復有提調以下加資及准職六品遷轉之敎。 今修理之役, 雖未一時竝擧, 而大殿、儲承殿, 乃是一宮闕也。 何可分爲二事, 疊行賞典乎? 請還收成命。" 答曰: "凶物之掘得者, 皆在於新造之處, 其勞不可不酬也。" 諫院亦以此, 論之閱月, 命施他賞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606016_002">
        <translation>조경을 대사헌으로, 유황을 우승지로, 정유성을 대사성으로, 권령을 장령으로, 엄정구를 이조 좌랑으로, 정두경을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙絅爲大司憲, 兪榥爲右承旨, 鄭維城爲大司成, 權坽爲掌令, 嚴鼎耉爲吏曹佐郞, 鄭斗卿爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606017_001">
        <translation>유성이 천원성 위에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天苑星上, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606017_002">
        <translation>경상 감사 이만이 부산의 동왜관의 재목과 기와를 철거했다가 농한기를 기다려 다시 짓게 할 것을 청하니, 조정에서 허락하였다.</translation>
        <original>慶尙監司李曼請撤釜山東倭館材瓦, 待農隙改造, 朝廷許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606017_003">
        <translation>대마도에서 우리 나라의 표류인 6구를 돌려보냈다.</translation>
        <original>對馬島還我國漂海人六口。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606018_001">
        <translation>유성이 저성 위에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出氐星上, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606018_002">
        <translation>종부시의 낭청을 보내어 선원록각을 봉심하게 하였다. 이에 앞서 어떤 도적이 적상 산성의 선원록각에 들어가 봉한 자물쇠를 뽑아내고 궤 속에 들어 있는 복대를 죄다 훔쳐갔는데, 감사가 아뢰었다. 종부시가 낭청을 보내어 봉심한 다음 봉표를 정돈하게 할 것을 청하니, 따른 것이다.</translation>
        <original>遣宗簿寺郞廳, 奉審璿源錄閣。 先是, 有盜入赤裳山城 璿源錄閣, 拔去封鎖, 盡偸樻中袱帒, 監司以聞。 宗簿寺請遣郞廳奉審, 整頓封標, 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606018_003">
        <translation>지중추부사 이명이 졸하였다. 이명은 기국이 있었으나 너무 혹독하고 난폭하였다. 호조 판서로 있던 7년 동안에 상당히 능하다는 이름이 있었으나 사람들이 취렴했다는 것으로 비난했다.</translation>
        <original>知中樞府事李溟卒。 溟有器局, 而過於酷暴。 判戶曹七年, 頗有能名, 而人以聚斂誚之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606019_001">
        <translation>유성이 짙은 구름 속에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出密雲中, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606020_001">
        <translation>예조가 날짜를 가려 원손의 관례와 책례을 행하고 또 도감을 설치할 것을 청하니, 상이 실록을 등서해 오기를 기다려 다시 품신하여 정하라고 명하였다.</translation>
        <original>禮曹請擇日行元孫冠禮、冊禮, 且設都監, 上命待實錄謄來, 更稟以定。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606021_001">
        <translation>오위 장 송립진극일윤겸선 등 14인이 죄를 지어 파직되었다. 송립 등은 사사로이 자신들의 사후군을 부려 땔감을 베게 하고 면포를 자기 집으로 거두어 들이기도 했는데, 병조에서 적발하여 계문하고 아울러 파직시킬 것을 청하자, 상이 따른 것이다.</translation>
        <original>五衛將宋岦、陳克一、尹兼善等十四人有罪罷。 岦等私役其伺候軍士, 刈柴草, 或收綿布, 以入其家。 兵曹摘發以啓, 竝請罷職, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606022_001">
        <translation>도목정이 있었다. 상이 이조와 병조에 하교하기를, "수령과 처음 입사하는 사람은 극도로 잘 가려 의망하고 전후 승전을 각별히 거행하라." 하였다. 이때 국가의 기강이 해이해져 전관이 사람을 기용하는 것이 거의가 사의를 따랐는데, 이것이 누적되어 폐습으로 굳어졌기 때문에 상의 하교가 있어도 아래에서 봉행하는 실상이 없었다.</translation>
        <original>有都目政。 上下敎于吏、兵曹曰: "守令及初入仕人, 極擇擬望, 前後承傳, 各別擧行。" 是時, 國綱解弛, 銓官用人, 率多循私, 積成弊習, 雖有上敎, 而下無奉行之實矣。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606022_002">
        <translation>윤득열을 좌승지로, 박서를 대사헌으로, 신천익을 사인으로, 양만용을 집의로, 곽성귀를 장령으로, 정언벽을 지평으로, 이해창을 이조 좌랑으로, 김홍욱을 수찬으로, 목행선홍명하를 부수찬으로, 이회를 부교리로, 조경을 우참찬으로 삼았다. 신시호염원준에게 통정의 품계를 가자했는데 도적을 체포한 공 때문이었다. 이때 원준이 음죽 현감으로 있었다. 고을의 어떤 백성이 가을걷이 때 들판에서 자기의 노적가리를 지키고 있었는데, 밤에 강도가 행인을 겁박하여 노획한 재물을 가까운 곳에서 나누고 있었다. 그 백성이 이를 깨닫고 몇몇 사람들과 함께 몰래 그들의 전후로 달려나가면서 서로 호응하여 외치면서 마치 포위하여 체포할 것 같이 하자 강도들이 재물을 죄다 버리고 도주하였다. 백성들이 그것을 다 가지고 돌아와서는 관아에 고하지 않았는데, 그 백성과 원한을 가진 집에서 은밀히 염원준에게 그 백성을 강도라고 무고하였다. 원준이 그 백성 부자와 몇 사람을 체포하고 또 강도의 장물을 찾아내 조사하였으나, 백성이 자복하지 않았다. 원준이 공을 세우기 위해 자복을 받아내고자 잔혹한 형신을 가하였으나, 백성은 원통하다고 하였다. 이에 칼날로 그의 양쪽 정강이를 뚫고 큰 새끼줄을 꿴 다음 두 군졸로 하여금 톱질하듯이 서로 잡아당기게 하니, 백성이 그 혹독함을 견뎌 내지 못하고 무복하였다. 이에 원준이 드디어 그 공으로 통정의 품계로 뛰어 오른 것이다.</translation>
        <original>以尹得說爲左承旨, 朴遾爲大司憲, 愼天翊爲舍人, 梁曼容爲執義, 郭聖龜爲掌令, 丁彦璧爲持平, 李海昌爲吏曹佐郞, 金弘郁爲修撰, 睦行善、洪命夏爲副修撰, 李禬爲副校理, 趙絅爲右參贊。 加申時豪、廉元俊通政階, 以捕賊功也。 是時, 元俊爲陰竹縣監, 有縣民嘗以秋穫時, 守其積稻於野, 夜有强賊刼掠行人, 分其所獲於近地。 民覺之, 與數人潛出, 其前後呼唱相應, 若將圍捕之狀, 賊盡棄其貨而走。 民悉取以歸, 而不以告官, 民之怨家, 密告元俊, 誣民爲賊。 元俊捕民父子數人, 且獲賊贓而按之, 民不服。 元俊欲以取服爲功, 刑訊殘酷, 民猶稱冤。 乃以刃穿其兩脛, 以大索貫之, 令兩卒相挽引如鋸, 民不勝毒楚, 自誣服。 元俊遂以其功, 超通政階。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606023_001">
        <translation>도목정이 파하려고 할 적에 조 소의가 주찬을 이조 좌랑 김식에게 보냈는데, 이를 본 사람은 놀라고 괴이하게 여기지 않은 이가 없었다.</translation>
        <original>都目政將罷, 趙昭儀送酒饌于吏曹佐郞金鉽, 見者莫不駭異。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606025_001">
        <translation>지평 정언벽이 인피하면서 아뢰기를, "홍청 감사 조계원의 추함 내용에 장황한 말로 꾸며서 늘어놓았는데, 그때 파직시키자는 의논은 실로 공공의 의견에서 나온 것입니다. 그런데 자신을 돌이켜보지 않고 곧이어 소장을 올려 있는 힘을 다하여 대간을 공격하였습니다. 신이 간원에 있으면서 그 의논에 동참한 적이 있으니, 어떻게 감히 남의 공척을 받고서도 묵묵히 직에 나아갈 수 있겠습니까." 하였다. 헌부가 처치하기를, "율문을 잘못 적용했고 함사를 삼가지 않았으니, 규핵하는 거조를 면할 수 없습니다. 그런데도 스스로 반성할 도리는 생각하지 않고 단지 분한 마음만 품어 있는 힘을 다하여 언관을 비난하면서 공격하였습니다. 그의 전후의 소위를 살펴보면 모두가 근거할 데가 없는 행위로 서로 따질 가치조차도 없는데, 무슨 피혐할 것이 있겠습니까. 지평 정언벽은 출사하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>持平丁彦璧引避曰: "洪淸監司趙啓遠推緘之辭, 張皇文飾, 其時罷職之論, 實出於公共。 不自反躬, 旋復抗疏, 攻斥臺官, 不遺餘力。 臣曾忝諫院, 旣同其論, 則何敢被人攻斥, 而泯默就職乎?" 憲府處置以爲: "律文之錯認, 緘辭之不謹, 難免糾劾之擧, 而不思反求之道, 徒懷忿懥之心, 詆斥言官, 不遺餘力。 槪其前後所爲, 節節無據, 不足與相較, 有何可避之嫌? 請持平丁彦璧出仕。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606029_001">
        <translation>상이 이형익 등을 불러서 들어와 진찰하게 하였다. 그리고 계해일인 내일 밤에 요안혈에 뜸을 뜨라고 명하였다. 약방 제조 조경, 도승지 김남중 등이 물러나와서 아뢰기를, "신들이 약방일기를 상고하여 보니 일찍이 을유년 에 위에서 형익에게 요안혈에 뜸을 뜨는 것에 대해 하문하신 적이 있었는데, 당시에 주효하였는지의 여부는 외정에서는 알 수가 없습니다. 모르겠습니다만 과연 오늘날 성상의 증상에 합치되는 것입니까. 임금이 뜸을 뜨는 것이 얼마나 중대한 일입니까. 이런 무더운 때를 당해서는 여염의 사람들도 침구를 금하고 있는데, 더구나 옥체가 바야흐로 정섭하는 중에 있는데야 말해 뭐하겠습니까. 단지 한 의관의 말만 듣고 밤중에 뜸을 뜬다는 것에 대해 신들은 우려를 금치 못하겠습니다." 하였으나, 상이 따르지 않았다. 이에 앞서 형익이 상에게 아뢰기를, "6월 계해일에 요안혈에 뜸을 뜨면 모든 병이 치료되고 사수를 다스리는 데는 더욱 신묘합니다. 내년 6월 계해일에 요안혈에다 뜸을 뜨면 상의 병환이 나을 것입니다." 하니, 상이 따랐으므로 신하들이 간쟁하였으나, 허락받지 못한 것이다.</translation>
        <original>上召李馨益等入診, 命以來日癸亥夜, 灸腰眼穴。 藥房提調趙絅、都承旨金南重等退而啓曰: "臣等考諸藥房日記, 則曾在乙酉歲, 自上問于馨益, 灸腰眼穴, 而其時奏效與否, 非外廷所知。 未審果合於聖候今日之症耶? 君父受灸, 是何等重事? 當此暑熱, 閭閻之人亦以鍼灸爲禁, 而況玉體方在靜攝之中, 只憑一醫之言, 夜半行灸, 臣等不勝憂慮。" 上不從。 先是, 馨益白上言: "六月癸亥日, 灸腰眼穴, 則百疾皆瘳, 治邪祟尤妙。 明年六月癸亥日, 若灸其穴, 則上疾可已也。" 上從之, 故群臣爭之而不得。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606029_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "신들이 약방의 계사를 살펴 보고서야 비로소 뜸을 뜬다는 명이 있음을 알았습니다. 임금이 침구를 맞는 것이 얼마나 중한 일입니까. 반드시 여러 의관들에게 두루 하문하여 논의가 귀일된 다음에 시술해야 되는 것입니다. 어떻게 다른 의관에게는 묻지 않은 채 경솔하게 한 의관의 황당무계한 말만을 믿고 옥체를 수고롭게 하면서 밤중에 뜸을 뜰 수 있겠습니까. 다시 약방에 하문하여 보호하는 방책을 극진히 하게 하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "臣等伏見藥房啓辭, 始知有受灸之命。 君父鍼灸, 是何等重事? 必遍問諸醫, 論議歸一然後, 方可試之。 何可不問他醫, 輕信一醫官無稽之說, 勞動玉體, 半夜行灸乎? 請更詢藥房, 俾盡保護之方。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606030_001">
        <translation>한밤중에 상이 요안혈에 뜸을 떴다. 이형익이 아뢰기를, "요안혈에 뜸을 뜨는 것은 비밀스럽게 해서 사람들이 모르게 해야 합니다." 했기 때문에, 한밤중이 된 뒤에 상이 은밀히 형익 등을 불러 좌우의 요안혈에 뜸을 뜨게 하여 정원에서 모르게 하였다. 형익은 인품이 어리석고 외람되며 행동거지가 추솔하였으므로 상의 앞에서 말을 가리지 않았는데, 상도 그것을 나무라지 않았다.</translation>
        <original>子夜, 上灸腰眼穴。 李馨益以爲: "腰眼穴受灸, 宜秘之, 勿使人知。" 故夜分後, 上密召馨益等, 灸腰眼左右二穴, 不令政院知也。 馨益爲人愚濫, 容止麤踈, 在上前, 多不擇言語, 而上亦不之責焉。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12606030_002">
        <translation>금년의 제도의 삭선과 삼명일 방물을 그대로 파하게 하라고 명하였다. 이에 앞서 잇따라 흉년이 들었다는 이유로 제도에 하교하여 삭선과 삼명일 방물을 아울러 진상하지 말라고 하였었다. 이때에 이르러 예조가 아뢰기를, "금년에는 조금 풍년이 들었으니 신하가 위에 바치는 예법을 해마다 그만두게 해서는 안 됩니다. 제도로 하여금 전례에 의거하여 봉진하게 하소서." 하였는데, 상이 허락하지 않은 것이다. 사신은 논한다. 가뭄을 만나 삭선과 방물을 정지시키는 것은 성주가 재앙을 삼가고 백성을 돌보는 성대한 마음인 것이다. 금년의 농사가 지난해에 비해 조금 차이가 있다고는 하지만 어떻게 풍년이라고 하면서 파하라고 한 방물을 회복시킬 것을 청할 수 있단 말인가. 이것은 참으로 부시의 충성인 것으로 군자가 덕으로 사람을 사랑하는 도리가 아닌 것이다. 애석함을 금치 못하겠다.</translation>
        <original>命仍罷今年諸道朔膳及三名日方物。 先是, 上以連歲凶歉, 下敎諸道, 朔膳及三名日方物, 竝令勿進。 至是, 禮曹啓以: "今年稍豐, 臣子享上之禮, 不可每歲闕焉。 請令諸道, 依例封進。" 上不許。 史臣曰: "遇旱而停朔膳、方物, 此聖主所以謹災恤民之盛心也。 今年年運, 比去歲雖曰有間, 何可遂謂之豐登, 而請復纔罷之方物哉? 此眞婦寺之忠, 非君子愛人以德之道也。 可勝惜哉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607001_001">
        <translation>평안 감사 정치화가 의주 부윤 이시매를 아뢰어 파직시키게 했다. 시매가 변방의 고통스러움을 싫어하여 벼슬을 버리고 돌아가려고 도모하였으나 방법을 찾지 못했다. 6월 6일에 마침 큰비가 내려 압록강 물이 불어나 진선 10여 척이 떠내려갔는데, 시매가 치화에게 이를 인하여 파직되어 돌아가게 해 줄 것을 청하였다. 이에 치화가 드디어 이런 내용으로 계문하여서 파직된 것이다.</translation>
        <original>平安監司鄭致和啓罷義州府尹李時楳。 時楳厭苦邊地, 謀欲解歸, 而不得其便。 六月初六日, 適天大雨, 鴨綠江水漲, 漂失津舡十艘, 時楳請於致和, 願得因此罷遣, 致和遂以此, 啓聞而罷之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607003_001">
        <translation>전 이조 참판 김영조가 졸하였다. 영조는 안동 풍산인이다. 형제가 모두 아홉 사람이었는데 그 가운데 다섯 사람이 문과에 급제했으니, 과제의 성대함이 근세에 없던 것이었다. 혼조 때 정치가 혼란하여지자 영조는 향리로 물러가 살았다. 정축년 이후 삼사의 장관과 이조 참판을 두루 역임했는데, 나이 72세에 졸하였다. 평생 세상에 거스름을 받은 적이 없었으나 직절한 기풍이 적었기 때문에 사람들이 이를 단점으로 여겼다.</translation>
        <original>前吏曹參判金榮祖卒。 榮祖 安東 豐山人, 兄弟九人, 五人登文科, 科第之盛, 近世所無也。 昏朝政亂, 榮祖退居鄕里。 丁丑以後, 歷三司長官、吏曹參判, 年七十二卒。 平生與世無忤, 少直截之風, 人以此短之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607004_001">
        <translation>왕세자가 숙령전에서 추향 대제를 거행하였다. 이어 중전에게 문안하였다.</translation>
        <original>王世子行秋享大祭于肅寧殿。 仍問安于中殿。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607004_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "전 감사 조계원은 당초 이미 일을 잘못 알았고 또 변명하기 위해 이에 감히 소장을 올려 스스로 변해, 자신을 논한 대관을 공척하면서 전말을 분명하게 말하지 않은 채 은연중 지척하여 유감을 풀려고까지 하였으니, 파직시키소서." 하니, 상이 추고하라고 명하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "前監司趙啓遠初旣誤事, 又從而文過, 乃敢投疏自辨, 攻斥論己之臺官, 至於藏頭說話, 隱然若指斥逞憾者然, 請罷其職。" 上命推考。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607005_001">
        <translation>큰 장마가 들어 시냇물이 넘쳐 곡식이 침수되었다. 예조가 전례에 따라 사대문에 영제 를 지낼 것을 청하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>時, 大霖雨, 川渠漲溢, 禾穀沈沒。 禮曹請依前例, 行四大門禜祭, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607006_001">
        <translation>이날 전라도에 태풍이 불었는데 사시에 불기 시작해서 신시에 그쳤다. 지붕의 기와가 날아갔고 큰 나무가 부러졌으며, 곡식이 손상되었다. 부안현 변산의 소나무가 무수히 뽑혀 쓰러져 산길을 메웠으므로 사람이 다닐 수가 없었다. 노령 이상의 피해가 더욱 혹독했다. 경상도에는 오후부터 태풍이 불었는데 나무가 부러지고 기와가 날아갔으며, 밤중에 이르러서야 그쳤다. 인동부 이상이 더욱 혹심했다.</translation>
        <original>是日, 全南道大風, 自巳時至申而止。 飛屋瓦折大木, 禾稼損傷。 扶安縣 邊山松樹, 拔倒無數, 塡塞山路, 人不得行。 蘆嶺以上被災尤酷。 慶尙道自午後大風, 折木飛瓦, 至夜半乃止。 仁同府以上尤甚。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607006_002">
        <translation>임전을 부응교로, 유준창을 장령으로, 정유를 헌납으로, 심지한을 교리로, 이정영을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以林 爲副應敎, 柳俊昌爲掌令, 鄭攸爲獻納, 沈之漢爲校理, 李正英爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607007_001">
        <translation>홍청도에 큰물이 졌다. 문의공산정산청주은산온양직산보은청풍태안대흥보령진천서천 등 54고을에 6월 20일부터 22일까지 퍼붓듯이 폭우가 쏟아져 냇물이 넘쳤고 곡식이 모두 물에 잠겨 썩었으며, 산기슭이 붕괴되어 압사한 사람이 4인이었다. 상이 본도로 하여금 휼전을 거행하도록 하였다.</translation>
        <original>洪淸道大水。 文義、公山、定山、淸州、恩山、溫陽、稷山、報恩、淸風、泰安、大興、保寧、鎭川、舒川等五十四邑, 自六月二十日至二十二日, 暴雨如注, 川渠漲溢, 田野禾稼, 皆沈沒腐損, 山麓崩頹, 厭死者四人。 上令本道, 擧行恤典。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607007_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "과장을 설치했을 적에 서사 서리가 난입하는 폐단을 금단하지 않는 것은 아닙니다만, 법령이 해이한 탓으로 끝내 징계되지 않고 있습니다. 본부에서 다시 신칙하여 금령을 범한 자를 무겁게 법으로 다스리겠습니다. 제사로 하여금 또한 각기 분명히 조사하여 통렬하게 징계하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "科場時, 書寫書吏亂入之弊, 非不禁斷, 而法令解弛, 終不懲戢。 自本府將更申飭, 犯令者從重繩治矣。 請令諸司, 亦各明査痛懲。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607008_001">
        <translation>유성이 북극성 아래에서 나와 곤방으로 들어갔다. 또 왕량성 아래에서 나와 대릉성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出北極星下, 入坤方。 又出王良星下, 入大陵星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607008_002">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "근래 사습이 투박하여 요행히 식년 초시에 합격하고서 미처 경서를 공부하지 못했을 경우에, 온 집안이 여역에 걸렸다고 칭탁하면서 진시 의 공문을 얻어내려고 도모하고 있으니, 일이 매우 부정합니다. 해조로 하여금 지금부터 신칙시켜 상중에 있어 복제를 마쳐야 하거나 부자 사이에 상피해야 할 경우가 아니면 일체 허부하지 말게 함으로써 외람되이 속이는 폐단이 없게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "近來士習偸薄, 幸占式年初試, 而未及治經, 則託以合家癘疫, 圖出陳試公文, 事甚不正。 請令該曹, 自今申飭, 非在喪終制父子相避者, 則切勿許赴, 俾無濫冒之弊。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607008_003">
        <translation>군기시가 아뢰기를, "본시는 무고를 관장하는 중요한 곳인데 난리를 겪은 뒤 기계가 모양을 갖추지 못하고 있습니다. 지금 파손된 수은과 갑옷이 78개, 파손된 철주 38개가 창고에 쌓여 있으니, 그 가운데 고칠 만한 것을 보수한다면 비용이 덜들고 많은 수량을 만들 수가 있습니다. 그리고 제주에서 보내온 소가죽이 5백 장이나 되니 이것으로 피갑을 만든다면 충분히 급할 때 쓸 수가 있습니다만, 공장들의 요포를 마련할 길이 없습니다. 병조로 하여금 여정의 면포 30여 동을 이송시켜 급료의 지급에 보태게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>軍器寺啓曰: "本寺乃武庫重地, 而亂後器械無形。 今有水銀破甲七十八、破鐵冑三十八, 積在庫中, 擇其可改者添補修繕, 則費省而功鉅。 且濟州所送牛皮, 多至五百張, 以此造作皮甲, 則足爲臨急之用, 而工匠料布, 無以辦出。 請令兵曹, 移送餘丁綿布三十餘同, 以爲補給之地。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607008_004">
        <translation>돈령부가 아뢰기를, "왕후의 족보가 난을 겪은 뒤 산실되었으므로 돈령부에서 치부하여 이조로 이문할 적에는 단지 각 사람이 말한 바에만 의거하고 있습니다. 족친위에 이르러서는 대수를 감축시켜 외람되이 예속되기를 도모하고 있어 이미 매우 놀라운데, 군정도 많이 잃게 되므로 매우 염려스럽습니다. 우선 청을 설치하고 경외에 이문하여 돈령 단자를 일일이 수납하게 하여 그에 의거하여 처치하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>敦寧府啓曰: "王后族譜, 亂後散失。 敦寧置簿移文吏曹之時, 只憑各人所言。 至於族親衛, 則減縮代數, 冒濫圖屬, 已極可駭, 而多失軍丁, 亦甚可慮。 請先設廳, 移文京外, 敦寧單子, 一一收納, 以憑處置。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607009_001">
        <translation>경기의 가평안산음죽고양김포 등의 고을에 연일 큰비가 쏟아져 냇물이 넘쳐 제방이 무너지고 곡식이 손상되었다.</translation>
        <original>京畿 加平、安山、陰竹、高陽、金浦等邑, 連日大雨, 川渠漲溢, 堤堰破壞, 禾穀損傷。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607011_001">
        <translation>지평 이완이 아뢰기를, "의주가 오늘날 사람들이 싫어하여 피하는 곳이 되어 있는데, 감사 정치화가 진선을 떠내려 보낸 것을 인하여 부윤을 파출시켰습니다. 금년의 수재는 전고에 없던 것이어서 사람이 물에 빠져 죽고 집이 떠내려가도 구제할 수가 없었으니 진선이 떠내려간 것은 인력으로 어떻게 할 수 없는 것입니다. 따라서 부윤과 감사는 사심을 따른 자취가 현저했기 때문에 신이 논계하기 위하여 간통을 왕복시켰으나 끝내 의견이 귀일되지 않았습니다. 신을 체직시켜 주소서." 하고, 장령 유준창은 아뢰기를, "아침에 이완이, 평안 감사가 의주 부윤을 파출시킨 일은 사심을 따른 데에 관계가 되고 이시매 또한 사면을 도모한 자취가 있다는 것을 이유로 동료들에게 간통을 발송하였으나 의견이 귀일되지 않았습니다. 최후에 신이 내일 좌기할 때에 면대해 의논해서 진계하자는 것으로 답을 했습니다만, 이완이 다시 통시하지 않은 채 지레 먼저 인피했으니, 크게 무시당하였습니다. 신을 체직시켜 주소서." 하고, 대사헌 박서는 아뢰기를, "엊그제 좌기 때 지평 이완이, 정치화가 이시매를 파출시킨 것은 사심을 따른 것이니 논계하려 한다고 하기에, 신이 원장을 살펴보고 나서 조처하는 것이 마땅하다고 답했습니다. 그랬는데 아침에 간통을 보니 금년의 큰 홍수는 전고에 없었던 것인데 빗물로 생긴 재해를 이유로 파출시키는 죄안을 삼은 것은 사심을 따른 흔적이 현저하다. 했습니다. 신의 생각에는 장계에 평상시 관사를 태만히 하여 잘 검칙하지 못한 정상이 여기에 이르러 더욱 드러났다.고 한 등등의 말을 살펴보건대 사심을 따랐다고 의심하는 것은 불가한 것 같다.고 여겼습니다. 그런데 이제 이완이 자신의 말을 믿어주지 않았다는 것을 이유로 인피하였으니, 신이 어떻게 감히 자신의 의견을 스스로 옳다고 할 수 있겠습니까. 신을 체직시켜 주소서." 하고, 집의 양만용은 아뢰기를, "신이 장계의 전문을 보지는 못했습니다만, 평상시 관사를 태만히 하여 잘 검칙하지 못한 정상이 여기에서 더욱 드러났다고 한 등의 말을 살펴보건대 사심을 따른 뜻이 없는 것 같았으며, 진선 10척이 일시에 떠내려갔다면 부윤이 정외의 말을 피하기 위해 끝내 도주에게 보고하지 않을 수 있겠습니까. 신의 소견은 이와 같은 데에 불과합니다. 이완이 지금 인피하였으니, 신이 어떻게 감히 스스로 옳다고 할 수가 있겠습니까. 신을 체직시켜 주소서." 하니, 모두에게 사퇴하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>持平李 啓曰: "義州爲今日厭避之地, 而監司鄭致和, 因漂失津船, 罷黜府尹。 今年水災, 前古所無, 人命之渰死, 家舍之漂流, 亦不能救, 則津船漂去, 非人力所容。 府尹、監司, 顯有循私之迹, 故臣欲論啓, 簡通往復, 而終未歸一。 請遞臣職。" 掌令柳俊昌啓曰: "朝者李 以平安監司罷黜義州府尹, 事涉循私, 李時楳亦有圖免之跡, 發簡同僚, 未得歸一。 最後臣以明日之坐, 面議陳啓爲答, 不更通示, 徑先引避, 見輕大矣。 請遞臣職。" 大司憲朴遾啓曰: "再昨之坐, 持平李 以鄭致和之罷黜李時楳, 出於循私, 欲爲論啓, 臣答以觀其元狀, 處之爲當矣。 朝見簡通, 則曰: ‘今年大水, 前古所無, 以雨水之災害, 爲罷黜之罪案, 顯有循私之迹。’ 云。 臣意以爲, 以狀啓中常時怠棄官事, 不能檢飭之狀, 到此益著等語觀之, 則似不可致疑於循私。 今 以言不見信引避, 臣何敢自是己見? 請遞臣職。" 執義梁曼容啓曰: "臣雖未見狀啓全文, 而以常時怠棄官事, 不能檢飭之狀, 到此益著等語觀之, 則似無循私之意, 而十艘津船一時漂失, 則爲府尹者, 其可避情外之言, 而終不報知於道主乎? 臣之所見, 不過如斯。 今引避, 臣何敢自是? 請遞臣職。" 竝答以勿辭。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607011_002">
        <translation>이조 참판 한흥일이 체직되었다. 흥일이 사장을 올린 뒤에 소장을 올려 체직시켜 주기를 비니, 상이 허락한 것이다.</translation>
        <original>吏曹參判韓興一遞。 興一呈辭後, 上疏乞遞, 上許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607011_003">
        <translation>상의원의 방앗간을 단봉문 밖으로 옮겨 지었다. 도제조 김자점이 방아와 멧돌 등 제구를 경덕궁에 설치하면 염공침군이 왕래하기가 불편하다는 이유로 선공감으로 하여금 인경궁의 재목과 기와를 철거해다가 단봉문 밖 빈터에다 옮겨 짓게 하자고 하니, 상이 따른 것이다. 자점이 본원에서 짠 비단이 중국의 것만 못하다는 이유로 직공을 북경에 보내어 직조법을 배우게 했는데, 이로부터 비단이 화려하고 아름답게 되었으므로 상이 기뻐하였다.</translation>
        <original>移造尙衣院碓舍於丹鳳門外。 都提調金自點以碓、磑諸具, 置諸慶德宮, 染工、砧軍往來不便, 請令繕工監, 撤取仁慶宮材瓦, 移造於丹鳳門外空基, 上從之。 自點以本院織錦, 不及中國, 遣織工往北京, 學得織造之法。 自是, 錦段華美, 上悅之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607011_004">
        <translation>최혜길을 이조 참판으로, 김홍욱을 이조 정랑으로, 이행우를 부제학으로, 김소를 홍청 감사로 삼았다. 상이 이조에 하교하기를, "이번 정사에서 찬성을 차출하라." 하였다. 이에 민형남을 차출했다.</translation>
        <original>以崔惠吉爲吏曹參判, 金弘郁爲吏曹正郞, 李行遇爲副提學, 金素爲洪淸監司。 上下敎于吏曹曰: "今政, 差出贊成。" 遂以閔馨男爲之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607012_001">
        <translation>지평 정언벽이 아뢰기를, "지평 이완이 평안 감사와 의주 부윤을 논하려 했는데 장관이 원장의 내용을 살펴보고 나서 조처하는 것이 온당한 일이다. 했는데, 신도 그렇게 여겼습니다. 어제는 휴가중이어서 집에 있었으므로 간통을 보지 못했습니다만, 당초에 석상의 가부에 참여했으니, 신이 어떻게 감히 처치할 수 있겠습니까. 신을 체직시켜 주소서." 하니, 사퇴하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>持平丁彦璧啓曰: "持平李 欲論平安監司、義州府尹, 而長官以爲: ‘觀其元狀措語, 而處之爲當。’ 云, 臣意亦以爲然矣。 昨以式暇在家, 雖未見簡通, 而席上可否, 初旣與焉, 則臣何敢處置? 請遞臣職。" 答曰: "勿辭。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607012_002">
        <translation>간원이 아뢰기를, "전주는 지역이 크고 인물이 많은 곳이며 또 저축되어 있는 곡식도 많습니다. 그런데 전후 관직에 있었던 자 중에 비록 남는 것이 있더라도 그것을 회록하여 상을 받았다는 말을 듣지 못했습니다. 판관 이복길이 본디 저축되어 있던 것을 다 회록하여 마치 자신이 비축한 것인 양 조정을 속여 외람되이 은전을 받았습니다. 부윤이 첩보한 일과 감사가 인구한 내용을 성상께서 이미 통촉하시고 계시니, 지금 스스로 발명한 것을 믿을 수 없습니다. 이복길의 전후 가자를 속히 개정하라고 명하소서." 하였다. 누차 아뢰었으나 끝내 따르지 않았다. 또 아뢰기를, "대사헌 이하 모두가 아울러 인혐하고서 물러갔습니다. 근래 의주 부윤 자리를 모두 싫어하여 피할 생각을 하고 있습니다. 진선이 떠내려간 것은 본디 대단한 죄가 아닌데도 경솔하게 아뢰어 파직시켰으니, 물의가 있는 것이 마땅합니다. 따라서 발론하여 규핵하는 것은 풍채가 숭상할 만한 일입니다. 대각에서 일을 논함에 있어서는 익히 강론하는 것을 꺼리지 않는 법으로, 뒤에 좌기하여 면대해서 의논하자는 것은 그 의도가 신중을 기하자는 데에 있는 것입니다. 원장을 살펴보고 조처하는 것이 당연하다는 것은 실로 상의하는 도리이나, 긴요하지 않은 말을 가지고 고집하여 근거로 삼는 것은 구차스런 잘못을 면할 수 없습니다. 감사가 잘못한 일을 사심을 따른 뜻이 없다고 하고 사람들이 모두 알고 있는 일을 가리켜 실정 밖의 말이라고 하였습니다. 당초에 석상의 의논에 참여했다면 감히 처치할 수 없는 것은 사세가 진실로 그러한 것입니다. 대사헌 박서, 집의 양만용은 체차시키고 장령 유준창, 지평 이완정언벽은 출사시키소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "全州, 雄富之地, 又多儲峙之穀。 前後居官之人, 雖有贏餘, 未聞會錄而蒙賞者。 判官李復吉盡錄宿儲, 有若自備, 欺罔朝廷, 濫蒙恩典。 府尹牒報之擧, 道臣引咎之辭, 聖明旣已洞燭, 今不可以自己發明, 有所取信。 請李復吉前授加資, 亟命改正。" 累啓而竟不從。 又啓曰: "大司憲以下, 竝引嫌而退。 近來灣尹皆懷厭避之計, 漂失津船, 本非大段之罪, 率爾啓罷, 宜有物議。 發論糾劾, 風采可尙。 臺閣論事, 不厭熟講, 後坐面議, 意在愼重。 觀其元狀處之爲當, 實是商確之道, 而不緊措語, 執以爲據, 未免苟且之失。 道臣錯做之擧, 謂無循私之意, 人所共知之事, 指以情外之言。 席上之論, 初旣與焉, 則不敢處置, 勢所固然。 請大司憲朴遾、執義梁曼容遞差, 掌令柳俊昌, 持平李 丁彦璧出仕。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607012_003">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "공의를 무시하고 사심을 따르는 것이 오늘날의 고질적인 폐단입니다. 감사 정치화가 의주에서 진선이 떠내려간 것을 인하여 부윤을 파출시켰으니, 사심을 따른 자취가 현저하게 드러났습니다. 추고하소서. 의주는 오늘날 사람들이 싫어하여 피하는 곳인데 부윤 이시매는 초탁하는 은총을 생각하지 않은 채 싫어하여 피하려는 마음만 품고서 진선이 떠내려간 것을 인하여 갑자기 파면되기를 도모하였습니다. 모피법으로 다스려서 다른 사람들을 경계시키소서." 하니, 상이 모두 따랐다. 드디어 이시매를 정주에 유배하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "蔑公循私, 爲今日痼弊。 監司鄭致和因義州漂失津船, 罷黜府尹, 顯有循私之跡, 請推考。 義州爲今日厭避之地, 府尹李時楳不念超擢之恩, 徒懷厭避之心, 因漂失津船, 遽圖罷免, 請繩以謀避之法, 以警他人。" 上皆從之。 遂配李時楳于定州。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607013_001">
        <translation>기청제의 헌관 이시재 등에게 차등 있게 상을 내렸다.</translation>
        <original>賞賜祈晴祭獻官李時材等有差。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607013_002">
        <translation>처음에 예조 판서 이명한이 탑전에서 "해마다 가을에 명관을 시켜 정시를 행하게 함으로써 인재를 배양하는 방도로 삼으소서."라고 아뢰어 드디어 신사년 임오년 가을에 정시를 설행했는데, 그뒤 폐하고 행하지 않았다. 이 때에 이르러 예조가 아뢰기를, "근일 국가에 일이 많아서 과거가 매우 드물었으므로 선비들이 모두 실망하고 있습니다. 지금 바야흐로 대비과 가 있어 중외의 유생들이 상당히 많이 모여 있으니, 이런 때에 정시를 설행하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>初, 禮曹判書李明漢於榻前啓請, 每歲秋命官庭試, 以爲作成人才之地, 遂於辛巳、壬午兩年秋, 設行庭試, 其後廢而不行。 至是, 禮曹啓曰: "近日國家多事, 科擧甚稀, 士子輩皆懷落莫。 今者方有大比之科, 中外儒生聚集者頗多, 請於此時, 設行庭試。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607014_001">
        <translation>조경을 대사헌으로, 심지원을 대사간으로, 유경창을 집의로, 이천기를 수찬으로, 양만용을 교리로, 구인기를 경기 수사로 삼았다.</translation>
        <original>以趙絅爲大司憲, 沈之源爲大司諫, 柳慶昌爲執義, 李天基爲修撰, 梁曼容爲校理, 具仁墍爲京畿水使。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607014_002">
        <translation>성이 맹인 한인이 있었는데 그림을 잘 그렸다. 지난해 인평 대군을 따라 북경에서 왔는데, 상이 늘 금중에 두고서 날마다 그림을 그리게 하였었다. 이 때에 이르러 지응 중사와 함께 돌아가기를 원하니, 상이 모의와 노비를 하사하라고 명하였다.</translation>
        <original>漢人 孟姓者, 善畫者也。 前年從麟坪大君, 自北京來, 上常置之禁中, 日令繪畫。 至是, 願與持鷹中使偕還, 上命賜毛衣及路費。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607015_001">
        <translation>왕세자가 경덕궁에 나아가 중전에게 문안하였다.</translation>
        <original>王世子詣慶德宮, 問安于中殿。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607016_001">
        <translation>평안도 순안정주중화평양성천삼등상원강동 등 고을에 큰물이 져서 밭이 잠겼는데, 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>平安道 順安、定州、中和、平壤、成川、三登、祥原、江東等邑大水, 田疇覆沒, 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607017_001">
        <translation>황해도 신천안악재령문화봉산장련황주장연송화우봉강음은률옹진평산풍천서흥수안해주 등 고을에 태풍이 불고 큰비가 내려 산기슭이 무너지고 제방이 터지고 집이 물에 잠기고 사람과 가축이 익사한 것이 매우 많았다. 상이 본도로 하여금 휼전을 거행하게 하였다.</translation>
        <original>黃海道 信川、安岳、載寧、文化、鳳山、長連、黃州、長淵、松禾、牛峯、江陰、殷栗、瓮津、平山、豊川、瑞興、遂安、海州等邑大風雨, 山麓崩頹, 堤堰潰決, 廬舍漂沒, 人畜壓溺死者甚多。 上令本道, 擧行恤典。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607018_001">
        <translation>우의정 남이웅이 졸하였다. 이웅은 젊어서부터 기절이 있었으며 재물에는 소홀했고 의를 좋아했다. 정승의 지위에 올라서는 아무 것도 건백한 것이 없었는데, 이 때에 이르러 병으로 졸하였다.</translation>
        <original>右議政南以雄卒。 以雄少有氣節, 踈財好義。 及登相位, 無所建白, 至是病卒。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607018_002">
        <translation>이에 앞서 남한 산성에 호종한 공 때문에 과거를 설행하여 사람을 뽑았는데, 훈련 도감의 포수 가운데 참방된 사람이 매우 많았다. 이에 이를 7국으로 나누고 각국에 국장을 두어 거느리게 하고서 이를 국출신이라고 호칭하였다. 이들을 번을 나누어 궐내에 입직하게 했는데 국출신들이 드디어 민간을 공격하고 겁략하는가 하면 도시로 무리지어 다니면서 사대부들을 구타하고 모욕을 주기도 하였다. 이 때에 이르러 또 금직을 궐했으므로 식자들이 걱정하였다.</translation>
        <original>先是, 以山城扈從功, 設科取人, 訓鍊都監砲手之參榜者甚多。 分爲七局, 置局將以領之, 號局出身。 分番入直闕中, 局出身等遂相與攻剽刼略, 或群行都市, 歐辱士夫。 至是, 又闕禁直, 識者憂之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607019_001">
        <translation>처음 예조가 사관 홍우원을 태백산과 오대산 두 사각에 보내어 왕세손 책봉시의 복색에 대해 조사하여 오게 하기를 청하였는데, 전거할 만한 글을 얻지 못하였다. 예조가 아뢰기를, "복색에 대한 한 조항은 실록의 의궤에 이미 드러난 글이 없고, 또 전일 유신들이 널리 고증하였으나 또한 명백하지 않아 다시 고증할 길이 없습니다. 다만 신들이 대명회전에 기재된 황태손의 관복 등에 대한 일을 살펴보건대, 자못 전거할 만한 단서가 있었습니다. 다시 대신들과 의논하여 참작, 상의하여 정하소서." 하니, 답하기를, "8세에 관례를 하는 것은 너무 이르다. 관례를 하기 전에 행례하는 법은 전거할 만한 전례가 없다. 다시 1, 2년을 기다렸다가 거행하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>初, 禮曹請遣史官洪宇遠于太白、五臺兩山史閣, 考閱王世孫冊封時服色, 而亦不得可據之文。 禮曹以爲: "服色一款, 實錄儀軌中旣無現出之文, 且前日儒臣之博考, 亦不明白, 更無所考之地。 但臣等竊觀, 大明會典所載皇太孫冠服等事, 頗有可據之端。 請更議于大臣, 參商稟定。" 答曰: 八歲加冠太早。 未冠行禮, 無可據前例。 更待一二年擧行可也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607019_002">
        <translation>처음에 상이 정초군을 나누어 대내와 동궁에 예속시켜 숙위하게 하고 입직한 중관 사약으로 하여금 거느리고 훈련시키도록 명하였다. 이 때에 이르러 간원이 중관에게 군대를 맡게 해서는 안 된다고 하면서 도로 본병에 예속시킬 것을 계청하였다. 누차 아뢰자 이에 따랐다. 병조가 아뢰기를, "정초군이 1천 1백여 명이나 된다고는 하지만 윤직하는 숫자는 단지 1백 48인이니, 단지 그 소의 위장으로 하여금 전대로 단속하면서 기예를 익히게 할 것이요, 따로 장관을 차출할 필요가 없습니다." 하니, 답하기를, "군대에 통솔자가 없으면 급할 때에 힘을 얻기가 어렵다. 파총과 초관을 각 1 원씩 차출하여 그로 하여금 거느리게 하고 건양문 밖에 돌려가면서 입직하는 것이 마땅하다." 하였다.</translation>
        <original>初, 上命以精抄軍, 分隷大內及東宮宿衛, 使入直中官、司鑰, 領率敎訓。 至是, 諫院以爲, 不可使中官典兵, 啓請還屬本兵。 累啓, 乃從之。 兵曹以精抄軍雖一千一百有餘, 而其輪直之數, 只一百四十八人, 但令其所衛將, 依前看檢習藝, 不必別出將官, 答曰: "軍無統領, 則緩急似難得力。 宜差出把摠、哨官各一員, 使之領率, 輪次入直於建陽門外。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607019_003">
        <translation>함경도 고원함흥홍원단천명천 등의 고을에 태풍이 불고 큰비가 내려 시냇물이 넘쳤으며 집이 떠내려 갔고 익사자가 있었는데, 감사가 아뢰었다. 상이 본도로 하여금 휼전을 거행하게 하였다.</translation>
        <original>咸鏡道 高原、咸興、洪原、端川、明川等邑大風雨, 川渠漲溢, 漂流廬舍, 有溺死者, 監司以聞。 上令本道, 擧行恤典。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607020_001">
        <translation>대사간 심지원을 체직시켰다. 지원이 전에 간장으로 있을 적에 조계원을 논핵했다가 그에게 비방을 당하였는데, 이로 인하여 정사하여 체차된 것이다.</translation>
        <original>大司諫沈之源遞。 之源以前爲諫長, 論劾趙啓遠, 爲其所詆斥, 因此呈辭而遞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607020_002">
        <translation>사복시가 내년에 다시 평안도 신미도 등의 섬에 목장을 설치할 것을 청하였는데, 상이 따랐다.</translation>
        <original>司僕寺請以明年復設牧場於平安道 身彌等島, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607021_001">
        <translation>도승지 김남중을 보내어 우의정 남이웅의 상사에 조문하게 하였다.</translation>
        <original>遣都承旨金南重, 弔右議政南以雄之喪。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607021_002">
        <translation>예조가 아뢰기를, "예로부터 국본을 바르게 해 왔고 또 대대로 맏이로 한 것은 종통을 중시하고 인심이 매일 데가 있게 하기 위해서인 것입니다. 그리고 일찍 위호를 정하고 요속을 선발하여 둠으로써 덕성을 보양하는 것은 조금도 늦추어서는 안 되기 때문에 전대의 제왕들은 10세 전일지라도 관례와 책례를 행하였습니다. 우리 나라에 이르러서도 세종 대왕이 원손을 책봉하는 교서에 원손이 나이 이미 8세이다.라는 말이 실록에 기재되어 있고, 인묘께서도 8세에 또한 관례와 책례를 거행하여 조종조에서 이미 시행한 전의 규례가 분명하여 알 수 있습니다. 그런데다가 원손께서는 뛰어나게 숙성하시다는 말이 외간에 전파되어 있습니다. 본조에서 이미 책봉을 청하여 윤허를 받아 성명이 막 내려서 바야흐로 좋은 날을 가려 거행하려 하고 있는데, 미처 강정하지 못한 것은 단지 복색에 대한 한 조항뿐입니다. 그러나 8세에 관례한 것은 인묘조의 고사가 있으니, 어찌 관례가 너무 이르다는 이유로 책례까지 아울러 정지시켜 다시 더 몇 해 동안을 기다릴 수 있겠습니까. 속히 결정하여 행하소서." 하니, 답하기를, "나의 뜻은 이미 유시하였으니 번거롭게 하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "粤自古昔, 國本旣端, 又世其胤, 所以重宗統, 係人心也。 且夫早定位號, 選置僚屬, 以保養德性, 誠不可少緩。 故前代帝王, 雖在十歲之前, 亦行冠、冊之禮。 至於我朝, 世宗大王封元孫敎書有曰: ‘元孫年已八歲。’ 載在實錄。 仁廟八歲, 亦擧冠、冊之禮, 祖宗朝已行之規, 斑斑可見, 況元孫岐嶷夙成, 傳播外間。 臣曹旣已啓請冊封, 獲蒙准許, 成命纔下, 方將涓吉擧行, 而未及講定者, 只是服色一款。 八歲冠禮, 旣有仁廟朝故事, 何可以冠禮之太早, 而竝寢冊禮, 更待數年之久乎? 請從速定行。" 答曰: "予意已諭, 不必强煩。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607022_001">
        <translation>크게 천둥 번개가 치면서 비가 내렸다. 유성이 오거성 아래에서 나와 북극성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>大雷電以雨。 流星出五車星下, 入北極星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607022_002">
        <translation>대마도가 정관 평성륜등성차를 부산에 파견하였다. 이에 앞서 왜서에 모두 정보라는 연호를 썼는데 이번 글에 이르러서는 경안 원년 정월이라고 써 있었다. 그 까닭을 물으니, 답하였다. "일본의 국속은 전위하지 않았어도 개원하는 전례가 있습니다. 경안이란 연호는 금년부터 고친 것입니다. 제가 금년에 처음으로 차견된 사람인데 마침 일이 있었던 관계로 이제야 비로소 나오게 되었기 때문에 경안이란 연호는 저의 사행에서부터 비로소 사용하게 된 것입니다."</translation>
        <original>對馬島遣正官平成倫、藤成次于釜山。 先是, 倭書皆稱正保年號, 至是書以慶安元年正月。 問之則曰: "日本國俗, 雖非傳位, 亦有改元之例。 慶安之號, 改自今年矣。 俺是歲首差遣之人, 而適有事故, 今始出來, 故慶安年號, 自俺行始用云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607022_003">
        <translation>이시방을 형조 판서로, 한흥일을 공조 판서로, 채유후를 대사간으로, 양만용을 사간으로, 원진명을 장령으로, 이행진을 교리로 삼았다. 이조에서 처음 정2품으로 공조 판서에 의망했었는데 상이 종2품 가운데에서 다시 의망하라고 명했기 때문에 이조에서 한흥일과 김남중여이징을 의망하여 올렸다. 이에 드디어 흥일이 초배된 것이다.</translation>
        <original>以李時昉爲刑曹判書, 韓興一爲工曹判書, 蔡𥙿後爲大司諫, 梁曼容爲司諫, 元振溟爲掌令, 李行進爲校理。 吏曹初以正二品擬工曹判書望, 上命於從二品中更擬, 吏曹乃以興一及金南重、呂爾徵擬進, 而興一遂得超拜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607022_004">
        <translation>대사헌 조경 등이 차자를 올리기를, "하늘이 우리 나라에 경계를 보인 것이 지극하다고 할 수 있습니다. 일식월식과 별의 변고와 천둥 번개치는 괴이함은 늘상 있는 것이어서 말할 것이 없습니다만, 지난해의 한재와 수재는 전고에 드물었던 것인데, 유독 양남만은 그리 혹심한 피해를 받지 않았습니다. 그런데 금년에 이르러서는 온갖 곡식이 한창 자라날 때를 당하여 양남의 수재에 대한 보고가 잇따라 이르고 있고 영동함경관서홍청에서도 모두 보고가 있더니 결국에는 황해도에서도 큰 홍수가 졌다는 보고가 또 이르렀는데, 홍수의 범람으로 인한 피해가 지난해보다 더하다고 합니다. 어찌하여 하늘이 경계를 보이는 것이 갈수록 더욱 심하단 말입니까. 아마도 전하께서 재해를 만나 공구 수성하는 도리에 미진한 점이 있어서 그런 것은 아닙니까. 삼가 밖으로 발현된 정령의 시행을 가지고 말하여 보겠습니다. 지난해 법궁을 영조한 것은, 그것이 적당한 시기가 아니었으나 사람들이 모두 성상께서 부득이하여 한 일인 줄을 알았습니다. 그러나 이번에 두 곳의 궁가를 이런 때에 영조하는 것은 그만둘 수가 없었습니까. 여러 신하들이 모두 그것을 본떠 자기의 집을 아름답게 꾸미기 위해 법제를 무시하는 것은 진실로 괴이할 것도 없는 것입니다. 목수들에게 나무를 깎게 하는 습관이 누적되어 온 성중에 토목 공사가 있었던 것이 폐조가 망하게 된 이유입니다. 은감이 어찌 멀리 있겠습니까. 사치하고 화려한 것은 성상께서 싫어하고 배척하던 것이었는데, 근래 상방에서 비단을 짜면서는 오로지 사치하고 화려하게 하고만 있으니, 위 문공이 대포로 만든 옷과 대백으로 만든 관을 썼던 것과는 너무도 차이가 납니다. 사치의 화가 물이나 불보다 더하다는 것은 선유들의 말입니다. 우리 나라는 본디 가난한 나라로 일컬어졌고 재화도 미포에 불과합니다. 그런데 사람마다 모두 옷을 아름답게 하고 음식을 풍성하게 하려고 한다면 그 폐해가 외방의 가난한 백성들에게 미치는 것을 알 수가 있습니다. 잗단 즐거움에 빠져 큰 걱정을 도모하지 않는다고 한 것은 한나라 가의의 말입니다. 신이 삼가 듣건대 성이 맹인 한인이 그림에 능한 것을 기화로 궐내에 가까이 있으면서 이징 등의 무리 몇몇 사람과 함께 날마다 그림 그리는 것을 일삼고 있다고 합니다. 오락에 빠져 뜻을 잃게 됨이 이보다 더한 것이 무엇이겠습니까. 당 현종과 송 휘종이 국가를 난망에 빠지게 한 것이 한두 가지가 아닙니다만, 서화를 너무 좋아하는 것이 먼저 마음을 방탕하게 하였다고 할 수 있습니다. 전하께서는 어찌하여 이 두 임금을 경계로 삼지 않으시고 달가운 마음으로 그들을 본받으신단 말입니까. 언로가 막히고 열림에 국가의 흥망이 달려 있는 것입니다. 신들은 잘 모르겠습니다만, 오늘날 언로가 열렸습니까, 막혔습니까? 진언한 사람이 한 사람도 벌받은 사람이 없었음은 물론 간혹 추켜주는 비답을 받은 사람도 있었으니, 언로가 막혔다고 할 수는 없습니다. 그러나 결과적으로는 끝내 한마디도 일에 시행된 것을 보지 못했습니다. 그렇다면 수천 수백 명으로 하여금 날마다 충언을 진달하게 한들 국가에 무슨 도움이 있겠습니까. 신생의 일에 이르러서는, 맹자에 이른바, 나라 사람이 모두 죽여야 된다고 한 그런 자입니다. 전하께서는 이 역적에 대해 고려할 것이 뭐가 있기에 온 나라의 공론을 염두에 두지 않은 채 그저 구구하게 작은 신의만을 지키려고 하십니까. 진실로 천하 후세에 알릴 수 없는 일입니다. 예로부터 아래에서 국가의 형정과 인사가 잘못되었을 경우에 그것이 위로 하늘에 응하여 재앙이 되고 변이가 되지 않은 적이 없었습니다. 그러니 신들은 오늘날의 재변이 이유가 없지 않다고 여깁니다. 더구나 사치에 대한 훈계와 편안하게 즐기는 것이 짐독이 된다는 것은 생각하지 않고서 일국의 기상으로 하여금 자연히 태만하고 나약한 데로 흘러 들어가게 하고 있습니다. 그러면서도 초나라가 철인은 예리하고 창우에는 서툴다 는 것을 깨닫지 못하고 있습니다. 따라서 위태로운 것을 편안하게 여기고 망하는 것을 즐겁게 여긴다고 말하더라도 결코 지나친 말이 아닙니다. 옛날 초나라는 소나라를 탐했다가 패배당했고 제나라는 진나라를 섬겼다가 사로잡혔으며, 조나라와 정나라는 진나라와 초나라를 도와 친하게 지냈다가 끝내 병탄당함을 면치 못하였습니다. 대체로 나라를 다스리는 방법은 자국의 힘을 믿어서도 안 되고 타국의 힘을 믿어서도 안 되며, 나라가 약하다고 해서 스스로 비하해서도 안 되고 나라가 크다고 해서 스스로 과장해서도 안 됩니다. 내가 당연히 해야 할 일을 하고 내가 당연히 행해야 할 것을 행하면서 나의 백성들을 두려워하고 나의 방본을 공고하게 함으로써 조심하고 면려하고 나태하거나 일락에 빠짐이 없게 해야 합니다. 그러면 위태로움을 편안하게 만들 수 있고 혼란함을 잘 다스려지게 할 수 있습니다. 미리 대비하는 것을 까맣게 잊은 탓으로 양서의 성지가 거의 다 무너져 폐기되었고 강도와 남한 산성에는 그저 부질없이 군량만 저축하고 있을 뿐입니다. 만일 후주의 세종같은 사람이 다시 나와서 중국의 주인이 된다면 성곽을 완전히 수축하고 갑병을 잘 수선하고 요해처를 잘 지켜 후손을 위한 계책을 세우라는 것으로 우리 나라에 충고하지 않겠습니까. 대저 우리 나라가 보장으로 삼고 있는 것은 단지 강도와 남한 산성인데, 남한 산성의 경우는 바깥에서의 응원이 쉽게 끊길 지역이며, 강도의 경우는 배를 타면 삼남 어디든지 모두 통하는 큰 바다로 둘러싸여 있고 진로도 험고하니, 참으로 이른바 천참입니다. 병자년에 함몰되었던 것은 지형 때문이 아니라 사람의 계획이 좋지 못했던 탓인데, 어떻게 한번 목구멍이 메었다고 하여 밥을 먹지 않을 수가 있겠습니까. 지금은 바로 앞서의 일을 징계하고 뒤에 있을 일을 걱정하여 오로지 진양 을 생각해야 할 때입니다. 그런데 갑병을 전보다 더 준비해 두었다는 말을 듣지 못했고, 전선을 전보다 더 만들어 두었다는 말을 듣지 못했고, 화포와 궁시를 잘 정돈하고 군졸을 선발하여 훈련시켰다는 말을 듣지 못했으며, 요해처의 방비도 전혀 고려 말기만 못합니다. 이렇게 하고도 보장이라고 일컫는다면 또한 공허한 것이 아니겠습니까. 송 효종이 주규에게 묻기를 지금 전쟁을 하기에는 부족하지만 지키기에는 여유가 있지 않은가? 하니, 주규가 대답하기를 만일 조처가 제대로 되지 않고 병기가 부족하면 지키기도 어렵습니다. 했습니다. 강도가 반드시 지킬 수 있는 곳이라고는 하지만 조처와 병기가 이와 같으니, 긴급한 일이 발생할 경우 사직과 종묘를 어디에 두어야 할지, 말하자니 탄식이 절로 나옵니다. 이번의 이 수재는 아주 큰 것이고 하늘의 견책도 아주 심한 것인데 1년 사이에 여러 차례나 닥치고 있으니, 한 가지 일이나 한 가지 정사가 잘못되어서 일어난 것이 아님이 분명합니다. 그렇다면 잠시 동안 공구 수성하거나 소소하게 하는 일과 같은 형식적인 일로 이 재해를 없앨 수 있겠습니까. 전하께서 신들의 말을 비천하다고 여기지 않고 조금이나마 성의를 더하여 번연히 깨닫는다면, 크게는 하늘의 노여움을 돌릴 수 있을 것이고 작게는 인심을 열복시킬 수 있어서 화란을 방지할 수 있고, 연안을 종식시켜 사치를 금하게 할 수 있을 것입니다." 하니, 답하기를, "차자의 내용을 살펴보고 매우 가상하게 여겼다. 진달한 일은 모두가 지론이니, 내가 마땅히 조심하고 유념하여 채택해 시행하겠다." 하였다.</translation>
        <original>大司憲趙絅等上箚曰: 天之示警我東國, 可謂至矣。 日ㆍ月之蝕、星文之變、雷電之異, 其常不說, 前年旱、水之竝災, 前古所罕, 而惟獨兩南之被害, 不至甚酷矣。 洎乎今年, 當百穀長養之節, 兩南水災之報, 相繼而至, 嶺東、咸鏡、關西、洪淸, 亦皆有報, 終也黃海道大水之報又至, 其汎濫之害, 有過於前年。 何天之示警, 愈往愈甚? 豈殿下遇災修省之道, 有所未至而然耶? 竊以政令施爲之發於外者言之, 往年法宮營造, 縱非其時, 人皆知聖明之出於不得已也。 今此兩處宮家之及時營造, 獨不可已乎? 群下之則以象之, 皆欲美其室而踰制者, 固無足怪。 工斲積習, 滿城木妖, 廢朝之所以亡也。 殷鑑夫豈遠哉? 至若奢麗侈靡, 聖明之素所厭斥, 而近來尙方織組, 專務奢麗, 其與衛文公大布之衣、大帛之冠, 不亦遠乎? 奢侈之禍, 甚於水火, 先儒之言也。 我國本羸國所稱, 財貨不過米布, 而人人皆欲麗都衣服, 豊侈飮食, 則其害之及於外方蔀屋之民, 蓋可知矣。 玩細娛而不圖大患, 賈生之言也。 臣等竊聞, 漢人 孟姓者以能畫, 得近闕中, 與李澄輩數人, 日以繪事爲事。 其爲玩物喪志之具, 孰大於是? 唐 玄宗、宋 徽宗之馴致亂亡者, 非一道, 而酷好書畫, 未必不先蕩其心也。 殿下何不戒此二君, 而甘心復蹈其轍乎? 言路通塞, 國家之興亡係焉。 臣等不知今日言路通歟, 塞歟, 進言者無一人被斥, 或時被聖批之褒揚者有之, 則言路不可謂不通, 而要其歸則終無一言之見施於事也。 如此則雖使百千輩, 日進忠言於國, 何益哉? 至於辛生, 孟子所謂國人皆曰可殺者也。 殿下有何一分顧藉心於此賊, 不顧一國公共之論, 徒欲守區區之小信哉? 誠不可使聞於天下後世也。 自古國家刑政、人事之失於下者, 莫不應於上, 而爲災爲異, 則臣等恐今日之災, 不可謂無其應也。 矧惟不念雕墻之訓, 不念燕安之酖毒, 使一國氣象, 自然流入於怠惰委靡之中, 而曾不悟楚之鐵釰利, 而倡優拙也。 雖謂之安其危, 而樂其亡, 不爲過言。 昔楚狃蕭而見敗, 齊事秦而爲禽, 曹、鄭左右媾晋、楚, 而終不免呑噬。 大都爲國之道, 無有所挾, 無有所恃, 無以弱自小, 無以大自夸。 爲吾所當爲, 行吾所當行, 畏吾民嵒, 固吾邦本, 夕惕若厲, 無怠無荒, 危可安矣, 亂可治矣。 陰雨之備, 置之相忘之域, 兩西城池, 廢壞殆盡, 江都、南漢, 徒事峙糧而已。 如有如柴世宗者, 出爲中國主, 則其不以完城郭、繕甲兵, 守要害爲子孫計, 告我東方乎? 夫爲我國保障者, 只是江都、南漢, 而南漢則外援易絶之地, 江都則舟楫三南, 無所不通, 環以大海, 津路亦險, 眞所謂天塹也。 丙子陷敗, 非地也, 人謀之不臧也。 烏可以一噎之故, 廢餐也哉? 此正懲前毖後, 專念晋陽之日, 而甲兵未聞有加於前, 戰船未聞有治於舊, 火砲、弓矢未聞疏通而選鍊, 要害防備, 萬不及於麗季之爲者。 如是而稱爲保障, 亦不虛乎? 宋 孝宗問於周葵曰: "今戰雖不足, 守則有餘。" 葵曰: "若措置未得, 器械不足, 雖守亦難。" 江都雖曰必守之地, 措置、器械如此, 脫有緩急, 社稷、宗廟將稅駕於何地? 言之可謂於邑。 今此水災至大也, 天譴至深也。 一年之內, 至再至三至數也, 非因一事一政之失, 而致之也明矣則暫時修省, 小小所爲, 文具之末, 乃能消弭此災乎? 殿下如不以臣等之言爲卑鄙, 少加聖意, 翻然覺悟, 則大可以回天怒, 小可以服人心, 可以防禍亂, 可以息燕安、禁奢侈矣。 答曰: "省箚, 深用嘉尙。 所陳之事, 無非至論, 予當惕念而採施焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607023_001">
        <translation>유성이 천창성 아래에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天倉星下, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607023_002">
        <translation>영의정 김자점, 좌의정 이경석이 아뢰기를, "원손의 책봉은 국가의 더없는 경사인데 이제 1, 2년을 더 기다려서 거행하라는 전교가 있었고, 예관이 거듭 청하였는데도 즉시 윤허하지 않으셨습니다. 대저 역대의 제왕이 어린 나이에 행례한 일을 분명히 고증할 수 있는데 신들은 먼 옛일을 인용할 것 없이 우리 조종조에서 이미 행한 예법을 오늘날 당연히 본받아야 할 일이 아닌가 여겨집니다. 세종 대왕께서 원손을 책봉한 것이 바로 8세 때였고 인묘께서 관례와 책례를 한 것도 8세였는데, 어찌하여 유독 지금에만 너무 이르다 하여 다시 1, 2년을 기다릴 필요가 있겠습니까. 책봉은 더없이 중한 전례인 것이고 복색은 도수 사이의 절목에 불과한 것입니다. 따라서 전거할 만한 전례가 없다고 하더라도 유사가 전대의 주의와 대명회전을 가져다 고증하여 올리고 내림을 참작한 다음 품정해서 행한다면, 이 또한 일대의 법제가 되는 것입니다. 어찌 의장과 도수 사이에 조금 과불급의 차이가 있다는 이유로 중도에서 성명을 중지시킬 수가 있겠습니까. 팔도의 사람들이 간절히 바라고 있는데 갑자기 도로 정지하라는 거조가 있으니, 여러 사람들의 마음이 의당 어떠하겠습니까. 그리고 시사를 가지고 말하더라도 오늘날의 일은 평소의 일과 달라서 깊이 생각하지 않을 수 없습니다. 삼가 바라건대 성상께서는 속히 예관으로 하여금 빨리 거행하게 함으로써 중외의 기대에 부응하게 하소서." 하니, 답하기를, "내년에 거행해도 불가할 것이 없다." 하였다.</translation>
        <original>領議政金自點、左議政李景奭啓曰: "元孫冊封, 乃國家莫大之慶典, 而今有更待一二年擧行之敎, 禮官申請, 不卽允許。 夫歷代帝王沖年行禮之事, 班班可考, 而臣等不暇遠引, 惟我祖宗朝已行之禮, 非今日之所當法者乎? 世宗大王冊封元孫, 正當八歲, 仁廟冠、冊之禮, 亦於八歲, 奈何獨於今者, 以爲太早而必復徐待一二年乎? 冊封, 莫大之典禮也, 服色, 不過度數間節目也。 雖無可據前例, 有司之臣, 取考前代奏議及大明會典, 酌其隆殺, 稟定而行之, 則斯亦爲一代之制也。 豈可以儀章、度數之間, 或有小過不及之節, 而中寢成命乎? 八路之顒望方切, 而忽有還寢之擧, 群情宜如何哉? 且以時事言之, 今日之事異於平日, 不可不深長思也。 伏願聖明, 亟令禮官, 從速擧行, 以副中外之望。" 答曰: "明年擧行, 未爲不可矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607023_003">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "근래 수령과 변장들이 거의가 은택 입기를 바라서 군량과 군기를 곳곳에서 마련해 놓고 있는데, 그 실상을 보면 헛된 장부상으로만 있을 뿐 실제로 쓸 수 있는 것이 없습니다. 또 군정을 내버려둠이 지금 같은 때가 없어서 성지와 기계가 폐기되고 파손되어 연변의 여러 진보 가운데 믿을 만한 데가 하나도 없습니다. 어사를 가려 보내어 제도의 성지를 두루 돌면서 조사하게 하고 이어 더러 고을에서 특별히 비축해 둔 물품을 검열하여 진위를 조사하게 한 다음 출척을 엄명하게 함으로써 긴급할 적에 실제로 쓸 수 있게 하소서." 하니, 답하기를, "대신으로 하여금 의논하여 조처하게 하겠다." 하였다. 그뒤 대신이 가을걷이가 끝난 다음 어사를 보내어 순찰하면서 조사하게 하자고 청하였으나, 상이 적격자를 얻지 못하면 해만 있고 이익은 없다는 이유로 드디어 파견하지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "近來守令、邊將, 率皆希冀恩澤, 軍糧、軍器, 處處辦備, 而其實則張虛薄而無實用。 且戎政之抛棄, 莫此時若也。 城池、器械, 廢棄朽敗, 沿邊列鎭, 無一可恃。 請擇遣御史, 巡按諸道城池, 仍點閱列邑別備之物, 考覈眞僞, 嚴明黜陟, 以爲緩急實用之地。" 答曰: "當令大臣議處焉。" 是後, 大臣請以秋後遣御史巡按, 上以爲不得其人, 則有害無益, 遂不果遣。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607025_001">
        <translation>유성이 북극성 위에서 나와 직녀성 아래로 들어 갔다. 또 누성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出北極星上, 入織女星下。 又出婁星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607025_002">
        <translation>훈련 도감이 8월이 지난 뒤에 다시 군기를 제조할 것을 청하니, 상이 따랐다. 지난해 비국에서 수재와 한재 때문에 군기를 제조하는 역사를 중지할 것을 청했는데, 이때에 이르러 도감에서 다시 청한 것이다.</translation>
        <original>訓鍊都監請以八月後復造軍器, 上從之。 前年備局以水、旱, 請寢軍器造作之役, 至是都監復請之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607025_003">
        <translation>병조가 가을걷이가 끝난 뒤 제색 군병의 부족한 숫자를 충정시킬 것을 청하니, 따랐다.</translation>
        <original>兵曹請於秋成後, 充定諸色軍兵虛額, 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607026_001">
        <translation>옥당이 차자를 올리기를, "지난번 삼가 듣건대 원손의 관례와 책례를 거행할 것을 준허했다고 하였으므로 모두들 기쁜 마음으로 서로들 이야기하기를 종사의 경사와 신민의 복록이 이보다 더 큰 것이 어디 있겠는가. 했습니다. 이어 삼가 생각하건대, 옛날의 제왕들 가운데 국본을 정하고 나서 또 세손을 둔 경우는 매우 드문 일이니, 오늘날의 전례는 세상에 드문 성대한 일이어서 일각이라도 늦출 수 없는 것이라고 여겼습니다. 그런데 근래 예관이 복색의 절목을 정하지 못하여서 지금까지 미루고 있으니, 이는 너무도 미안스러운 일입니다. 삼가 지금 예관에게 내린 하교와 대신에게 비답한 것을 살펴보건대 신들은 서운한 마음을 금치 못하겠습니다. 전대의 역사를 고찰해 보건대, 역대 제왕의 황태자는 나이가 어려서 원복을 입을 수 없었으나 행례할 때에는 모두 쌍동계쌍옥도공정책을 예복으로 하였고 교사와 봉선하는 큰일에 있어서도 이런 복색으로 참여했습니다. 오늘날의 예도 이에 의거하여 행한다면 진실로 합당할 것입니다. 더구나 우리 조종조에서도 이미 행한 전례가 있습니다. 삼가 바라건대 성상께서는 속히 유사에게 명하여 절충하고 참고해서 결정하여 전에 내린 성명대로 하고 물려서 거행하지 않으신다면 더없이 다행이겠습니다." 하니, 답하기를, "차자의 내용은 의당 의논하여 조처하겠다." 하고, 그 차자를 예조에 내렸다.</translation>
        <original>玉堂上箚曰: 頃者伏聞, 准許元孫冠、冊之禮, 擧欣欣然相告曰: "宗社之慶、臣民之福, 孰有大於此者乎?"仍竊伏念, 古昔帝王, 旣定國本, 又有世孫者甚罕, 今日之典, 可謂希世之盛事, 不可晷刻小緩, 而近緣禮官之未定服色節目, 遷延至今, 已極未安。 伏覩今者下禮官之敎及答大臣之批, 臣等不勝缺望。 謹考諸前史, 歷代帝王之皇太子, 年在幼沖, 雖未加元服, 而行禮之時, 皆以雙童髻、雙玉導、空頂幘爲禮服, 至於郊祀、封禪大事, 亦以此隨參。 今日之禮, 據此以行, 誠爲恰當。 況我祖宗朝, 亦有已行之典。 伏願聖明, 亟命有司, 折衷參定, 依前成命, 勿爲退行, 不勝幸甚。 答曰: "箚辭當議處焉。" 下其箚于禮曹。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607026_002">
        <translation>대사헌 조경 등이 차자를 올리기를, "국가에 세손이 있는 것은 종사의 경사인 것입니다. 그리고 세손의 나이가 책봉할 시기에 이른 것은 경사 가운데 더욱 큰 경사입니다. 전하께서 처음 성명을 내렸을 때에는 온 나라의 신민들이 누군들 목을 길게 빼고 발꿈치를 들고서 전대에 없던 성대한 전례를 보리라고 생각하지 않았겠습니까. 그런데 뜻밖에도 이번에 내년에 거행하라는 것으로 빈청의 계사에 답하셨으니, 어찌 도하에서만 보고 듣기에 석연치 못한 점이 있겠습니까. 아마도 사방의 백성들이 정확한 이유를 몰라서 대부분 마음이 즐겁지 못할 것입니다. 옛날에는 사람이 나서 8세가 되면 서인의 자제들이라 할지라도 모두 소학에 입학시켜 가르쳤습니다. 더구나 원손께서는 남달리 뛰어나게 숙성하고 훌륭하다는 소문이 널리 퍼졌으니, 보통 사람의 8세에 견줄 바가 아닙니다. 그러니 어떻게 소학에 입학시키지 않을 수 있겠으며 또 책례를 늦출 수 있겠습니까. 태종 대왕의 교서에 세자의 아들에 대해 명위를 정하여 인심을 귀일시켜야 한다.고 하였는데, 헌묘 의 세대를 당하여서도 오히려 세손을 책봉하는 것으로 인심을 귀일시키는 제일의 의리로 삼았습니다. 전하께서 시험삼아 오늘날의 인심을 살펴볼 때, 많은 사람들의 마음을 귀일시키려면 일찍 세손을 정하는 것 이외에 무슨 다른 일이 있겠습니까. 만일 복색과 관면의 절목이 실록에 보이지 않는다는 것으로 말을 한다면, 문효공 윤효손이 성묘조 때 처음 건의하기를 세자의 장복에 등급이 없어서 신료들과 같으니 귀한 이를 귀히 여긴다는 의리에 어긋난다. 하고, 드디어 칠량과 원유의 제도를 정하였으니, 이것이 어찌 태평한 세대 화락한 조정에서도 말단적인 장복의 일에는 겨를이 없었던 것이 아니겠습니까. 세자에 대해서도 이와 같았으니 세손의 장복에 미칠 수 없었던 것은 참으로 당연한 것입니다. 그러나 대명회전에 황태손의 관포에 대한 제도가 있으니 오늘날 이를 참작하여 더하거나 뺀 다음 모방해서 행하는 것은 유사의 일입니다. 그런데 어떻게 여기에 구애되어 이미 내린 성명을 물려서 거행할 수가 있겠습니까. 금년 가을과 내년 봄은 그 사이의 기간이 그리 먼 것이 아니나, 조종들께서 이미 행한 성대한 전례를 어기고 온 나라 사람들을 실망시킴은 작지 않습니다. 조속히 예관에게 명하여 제때에 거행하게 함으로써 종사의 경사를 크게 한다면 신민들의 더없는 다행이겠습니다." 하고, 대사간 채유후 등도 차자를 올려 청하니, 아울러 답하기를, "옥당의 차자를 인하여 이미 예관으로 하여금 의논하여 조처하게 했다." 하였다.</translation>
        <original>大司憲趙絅等上箚曰: 國家之有世孫, 宗社之慶也。 世孫年及冊封, 慶之尤大者也。 殿下始下成命之日, 一國臣民, 孰不延頸擧踵, 思見曠代之盛禮也? 不意玆者, 以明年擧行, 答賓廳之啓, 豈惟輦轂之下, 觀聽有不釋然? 抑恐四方之民, 求其故而不得擧, 皆不樂于心也。 古者人生八歲, 則雖庶人之子弟, 皆入小學而敎之。 矧惟元孫, 岐嶷夙成, 令聞休暢, 非恒人八歲之比, 則何可以不入小學, 而且緩冊禮哉? 太宗大王之敎曰: "世子之子, 宜定名位, 以一人心。" 當獻廟之世, 猶以封世孫, 爲一人心之第一義。 殿下試觀今日之人心, 如欲一衆人心, 何事乃出於早建世孫之外哉? 若乃服色、冠冕之節, 不見於實錄中者有說焉。 文孝公 尹孝孫在成廟朝, 始建議以爲: "世子章服無等, 與臣僚同, 失貴貴之義。" 遂定七梁、遠遊之制, 豈非樂代熙朝未遑章服之末乎? 世子如此, 則不及於世孫章服, 是固然矣。 然大明會典中有皇太孫冠袍之制, 則今日之斟酌損益, 倣而行之, 有司事也。 烏可拘於是, 而退行已降之成命乎? 今秋與明春, 其間日月甚不相遠, 而違祖宗已行之盛典, 缺一國人心之顒望則不細。 請亟命禮官, 及時擧行, 以鴻宗社之慶, 臣民幸甚。 大司諫蔡𥙿後等, 亦上箚請之, 竝答曰: "因玉堂箚, 已令禮官議處矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607026_003">
        <translation>주례 80건을 여러 신하들에게 반사하였다. 이때 당하관으로서 산직에 있는 사람들과 수령들은 모두 참여되지 못했는데, 오직 부사직 기진흥, 성산 현감 홍중보만이 특별히 은사를 받았다. 이는 대개 진흥의 아버지 기협은 선천 부사로서 정묘년의 난리에 죽었고 중보의 아버지 명구는 평안 감사로서 병자년의 변란에 죽었기 때문에 상이 나라를 위해 죽은 사람의 아들이라는 이유로 두 사람을 위무한 것이 특별히 후해서였다.</translation>
        <original>以周禮八十件, 頒賜群臣。 時, 堂下在散職者及守令, 皆不得與焉, 而惟副司直奇震興、星山縣監洪重普, 特蒙恩賜。 蓋震興父恊以宣川府使, 死於丁卯之亂; 重普父命耉以平安監司, 死於丙子之變, 上以其死國之孤, 撫二人特厚。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607027_001">
        <translation>유성이 짙은 구름 속에서 나와서 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出密雲中, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607027_002">
        <translation>오정일을 동부승지로, 김시국을 대사성으로, 김식을 이조 좌랑으로 삼았다.</translation>
        <original>以吳挺一爲同副承旨, 金蓍國爲大司成, 金鉽爲吏曹佐郞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607027_003">
        <translation>좌의정 이경석이 한 문제당 태종의 일과 서경 모훈의 여러 편을 초록하여 연한요람이라고 명명하고 차자를 올려 진헌하면서 아뢰기를, "신이 삼가 과거의 역사를 살펴보건대, 당 태종이 사치를 배척하고 비용을 줄인 것과 선한 말을 따르고 간언을 요구한 것과 아름다운 말과 아름다운 정사 가운데 후세에서 본받을 만한 것이 한두 가지가 아니었습니다. 이것이 바로 정관정요를 짓게 된 이유인 것입니다. 그런데 애석하게도 그 책이 지금 전하지 않고 있습니다. 위로 더 거슬러 올라가보면 한 문제가 절검을 숭상하고 백성을 사랑한 것과 겸허한 마음가짐으로 남의 말을 받아들인 것은 진실로 삼대 이후의 영주라고 하겠습니다. 서경 한 책에 이르러서는 모훈과 정사의 자취가 갖추 기재되어 있으니, 실로 만세 임금들의 귀감이 되는 것입니다. 그러나 그 가운데 고금의 사의가 다른 점이 없지 않고 또한 간편이 산만한 점도 있습니다. 신이 자신의 능력을 헤아리지 못하고 삼가 강목의 한 문제와 당 태종 두 임금의 본기에 의거하여 요점이 되는 말들을 초록하여 모았는데, 한 문제의 일에 대해서는 대학연의의 글을 붙였고, 당 태종의 일에 대해서는 약간 누락된 말을 추가로 보충하였습니다. 서경은 모두가 본받아야 될 것들이니 요전순전을 어떻게 선별할 수 있겠습니까마는, 지금 세상에 마땅하여 행할 수 있는 것과 일에 나타나 환히 드러난 것만을 취하였으며, 순전에서 시작하여 무일편에서 끝맺었습니다. 첫머리에 사악에게 자문을 구하여 사문을 활짝 열었다. 하는 한 장을 둔 것은, 순임금이 대지가 된 이유가 바로 자신의 마음대로 하지 않고 남의 의견을 따른 데 있기 때문입니다. 무일편을 전부 기재한 것은, 옛사람이 이것만을 거론하여 그림을 그려 진달한 뜻에 의한 것입니다. 아, 책을 읽으면 유익한 것은 일개 선비도 오히려 그러한데, 더구나 지존인 제왕이겠습니까. 학문을 강론하지 않는 것이 성인의 걱정이었는데, 열명편에 이른바 시종 학문의 연구에 뜻을 두라.고 한 것이 바로 이 한 편의 강령이고, 대우모에 이른바 인심은 위태롭고 도심은 은미한 것이니 정밀히 살피고 순일하게 지켜 진실로 중도를 실행하라.고 한 것은, 곧 성왕이 서로 전수한 심법인 것으로, 학문하는 방법은 여기에 이르러 더할 것이 없게 되는 것입니다. 성상께서는 총명과 예지가 모든 사람보다 뛰어나시어 공업은 한 문제도 하지 못했던 것이고 덕행은 당 태종에게 견줄 바가 아니며 일찍이 학문을 강론하시어 이미 고명한 경지에 이르렀으니, 더 나아가 요순의 경지에 이르는 것은 단지 힘써 행하는 데에 달려 있을 뿐입니다. 이 경사를 초록한 것을 가지고 성학의 극치에 참여하여 논하기에는 부족하지만, 정치하는 방도에는 조금이나마 도움이 될 것이니, 궤안에 두고 수시로 다시 펼쳐 보소서. 그리하여 군신간에 서로 문답하면서 토론하는 아름다움을 보고는, 사람을 임용하는 것을 삼가고 어렵게 여길 뿐만 아니라 반드시 온 조정에 화평한 기운이 흘러넘치고 서로 정의가 도타운 것을 상상하시어 그와 같게 할 것을 생각하소서. 그리고 전모의 훈계가 절실한 것을 보고는, 자신에게 반성하여 찾아보고 반드시 치란과 흥망이 나뉘는 이유를 살펴서 그렇게 될까 삼가하시며, 자기의 의견을 버리고 남의 의견을 따르고 허물을 들으면 즉시 고치는 것을 보고는, 오늘날 해야 될 일이 무엇인가를 생각하여 초연히 깨달아서 있으면 고치고 없으면 더욱 힘쓰시며, 요역을 가볍게 하고 부세를 박하게 하고 절검을 숭상하고 사치를 억제한 것을 보고는, 오늘날의 시조를 어떻게 할까를 생각하여 단연코 행하시어 잗단 오락을 통렬히 근절하고 무익한 일을 하지 마소서. 그리하여 말마다 그 원인을 살펴 따져보고 일마다 행동으로 증험하여 항상 생각을 여기에 두고 날마다 새롭게 또 새롭게 하소서. 그러면 학문도 여기에서 벗어나지 않고 정치도 여기에 들어 있을 것입니다. 그리고 인심의 위태로움과 도심의 은미한 기미를 살펴 정밀하게 하고 순일하게 하는 지경에 이르는 것도 성상께서 뜻을 두는 데 달려 있을 것입니다. 그리고 제왕의 학문은 일반 백성들의 학문과는 다른 것인데, 어찌 구구하게 장구 사이에 얽매일 필요가 있겠습니까. 혹 날씨가 맑고 옥후가 조금 차도가 있을 때에는 유신들을 불러 그들에게 경사를 읽게 하여 듣기도 하고 글의 뜻에 대해 논란하기도 하며, 정사에 대해 상의하기도 하소서. 그리고 대소 신료들을 교대로 진현하게 하여 혹 백성의 고통에 대해 묻기도 하고, 군무에 대해 묻기도 하고, 성상의 잘못에 대해 솔직히 진달하게도 하고, 시폐를 두루 지적하게도 하여, 비근한 말일지라도 반드시 살펴 모든 계책이 다 거행되게 하소서. 그러면 나약한 기습이 진작될 것이고 재앙이 발생하는 것도 소멸될 것입니다. 정명도의 말에 학문을 논함에 있어서는 이치를 분명히 하는 것이 요구되고 정치를 논함에 있어서는 대체를 아는 것이 요구된다. 언로를 열고 하정을 통하게 하는 것이 또 치체 가운데 중대한 것이다. 했는데, 신은 감히 이 말을 앙달하는 바입니다." 하였는데, 답하기를, "경이 올린 차자를 살펴보니 매우 가상하고 기쁘다. 진헌한 글은 마땅히 차자에서 진달한 것과 같게 해서 경의 뜻을 저버리지 않겠다." 하였다.</translation>
        <original>左議政李景奭抄錄漢 文帝、唐 太宗事及書經謨訓諸篇, 名曰燕閑要覽, 上箚以進曰: 臣竊觀往史, 唐 太宗之斥奢省費、從善求諫、嘉言美政, 可以爲則於後代者, 非一二事。 此貞觀政要之所以作也, 而惜乎此書, 今無傳焉。 溯而求之, 漢 文帝之節儉愛民、虛己受言, 誠爲三代後令主。 至於書之一帙, 備載謨訓、政事之迹, 實是萬世人君之龜鑑也。 其中不無古今之異宜, 亦有簡編之散漫。 臣不自量, 謹就綱目 漢、唐二帝之紀, 抄會要語, 而於文帝則足之以大學衍義之文, 於太宗則追補以如干見漏之語。 書皆可法, 堯、舜典何可選也, 而取其宜於今而可行, 見諸事而著明者, 始于舜典, 終于無逸。 首之以詢于四岳, 闢四門一章者, 以舜之所以爲大智, 政在於不自用, 而取諸人也。 全載無逸之篇者, 竊附於古人單擧進圖之義也。 嗚呼! 開卷有益, 匹士猶然, 況於帝王之尊乎? 學之不講, 聖人之憂也。 說命所謂, 念終始典于學者, 乃一篇之綱領也。 大禹謨所謂, 人心惟危, 道心惟微, 惟精惟一, 允執厥中者, 卽聖王相傳之心法也。 學之爲道, 至此而無以加矣。 惟我聖上聰明睿智, 首出庶物, 功業則漢 文之所無, 德行則非唐宗可擬, 早講聖學, 已造高明, 進而堯、舜, 只在力行而已。 惟玆經史之抄, 雖不足與論於聖學之極致, 抑可爲治道之少補, 倘蒙置諸几案, 時復披閱, 見疇咨都兪之美, 則不惟難愼於任人, 必想其一堂之上, 氣象和平, 情義交孚, 而思與之齊焉。 見典謨訓戒之切, 則反求諸己, 必察其治亂、興亡之所由分, 而愼厥與焉, 見其舍己從人, 聞過卽改, 則念今日所爲之如何, 而超然遠悟, 有則改之, 無則加勉, 見其輕徭薄賦, 尙儉抑奢, 則念今日施措之如何, 而斷然行之, 痛絶細娛, 不作無益, 言言而尋繹, 事事而體驗, 念玆在玆, 日新又新, 則學不外是, 治則在此。 若夫察其危微之機, 達於精一之域, 亦在乎聖上之加之意而已。 且帝王之學, 與韋布不同, 何必規規於章句之間哉? 或於風日淸涼, 玉候少間之時, 輒召儒臣, 使讀經史而聽焉, 論難文義, 商確政事。 與夫大小臣僚, 迭使進見, 或詢以民隱, 或咨以軍務, 或令直陳闕失, 或令歷指時弊, 邇言必察, 群策畢擧, 則委靡之習, 庶得以振, 而災沴之作, 亦可弭矣。 程明道之言曰: "論學, 便要明理; 論治, 便須識體。 開言路通下情, 又是治體之大者也。 臣敢以是仰達。 答曰: "觀卿上箚, 深用嘉悅。 投進之書, 當如箚子所陳, 毋負卿意焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607028_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다. 아침에 상이 방문을 닫고 실내에 앉아서 어의 최득룡이형익유후성 등의 진찰을 받았다. 득룡 등이 아뢰기를, "육맥의 부삭을 촉감으로 느낄 수가 있습니다." 하고, 형익은 아뢰기를, "맥박이 부삭하면서 열이 안으로 움츠러들고 있으니, 이는 전일의 증세가 재발한 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "요안혈에 뜸을 뜨고 난 뒤에도 별로 차도가 없으니, 아직 딱지가 떨어지지 않아서 그런 것이 아닌가." 하였다. 조경이 아뢰기를, "지난번 요안혈에 뜸을 뜬 일은 뜻밖에 나온 일이어서 신들이 창졸한 가운데 계청할 겨를이 없었습니다. 그 뒤 여러 의서를 상고하여 보니, 요안혈에 뜸을 뜨는 것이 실로 치료를 주관하고 있기는 하였습니다만, 상의 병환에는 합당하지 않았습니다. 형익이 망령되이 시행한 죄를 추고하게 하소서." 하니, 상이 이르기를, "딱지가 아직 떨어지지 않았으니 우선 기다리라." 하였다. 조경이 다시 청하였으나 상이 답하지 않았다. 이에 형익은 번침을 잡고 13개의 혈에 침을 놓았다. 조경이 나아가 아뢰기를, "신이 이형익을 추고할 것을 청하였는데도 위에서 아무런 결정이 없는 것은 무슨 까닭입니까?" 하니, 상이 이르기를, "효험이 없는가를 서서히 살펴서 해도 된다." 하였다. 조경이 아뢰기를, "위에서 뜸을 뜬 지 한 달이나 되었는데도 지금껏 효험이 없으니, 망령되이 시행한 불경스런 죄를 다스리지 않을 수 없습니다." 하니, 상이 이르기를, "좀 안정하라." 하였다. 조경이 아뢰기를, "위에서 매번 번침을 맞으셨어도 아직도 효험이 없기 때문에 신하들이 걱정스럽고 안타까움을 금치 못하고 있습니다. 바라건대 평순한 약을 드시어 효험이 있게 하소서." 하니, 상이 이르기를, "약에 대해 의논하는 것도 옳다." 하였다. 조경 등이 이에 나갔다.</translation>
        <original>上受燔鍼。 朝日, 上閉戶坐室中, 御醫崔得龍、李馨益、柳後聖入診。 得龍等曰: "六脈浮數, 外感也。" 馨益曰: "脈浮數而熱內縮, 此前症之發也。" 上曰: "腰眼穴旣灸之後, 別無差愈之效, 豈尙未落痂而然耶?" 趙絅曰: "頃者腰眼穴受灸之擧, 出於不意, 臣等猝未暇請。 厥後考諸醫書, 則腰眼之灸, 實主治瘵, 而不合於聖躬患候。 請推馨益妄施之罪。" 上曰: "痂尙未落, 姑待之。" 絅復請, 上不答。 於是, 馨益執燔鍼, 鍼十三穴。 絅進曰: "臣請推李馨益, 而自上無發落, 何也?" 上曰: "徐觀其無效與否, 而爲之可也。" 絅曰: "自上受灸, 至於一月之久, 而迄玆無顯效, 其妄施不敬之罪, 不可不治矣。" 上曰: "且安之。" 絅曰: "自上每受燔鍼, 而尙無顯效, 群下之情, 不勝憂憫。 願進平順之藥, 以收萬全之功。" 上曰: "議藥亦可矣。" 絅等乃出。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607029_001">
        <translation>왕세자가 내일 경덕궁에 가서 중전에게 문안하려 하였는데, 상이 가지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>王世子將以明日問安中殿于慶德宮, 上命勿往。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607029_002">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607029_003">
        <translation>북교에서 문묘의 제기를 만들었다.</translation>
        <original>造北郊文廟祭器。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607029_004">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "신들이 어제 금호문 밖에 기둥과 주춧돌이 여기저기 널려 있고 역부들이 많이 모여 있는 것을 보고 물어보았더니, 말하기를 도총부에서 막 영조를 벌이고 있다.고 했습니다. 지금이 어떠한 때인데 이런 공사를 일으킨단 말입니까. 이는 신들이 지난번의 상차에서 말한 상하가 공구 수성하여 하늘의 견책에 답하자는 뜻과 어긋나는 처사입니다. 도총부의 여러 신하들이 어떻게 때 아닌 때에 공사를 일으킨 죄를 면할 수 있겠습니까. 유사 당상을 추고하고, 즉시 그 역사를 정파하게 하소서." 하니, 답하기를, "도총부에는 들어가 있을 곳이 없다. 따라서 이번에 옮겨 짓는 것은 실로 부득이한 데서 나온 조처이다." 하였다. 뒤에 헌부가 기를 쓰고 간쟁하니, 상이 내년 봄에 조성하도록 명하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "臣等昨日於金虎門外, 見柱礎縱橫, 役夫塡咽, 問之則云: ‘都摠府方起營造。’ 此何等時, 興作乃爾? 殊非臣等頃日箚中, 上下恐懼, 以答天譴之意。 摠府諸臣安得免作事不時之失? 請推考有司堂上, 卽令停罷其役。" 答曰: "摠府無入接之處。 今此移構, 實出於不得已也。" 是後, 憲府苦爭之, 上命待明春造成。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12607029_005">
        <translation>예조가 아뢰기를, "원손을 책봉하는 것은 바로 국가의 막대한 성전인데, 갑자기 물려서 거행하라는 하교를 받들었으므로, 사람들이 너무도 서운해 하고 있습니다. 그런데 성상께서 깊이 생각하시어 의논하여 조처하도록 허락하셨으니, 신들은 더욱 기쁘고 다행스럽습니다. 신들이 삼가 생각건대, 관례를 하지 않고 책봉한 고사가 있기는 하지만 동관으로 행례하는 절차에 대해서는 방애가 있을 것 같습니다. 더구나 8세에 관례를 한 것은 조종조에서 이미 행한 전례이니, 오늘날 당연히 준수해야 될 것입니다." 하니, 답하기를, "고사에 의거하여 관례를 하지 말고 봉작하라." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "元孫冊封, 乃國家莫大盛典, 而遽承退行之敎, 群情殊甚缺然。 果蒙聖上深思, 許令議處, 臣等益切喜幸。 臣等竊伏惟念, 未冠冊封, 雖有故事, 而以童丱行禮節次, 恐有妨礙。 況八歲冠禮, 乃祖宗朝已行之典, 今日所當遵守者也。" 答曰: "依古事, 未冠封爵。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608002_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다. 침을 맞을 때 옥체의 살갗에서 불에 타는 것 같은 소리가 창문 밖으로 들려 왔다. 조경이 아뢰기를, "배가 부푼 증세 하나뿐이라면 번침이 효험을 거둘 수 있을 것입니다. 그러나 혹 다른 증세라면 번침으로 치료하는 것이 어떨지 모르겠습니다." 하니, 상이 이르기를, "번침은 배가 부푼 것을 다스리는 것이 아니라 단지 한열이 반복하는 증상을 다스리는 것이다." 하였다. 도승지 김남중이 아뢰기를, "동지사를 이제 차출해야 되는데 아직도 차출하지 못한 것은, 앞으로 혹 사사가 들어가게 되는 일이 있게 될까 염려해서이고 또 북경에 갔던 사신이 돌아오기를 기다리기 위해서입니다." 하니, 상이 이르기를, "도로가 매우 머니 미리 차출하지 않을 수 없다. 다시 사사가 들어가야 할 일이라도 있게 되면 그때 가서 고쳐 차출한다 하더라도 무슨 방애로울 것이 있겠는가." 하였다.</translation>
        <original>上受燔鍼。 下鍼時, 玉體肌膚有焦灼之聲, 聞於窓外。 趙絅曰: "脹候若是一症, 則燔鍼可收效矣。 或別症則以燔鍼治之, 未知何如。" 上曰: "燔鍼非爲治脹, 只是治寒熱往來之症耳。" 都承旨金南重啓曰: "冬至使今當差出, 而尙未差出者, 蓋慮前頭或有謝使入往之擧, 且待北京使臣之還耳。" 上曰: "道途甚遠, 不可不預令差出。 若復有謝使入往之擧, 則改差何妨?"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608002_002">
        <translation>왕세손 책례 도감을 설치하였다. 영상 김자점을 도제조로, 호조 판서 원두표, 예조 판서 심액, 공조 판서 한흥일을 제조로, 이행진김홍욱을 도청으로, 변인길 등 6인을 낭청으로 삼았다.</translation>
        <original>設王世孫冊禮都監。 以領相金自點爲都提調, 戶曹判書元斗杓、禮曹判書沈詻、工曹判書韓興一爲提調, 李行進、金弘郁爲都廳, 邊麟吉等六人爲郞廳。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608002_003">
        <translation>오준을 동지 겸 정조 성절사로, 김휼을 부사로, 이성을 서장관으로 삼았다.</translation>
        <original>以吳竣爲冬至兼正朝聖節使, 金廵爲副使, 李垶爲書狀官。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608003_001">
        <translation>대신으로 하여금 원손 책봉 때의 장복에 대해 의정하게 하였다. 영의정 김자점, 좌의정 이경석이 의논드리기를, "지금 이 원손의 장복은 옛날에는 정해진 법식이 없고 지금은 등록에 기재되어 있지 않은, 이제까지는 없었던 예여서, 더하거나 빼어서 절충하기가 참으로 곤란합니다. 옛사람이 이른바 제왕에 의거하면 가볍게 되고 저황과 같게 한다면 무겁게 된다는 말에 따른다면 융쇄의 절차에 구별이 있어야 됩니다. 대명회전에 기재되어 있는 관포의 제도로 살펴보면, 태손과 태자는 복색의 등급이 그렇게 심한 차이가 없습니다. 따라서 그 사이에 더욱 의논을 제기하기가 어렵습니다. 그러나 태자와 태손이 입는 포는 다 같은 붉은 색이니, 지금의 복색도 미루어 말할 수가 있습니다. 보자는 회전을 상고하여 보면 공후부마백은 꽃무늬에 기린이 있는데, 문무 1품관의 위입니다. 때문에 그 등급을 문무관의 첫머리에 놓았는데 우리 나라의 고사촬요에는 무관 1품 위에 놓았는 바, 이것은 기록한 사람이 잘못한 것입니다. 취해다가 대략 모방할 수 있는 것이 이것인 것 같습니다만, 그것이 반드시 예법에 맞는 것인지는 모르겠습니다. 군왕의 장자는 방룡보를 쓰게 되어 있는데 이제 견룡을 제거하고 단지 방룡보만 쓴다면 예에도 강쇄가 있게 되고 일도 전거할 데가 있게 되겠습니다. 1품은 옥대를 쓰고 2품은 서대를 쓰는 것이 회전의 법제입니다. 그런데 옥을 쓰는 것은 너무 중하고 서를 쓰는 것은 너무 경한 듯합니다. 통전에는 황태자가 금으로 장식한 상홀을 지니는 법제가 있으며, 또한 관례를 하지 않은 세손이 보배로 꾸민 옥도를 쓰는 법제가 있으니, 이것을 모방하여 옥 바탕에 금으로 장식한 띠를 쓴다면, 위로는 세자와 구분이 되고 아래로는 군신들과 다르게 되어 혹 옳을 것도 같습니다. 그러나 의례의 제도는 신들처럼 식견이 없는 사람이 감히 두찬할 수 없는 것이니, 다시 외방에 나가 있는 대신들에게 물으소서. 참작해서 시행하는 것에 이르러서는 오직 성상께 달려 있습니다." 하니, 상이 외방에 있는 대신들에게 하문하게 하였다. 이때 영돈녕부사 감상헌은 양주로 물러가 살고 있었는데, 예조 낭청이 가서 문의하니, 상헌이 병들었다는 이유로 사양하였다. 그 뒤 상이 예조에 명하여 수정대로 정하여 쓰도록 하니, 예조가 아뢰기를, "군자의 덕을 옥에 견주었기 때문에 옛 임금의 복식은 반드시 옥으로 하였는데 이는 옥 빛깔이 아름다운 것만 취한 것이 아닙니다. 수정대를 쓰는 것은, 예로부터 그것으로 임금의 복장을 꾸미는 데 썼다는 말은 듣지 못했으니, 지금 처음으로 쓰는 것은 곤란할 것 같습니다. 그러나 원손의 옥대가 세자의 옥대와 구별이 없는 것은 또한 미안스러운 것 같습니다. 옥의 빛깔은 한결같은 것이 아니어서 푸르고 검고 붉고 흰 것의 구분이 있으니 지금 청옥을 써서 세자의 옥대와 조금 구별을 두는 것이 온당할 것 같습니다. 다시 대신들에게 의논하게 하소서." 하니, 따랐다. 영상 김자점, 좌상 이경석이 의논드리기를, "수정대에 대해서는 신들도 일찍이 생각하여 보았습니다만 고금의 예제에 전거할 것이 없기 때문에 감히 억측으로 판단하여 헌의할 수가 없었습니다. 그런데 이제 예관에게 답한 하교를 보고서야 비로소 중국에서 종래에 이 대를 썼었는데 신들이 미처 듣지 못했다는 것을 알았습니다. 유사가 청옥을 쓰자고 청하는 것도 또한 의도가 있는 것이니, 이 두 가지 가운데에서 가려서 정해 쓰소서. 오직 성상의 결단에 달려 있습니다." 하니, 답하기를, "수정대를 쓰는 것이 온당할 것 같다." 하였다.</translation>
        <original>令大臣議定元孫冊封時章服。 領議政金自點、左議政李景奭議曰: "今此元孫章服, 古無定式, 今無謄錄, 無於禮之禮, 折衷而損益之, 可謂難矣。 以古人所謂, 依於諸王則輕, 同於儲皇則重者言之, 則隆殺之節別焉。 以大明會典所載冠袍之制觀之, 太孫之於太子, 服色之等級, 無甚遠焉。 尤難容議於其間, 而太子及太孫所御之袍, 旣同絳色, 則今之服色, 可推而言也。 補子則考諸會典, 有公侯、駙馬、伯, 花樣麒麟, 而乃文武一品官之上也。 故列其等於文武之首, 而我國考事撮要, 列於武官一品之上, 此則錄之者誤也。 可取而略倣者, 此似矣, 而不敢知其必中於禮也。 郡王長子, 用方龍補, 今若去肩龍, 而只用方龍補, 則禮有殺而事有據矣。 一品用玉帶, 二品用犀帶, 會典之制也, 而玉則已重, 犀涉於輕。 通典有皇太子金飾象笏之制, 亦有世孫之未冠者, 用玉導寶飾之制, 倣此而用玉質金飾之帶, 則上別於世子, 而下異於群臣, 似或可矣, 而儀禮制度, 非懜陋如臣等所敢杜撰, 可更詢于在外大臣, 而至於酌而行之, 惟在聖明。" 上令問于在外大臣。 時, 領敦寧府事金尙憲, 退居楊州, 禮曹郞往問之, 尙憲以病辭。 其後, 上命禮曹, 定用水精帶, 禮曹啓曰: "君子比德於玉, 故古之人君服用, 必以玉爲之, 非徒取其色之美也。 至於水精, 則自古未聞爲人君服御之飾, 似難創始而用之。 但元孫玉帶, 與世子之帶無別, 亦似未妥。 玉之色非一, 有蒼玄赤白之分, 今用以靑玉, 稍別於世子之帶似當。 請更議于大臣。" 從之。 領相金自點、左相李景奭議以爲: "水精帶, 臣等亦嘗思之, 而古禮今制無可據, 故不敢臆斷獻議矣。 今者伏見答禮官之敎, 始知向來中原蓋有此帶, 而臣等未及聞知也。 有司之請用靑玉, 意亦有在, 擇於斯二者, 而定之, 唯在聖明。" 答曰: "用水精似當矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608004_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608004_002">
        <translation>사은 부사 임담이 북경에 도착하니, 정명수가 아문의 말을 가지고 와서 힐문하기를, "상사가 없이 들어왔으니 장차 어떻게 말을 하겠는가?" 하였다. 임담이 역관을 시켜 상사가 중도에서 병사한 이유를 말하게 하고, 또 말하기를, "저번에 최상 이 사명을 받들고 심양에 갔을 적에 의주에 이르러 병이 위독하여 갈 수가 없게 되자 부사와 서장관만 들어 갔던 일이 있었으며, 명나라 때에는 정지우가 서장관으로서 중도에서 사신이 죽자 혼자 경사에 나아가 일을 마치고 돌아온 일이 있었다. 이번에 조정에서 재촉하여 들어가게 한 것은 단지 사은이 하루가 급하기 때문이었고 또 고사가 있기 때문이다." 하니, 명수가 말하기를, "최상이 병을 앓은 것은 우리들이 직접 본 것이며 아문에서 뒤에 처질 것을 허락하였던 것이니, 오늘의 일과는 같지 않다." 하고, 이어 아문에 가서 의논하겠다고 하면서 돌아가는 것을 허락하지 않았다. 이에 임담 등이 한 달 남짓 체류하게 되었는데, 노자와 식량이 모두 모자라서 병들어 손상된 인마가 많았다.</translation>
        <original>謝恩副使林墰至北京, 鄭命壽以衙門言來詰曰: "無上使而入來, 將何以爲辭?" 墰使譯官, 陳上使中路病死之由, 且曰: "比者崔相之奉使瀋陽也, 到義州疾篤, 不能前進, 只副使、書狀入往; 曾在明朝, 鄭之羽以書狀官, 値使臣道死, 獨詣京師, 竣事而還。 今者朝廷之促令前進, 秪爲謝恩之一日爲急, 而且有故事故也。" 命壽曰: "崔相之病, 我等之所親見, 而衙門許令落後, 其與今日之事不同也。" 稱以往議于衙門, 不許發還。 墰等拘滯月餘, 資、糧俱乏, 人馬多病傷者。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608004_003">
        <translation>홍청도 아산신창덕산천안평택 등의 고을에 해일이 있어 바닷가의 제언이 무너져 모두 침몰되었다. 임천한산청주보은옥천 등의 고을에는 태풍과 폭우가 쏟아졌는데, 지붕의 기와가 모두 날아갔다. 양남의 풍재와 같은 날의 일이다. 옥천의 화인진에는 나루의 물이 크게 불어나서 과거에 응시하러 가던 유생 박희태 등 같은 배에 타고 있던 12인이 모두 익사했다. 감사가 아뢰니, 상이 본도로 하여금 휼전을 거행하게 하였다.</translation>
        <original>洪淸道 牙山、新昌、德山、天安、平澤等邑海溢, 濱海堤堰, 無不墊沒。 林川、韓山、淸州、報恩、沃川等邑大風雨, 屋瓦皆飛。 與兩南風災同日。 沃川 化仁津津流大漲, 赴擧儒生朴希泰等同舟十二人竝溺死。 監司以聞, 上令本道, 擧行恤典。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608005_001">
        <translation>달이 방성의 제이성을 범하고 다음에 상성을 범하였다.</translation>
        <original>月犯房第二, 次相星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608005_002">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608006_001">
        <translation>지평 이완이 체직되었다. 이완의 형 이심과 아우 이엄이 모두 역질에 걸려 잇따라 사망하였는데, 이완도 병이 위중하여 정사하니, 상이 체차시키라고 명하고 내의원으로 하여금 약물을 내리게 한 것이다.</translation>
        <original>持平李 遞。 之兄及弟䄋, 皆遘疾, 相繼而死, 亦病篤呈辭, 上命遞差, 令內醫院, 賜藥物。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608006_002">
        <translation>선전관 김계득을 보내어 북로의 연대를 순행하면서 살펴보게 하였다. 이때 북로의 봉화는 매달 거화하지 않고 있었으므로 병조에서 선전관을 보내어 아차산에서 철령에 이르기까지 순행하면서 연대를 살펴보게 할 것을 청하자 상이 따른 것이다.</translation>
        <original>遣宣傳官金繼得, 行視北路烟臺。 時, 北路烽火, 連月不擧, 兵曹請發遣宣傳官, 自峩嵯山至鐵嶺, 行視烟臺, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608007_001">
        <translation>유성이 천창성 아래에서 우림성 아래로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天倉星下, 入羽林星下。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608007_002">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608008_001">
        <translation>번개가 쳤다.</translation>
        <original>電。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608008_002">
        <translation>경상 감사 이만이, 노직 통정의 공명첩으로 곡식을 모아서 내년 봄 진구할 적에 쓰게 해 줄 것을 청하였으나, 조정에서 허락하지 않았다.</translation>
        <original>慶尙監司李曼請以老職通政帖募粟, 以爲明春賑飢之用, 朝廷不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608008_003">
        <translation>성균관이 아뢰기를, "고사에, 감시의 초시를 출방한 뒤에 본관의 당상이 함께 의논하기 위하여 좌기하는데, 이를 대륜차라고 합니다. 여기에서 낙방된 유생들을 모아서 시부와 제술을 출제하여 과차를 정하며, 여기에서 우등한 10명은 예조에 통보하여 입계하게 하고 생진의 복시에 직부하게 합니다. 이는 대개 인재를 빠뜨리는 걱정이 없게 하기 위한 조처입니다. 그런데 근래 오래도록 이를 거행하지 않아서 선비들이 낙망하고 있습니다. 금년에 마침 정시가 있어 서울에 머물고 있는 외방의 거자가 상당히 많으니, 전례에 의거하여 시취하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>成均館啓曰: "故事, 監試初試出榜之後, 本館諸堂上同議開坐, 稱以大輪次, 聚會落榜儒生, 出詩賦題製述科次, 以優等十人, 報禮曹入啓, 直赴生進覆試, 蓋慮不無遺珠之歎也。 近來久未擧行, 士心落莫。 今年適有庭試, 外方擧子留在京中者頗多, 請依例試取。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608009_001">
        <translation>번개가 쳤다. 유성이 천균성 위에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>電。 流星出天囷星上, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608009_002">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608009_003">
        <translation>소흘내에게 예폐를 보내고 용호에게 부의를 보내라고 명하였다. 청인이 우리 나라에서 용골대의 상사와 소흘내에게 모두 위문하지 않았다는 말을 사은 부사 임담에게 전하였으므로, 임담이 이런 내용으로 치계하였다. 상이 호조에 명하여 전일 용호에게 보내기로 한 것을 소흘내에게 보내되 지응 중사가 가는 편에 붙여 보내게 하니, 호조가 용호의 부의도 함께 보낼 것을 청하자, 상이 이를 허락한 것이다.</translation>
        <original>命送禮幣於所屹乃, 致賻於龍胡。 淸人以我國於龍骨大喪及所屹乃處, 皆無所問, 遺言于謝恩副使林墰, 墰以此馳啓。 上乃命戶曹, 以前日所與龍胡者, 送于所屹乃, 付諸持鷹中使之行, 戶曹請兼致龍胡之賻, 上許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608009_004">
        <translation>예조 참의 유석 등을 보내어 소현의 묘에 다시 사초하게 하였다.</translation>
        <original>遣禮曹參議柳碩等, 改昭顯墓莎草。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608009_005">
        <translation>후춘의 오랑캐 장도 등 7인이 경원부에 와서 염장과 도기를 청하였다. 후춘 부락은 우리 나라와 근접한 지역에 있으므로 개시 이외에도 계속 물품을 요구하였는데, 그들이 여러 종족들을 불러 모아 날로 무리가 많아지자 사람들이 뒷날 변경의 걱정거리가 될까 근심하였다.</translation>
        <original>厚春 胡 長道等七人來慶源府, 乞鹽醬、陶器。 厚春部落, 迫近我地, 開市之外, 求索不一, 而招降諸種, 日以益衆, 人慮其爲後日邊境之憂焉。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608010_001">
        <translation>화성이 귀성으로 들어갔다.</translation>
        <original>火星入鬼星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608011_001">
        <translation>천둥 번개가 쳤다.</translation>
        <original>雷電。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608011_002">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608011_003">
        <translation>예조가, 두씨통전과 문헌통고가 의문을 고열하는 데 있어 매우 긴요하다는 이유로, 중국의 서적이 산일된 상태라고 해도 지금 북경에서는 구할 수 있으니, 호조로 하여금 절사의 사행 때 값을 지급해 주어 그들로 하여금 형편대로 구입해 오게 할 것을 청하였는데, 상이 허락하였다.</translation>
        <original>禮曹以杜氏通典及文獻通考, 甚切於儀文考閱之時, 中原書籍雖曰散失, 卽今北京猶可覓得。 請令戶曹, 給價於節使之行, 使之從便求貿, 上許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608012_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608012_002">
        <translation>정원이 아뢰기를, "재이의 참혹함이 오늘날보다 심한 경우는 없었습니다. 풍수의 변에 이르러서는 지나간 일에서 징험하기에 충분한 것이 분명히 있습니다. 어떠한 화가 보이지 않는 가운데에 잠복해 있기에 하늘의 경고가 이에 이르렀는지를 모르겠습니다. 그런데 천둥 번개가 또 소리를 거둘 달에 쳤으니, 신들이 매우 우매하기는 하지만 위망의 화가 조석 사이에 박두해 있음을 알 수 있습니다. 거룩하고 밝으신 전하께서 어찌 공구 수성하여 재앙을 상서로 바꿀 것을 생각하지 않으셨겠습니까. 그러나 귀를 기울인 지 두어 달이 되었어도 아직껏 사람들의 마음을 기쁘게 하고 하늘의 노여움을 돌이킬 수 있는 한 마디 말이나 한 가지 일도 없었습니다. 상신과 간신이 잇따라 차자를 올려 진달한 충언과 지론이 모두 현재의 약석이었는데, 그저 가납한다는 하교만 있었을 뿐 채택하여 시행한 일은 볼 수가 없었습니다. 무릇 국가의 존망은 실로 언로가 막히느냐 열리느냐에 달려 있는 것입니다. 아름다운 말이 빠짐없이 진달되고 간언을 물 흐르듯이 따르고서도 나라가 흥성하지 않은 경우는 없었습니다. 그리고 기뻐만 하고서 따르지 않고 자신의 의견만 고집하여 사람을 막고서도 나라가 망하지 않은 경우 또한 없었습니다. 삼가 바라건대, 전하께서는 조속히 자신을 탓하는 교서를 내리시어 정직한 말을 구하시며 구할 뿐만이 아니라 기필코 채용하시어, 재앙을 없애고 국맥을 영구히 이어가게 하소서. 그러면 더없이 다행이겠습니다." 하니, 답하기를, "근래의 재이는 진실로 경들이 우려하는 것과 같다. 내가 주야로 걱정하고 두려워하면서도 구제할 방도를 모르고 있다. 진달한 바 자신을 탓하는 교서를 내리라는 말은 마땅히 헤아려 조처하도록 하겠다." 하였다. 그뒤 상이 끝내 구언하는 교서를 내리지 않았다. 계사는 좌부승지 심지원이 지었다.</translation>
        <original>政院啓曰: "災異之慘, 未有甚於今日。 至於風水之變, 明有旣往之足徵者。 未知有何禍患, 伏於冥冥之中, 而上天警告, 乃至於斯也? 迅雷驚電, 又發於收聲之月, 臣等雖甚愚昧, 亦知危亡, 迫在朝夕。 以殿下之聖明, 亦豈不恐懼修省, 思所以轉災爲祥也? 側耳數月, 尙無一言一事, 可以悅人心, 而回天怒者。 相臣、諫臣, 相繼陳箚, 忠言、至論, 莫非當今之藥石, 而徒有嘉納之敎, 未見採施之事。 夫國家存亡, 實係於言路之通塞。 嘉言罔伏, 從諫如流, 而國不興者未之有也; 悅而不從, 訑訑拒人, 而國不亡者, 亦未之有也。 伏願殿下, 亟下罪己之敎, 以求正直之言, 不但求之, 又必採用, 以弭災沴, 以壽國脈, 不勝幸甚。" 答曰: "近來災異, 誠如卿等所憂。 予日夜憂懼, 罔知攸濟。 所陳罪己之言, 從當量處。" 其後, 上竟不下求言之敎。 啓辭, 左副承旨沈之源之筆也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608013_001">
        <translation>유성이 벽성 아래에서 나와 동방으로 들어갔다. 또 우림군성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出壁星下, 入東方。 又出羽林軍星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608013_002">
        <translation>평안도 자산성천정주 등 고을에 우박이 크게 내렸고 중화부에는 크게 천둥이 치면서 비가 내려 사람과 말이 벼락맞아 죽었다. 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>平安道 慈山、成川、定州等邑大雨雹; 中和府大雷雨, 人馬震死。 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608013_003">
        <translation>예조가 아뢰기를, "지금 이 왕세손의 책봉 때에 입을 복색 등의 일에 대해서는, 삼가 대신들의 수의대로 실록에 기재된 것을 참작해서 행하는 것으로 하였습니다. 그 사이의 절목 가운데 상세하지 못하거나 미진한 것은 다시 참작하여 별단으로 서계 합니다." 하니, 별단에 "왕세손의 책봉례를 거행할 적에는 쌍동계, 쌍옥도, 흑색 공정책, 곤룡포, 견룡을 제거한 방룡보, 수정대로 행례합니다. 1. 면복의 강사포, 익선관, 원유관은 우선 삼가례 때를 기다려 만들어 들이게 하되, 예문에는 전하의 면복은 구장이고 세자의 면복은 칠장이니 이제 세손은 오장으로 정하는 것이 차례에 따라 강쇄하는 절차에 있어 마땅합니다. 1. 교명은 실록에 기재되어 있습니다만 죽책·옥인에 대해서는 나타나 있는 곳이 없으니, 세자 책봉 때의 등록에 의거하여 거행하는 것이 마땅합니다. 1. 의장은, 왕세손이 궐외를 출입할 적에는 별시위 8인이 오장을 잡고 말을 타고 좌우로 나뉘어 도종한다는 한 조항이 실록에 기재되어 있을 뿐 등록에는 없어서 상세히 알 수가 없으며, 고금의 사의가 다르기 때문에 손익이 없을 수 없으니, 세자의 의장 가운데에서 강쇄하여 청양산 1개, 기린기 2개, 청개 2개, 청선 2개, 오장 8개를 추출하여 설행하는 것이 마땅할 듯합니다. 1. 여련은, 등록에서 채택할 수가 없으니, 역시 세자의 준례에 의거하여 조작해야 합니다. 1. 강서원의 관원은 실록에 의거하여 좌·우익선 각 1원을 종4품으로, 좌·우찬독 각 1원을 종6품으로 하고, 위종사는 좌·우장사 각기 1원은 종6품으로, 좌·우종사 각 1원은 종7품으로 하되, 강서원은 홍문관 관원이 겸대하도록 차임하고 위종사는 동·서반의 다른 관원이 겸대하도록 차임하는 것을 이조로 하여금 품지하여 차출하게 하소서. 1. 강서할 때 입는 복색은 분홍색 표의로 하되, 제구와 흑화자 등의 물건을 상의원으로 하여금 조처하여 준비하게 하소서." 하였는데, 뒤에 면복에 대한 한 조항은 서서히 의논하여 시행하고, 기·개·선은 감하도록 명하고, 여련은 옥교로 대신하도록 명하였다. 답하기를, "별단에 정한 것이 너무 지나쳐서 예법에 맞지 않는 것 같다. 관은 사모를 쓰고 출입할 때는 말을 타고 다니게 하는 것이 옳겠다." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "今此王世孫冊封時服色等事, 謹依大臣收議, 參以實錄所載以行, 而其間節目未詳盡者, 更加參酌, 別單書啓。" 別單: 王世孫冊禮時, 以雙童髻、雙玉導、空頂幘、黑色袞龍袍、方龍補去肩龍、水晶帶行禮。 一, 冕服絳紗袍、翼善冠、遠遊冠, 姑待三加時, 造作以入, 而禮文中, 殿下冕服九章, 世子冕服七章, 今此世孫則定以五章, 爲次第降殺之節宜當。 一, 敎命則在於實錄, 而竹冊、玉印, 無現出處, 依世子冊封謄錄, 擧行爲當。 一, 儀仗則王世孫闕外出入時, 別侍衛八人, 執烏杖騎馬, 分左右導從一款, 載錄於實錄而已, 旣無謄錄, 未能詳知。 且古今異宜, 不可無損益, 就世子儀仗中降殺, 抽出靑陽繖一、麟旗二、靑蓋二、靑扇二、烏杖八設行似當。 一, 輿輦無可據謄錄, 而亦依世子例造作。 一, 講書院官員, 依實錄, 左右翊善各一員從四品, 左右贊讀各一員從六品, 衛從司, 左右長史各一員從六品, 左右從事各一員從七品, 講書院則以弘文館官帶差, 衛從司則以東西班他官帶差事, 令吏曹稟旨差出。 一, 講書時所着服色, 粉紅色表衣, 諸具及黑靴子等物, 令尙衣院措備。 後, 冕服一款, 命徐議施行, 旗、蓋、扇, 竝命減之, 輿輦 命代以屋轎。 答曰: "別單所定太過, 似未合禮。 冠則用紗帽, 出入之時乘馬以行可也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608013_004">
        <translation>천둥과 번개가 치고 우박이 내렸다. 달이 동정성으로 들어갔다.</translation>
        <original>甲寅大雷電, 雨雹, 月入東井星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608013_005">
        <translation>예조가 아뢰기를, "별단에서 여쭌 제반 일들을 너무 지나치다고 하교하시니 황공스러움을 금치 못하겠습니다. 신들은 용렬하여 절충해서 손익함에 있어 진실로 어려운 점이 있습니다. 다시 대신들에게 의논하소서." 하였다. 영의정 김자점이 의논드리기를, "지금 이 장복의 의절은 전거할 만한 등록이 없기 때문에 단지 회전통전 가운데서 태자태손의 의장에 의거하여 융쇄하고 손익하라는 뜻으로 헌의했었습니다. 그런데 위에서 그것을 너무 지나치다고 여기시어 사모에다 말을 타고 다니게 하라고 하교하셨는데, 이것이 진실로 융쇄를 분명히 구별하는 지극한 뜻이기는 합니다. 하지만 신이 삼가 생각건대 보자에 방룡을 쓰고 띠에 수정을 쓰는 것은, 이것은 세자보다 강쇄시키고 문무 백관의 관복과는 구분되게 하기 위한 것입니다. 사모는 종실부터 문무 백관에 이르기까지 다 같은 것이고, 말을 타는 것은 2품 이하의 백관이 다 같은 것입니다. 그런데 원손의 위호로 사모를 쓰고 말을 타게 하여 백관과 구별이 없게 하고 방룡 보자에 수정대만 하게 한다면, 아마도 사의에 합당하지 않을 것 같습니다. 더구나 원손은 나이가 아직 어리신데 말을 타기가 혹 곤란할 수도 있으니, 궐외에서는 여련이나 옥교를 타게 하고 궐내에서는 옥교에서 내려서 걷게 하는 것이 고례의 뜻에 어긋나지 않을 것 같습니다. 익선관도 고례에 의거하여 하고 의장은 유사가 참작하여 결정한 것에 의거하여 행하는 것이 전례에 합치될 것 같습니다." 하고, 좌의정 이경석은 의논드리기를, "관은 사모를 쓰고 출입할 때에는 말을 타게 한 성상의 뜻은 실로 예절을 삼가는 뜻에서 나온 조처입니다만, 신은 삼가 온당치 못하게 여깁니다. 태자태손이 입는 관포는 그 법제가 같아서 차별이 없습니다. 이것이 어찌 옛날에 변면은 통용하되 유여기의 수식에만 구별을 두었던 뜻을 답습한 것이 아니겠습니까. 지금 원손의 관은 익선관으로 하고 오장으로 복색을 정하여 차등을 두는 것은 너무 지나친 것은 아닌 것 같습니다. 말을 타고 다니게 하는 것에 이르러서는 또한 너무 구별이 없는 것으로, 신의 생각에는 궐외를 출입할 때는 여련이나 옥교를 타게 하고 궐내에서는 옥교에서 내려서 걷게 하는 것이 고례의 뜻을 어기지 않는 것일 듯합니다. 의장은 실록에 기재되어 있는 것에 의거하여 행하는 것이 옳겠습니다. 따라서 유사가 참작하여 결정한 것에 의하여 행하는 것이 옳습니다." 하니, 답하기를, "원손의 장복은, 내가 헤아려 보건대 세자보다는 가벼워야 하고 대군보다는 중한 것이 예법에 합당할 것 같기에 지난번에 나의 의견을 말한 것이다. 이른바 말을 타라는 것은 수가할 때를 가리킨 것이다. 사사로이 출입할 때는 계사대로 옥교를 타는 것이 옳다. 그리고 익선관과 면복은 오늘날 사용할 것이 아니니 서서히 의논하여 조처하라." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "別單所稟諸事, 以太過爲敎, 不勝惶恐。 以臣等庸陋, 折衷損益, 誠有所難。 請更議于大臣。" 領議政金自點議以爲: "今玆章服儀節, 旣無可據謄錄, 只依會典、通典書中, 太子、太孫儀章, 隆殺損益之意, 獻議矣。 自上慮其太過, 乃下紗帽、乘馬之敎, 此固明別隆殺之至意也。 然臣竊念, 補用方龍、帶用水精, 是降殺於世子, 而辨別於文武百官之冠服也。 紗帽自宗室, 至文武百官之所同也, 乘馬乃二品以下百官之所同也。 以元孫之位號, 紗帽、乘馬, 與百官無別, 只用方龍補子、水精之帶, 則恐不合宜也。 況元孫年尙幼沖, 跨馬亦或難便。 闕外則或輿或屋轎, 闕內則下轎而行, 不失古禮之意。 翼善冠亦依古例, 儀仗則依有司酌定而行之, 似乎合禮。" 左議政李景奭議以爲: "冠用紗帽, 出入乘馬, 聖意實出於謹禮節也, 臣意竊以爲未安也。 太子、太孫所服冠袍, 旣同其制, 無所差別。 豈古者通用弁、冕, 而旒、輿、𤪌飾, 有別之遺意歟? 今元孫冠用翼善, 而定以五章, 有所差等, 似非太過也。 至於乘馬以行, 亦甚無別。 以臣愚見, 闕外出入之時, 或輿或屋轎, 闕內則下轎而行, 似不失於古禮之意。 如儀仗, 依實錄中所載以行可也。 依有司酌定而行之, 亦無不可。" 答曰: "元孫章服, 以予揆之, 輕於世子, 重於大君, 似合於禮, 故頃言予意也。 所謂乘馬, 謂隨駕時耳, 私自出入時, 依啓辭乘屋轎可矣。 且翼善冠、冕服, 非今日所用, 徐議處之。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608013_006">
        <translation>예조가 아뢰기를, "삼명일의 방물을 금년에도 그대로 파하라는 하교가 있었기 때문에 이미 제도에 분부하였습니다. 그런데 강화부에는 이미 유수를 설치하여 개성부와 똑같은 아문이 되었으니, 위에 진헌하는 예의 의식을 전혀 없앨 수는 없습니다. 개성부와 차등을 두어 간략하게 녹비 1장을 봉진하게 하여 예의 형식만은 남겨 두소서." 하니, 상이 이르기를, "우선 서서히 하도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "三名日方物, 有今年仍罷之敎, 故旣已分付于諸道, 而江華府旣設留守, 與開城府爲一體衙門, 享上之禮, 不可全沒其儀。 使之差等於開城府, 略封鹿皮一張, 以爲存羊之意。" 上命姑徐。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608013_007">
        <translation>역리의 양처 소생 자녀들을 역안에 기록하지 말라고 명하였다. 갑신년 가을 고산 찰방이 역리안의 원호의 성명 아래다 그들의 소생은 남녀를 막론하고 모두 현록하게 할 것을 계청하였는데, 병조가 드디어 각도에 행회하여 각역에서 똑같이 시행하게 했었다. 이때에 이르러 경기홍청전남경상 4도 19역의 모든 역리들이 말하기를 "고산역은 본디 원래의 역리가 없었기 때문에 병오년 에 각사의 공천을 덜어내어 역리로 삼았다. 따라서 그들의 소생 자녀는 모두 다 녹안하여도 조금도 양천의 구별이 없는 것이어서 사세나 법에 있어 모두 합당하다. 그러나 홍청 등 4도의 여러 역의 경우는 처음부터 역리와 역자의 구별이 있어서 역리는 대대로 양족으로서 사로에 허통된 것이 향리와 같았다. 그런데 지금 양처의 소생인 자녀들을 역안에 현록하기를 역노비와 같게 하여 수백 년 동안 전해 온 양인들의 자식이 하루아침에 천인이 되게 되었다." 하면서, 드디어 서로 이끌고 서울로 들어와 격쟁하고 진소하기를, "옛 규례에 의거하여 양처의 자녀는 녹안하지 말고 종량하게 하여 주소서." 하니, 상이 형조로 하여금 상세히 살펴서 조처하여 원통하고 억울한 일이 없게 하라고 하였다. 형조가 제도에 행회하여 조사하여 아뢰게 하니, 모두들 "역리의 양처 소생인 자녀는 녹안한 전례가 없다."고 하였다. 상이 다시 대신에게 하문하니, 영상 김자점이 아뢰기를, "역리는 역졸에 견줄 수 없는 양인으로 사로에 허용하는 법이 있습니다. 양인으로서 양녀를 아내로 삼았으니, 그 자녀는 당연히 종량되어야 합니다." 하고, 좌상 이경석은 아뢰기를, "허락하지 말아야 마땅합니다." 하니, 상이 자점의 의논을 따른 것이다.</translation>
        <original>命驛吏良妻所生女子, 勿錄驛案。 甲申秋, 高山察訪啓請於驛吏案元戶姓名之下, 其所生勿論男女, 竝皆懸錄, 兵曹遂行會各道, 各驛一體施行。 至是, 京畿、洪淸、全南、慶尙四道凡十九驛驛吏等以爲: "高山爲驛, 本無元來驛吏, 故丙午年間, 除出各司公賤, 以爲驛吏, 而其所生子女, 竝皆錄案, 少無良賤之別, 於事勢、法例, 俱爲當然。 若洪淸等四道諸驛, 則自初卽有驛吏、驛子之別, 驛吏則世世良族, 許通仕路, 與鄕吏同, 而今乃以其良妻所生子女, 錄在驛案, 與驛奴婢同, 數百年良人子孫, 一朝將爲賤人之歸。" 遂相率入京, 擊錚陳訴, 請依古規, 其良妻子女, 勿錄案從良, 上令刑曹, 詳察處置, 俾無冤枉。 刑曹行會諸道, 使之査啓, 皆以爲驛吏良妻所生子女錄案, 無前例。 上更令問于大臣, 領相金自點以爲: "驛吏非驛卒之比, 乃良人而有許通仕路之法, 以良人娶良女, 其子女便當從良。" 左相李景奭以爲: "宜勿許。" 上從自點議。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608014_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608014_002">
        <translation>양양의 유생 이현일이 과거에 응시하기 위해 서울에 왔는데 그의 노비 가운데 내수사에 투속되었던 자가 있었던 탓으로 내수사에서 현일을 잡아다 형장을 치고 수금하였다. 양양의 유생 황몽정 등이 소장을 올려 "현일이 잡혀서 장을 맞고 수금되어 있으니 그를 석방하여 과거에 응시할 수 있게 해달라."고 하였는데, 감히 그의 노비가 투속되었던 정상에 대해서는 갖추 진달하지 못하였다. 정원에서 그 소장의 내용이 무리하다는 이유로 퇴각시켰다. 사신은 논한다. 현일이 내수사의 노비를 멋대로 점유한 일이 있으면 의당 유사에게 부쳐 그 실상을 알아낸 뒤에 그 죄를 분명히 바루어야 하는 것이다. 그런데 지금 내수사에서는 그가 과거에 응시하러 온 것을 이용해서 장을 치고 수금하였다. 내수사의 폐단이 여기에 이르렀으므로 사람들이 모두 한심스럽게 여겼다.</translation>
        <original>襄陽儒生李賢一以赴擧入京, 其奴有投屬於內需司者, 內司執賢一, 杖而囚之。 襄陽儒生黃夢禎等上疏, 言賢一被囚受杖, 乞釋之, 使得赴擧, 而不敢備陳其奴投屬之狀。 政院以其疏語無倫, 却之。 史臣曰: "賢一雖有橫占內奴之事, 宜付之有司, 驗得實狀, 明正其罪也。 今者內司因其赴擧, 杖而囚之, 內司之弊至此, 人皆寒心。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608015_001">
        <translation>왕세자가 경덕궁에 나아가 중전에게 문안하였다.</translation>
        <original>王世子詣慶德宮, 問安于中殿。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608016_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608016_002">
        <translation>크게 천둥 번개가 치고 비가 내렸다.</translation>
        <original>大雷電以雨。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608017_001">
        <translation>유성이 심성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出心星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608017_002">
        <translation>호조가 아뢰기를, "대소 각사의 낭청 1원이 날마다 낮에 주직하여 비록 공회가 있더라도 참여해서는 안 된다는 것이 법전에 실려 있습니다. 그런데도 요즈음 태만함이 습관이 되어 당상이 좌기하는 날이 아니면 당직관이 공공연히 집에 가 있습니다. 미포를 저장하고 있는 각사에 이르러서도 모두 텅 비어 있으니, 참으로 한심스럽습니다. 지금부터 해조에서 수일 간격으로 당직 여부를 적간하게 하여 당직하지 않는 사람들은 법에 의거하여 다스리게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>戶曹啓曰: "大小各司郞廳一員, 逐日晝直, 雖公會勿與, 載在法典, 而近日怠慢成習, 非堂上開坐之日, 則當直之官, 公然在家。 至於米、布所儲各司, 亦皆空虛, 誠可寒心。 請自今, 該曹間數日, 摘奸當直, 不直者據法推治。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608018_001">
        <translation>햇무리가 지고 양이가 있었는데 흰 운기가 양이에서 나왔다.</translation>
        <original>日暈兩珥, 白氣出自兩珥。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608018_002">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608019_001">
        <translation>상이 번침을 맞았다.</translation>
        <original>上受燔鍼。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608019_002">
        <translation>강여재를 장령으로, 이광재를 지평으로, 엄정구를 이조 정랑으로, 유석을 강원 감사로 삼았다.</translation>
        <original>以姜與載爲掌令, 李光載爲持平, 嚴鼎耉爲吏曹正郞, 柳碩爲江原監司。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608020_001">
        <translation>유성이 천봉성 아래에서 나와 우성 위로 들어갔다. 또 북두성 아래에서 나와 동방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天棓星下, 入牛星上, 又出北斗星下, 入東方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608021_001">
        <translation>서리가 내렸다.</translation>
        <original>霜。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608022_001">
        <translation>크게 천둥 번개가 치고 우박이 내렸다. 달이 동정성으로 들어갔다.</translation>
        <original>大雷電雨雹。 月入東井星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608023_001">
        <translation>영의정 김자점, 좌의정 이경석 등이 재이를 인하여 차자를 올려 면직시켜 줄 것을 청하였으나, 상이 허락하지 않았다.</translation>
        <original>領議政金自點、左議政李景奭等, 因災異上箚請免, 上不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608023_002">
        <translation>감시 유생들에게 복시를 보여 생원 한오상과 진사 이단상 등 2백 인을 뽑았다.</translation>
        <original>覆試監試儒生, 取生員韓五相、進士李端相等二百人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608024_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "전라우도의 무과 상시관인 수영 우후 정림이 사심을 따라 법을 무시하였으니, 그 방을 떼고 정림과 동참한 시관은 모두 잡아다가 추문하여 정죄하소서." 하니, 상이 따랐는데, 그 방은 떼지 말라고 명하였다. 드디어 정림과 참시관인 고부 군수 임국한, 벽사 찰방 이경룡을 잡아다가 옥에 가두고 신문하였는데, 사심을 따른 자취가 상당히 많았다. 이에 모두 장 1백에 고신을 다 빼앗을 것으로 결단하도록 하였다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "全羅右道武科上試官水營虞候鄭琳, 循私蔑法。 請拔去其榜, 琳及同參試官, 竝拿問定罪。" 上從之, 命勿拔去其榜。 遂拿致琳及參試官古阜郡守任國翰、碧沙察訪李慶龍于獄以問之, 頗有循私之跡。 於是, 命皆決杖一百, 盡奪告身。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608025_001">
        <translation>번개가 쳤다.</translation>
        <original>電。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608025_002">
        <translation>정시를 설행하여 문과에 이정기 등 9인을, 무과에 박연 등 94인을 뽑았다.</translation>
        <original>設庭試, 取文科李廷䕫等九人、武科朴淵等九十四人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608026_001">
        <translation>유성이 방성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出房星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608026_002">
        <translation>예조가 아뢰기를, "왕세손의 책봉례가 있은 뒤 백관과 제도에서 전문을 올려 진하할 적에 정조와 동지의 예에 의거하여 전문과 방물을 봉진하게 하소서." 하니, 상이 전문만 올리게 하라고 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "王世孫冊禮後, 百官及諸道進箋陳賀時, 依正至例, 封進箋文、方物。" 上只令進箋。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608028_001">
        <translation>번개가 쳤다.</translation>
        <original>電。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608028_002">
        <translation>평안도 강계맹산 등 읍에 7월에 눈이 내렸는데 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>平安道 江界、孟山等邑七月雪, 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608029_001">
        <translation>유성이 귀성 위에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出鬼星上, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608029_002">
        <translation>이조가 아뢰기를, "강서원위종사는 마땅히 실록에 의거하여 차출해야 하는데, 강서원은 홍문관 관원 중에서 품계에 따라 의망하여 차임해야 하나, 위종사는 배위의 직임에 관계가 되니, 병조로 하여금 차출하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>吏曹啓曰: "講書院、衛從司, 當依實錄差出, 而講書院則當以弘文館官, 隨品擬差, 衛從司, 係是陪衛之任, 請令兵曹差出。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12608029_003">
        <translation>임담을 대사간으로, 이행우를 이조 참의로, 김식을 이조 좌랑으로, 이홍연을 지평으로, 오정위를 정언으로, 권우를 부수찬으로, 이이존을 응교로, 한흥일을 대사헌으로, 김휼을 좌승지로, 조경을 형조 판서로 삼았다.</translation>
        <original>以林墰爲大司諫, 李行遇爲吏曹參議, 金鉽爲吏曹佐郞, 李弘淵爲持平, 吳挺緯爲正言, 權堣爲副修撰, 李以存爲應敎, 韓興一爲大司憲, 金廵爲左承旨, 趙絅爲刑曹判書。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609001_001">
        <translation>번개가 쳤다.</translation>
        <original>電。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609001_002">
        <translation>예조가 아뢰기를, "지금 왕세손의 옥인을 제조해야 됩니다. 왕세자의 인보다 줄여서, 사방은 3촌 6푼에서 2푼을 감하고 두께는 8푼 5리에서 5리를 감하고 귀의 높이는 2촌 1푼에서 1푼을 덜고 귀두의 길이는 1촌 1푼에서 1푼을 제거하고 구의 길이는 4촌 6푼에서 2푼을 제거하며, 왕세손인이라는 네 글자는 전문으로 써서 만드는 것이 마땅합니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "今者將造王世孫玉印, 宜差減於王世子印, 方三寸六分, 減其二分, 厚八分五釐, 減其五釐, 龜高二寸一分, 去其一分, 龜頭長一寸一分, 去其一分, 龜體長四寸六分, 去其二分, 刻王世孫印四字, 篆文以造。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609001_003">
        <translation>예조가 아뢰기를, "본조에서 왕세손 책봉례 때의 제반 일에 대해 계품했는데, 그 가운데 백관이 시민당에 나아가 왕세손에게 하례하는 한 조항에 대해서 위에서 지나친 것 같다고 하교하였습니다. 삼가 생각건대 세손께서 새로 성대한 의식을 거행하는 것은 막대한 경사인 것으로, 온 나라의 신민들이 모두 기뻐 용동하고 있습니다. 그러니 백관들의 입장에서 우러러 진하하는 것은 정례에 있어 없을 수 없는 것입니다. 더구나 회전을 상고하여 보더라도 황태손의 관례가 있은 뒤 백관이 하례를 행한다는 글이 있으니, 이것이 또한 전거할 만한 법규입니다. 황공하게 다시 여쭙니다." 하니, 답하기를, "권정례로 하라." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "本曹以王世孫冊禮時諸事啓稟, 而其中百官詣時敏堂, 賀王世孫一款, 自上以似過爲敎矣。 竊念, 世孫新擧縟儀, 乃是莫大之慶, 擧國臣民皆爲之聳抃, 則其在百僚, 瞻望進賀, 出於情禮之所不可闕。 況考諸會典, 有皇太孫冠禮後, 百官行賀禮之文, 此亦可據之規。 惶恐更稟。" 答曰: "權停。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609002_001">
        <translation>유성이 여성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出女星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609003_001">
        <translation>생배, 잣, 은행, 꿀을 심양으로 보냈는데, 제사를 돕게 하기 위해서였다.</translation>
        <original>送生梨、栢子、銀杏、蜂蜜于瀋陽, 蓋助祭也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609004_001">
        <translation>천둥 번개가 쳤다.</translation>
        <original>雷電。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609005_001">
        <translation>유성이 정성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出井星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609005_002">
        <translation>예조가 아뢰기를, "왕세손의 책봉례가 이미 결정이 되었는데, 이는 조종조 이래 드물게 보는 성전입니다. 과거를 설행하여 선비를 뽐음으로써 사방의 사람들과 함께 경사를 같이하는 것을 그만둘 수가 없습니다. 대신들과 의논하소서." 하였는데, 대신들도 모두 그렇다고 하니, 상이 따랐다. 예조가 아뢰기를, "내년 봄에 초시를 설행하되 모두 서울에 모아 3백 명을 시취하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "王世孫冊禮旣定, 此是祖宗以來, 稀覯之盛典, 設科取士, 與四方同慶, 在不可已。 請議于大臣。" 大臣議, 皆以爲然, 上從之。 禮曹請以明春, 設行初試, 而咸聚京師, 試取三百, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609005_003">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "노량의 진선의 숫자를 신들은 얼마인지 모르겠습니다만, 근래 듣건대, 토호와 권세가들이 시초를 실어나르기 위해 모두 끌고 가고 부서진 배 1척만 남아 있어 왕래하는 행인이 물에 빠져 죽는 경우까지 있다고 하니, 일이 매우 놀랍습니다. 공조로 하여금 조사하여 무겁게 다스려서 뒤폐단을 막게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "露梁津船之數, 臣等雖不知其幾何, 而近聞豪勢之家, 以載運柴草, 盡皆挐去, 只餘一破舡, 往來行人, 至有渰死者, 事極驚駭。 請令工曹, 査出重治, 以杜後弊。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609006_001">
        <translation>채유후를 이조 참의로, 심유행을 정언으로, 우상중을 홍청 병사로, 엄황을 홍청 수사로, 윤창구를 전남 우수사로 삼았다.</translation>
        <original>以蔡𥙿後爲吏曹參議, 沈儒行爲正言, 禹尙中爲洪淸兵使, 嚴愰爲洪淸水使, 尹昌耉爲全南右水使。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609008_001">
        <translation>천둥 번개가 치고 우박이 내렸다.</translation>
        <original>雷電雨雹。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609009_001">
        <translation>눈이 내렸다. 경상도 태백산소백산 등에는 한 자나 되게 쌓였다.</translation>
        <original>慶尙道 太白、小白諸山, 深至盈尺。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609009_002">
        <translation>유성이 옥정성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出玉井星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609009_003">
        <translation>왕세손의 이름을 원 으로 하라고 명하였다. 예조가 아뢰기를, "왕세손의 책봉례를 거행할 때 묘사에 고하는 제문에 반드시 이름을 거론하여야 할 일이 있으니, 호를 의논하는 전례에 의거하여 대신, 정부, 관각의 당상, 육조의 참판 이상을 모이게 하여 의논해서 이름을 결정하게 하소서." 하니, 따른 것이다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "王世孫冊禮時, 告祭廟社之辭, 必有擧名以書之事, 請依議號例, 招大臣、政府、館閣堂上、六曹參判以上會議, 以定名。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609013_001">
        <translation>번개가 쳤다. 유성이 자성 아래에서 나왔다.</translation>
        <original>電。 流星出觜星下。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609013_002">
        <translation>예조가 아뢰기를, "지금 이 왕세손의 책봉례가 있은 뒤 백관들이 진하하는 절목에 대해서는 이미 계하했습니다. 왕세자에게도 진하례가 있어야 되는데 등록에 기재된 것이 없어 일이 신규에 관계가 되니, 정조와 동지의 예에 의거하여 행하는 것이 어떻겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "진하하는 것은 불가하다." 하였다. 49책 49권 36장 면</translation>
        <original>禮曹啓曰: "今玆王世孫冊禮之後, 百官陳賀節目, 旣已啓下矣。 王世子亦當有陳賀之禮, 而旣無謄錄, 事係新規, 依正至禮以行何如?" 上曰: "陳賀不可矣。" 국편영인본 49책 49권 36장 A면</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609013_003">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "새로 제수한 홍청 병사 우상중은 겁이 많아 곤수에 적합하지 않으니, 체차시키소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "新除授洪淸兵使禹尙中, 恇怯不合閫帥, 請遞差。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609013_004">
        <translation>이시만을 동부승지로, 임전을 집의로, 신열도를 장령으로, 이무를 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以李時萬爲同副承旨, 林 爲執義, 申悅道爲掌令, 李袤爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609014_001">
        <translation>부교리 이회가 소장을 올려, 거듭 형제 세 사람의 상을 당하여 슬퍼하던 끝에 병이 들어 직무를 제대로 수행할 수 없다는 정상을 진달하니, 상이 조리하고 나서 임무를 수행하도록 하라고 명하였다. 이어 하교하였다. "일이 매우 슬프고 측은하니 해조로 하여금 장례 물품을 제급하게 하라."</translation>
        <original>副校理李襘上疏, 陳其疊遭兄弟三喪, 慘痛之餘, 病不能供職之狀, 上命調理察職。 仍下敎曰: "事極慘惻, 令該曹題給葬需。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609015_001">
        <translation>왕세자가 경덕궁에 나아가 중전에게 문안하였다.</translation>
        <original>王世子詣慶德宮, 問安于中殿。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609015_002">
        <translation>유성이 누성 위에서 나와 구감성 아래로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出婁星上, 入九坎星下。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609015_003">
        <translation>간원이 아뢰기를, "각사의 관원이 문서를 전적으로 하리들에게 위임하고 있기 때문에 막중한 공부의 봉납과 미봉납에도 소루한 점이 많이 있습니다. 해조로 하여금 각사의 장관을 대동하고 직접 공안을 가지고 상세히 조사하고 분명히 기록하여 명백히 신계하게 하소서. 그리고 죄를 범한 자는 법에 의거하여 죄를 결단함으로써 간사하고 외람된 짓을 하는 습성을 막으소서. 또 특별히 각사의 관원 가운데 강명하고 염간한 사람을 가려서 대전의 정액에 의거, 구임시켜 직사에 전념하게 하여 그럭저럭 넘기려는 폐단을 막게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 이때 각사의 권한이 전부 이서들에게 있었으므로 관원들은 전혀 일에 대해 알지를 못했는데, 그 유래가 이미 오래되고 폐단이 고질화되어 있었다. 이에 간원이 논계하였으나 결국 개혁할 수가 없었다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "各司之官, 專委文書於下吏, 莫重貢賦之捧未捧, 亦多有踈漏者。 請令該曹, 帶同各司長官, 親執貢案, 詳査分錄, 明白申啓。 犯罪者依法科斷, 以杜奸濫之習。 且令另擇各司剛明廉簡之員, 依大典定額久任, 使專意職事, 以袪悠之弊。" 上從之。 時, 各司之權, 專歸吏胥, 官員漫不知爲何事, 其來已久, 爲弊甚錮。 諫院雖論啓, 竟不能革也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609015_004">
        <translation>옥당이 차자를 올리기를, "전하께서 임어한 뒤로부터 누차 큰 변란을 겪으시어 온갖 우환이 집중되어 있는 가운데 불행하게도 궁궐 안에서 또 사예스런 요괴로움이 발생하여 옥후가 미령하시어 병의 뿌리가 깊어 고질병이 되었습니다. 다행히도 신명의 도움을 받아 침약의 효과를 거두었습니다만, 차분히 조섭하는 즈음에 절선을 잘하지 못하면 수시로 발작되고 있습니다. 신들의 생각에는 성인이 병을 삼가는 방법은 먼저 그 근본을 배양한 뒤에 그 말단을 다스리는 것으로 알고 있습니다. 약과 침은 말단이고 마음을 맑게 하고 욕심을 적게 하는 것이 근본입니다. 반드시 물욕을 극복하여 제거하려면 먼저 본심을 배양해야 되는 것입니다. 본원이 맑고 깨끗해져 원기가 화평해지면 유부나 편작 같은 명의를 기다릴 것 없이 절로 병이 나을 것입니다. 신들은 모르겠습니다만, 전하께서 병을 삼가는 데 있어 과연 올바른 도리를 극진히 하고 계십니까. 깊숙한 구중 궁궐에 거처한 채 신료들을 드물게 인접하면서 항상 함께 거처하는 자는 근습과 빈어뿐입니다. 이에 병에 이로운 말과 마음을 정양하는 방법이 전하에게 진달되지 않고 있습니다. 그러니 전하께서 잘 조섭하려고 하여도 끝내 실효가 없는 것이 당연합니다. 군신은 부자와 같은 것인데 무슨 예모에 구애될 것이 있어서 접견하지 않는단 말입니까. 삼가 살펴보건대, 전하께서는 지기가 저상되어 분발할 뜻이 없으시고 구차스럽게 하루하루 일이 없기만을 바라면서 광복하기 위한 원대한 계획은 생각하지 않고 계십니다. 그리하여 스스로 점차 나약한 지경으로 흘러 들어감을 깨닫지 못함에 따라 놀이에 빠지려는 마음이 이로 말미암아 생겨나는 것입니다. 궁중에서 그림을 그리게 하고 후원에서 공장이들이 집을 짓는다는 말이 여항 사이에 떠들썩하게 퍼지고 있습니다. 이것이 어떠한 잗단 오락인데 큰 걱정을 잊은 채 지난날의 잘못을 경계하지 않는단 말입니까. 지난번 정원에서 구언하는 전지를 내릴 것을 청하였습니다만, 헤아려 조처하겠다는 하교만 내리셨을 뿐입니다. 전례에 따라 진언하는 것도 오히려 채용하지 않는데, 더구나 날카로운 말과 곧은 의논으로 감히 임금의 마음을 거스르려 하겠습니까. 아, 언로가 막힌 지 오래 되었습니다. 곧은 기상을 가진 자는 꺾여지고 나약한 자만이 등용되어 조정에는 공의가 행해지지 않고 사대부 사이에는 염치가 모두 없어져 오직 이익만을 좇고 작록을 보존하는 것만을 능사로 삼고 있습니다. 이에 무릅쓰고 벼슬로 나아가려는 습관과 탐욕스럽고 비루한 풍조가 이로 말미암아 더욱 극심해진 반면, 충직한 절개와 청개한 지조를 지닌 사람을 다시는 볼 수 없게 되었습니다. 전하께서 붕당을 타파하자는 말로 사심이 없다는 뜻을 보이고 있습니다만 당론이 분분한 것은 물이 깊어지듯 깊어만 가, 서로들 끌어들이면서 청요직을 점거하려 도모하는가 하면 은밀히 시기하는 마음을 품고 남을 선동하여 마구 비방을 가하고 있습니다. 인심이 야박해지고 관방이 문란해진 것도 모두가 여기에서 말미암은 것입니다. 더구나 훈신은 의리상 나라와 고락을 같이해야 하는데도 국사는 염두에 두지 않고 각기 서로 다른 마음을 품고 있으니, 그 누가 국사를 앞세우고 사심을 뒤로 하겠습니까. 아, 지금은 어떠한 때입니까. 비록 상하가 마음을 같이하고 힘을 합하여 마치 불에 타는 자를 구하고 물에 빠진 자를 건져 내듯이 해도 오히려 헤쳐나가지 못할까 걱정스러운데, 더구나 임금과 신하 사이에 성의가 막히고 대소 신하들의 분열이 여기에 이르렀는데야 말해 뭐하겠습니까. 이러한데도 다 함께 어렵고 위태로운 상황을 구제하려 한다면 또한 어려운 일이 아니겠습니까. 서경에 이르기를 하늘은 백성들의 눈을 통하여 보고 백성들의 귀를 통하여 듣는다.고 했습니다. 오늘날 생민들의 원망에서 또한 하늘이 보고 듣는 것이 어떤 것인가를 알 수가 있습니다. 막 기근을 겪고 나서 요행히 살아난 백성들이 바라는 것은 오직 풍년이 드는 것뿐이었는데, 또 태풍과 우박으로 큰 손상을 입었습니다. 그런데도 국가에서는 태평한 때에나 하는 일을 한결같이 무사한 때처럼 준행하여 공사의 토목 공사 때문에 삼강의 백성들이 거의 다 흩어졌고 상하의 사치가 극도에 달하여 백성들의 재물은 이미 바닥이 났습니다. 고질적인 기아의 폐단은 하나하나 열거하기 어려울 정도입니다. 지난번 도총부의 직려와 종친부의 직방은 헌부의 계사로 인하여 우선 정지시켰으나 두 곳 궁가의 영선은 바야흐로 한창이니, 이것은 그만두게 할 수가 없는 것입니까. 아, 국가가 무사하게 되면 다 함께 부귀를 누릴 수 있는데, 제택이 넓지 못한 것이 무슨 걱정이기에 이런 위태로운 때를 당하여 때 아닌 일을 한단 말입니까. 근래 여염의 혼례가 극도로 사치스러워 복식의 물품은 반드시 주금으로 하고 시가에 공향하는 의식이 대부분 예제를 무시하고 있어 물과 불의 재해보다도 심하다는 말이 불행하게도 근사한 실정입니다. 삼가 생각건대 숭선군의 길례 날짜가 목전에 다가왔으니, 모든 의물에 관계되는 것을 되도록 간략하게 하여 절검을 행하는 덕을 몸소 보이소서. 신들이 듣건대 선조 대왕께서는 왜란을 겪은 뒤 모든 왕자부마의 혼례에 헛된 비용을 줄이고 비단을 쓰지 않은 채 겨우 혼례를 이루는 정도였다고 합니다. 이는 선조의 아름다운 일로 지금까지 전해오고 있습니다. 지금 전하께서 다스리는 이 때가 임진년 계사년 때에 못지 않고 천재의 참혹함도 그때보다도 더 심하니, 의당 전하께서는 이를 생각하시어 참작해서 감손해야 합니다. 옛말에 이르기를 요순을 본받으려면 마땅히 조종조를 본받아야 한다.고 했으니, 성상께서는 유념하소서. 병자년 이래 군정이 너무 허술하였으니, 잘 다스릴 수 있는 방도를 조금도 완만하게 해서는 안 됩니다. 다만 도피한 자와 물고한 자를 정돈하는 이외에 빈 자리를 충정시키는 일을 한꺼번에 거행했기 때문에 외방의 소란스러움이 마치 전쟁이 일어난 것과 같은 상황입니다. 임진란 이후 군병의 명목이 많아지고 양민이 투속되는 길이 많아졌기 때문에 강보에 싸여 있는 아이가 군대에 편입되는 것을 면치 못하고 허리가 굽은 노인도 군안에 들어 있습니다. 전례에 따라 세초하더라도 매양 그 숫자를 채우지 못할까 걱정스러운 실정인데, 더구나 허다한 빈 자리를 어떻게 하나하나 평시의 예에 따라 충정시킬 수 있겠습니까. 부질없이 소란스런 폐단만 끼치면서 끝내 착실한 성과가 없는 것보다는 속히 변통하여 인심을 안정시키는 것이 나을 것입니다. 대저 군대란 정예롭게 하기를 힘쓸 것이요, 숫자만 많기를 힘써서는 안 됩니다. 전후의 사변이 발생했을 적에 국가에서 끝내 군사력의 도움을 얻지 못한 것이 어찌 군병이 부족한 탓이었겠습니까. 원손의 책봉례에 대한 일은 이에 종사의 막대한 경사이니, 신민들치고 그 누가 춤추면서 서로 경하하지 않겠습니까. 한나라 때 가의는 말하기를 어린 태자가 식견이 있게 되면 효인예의를 밝혀 도리로써 익히게 해야 한다.고 했는데, 이것이 진실로 옛 제왕들이 자손을 교육시키던 방법이었습니다. 지금 원손이 남달리 뛰어나고 숙성하니 올바른 도리로 배양해야 할 시기가 바로 지금입니다. 보도할 책임이 강서원의 관원들에게 달려 있기는 하지만, 깊은 궁중에서 항상 가까이하는 것은 아보와 환시뿐이고 보고 듣는 것도 모두 정언이요 정사임을 기필할 수 없으니, 많은 초나라 사람들이 떠든다는 경우를 어찌 깊이 우려하지 않을 수 있겠습니까. 청컨대 아보와 환시 가운데 착하고 공손한 사람을 가려서 그로 하여금 아침 저녁으로 보호하게 하여, 비속한 말이 들리게 하지 말고 태만한 기색이 보이지 않게 하소서. 그리하여 일동 일정이 모두 올바른 데에서 나오게 하여 내외에서 서로 배양시킴으로써 습관이 본성으로 굳어지게 하소서. 그러면 국가의 끝없는 아름다움이 여기에 있게 될 것입니다." 하니, 답하기를, "차자에 진달한 내용은 모두가 가언이요 지언이다. 내가 마땅히 유념하여 채택해서 시행하겠다." 하였다.</translation>
        <original>玉堂上箚曰: 殿下粤自臨御, 累經大亂, 憂患咸萃, 不幸宮闈之內, 又有邪穢之作孽, 玉候違豫, 病根深痼。 幸賴神明之祐, 雖收鍼藥之效, 靜攝之際, 節宣乖宜, 則發作無常。 臣愚等竊以爲, 聖人愼疾之道, 先養其本, 後治其末。 藥餌、鍼砭, 末也; 淸心、寡欲, 本也。 必克去物慾, 先養其心。 本源澄淸, 元氣和泰, 則不待兪、扁之術, 自有遄喜之功矣。 臣等不敢知, 殿下之所以愼疾者, 果能盡其道乎? 深居九重, 罕接臣僚, 所常與共處者, 不過近習、嬪御而已。 利病之說, 養心之法, 不進於紸纊之下, 殿下雖欲愼攝, 而宜其終無實效矣。 君臣猶父子也, 何拘於禮貌, 而不爲之相接乎? 竊覵, 殿下志氣摧沮, 無意奮發, 苟冀一日之無事, 不思匡復之遠慮, 自不覺漸流於委靡之境, 玩物之心, 由是而生焉。 宮中繪畫, 後苑工斲之說, 盛傳於閭巷間。 是何玩細娛而忘大患, 不監曩時之殷鑑乎? 頃日政院請下求言之旨, 而惟以量處爲敎。 循例進言, 猶未蒙採用, 況望其危言讜論, 敢批於逆鱗之下哉? 噫! 言路之壅蔽也久矣。 直氣摧折, 軟熟登庸, 朝廷之上, 公議不行, 士夫之間, 廉恥都喪, 惟以奔走利途, 圖保爵祿爲能事。 冒進之習, 貪鄙之風, 由此益甚, 忠直之節、淸介之操, 無復得見矣。 殿下雖打破朋黨之論, 以示無私之意, 而黨論紛紜, 如水益深, 互相援引, 圖占淸要, 陰懷猜忌, 煽動浮謗。 人心之淆薄, 官方之紊亂, 亦莫非職此而然矣。 而況勳臣義同休戚, 而不念國事, 各自携貳, 其誰有先國, 而後私者乎? 噫! 今日是何等時也? 雖使上下同心協力, 有若救焚而拯溺, 猶恐其不濟, 況君臣之間, 誠意阻隔, 大小之臣, 分裂至此。 若是而欲與共濟艱危, 不亦難乎? 書曰: "天視自我民視, 天聽自我民聽。" 以今日生民之怨咨, 亦可見上天之視聽矣。 纔經飢饉, 幸延殘喘, 惟望年穀之稍登, 又値風、雹之大損, 而國家豐豫之擧, 一遵無事之時, 公私土木之役, 三江之民幾散, 上下奢靡之極, 小民之財已竭。 其他弊瘼, 難以毛擧。 頃者都摠府直廬、宗親府直房, 因憲府啓辭, 旣已姑停, 而兩處宮家營繕方張, 此獨不可以已者乎? 噫! 國家無事, 則足以共享富貴, 何患第宅之不廣, 而當此危懼之日, 有玆不時之擧乎? 近來閭閻婚禮, 極其侈靡, 服飾之物, 必以珠錦, 饗舅之儀, 多踰禮制, 甚於水火, 不幸近之。 竊念崇善君吉禮在前, 凡干儀物, 宜務從簡約, 以昭躬行節儉之德。 臣等嘗聞, 宣祖大王於經亂之後, 凡王子、駙馬婚禮, 切省浮費, 不用錦繡, 僅以成禮。 先朝美事, 至今傳之。 今殿下所莅之時, 不下於壬、癸之日, 而天災之慘, 有甚於當時, 宜殿下體念而酌損之也。 古語曰: "欲法堯、舜, 當法祖宗。" 惟聖明留意焉。 丙子以來, 軍政太踈, 克詰之方, 不容少緩, 而但逃故整頓之外, 虛位充定之擧, 一時竝發, 外方騷屑, 有若兵興。 蓋壬辰之後, 軍兵之名目旣增, 良民之投屬多岐, 襁褓之兒, 未免編束; 癃疾之老, 尙在軍案。 雖循例歲抄, 每患未充其數, 況許多虛位, 安得一一充定如平時例乎? 與其徒貽繹騷之弊, 終無着實之效, 不如速爲變通, 以定人心也。 夫兵務精, 不務多。 國家於前後事變, 終不得力者, 豈坐於軍兵之不足乎? 且元孫冊禮之擧, 乃宗社莫大之慶, 凡在臣民, 孰不蹈舞相賀乎? 漢 賈誼有言曰: "太子孩提有識, 明孝仁禮義, 以道習之。" 此固古之帝王所以敎子孫之法也。 今元孫岐嶷夙成, 養之以正, 此其時矣。 輔導之責, 雖在講書諸官, 深宮之中, 所常親昵者, 只是阿保、宦寺, 所聞所見, 未必皆正言正事, 則衆楚之咻, 豈非深可憂乎? 請於阿保、宦寺之中, 擇其溫良恭謹者, 使之朝夕保護, 鄙俚之言勿入於耳, 惰慢之色不接於目, 一動一靜, 率由其正, 內外交養, 習與性成, 則國家無彊之休, 其在斯矣。 修撰洪命夏之筆也 答曰: "箚中所陳, 無非嘉言至論。 予當惕念而採施焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609018_001">
        <translation>소현 세자의 큰아들인 이석철이 제주에서 졸하였다. 상이 하교하기를, "석철의 일에 대해서 내가 매우 놀랍고 슬프게 여기고 있다. 중관을 내려보내어 그의 관구를 호송해 와서 그의 아비 묘 곁에다 장사지내게 하라." 하였다. 이에 앞서 용골대가 왔을 적에 석철을 데려다가 기르겠다고 말했기 때문에 사람들이 모두들 그가 반드시 보전될 수 없을 것이라고 여겼는데, 이때에 이르러 졸한 것이다. 사신은 논한다. 석철이 역강의 아들이기는 하지만 성상의 손자가 아니었단 말인가. 할아버지와 손자 사이의 지친으로서 아무것도 모르는 어린 아이를 장독이 있는 제주도로 귀양보내어 결국은 죽게 하였으니, 그 유골을 아버지의 묘 곁에다 장사지낸들 또한 무슨 도움이 있겠는가. 슬플 뿐이다.</translation>
        <original>昭顯世子長子石鐵, 卒于濟州。 上下敎曰: "石鐵之事, 予甚驚惻。 其下送中官, 護其柩, 歸葬其父墓側。" 先是, 龍骨大之來也, 以取養石鐵爲言, 人皆謂其必不保全, 至是卒。 史臣曰: "石鐵雖逆姜之子, 而獨非上之孫乎? 以祖孫至親, 而投藐爾幼穉於瘴海中, 竟致之死, 雖歸骨於父墓之側, 亦何益哉? 可哀也已。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609018_002">
        <translation>비국이 아뢰기를, "군병의 궐액 숫자가 매우 많습니다. 경상도는 기병보병수군호보 모두 합쳐 9만 8천 2백 42인이고 전남도는 기병보병조군수군호보 모두 합쳐 7만 3천 9백 63인이고 제주의 세 고을은 기병보병수군호보 모두 합쳐 4천 1백 64인이고 홍청도는 기병보병조군수군호보 모두 합쳐 1만 6천 2백 15인이고 평안도는 기병보병수군호보 모두 합쳐 4만 7천 3백 94인이고 황해도는 기병보병수군호보 모두 합쳐 3천 6백 86인이고 강원도는 기병보병호보 모두 합쳐 6백 48인이고 함경도는 기병보병호보 모두 합쳐 3천 6백 45인이고 경기는 기병수군호보 모두 합쳐 24인이고 개성부는 기병호보 모두 합쳐 2천 인이고 오부는 기병보병호보 모두 합쳐 1천 6백 42인입니다. 각도의 충정되지 못한 숫자가 이와 같은 지경에 이르렀습니다만, 여러 해 동안 폐기해 온 끝이어서 십분 참작하여 시행할 만한 일로 명령하지 않는다면 갈피를 잡기가 쉽지 않아서 그저 소요스럽게만 될 뿐입니다. 신들이 서로 회의하여 대소와 잔성을 구분하여 그 숫자를 나누어 정하되, 2천 인으로 한정하여 별단으로 서계하겠습니다." 하니, 답하기를, "20여 만의 궐액을 단지 2천 인만 충정한다는 것은 너무 소략하다." 하였다.</translation>
        <original>備局啓曰: "軍兵闕額之數極多。 慶尙道則騎ㆍ步ㆍ水軍、戶保幷九萬八千二百四十二人, 全南道則騎ㆍ步ㆍ漕ㆍ水軍、戶保幷七萬三千九百六十三人, 濟州三邑騎ㆍ步ㆍ水軍、戶保幷四千一百六十四人, 洪淸道則騎ㆍ步ㆍ漕ㆍ水軍、戶保幷一萬六千二百十五人, 平安道則騎ㆍ步ㆍ水軍、戶保幷四萬七千三百九十四人, 黃海道則騎ㆍ步ㆍ水軍、戶保幷二千六百八十六人, 江原道則騎ㆍ步ㆍ兵、戶保幷六百四十八人, 咸鏡道則騎ㆍ步ㆍ兵、戶保幷三千六百四十五人, 京畿則騎ㆍ兵ㆍ水軍、戶保幷二十四人, 開城府則騎兵、戶保合二千人, 五部騎ㆍ步兵、戶保合一千六百四十二人。 各道未充定之數, 至於如此, 積年久廢之餘, 若不十分參酌, 令之以可行之事, 則就緖未易, 而徒爲繹騷之歸。 臣等相與會議, 分其大小殘盛, 派定其數, 而以二千爲限, 別單書啓矣。" 答曰: "二十餘萬闕額, 只充定二千, 太略矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609020_001">
        <translation>숙안 군주의 부마를 간택하라고 명하였다. 군주는 세자의 큰딸이다.</translation>
        <original>命揀擇淑安郡主駙馬。 郡主, 世子長女也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609020_002">
        <translation>일관 송인룡을 청나라에 보내어 시헌력의 산법을 배워오게 하였다.</translation>
        <original>遣日官宋仁龍, 學時憲曆算法於淸國。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609021_001">
        <translation>김광욱을 도승지로, 신익전을 우부승지로, 홍명하를 헌납으로, 심유행을 지평으로, 정유를 부교리로, 정두경을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以金光煜爲都承旨, 申翊全爲右副承旨, 洪命夏爲獻納, 沈儒行爲持平, 鄭攸爲副校理, 鄭斗卿爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609022_001">
        <translation>천둥 번개가 쳤다. 유성이 천봉성 아래에서 나와 서방으로 들어갔다.</translation>
        <original>雷電。 流星出天棓星下, 入西方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609024_001">
        <translation>달이 헌원성으로 들어갔다. 유성이 낭성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>月入軒轅星。 流星出狼星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609024_002">
        <translation>예조가 아뢰기를, "왕세손의 책봉례를 행한 뒤에는 공상과 삭선 등의 일을 알려서 시행하소서." 하니, 답하기를, "빈궁 또한 삭선을 진배하는 규정이 없으니, 하지 말라." 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "王世孫冊禮旣行之後, 則供上及朔膳等事, 請知委施行。" 答曰: "嬪宮亦無朔膳進排之規, 勿爲也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609025_001">
        <translation>유성이 북두 제오성 아래에서 나와 자미원 단문 안으로 들어 갔다.</translation>
        <original>流星出北斗第五星下, 入紫微垣端門內。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609025_002">
        <translation>예조가 아뢰기를, "왕세자의 책봉례가 끝난 뒤에 종묘와 숙령전에 전알례를 거행했으니, 지금 이 세손의 책봉례를 끝낸 뒤에도 이에 의거해서 행해야 합니다. 일관으로 하여금 미리 길일을 가리게 하소서." 하니, 상이 이르기를, "나이가 어려서 사세상 행례하기가 곤란하다." 하였다. 또 아뢰기를, "왕세자가 출입할 때에는 상례가 인접하고 대군의 경우에는 봉례가 인접하는 것이 규례입니다. 지금 왕세손의 인접을 봉례로 하게 한다면 대군의 인접은 실인의에게 하게 해야 될 것 같습니다." 하니, 답하기를, "일이 근거가 없는 듯하다." 하였다. 또 아뢰기를, "세손의 인접을 봉례로 한다면 봉례 아래에 찬의인의가 있는데 찬의는 으레 본업의 가인의를 승진 제수하게 되어 있어 동반의 실직과는 다르니 어떻게 조처해야 되겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "세손을 인접하는 사람도 봉례라고 이름하도록 하라." 하였다. 드디어 이조에 명하여 봉례 1원을 더 차출하게 하였다.</translation>
        <original>禮曹啓曰: "王世子冊禮後, 行宗廟、肅寧殿展謁之禮。 今此世孫冊禮後, 依此以行, 請令日官, 預擇吉日。" 上曰: "年幼勢難行禮矣。" 又啓曰: "王世子出入時, 相禮引接, 大君則奉禮引接, 乃是規例, 而今者王世孫引接, 以奉禮爲之, 則大君引接, 似當以實引儀爲之矣。" 答曰: "事涉無據矣。" 又啓曰: "世孫引接, 以奉禮爲之, 則奉禮之下有贊儀、引儀, 而贊儀則例以本業假引儀陞授, 異於東班實職, 何以處之?" 上曰: "世孫引接, 亦以奉禮爲名可也。" 遂命吏曹, 加出奉禮一員。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609026_001">
        <translation>간원이 차자를 올리니, 상이 도로 내어주라고 명하였다. 대사간 임담, 사간 양만용, 헌납 홍명하, 정언 오정위 등이 차자를 올려 하늘의 경계를 삼가고 절검을 숭상하고 궁금을 엄하게 하고 언로를 넓히는 네 가지 일에 대해 말하면서, 숭정 황제가 황음하여 나라를 망쳤던 것과 광해군의 일을 인용하여 경계로 삼으라고 하였는데, 상이 하교하였다. "숭정 황제는 국세가 미약했던 탓으로 지탱하여 보전할 수 없었던 것이요, 실제로 황음 무도한 임금은 아니었다. 설사 말할 만한 일이 있다고 하더라도 우리 나라의 도리에 있어서는 예의상 마땅히 숨겨야 할 뿐이요, 비통하게 여겨야 할 뿐인 것이다. 그런데 어떻게 감히 문자로 형용하여 어머니를 무시한 사람과 함께 논할 수가 있단 말인가. 이 일이 진계하기 위한 뜻에서 나온 것이기는 하지만 진실로 매우 온당치 못한 일이다. 이 차자를 도로 내주어 그 부분을 삭제하게 하라."</translation>
        <original>諫院上箚, 上命還出給。 大司諫林墰、司諫梁曼容、獻納洪命夏、正言吳挺緯等上箚言: 謹天戒, 崇節儉, 嚴宮禁, 廣言路四事, 引崇禎皇帝荒淫亡國及光海事, 以爲戒。 上下敎曰: "崇禎皇帝因國勢微弱, 不能支保, 實非淫虐無道之主也。 設有可言之事, 我國之道, 禮當隱諱而已, 悲愴而已。 何敢形諸文字, 與無母之人竝論哉? 此事雖出於陳戒之意, 誠極未安。 此箚子還出給, 使之刪去。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609026_002">
        <translation>원진명을 장령으로, 양만용을 부응교로, 조복양을 교리로, 심지한을 수찬으로, 이이존임전을 강서원 겸익선으로, 심지한홍명하를 겸찬독으로, 이행진을 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以元振溟爲掌令, 梁曼容爲副應敎, 趙復陽爲校理, 沈之漢爲修撰, 李以存、林 爲講書院兼翊善, 沈之漢、洪命夏爲兼贊讀, 李行進爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609027_001">
        <translation>시강원이 아뢰기를, "본원에 서적이 몇 권이 있기는 하지만 대부분 완질이 아닙니다. 왕세자에게 지금 맹자를 진강하고 있는데 머지 않아 시경서경을 강해야 되니, 서책을 미리 준비하지 않을 수 없습니다. 지금 듣건대 전주안동합천에서 바야흐로 시경주역서경을 간행하고 있다고 합니다. 본도 감사로 하여금 아울러 잘 인쇄하여 올려 보내게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>侍講院啓曰: "本院書籍雖有若干件, 而率皆不秩。 王世子今方進講孟子, 不久當以詩、書繼講, 不可不預備書冊。 今聞, 全州、安東、陜川方開刊詩傳、周易、書傳云。 請令本道監司, 竝精印上送。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609027_002">
        <translation>대사간 임담, 정언 오정위 등이 인피하기를, "어제 진달한 차자에 인용한 것이 적당치 않아 성상의 전교가 내렸습니다. 반복하여 생각해 보건대 성상의 생각이 지극하십니다. 신들은 이런 몽매한 잘못을 범하고서도 그대로 무릅쓰고 자리에 있을 수 없습니다. 체직시켜 주소서." 하고, 지평 이홍연은 임담과 인척 관계라 감히 처치할 수 없다는 이유로 역시 체직시켜 달라고 청하니, 아울러 사퇴하지 말라고 답하였다. 헌부가 처치하기를, "진실로 깊이 나라를 걱정하고 임금을 사랑하는 간절한 뜻에서 진계한 것인데, 조어하는 가운데 인용한 것이 적당치 않은 것을 깨닫지 못했다고 하더라도 무슨 체차시킬 만한 잘못이 되겠습니까. 그리고 혐의 때문에 가부하지 못하는 것은 사세가 진실로 그러한 것입니다. 임담과 오정위, 이홍연을 모두 출사하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>大司諫林墰、正言吳挺緯等引避曰: "昨日陳箚, 引喩失當, 致勤聖敎。 反覆思惟, 聖念至矣。 臣等有此蒙昧之失, 不可冒居, 請命遞斥。" 持平李弘淵以與林墰姻家, 不敢處置, 亦請遞斥, 竝答以勿辭。 憲府處置曰: "誠深憂愛, 意切陳戒, 措語之間, 雖不覺其引喩之失當, 有何可遞之失? 嫌不可否, 勢所固然。 請墰、挺緯、弘淵, 竝出仕。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609028_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "신들이 삼가 간원의 차자로 인해 정원에 내리신 전교를 보건대, 말뜻이 간절하여 사람을 감동시키게 하였습니다. 다만 생각건대 예로부터 진언하는 사람들이 반드시 귀로 듣고 눈으로 본 바에 의거하여 진계하는 것은, 감계할 일이 멀지 않으면 따르게 하기가 쉽기 때문인 것입니다. 지금 이 차자에서 인용한 것도 이런 뜻에서 나온 것입니다. 전하께서 온당치 못하게 여기는 뜻은 지극하다고 할 수 있습니다. 그러나 말을 받아들이는 도리에 있어서는 말 때문에 뜻을 해치지 말아야 하는 것입니다. 더구나 간관의 소차를 삭제하는 것은 전에는 없었던 일입니다. 정원에서는 이에 대해 진백하는 거조가 있어야 합당한데도 까맣게 잊은 채 내어주면서 한마디도 한 적이 없으니, 너무도 왕명의 출납을 진실하게 해야 한다는 도리를 어긴 것입니다. 색승지를 추고하고 간원의 차자는 즉시 도로 들여오게 하여 답을 내림으로써 진언하는 길을 넓히소서." 하니, 답하기를, "간원이 망발한 말을 그대들이 이와 같이 변명하고 나서서 왕명을 출납한 사람을 추고하라고 청하기까지 하니, 나는 오늘날 의리가 밝지 못한 것이 이같이 극심할 줄은 생각지도 못하였다." 하였다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "臣等伏見, 因諫院箚子, 下政院之敎, 辭意懇惻, 令人感動。 第念, 自古言者, 必就耳目所見聞, 而陳戒者, 蓋以其所鑑不遠, 易於動聽也。 今此箚中引喩, 亦出於此, 殿下未安之意, 可謂至矣, 而其於聽納之道, 不以辭害意可也。 況諫官疏箚之刪改, 是前所未有之事。 政院合有陳白之擧, 而朦然出給, 曾無一語, 殊欠出納惟允之道。 請色承旨推考, 諫院箚子, 卽命還入賜答, 以恢進言之路。" 答曰: "諫院妄發之言, 爾等如是文飾, 至於請推出納之人, 予不圖今日, 義理不明, 若此之甚也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609029_001">
        <translation>대사헌 박서, 지평 심유행이 인피하기를, "성상의 전교가 간절하여 진실로 의리에 합치되니, 신들은 진실로 받들어 따르기에 겨를이 없어야 합니다. 그러나 말이 사리에 맞지 않는 것은 버려두고 쓸 만한 것은 채택하는 것이 본디 임금이 간언을 받아들이는 도리인데, 간신의 차자를 도로 내어주고 고쳐 가지고 들여오게 하는 것은 실로 전에 없던 일입니다. 그런데도 정원에서는 끝내 한마디도 아뢴 말이 없음은 물론, 간원의 소장을 장차 헛 것으로 돌아가게 하고 말았으니, 중외의 사람들이 의혹이 없을 수 없습니다. 이것이 신들이 정원에서 잘못한 것이 없지 않다고 하는 이유인 것입니다. 식견이 명석하지 못하여 뜻을 제대로 전달하지 못한 탓으로 엄한 비답을 받았으며, 변명하고 나선다는 하교가 있기까지 하였으니, 신들은 망발했을 뿐만이 아니라 스스로 반성함에 황송하기 그지없습니다. 그런데 어떻게 감히 무릅쓰고 있을 수 있겠습니까. 신들을 파직시켜 주소서." 하니, 답하기를, "선제를 모욕한 말은 그대로 놓아둘 수 있는 말이 아니요, 역시 전에 없던 일이다. 그런데도 경들은 군신간의 대의는 돌아보지 않고 유독 붕당만 생각하기에 겨를이 없어 오늘날의 국사가 어찌할 수 없는 상황에 이른 것이다." 하였다. 지평 이홍연이 아뢰기를, "신이 어제 승지의 추고를 청하자는 간통을 보고는 준례에 따라 답하여 보냈습니다. 그랬는데 성상의 비답에서 준엄하게 변명하고 나섰다고 책하였으니, 신의 잘못도 동료들과 다를 것이 없습니다. 신을 파직시켜 주소서." 하니, 사퇴하지 말라고 답하였다. 헌납 홍명하, 정언 오정위가 인피하기를, "신들에게 오인한 잘못이 있는데 어떻게 감히 헌부의 관원을 처치할 수 있겠습니까. 파척시켜 주소서." 하니, 사퇴하지 말라고 답하였다. 사간 이행진이 처치하기를, "간원의 차자에 인용한 것이 적당치 않아 성상의 전교를 받들고서 우리 나라로서는 숨겨야 하는 것인 줄 알고 탄복을 금치 못하였으니, 의리에 있어서는 전혀 몽매한 것이 아닙니다. 그러나 정원의 추고를 청하는 즈음에 삭제하느냐 않느냐에 대해 거론하지 않은 것은 진실로 분명히 하지 못한 것입니다. 그것이 비록 변명하여 꾸며댄 데서 나온 것은 아니지만 잘 살피지 못한 잘못은 면하기 어렵습니다. 일이 본원에서 연유되어서 감히 처치하지 못하겠다는 것은 사세가 진실로 그러한 것이니, 피혐할 것이 뭐 있겠습니까. 박서심유행이홍연은 체차시키고 홍명하오정위는 출사시키게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 또 아뢰기를, "좋은 재목이 두어 자 썩었다고 하더라도 훌륭한 목수는 버리지 않는 법인데, 더구나 간신의 막중한 진계가 담긴 차자이겠습니까. 이미 성상의 전교를 받들고 나서는 정원에서는 삭제해야 될 곳을 삭제하게 한 다음 앙품하여 다시 들여서 언로를 넓혀야 했습니다. 그런데도 전혀 살피지 않아 성상께서 전체의 차자를 배척하지 않는 성대한 뜻을 끝내 헛되게 하였으니, 어찌 왕명의 출납을 진실하게 해야 한다는 의리에 흠이 되는 것이 아니겠습니까. 승지를 추고하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>大司憲朴遾、持平沈儒行引避曰: "聖敎懇惻, 允合義理, 臣等固已將順之不暇, 而第言之不中者置之, 可用者採之, 自是人君聽納之道, 至於諫臣之箚, 還出改入, 實是無前之事, 而政院終無一言陳白, 使諫疏, 將歸虛套, 中外不無疑惑。 此臣等所以以政院爲不無所失也。 見識不明, 辭不達意, 致勤嚴批, 至以文飾爲敎, 臣等不但妄發而已, 自反惶縮, 何敢仍冒? 請罷臣等之職。" 答曰: "侮辱先帝之言, 非置之之語, 亦是無前之事, 而卿等不顧君臣大義, 獨念朋黨之無聊, 今日國事, 無可爲也。" 持平李弘淵啓曰: "臣於昨日, 見承旨請推之簡, 循例答送矣。 聖批嚴峻, 責以文飾, 臣之所失, 與同僚無異。 請罷斥臣職。" 答曰: "勿辭。" 獻納洪命夏、正言吳挺緯引避曰: "臣等有昏謬之失, 何敢處置憲府之官乎? 請命罷斥。" 答曰: "勿辭。" 司諫李行進處置曰: "諫箚之辭, 援引失當, 旣承聖敎, 知魯邦之可諱, 而不勝歎服, 則其於義理, 非所全昧。 而請推政院之際, 不擧論刪不刪之如何, 誠欠的當。 雖非文飾之致, 難免不察之失。 事由本院, 不敢處置, 勢所固然, 有何可避之嫌乎? 請朴遾、沈儒行、李弘淵遞差, 洪命夏、吳挺緯出仕。" 上從之。 又啓曰: "杞梓數尺之朽, 良工不棄, 況此諫臣莫重陳戒之箚乎? 旣承聖敎之後, 政院當使刪去可刪之處, 仰稟還入, 以恢言路, 而矇然不察, 使聖上不斥全箚之盛意, 終歸落莫, 豈非有欠於出納惟允之義乎? 請承旨推考。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609029_002">
        <translation>동부승지 이시만이 아뢰기를, "어제 신이 우부승지 신익전과 함께 입직했었는데 간원의 차자를 도로 내어 주라는 명이 있기에 신들은 상께서 도로 내어 주라고 한 뜻은 단지 조어 가운데 한 조항을 삭제하라는 것이요, 차자 전체의 내용이 불가하다는 것은 아닐 것이다.고 여겼기 때문에 급작스런 가운데 이 일이 미안스러운 것임을 깨닫지 못했습니다. 삼가 헌부의 계사를 보건대, 즉시 아뢰지 않고 까맣게 깨닫지 못한 채 내어주었다는 이유로 해방 승지를 추고하라고 청하였습니다. 신이 해방 승지는 아닙니다만, 이미 상의해서 했으니 물의의 비난을 사리상 면하기 어려우므로 황공하여 대죄합니다." 하니, 답하기를, "대죄하는 것은 지나치다." 하였다.</translation>
        <original>同副承旨李時萬啓曰: "昨者, 臣與右副承旨申翊全同入直, 及有諫院箚子出給之命, 臣等以爲, 自上還給之意, 只令刪去其措語一款, 非以全箚所論爲不可也, 故造次之頃, 不覺此擧之未安矣。 伏見憲府啓辭, 以不卽陳白, 矇然出給, 請推該房。 臣雖非該房, 旣已相議爲之, 則物議之非, 理所難免, 惶恐待罪。" 答曰: "待罪過矣。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609030_001">
        <translation>경상도에 비와 눈이 섞여서 내리고 천둥이 쳤는데, 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>慶尙道雨雪交下, 雷動, 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609030_002">
        <translation>조익을 대사헌으로, 김응조를 집의로, 이행우를 이조 참의로, 이광재를 지평으로 삼았다.</translation>
        <original>以趙翼爲大司憲, 金應祖爲執義, 李行遇爲吏曹參議, 李光載爲持平。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609030_003">
        <translation>종묘에 왕세손의 책봉례를 고하였다.</translation>
        <original>告王世孫冊禮于宗廟。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12609030_004">
        <translation>다대포 첨사 조광원이 죄 때문에 파직되었다. 이때 부산의 왜관을 개조하려 했는데, 광원에게 그 역사를 감독하게 했었다. 왜관의 뒷담장이 매우 좁아서 왜인들이 매양 물려 쌓아줄 것을 청하였는데, 이 때에 이르러 관왜들이 다시 동래 부사 민응협에게 청하였으나, 응협이 고집하면서 허락하지 않았다. 광원이 스스로 왜관에 들어가서 지형을 살펴보고 감사에게 보고하기 위해 홍전문에 이르렀는데, 말에서 내리지 않았다는 이유로 왜인들이 광원을 잡아가지고 구타하였다. 좌수사 신유가 광원을 파출시킬 것을 아뢰고, 감사 이만이 치계하기를, "광원이 잘못한 것이 있기는 하지만 왜인들이 감히 멋대로 구타한 것은 전에 없던 일입니다. 도주에게 글을 보내어 징계시키게 해야 됩니다." 하니, 상이 인견할 때에 의정하라고 명하였다.</translation>
        <original>多大浦僉使趙光瑗以罪罷。 是時, 將改造釜山 倭館, 使光瑗董其役。 館後墻垣甚窄, 倭人每請退築, 至是館倭復請於東萊府使閔應恊, 應恊執不許。 光瑗欲自入倭館, 視其地形, 以報監司, 到紅箭門不下馬, 倭人執光瑗歐之。 左水使辛曘啓黜光瑗, 監司李曼馳啓曰: "光瑗雖有所失, 而倭人敢肆歐打, 此前所未有之事。 似當移書島主, 以爲懲勵之地。" 上命於引見時議定。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610001_001">
        <translation>원손이 병이 있었으므로 예조로 하여금 책봉하는 날짜를 조금 물리게 하였다.</translation>
        <original>元孫有疾, 令禮曹差退冊封之日。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610001_002">
        <translation>고 참판 이명준에게 의정부 좌찬성을 추증하였다. 온양 군수 조극선이 소장을 올리기를, "이명준이 일생을 청백하게 보냈다는 것은 온 세상이 알고 있는 바이니, 포장하는 은전이 있어야 합니다." 했는데, 이 일을 이조에 내렸다. 이조에서 증직하고 그의 자손을 녹용할 것을 청하니, 따른 것이다.</translation>
        <original>贈故參判李命俊議政府左贊成。 溫陽郡守趙克善上疏言: 李命俊一生淸白, 擧世所知, 宜有褒奬之典。 事下吏曹。 吏曹請贈職, 且錄用其子孫, 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610001_003">
        <translation>강서원이 아뢰기를, "본원과 위종사는 새로 설치하는 관사이니, 그에 대한 절목과 처소를 예조로 하여금 결정하게 하소서." 하였다. 예조가 아뢰기를, "강서원의 관원은 세손의 모든 말과 문서를 출납할 적에는 백자를 쓰고 그 인신은 공조로 하여금 주조하게 해야 합니다. 그리고 실록에서 상고하여 보건대, 강서원과 위종사를 모두 겸관으로 차임하여 실관이 없으니, 그 당시 개국과 입직하는 일에 대해 알 수가 없습니다. 이미 전거할 만한 데가 없으니 수시로 참작하지 않을 수 없습니다. 강서원과 위종사는 창경궁에 설치하소서. 그리고 병조에서 각각 1원씩을 윤차로 입직시키게 하소서." 하니, 답하기를, "아뢴 대로 하라. 위종사는 입직하지 말게 하라." 하였다.</translation>
        <original>講書院啓曰: "本院及衛從司, 乃是新設之司, 其節目及處所, 請令禮曹定奪。" 禮曹啓曰: "講書院官員, 於世孫凡言語、文書出納之際, 用白字, 其印信, 宜令工曹鑄成。 且考諸實錄中, 講書院、衛從司, 俱以兼官塡差, 而無實官, 則其時開局、入直之事, 有未可知, 而旣無可據, 不可不隨時酌處。 請講書院、衛從司, 設於昌慶宮。 兵曹令各一員, 輪次入直。" 答曰: "依啓。 衛從司則勿令入直。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610002_001">
        <translation>밤에 동방에 용과 뱀같은 붉은 운기가 있었다.</translation>
        <original>夜, 東方有赤氣如龍蛇。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610003_001">
        <translation>상이 대신과 비국 당상을 인견하였다. 영의정 김자점이 아뢰기를, "간원의 차자 내용에 조어가 적당치 않았으니 성상의 전교에 삭제하게 한 것은 마땅합니다. 그러나 고쳐 써서 다시 들여오라는 전교가 없었습니다. 그 차자의 내용에는 절실한 말이 많이 있었으니 도로 들여오게 하는 것이 마땅합니다." 하니, 상이 이르기를, "내어준 이유는 온당치 못한 말을 삭제하게 한 것인데, 대간들이 고쳐서 들여 오지 않으니, 그 뜻을 모르겠다." 하였다. 자점과 좌의정 이경석이 합사로 대답하기를, "성상의 분부가 지당합니다. 대간이 물러가서 물론을 기다린 것은 잘못이었습니다." 하니, 상이 이르기를, "대간이라 하더라도 어찌 망발한 말이 없을 수 있겠는가." 하였다. 자점이 아뢰기를, "황공하여 물러가 물론을 기다린 것뿐이지 무슨 다른 마음이 있겠습니까. 위에서 삭제한 다음 다시 들여오게 하는 것이 옳지 않겠습니까?" 하니, 상이 이르기를, "다시 고쳐서 들여 오게 하라." 하였다. 이경석이 아뢰기를, "신이 삼가 보건대, 사치 풍조가 만연되어 세도가 크게 뒤바뀐 탓으로 천한 하인들도 온 몸을 비단으로 감싸고 있으니, 조정에 법도가 없어서 그런 것입니까, 아니면 궁중 안에 사치스런 풍습이 있어서 그런 것입니까?" 하니, 상이 이르기를, "경의 말이 옳다. 모든 일은 위에서 아래로 내려가기 마련인 것이다. 이는 궐내에서 검소하게 하지 못한 소치인 것이다. 지난날 나만갑이 헌관으로 있을 적에는 백성이 법을 어기면 반드시 용서없이 엄하게 다스렸기 때문에 징계되어 그런 짓을 하는 사람이 없었다. 그리고 정엽김상헌이 헌장으로 있을 적에도 사람들이 모두 두려워했었다. 근래의 헌관들은 풍력이 없는데다가 아침에 제수하면 저녁에 옮겨 간다. 이에 교화시킬 수 없는데다가 또 법으로 금하지도 않으니, 어찌 이런 지경에 이르지 않을 수 있겠는가. 이는 임금이 어두워 그런 것이다. 그러나 육경과 대간이 각자 자기의 직분을 잘 수행한다면 또한 바로잡을 수 있을 것이다." 하였다. 호조 판서 원두표가 아뢰기를, "심지원은 국사에 마음을 다하는 사람입니다. 전에 호조 참의로 있을 적에 산원을 불러서 경비가 지출된 숫자를 계산하게 하려 하였으나 아랫사람들이 그가 강명한 것을 싫어하여 누차 불렀어도 오지 않았습니다. 이에 그들의 죄를 다스리려 했었으나 이조로 이배되었기 때문에 하지 못했습니다." 하니, 상이 이르기를, "그 뒤에 참의로 간 사람은 그 일을 할 수가 없었는가?" 하자, 두표가 아뢰기를, "문서는 많은데다가 벼슬은 자주 체직되기 때문에 할 수가 없었습니다." 하였다. 상이 또 이르기를, "청나라는 천하에 뜻을 두고 있으니 반드시 우리를 의심하지 않을 것이다. 일본은 관백이 3대를 승습해 와 편안함을 누리려는 데 뜻이 있으니, 어느 겨를에 군사를 동원하겠는가. 그러나 재이가 이와 같으니, 국경에 혹시라도 일이 발생하면 어떻게 조처해야 하겠는가?" 하니, 자점이 아뢰기를, "상하가 더욱더 힘써 백성들을 보호한다면 국경에 일이 발생하는 것을 걱정할 것이 뭐 있겠습니까." 하였다. 상이 이르기를, "만일 긴급한 일이 발생하면 원수로 삼을 만한 사람이 누구인가?" 하니, 병조 판서 이시백이 아뢰기를, "유장의 천망은 매우 어렵고 무변 가운데에서도 쓸 만한 사람이 또한 부족합니다." 하였다. 상이 이르기를, "다시 그 가운데서 쓸 만한 사람을 가려서 차례에 구애없이 발탁하여 기용하도록 하라." 하니, 이조 판서 정태화가 아뢰기를, "수령의 천망에 오른 자도 이미 다하였는데, 문관 가운데 천망된 자가 없기 때문에 의망할 수가 없습니다." 하자, 상이 이르기를, "3당상이 서로 상의하여 천용하라." 하였다. 태화가 아뢰기를, "천안 군수 박순의는 치적이 도내에서 최상이었습니다만, 승서하라는 명이 없기 때문에 초천시키지 못하고 있습니다." 하니, 상이 이르기를, "그렇다면 초천시키도록 하라." 하였다. 이경석이 아뢰기를, "제주 목사를 매양 무인으로 차임하여 보내기 때문에 백성들이 매우 고통스럽게 여기고 있으니, 의당 문관을 기용해야 합니다." 하니, 상이 이르기를, "반드시 청렴한 사람을 가려서 기용하라." 하였다. 이경석이 아뢰기를, "관학에 모범이 될 만한 사람이 없으니, 구례를 모방하여 사업을 두어 이끌어 가르치는 자리로 삼아야 합니다. 관서에 선우협이란 사람이 학문이 있어 사장의 직임을 맡길 만하니, 그를 사업으로 삼으소서. 그리고 아이들에게 가르치는 것은 소학보다 더 절실한 것이 없는데 변란을 겪은 이후 남아 있는 책이 매우 적으니, 개간하여 반포하소서." 하니, 상이 이르기를, "그리하라. 그리고 소학에 이르기를 자제가 된 자는 의관을 순백색으로 하지 않는다.고 했는데, 우리 나라의 풍속은 흰옷 입는 것을 좋아한다. 근래 들리는 바에 의하면 사대부들이 또 백모 관과 백모 모자 쓰기를 좋아한다고 하는데, 흰옷을 입고 나서 또 백관과 백모를 쓴다면 상인이 흰옷을 입은 것과 무엇이 다르겠는가. 이는 매우 불길한 징조이니 의당 금지시켜야 한다. 그리고 의주 부윤에게 일러서 이제부터 백모와 백관을 사오는 것을 일체 금단하게 하고 이를 범하는 자가 있으면 적발하여 무겁게 다스리게 하라." 하였다. 경석이 각도의 감사에게 알려서 그들로 하여금 도내의 유생들에게 권과하여 소학을 교습시키게 할 것을 청하니, 상이 정원으로 하여금 글을 지어 하유하게 하였다. 원두표가 아뢰기를, "이 일이 잘 시행된다면 좋겠습니다만 끝내 겉치레가 되는 것을 면하기 어려울 것입니다." 하니, 상이 이르기를, "대신과 육경이 착실히 행한다면 어찌 행해지지 않겠는가. 경들이 면대해서는 이렇게 아뢰고 물러가서 행하지 않으면 어찌 되겠는가. 또 대관은 강령을 총람하고 소관은 직사를 극진히 수행해야 된다. 모든 공사의 서명을 그날 좌기한 관원이 하고 있는가? 지금부터 입계하는 공사는 좌기하여 참여한 자가 아니면 서명하지 말게 하여 그 근만을 살피도록 하라." 하였다. 이시백이 도감의 포수들이 화약이 없는 탓으로 사사로이 익힐 수가 없으니 해서에서 거두어 들인 베 1백 동을 덜어내어 염초를 굽게 하고 또 갑주를 만들게 할 것을 청하니, 상이 허락하였다. 자점이 아뢰기를, "신이 삼가 김류의 시장을 살펴보니 사실과 틀리는 곳이 많이 있었습니다. 그런데 그의 손자 진표가 장차 간행하려고 하니, 속히 고치게 해야 되겠습니다. 거기에 전하께서 즉위할 때의 일이 거론되었는데, 그 내용에 광해를 즉시 폐하지 않자 공이 건의하기를 세조가 즉위하여 노산을 폐하였고 중묘가 즉위하여 연산을 폐한 것은 모두가 종사를 위한 것입니다. 폐하지 않으면 어떻게 흥기시킬 수 있겠습니까. 조속히 결단을 내리기 바랍니다. 하니, 상이 겸양하면서 허락하지 않다가 오랜 뒤에야 비로소 억지로 따랐다.고 했고, 또 임술년 겨울에 양사에서 이귀를 잡아오라고 청할 적에 시장에 기록된 여러 사람들이 모두 놀라 흩어지려 했으나 공을 힘입어 진정되었다고 했습니다. 이 때문에 사람들이 모두 온당치 못하게 여기고 있습니다." 하니, 상이 이르기를, "흩어지려고 한 것은 바로 자기 자신이었는데 도리어 다른 사람에게 돌리고 있으니, 되겠는가. 이 한 조항은 삭제하게 하라." 하였다. 그 시장은 바로 이경석이 찬술한 것이었다. 경석이 아뢰기를, "신은 곡절을 상세히 모르고 단지 그의 집에서 초안한 것에 의거하여 찬차했는데 사실과 어긋나는 일이 있다면 삭제하는 것이 옳습니다." 하니, 상이 이르기를, "경이야 단지 가장에 의거하여 찬술했으니 무슨 잘못이 있겠는가. 시장에 사실과 틀리는 일이 많이 있는데도 이미 정부를 거쳐 입계되었기 때문에 그대로 계하한 것이었다." 하였다. 자점이 아뢰기를, "거기에는 또 전하께서 누차 공의 집으로 왕림했다는 말이 있는데, 신은 단지 한 번 왕림한 것은 알고 있습니다만 누차라는 것은 모르겠습니다." 하니, 상이 이르기를, "김류의 집에 대해서 이 말을 제기할 필요는 없다. 제기하면 불편한 일이 많을 것이다." 하였다. 자점이 아뢰기를, "역적 이괄의 변란이 있을 적에 김류가 아뢰어 참수한 사람이 38인이었는데, 그 뒤 김류가 잘못 헤아려 처단했다는 것으로 대죄했었습니다. 그런데 이것도 시장에서는 다른 사람에게 핑계하였습니다." 하니, 상이 이르기를, "그 일은 실제로 심명세가 주장한 것이었다. 시장에 과연 사실과 틀리는 곳이 있고 훈신들의 의견도 이와 같으니, 고치도록 하라." 하였다.</translation>
        <original>上引見大臣及備局堂上。 領議政金自點曰: "諫院箚辭, 措語失當, 聖敎使之刪去則宜矣, 而但無改書還入之敎。 箚中語多切實, 宜令還入。" 上曰: "所以出給者, 使之刪去未安之語, 而臺諫等不爲改入, 未知其意也。" 自點及左議政李景奭合辭對曰: "聖敎至當。 臺諫之退待非矣。" 上曰: "雖臺諫, 豈無妄發之言?" 自點曰: "惶恐退待, 豈有他腸? 自上若使之刪去還入, 則不亦可乎?" 上曰: "可使之改入。" 李景奭曰: "臣竊見, 奢侈成習, 世道大變, 輿儓賤品, 綺羅遍身, 將朝廷無章之致歟, 抑宮禁之間有侈靡之習而然歟?" 上曰: "卿言是矣。 凡事自上達下。 此由闕內不克儉之致耳。 往者羅萬甲爲憲官, 民之違法, 必嚴治不饒, 故人多懲戢矣。 且鄭曄、金尙憲之爲憲長, 人皆畏之。 近來憲官無風力, 而朝除夕遷。 旣無敎化, 又無法禁, 安得不至於此哉? 此由君上昏暗而然耳。 然六卿、臺諫, 苟能各盡其職, 則亦可以扶持矣。" 戶曹判書元斗杓曰: "沈之源盡心國事。 前爲戶曹參議, 招算員, 將算其經費需用之數, 而下輩厭其剛明, 屢招不至。 將治其罪, 而移拜吏曹, 不果矣。" 上曰: "其後爲參議者, 不能爲是事耶?" 斗杓曰: "文書浩繁, 官且數遞, 故不能爲耳。" 上又曰: "淸國以天下爲志, 必無疑我之事。 日本則關白三世承襲, 意在安享, 何暇動衆? 然而災異如此, 若疆場有事, 則何以爲之?" 自點曰: "若上下加勉, 保護赤子, 則何患疆場之事哉?" 上曰: "脫有緩急, 則誰可爲元帥者?" 兵曹判書李時白曰: "儒將之薦極難, 武弁中可用者亦乏。" 上曰: "更擇其中可用者, 不次擢用。" 吏曹判書鄭太和曰: "守令薦已盡, 而文官無被薦者, 故不得擬望矣。" 上曰: "三堂上相議薦用。" 太和曰: "天安郡守朴純義, 治最一道, 而無陞敍之命, 故不得超遷矣。" 上曰: "然則超薦可也。" 景奭曰: "濟州牧使每以武人差遣, 民甚苦之, 宜用文官。" 上曰: "必擇用淸簡之人。" 景奭曰: "館學無所矜式, 宜倣舊例, 置司業, 以爲敎率之地。 關西有鮮于浹者有學問, 可任師長之職, 請以爲司業。 且童蒙之學, 莫切於小學, 而經亂以後, 餘存甚少, 請開刊頒布。" 上曰: "可矣。 且小學云: ‘爲子弟者, 冠衣不純素。’ 我國之俗, 好着白衣。 近聞, 士大夫又好着白毛冠、白毛帽子。 夫旣着白衣, 又着白冠帽, 則與喪人蒙白者何異? 此甚非吉兆, 宜絶禁之。 且使言于義州府尹, 自今白冠、帽貿來者, 一切禁斷, 有犯者可摘發重治之。" 景奭請知會各道監司, 使之勸課道內儒生, 敎習小學, 上令政院, 措辭下諭。 元斗杓曰: "此事若行則善矣, 而終難免於文具之歸耳。" 上曰: "大臣、六卿, 若着實爲之, 則何不可爲哉? 卿等面啓如此, 而退而不行則奈何? 且大官摠其綱, 小官盡其職可矣。 凡公事着名, 其日開坐之員爲之乎? 自今入啓公事, 非參坐者勿着名, 以此察其勤慢可也。" 李時白以都監砲手無火藥, 不能私習, 請除海西收布百餘同, 以煮焰硝, 且造甲冑, 上許之。 自點曰: "臣竊見金瑬諡狀, 多有失實處。 其孫震標將欲刊行, 可令速改之矣。 其言殿下卽位時事, 有曰: ‘光海不卽廢, 公建議曰: 「世祖卽位, 而廢魯山; ﻿中廟卽位, 而廢燕山, 是皆爲宗社也。 不有所廢, 其何以興? 願早夬斷。」 上謙讓不許, 久而後始乃勉從。’ 云。 且壬戌冬, 兩司請拿李貴, 而諡狀中有 ‘諸人皆欲驚散, 賴公鎭定。’ 云。 以此, 人皆以爲未安。" 上曰: "欲散之事, 政在自己, 而反歸之他人可乎? 此一款可刪也。" 諡狀乃景奭所撰。 景奭曰: "臣則未詳曲折, 只依其家所構之草, 而撰次之, 如有不實之事, 則刪去可也。" 上曰: "卿只憑家狀而撰出, 卿有何失? 諡狀多有不實事, 而已經政府入啓, 故仍啓下矣。" 自點曰: "又有累次枉顧公第之語, 臣只知其一臨, 而未知其累次也。" 上曰: "金瑬家, 不必提起此言。 若提起, 則多有不便之事矣。" 自點曰: "賊适之變, 金瑬啓斬三十八人, 而厥後瑬以錯料處斷之意, 待罪矣。 今於諡狀中, 乃諉之他人矣。" 上曰: "此事則沈命世實主張之矣。 諡狀中果有失實之處, 而諸勳臣之意亦如此, 刪改可也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610004_001">
        <translation>유성이 옥정성 아래에서 나와 동방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出玉井星下, 入東方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610004_002">
        <translation>헌납 홍명하, 정언 오정위가 아뢰기를, "삼가 고쳐 써서 다시 들여 오라는 하교를 받드니 성상께서 겸허하게 받아들이는 뜻이 말 밖에 넘쳐 흐릅니다. 따라서 신들이 저지른 잘못을 더욱 면할 길이 없습니다. 어떻게 감히 태연하게 무릅쓰고 있을 수 있겠습니까." 하니, 상이 사퇴하지 말라고 명하였다.</translation>
        <original>獻納洪命夏、正言吳挺緯啓曰: "伏承改書還入之敎, 聖明虛受之意, 藹然於言表, 而臣等昏謬之罪, 益無所逃。 何敢晏然苟冒?" 上命勿辭。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610004_003">
        <translation>다대포 첨사 조광원이 왜인에게 욕을 당했다는 이유로 동래 부사 민응협을 파직시키고 왜관의 훈도와 별차 등을 잡아오라고 명하였다. 동부승지 이시만이 아뢰기를, "민응협은 자신을 다스리는 것이 깨끗하고 일을 조처하는 것이 강명한 사람이니, 경솔히 체직시켜서는 안 됩니다." 하니, 답하기를, "응협은 전부터 일을 조처하는 것이 허술하고 졸렬하여 담장을 물려 달라는 청을 엄히 배척하지 못했으니, 왜노가 행패를 부린 것이 필시 이 사람에게서 연유되었을 것이다." 하였다.</translation>
        <original>以多大浦僉使趙光瑗被辱於倭人, 命罷東萊府使閔應協職, 拿倭館訓導別差等。 同副承旨李時萬啓曰: "閔應恊律己淸謹, 處事剛明, 不宜輕遞。" 答曰: "應恊自前處事踈拙, 退墻之請, 亦不嚴斥。 倭奴之作惡, 未必不由於此人也。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610004_004">
        <translation>간원이 전의 차자를 고쳐 써서 봉진했는데, 그 대략에, "삼가 생각건대 임금은 억조 창생 위에 군림하고 있는 바, 온 백성들의 부모인 것입니다. 부모가 진노하여 성색이 이상해지면 아들로서는 당연히 두려워하고 조심하여 부모의 마음을 기쁘게 해줄 것을 생각해야지, 그것을 가리켜 정성이 발현된 것이라 하여 그대로 내버려 두어서는 안 됩니다. 천지의 기운이 비색하여 재이가 잇따라 발생되면 임금으로서는 당연히 두려워하고 조심하여 화평해지게 할 것을 생각해야지, 기수가 마침 그러하다고 핑계대면서 조금이라도 소홀히 해서는 안 되는 것이 분명합니다. 하늘의 경계를 잘 삼가서 재앙을 돌려 상서로 만든 옛날의 어진 임금들이 적지 않습니다. 그런데 그 근본은 자신에게 반성하여 자신의 덕을 닦은 것에 불과할 뿐입니다. 전하께서 깊숙한 궁중의 보는 사람도 없고 듣는 사람도 없는 곳에서 하늘에 대해 공경하는 것이 참으로 누구에게도 부끄럽지 않은 실상이 있는지 모르겠습니다. 구중 궁궐은 깊고도 근엄하여 외신으로서는 감히 알 수 있는 바가 아닙니다만, 삼가 살피건대, 전하께서 재이를 만났을 적에 경계하고 삼가한 방법은 단지 구언하는 말단적인 것과 피전하는 겉치레에 있었을 뿐입니다. 그러니 이것으로 정성이 하늘에 이르게 되기를 바란다면 또한 어려운 일이 아니겠습니까. 사치의 해는 천재보다 더 심하다는 것은 선유들의 격언입니다. 근래 사치스런 풍조가 날로 더욱 극심하여 안으로 서울에서부터 밖으로 시골에 이르기까지 법제에 지나친 집과 분수에 넘친 의복이 더할 수 없이 공교한 것이 지난날보다 더합니다. 그리하여 큰집의 높은 대문이 궁궐보다 더 사치한 집이 있고 서인들의 첩이 비빈에게 견줄 정도로 화려하며, 장사치나 하인들에 이르러서도 온몸을 비단으로 감싼 자가 있습니다. 만일 가생 이 오늘날 살아 있다면 어찌 눈물만 흘리고 그칠 뿐이겠습니까. 이것이 인심이 예스럽지 못하고 습속이 피폐된 데에서 나온 것이기는 합니다. 그러나 위에서 행하면 아래에서 본받는 것이 그림자나 메아리보다 빠른 법이니, 오늘날의 폐단은 아마도 전하께서 몸소 행하시는 것에 반드시 그 도리를 극진히 하지 못하여 그런 것이 아닌가 여겨집니다. 상나라의 주왕이 나라를 패망시킨 일은 그 단서가 한둘이 아니겠습니다만, 그 근원은 상아로 만든 젓가락과 옥으로 만든 술잔을 쓰고 교만하고 방자한 데에서 시작된 것입니다. 한 문제 때 부유했던 공효를 이룬 것은 그 방법이 한두 가지가 아니었겠습니다만, 그 근본은 잘 해지지 않는 검은 옷을 입고 잘 닳지 않는 가죽신을 신은 데서부터 시작된 것입니다. 이와 같이 사치와 검소 사이에 국가의 흥망이 판가름나는 것이니, 어찌 오늘날 마땅히 감계해야 될 일이 아니겠습니까. 삼가 듣건대 앞으로 옹주의 결혼과 왕자군주의 길례를 순차로 행한다고 하는데, 응당 들어가야 할 여러 가지 물품을 한결같이 간략하게 하여 부미를 제거함으로써 검박함을 보여 천하에 솔선하신다면 창반과 광수의 변화 가 우역을 설치하여 명을 전하는 것보다도 빠를 것입니다. 궁위가 엄하지 않은 것은 화란이 발생하게 되는 이유인 것입니다. 참소와 아첨이 시행되고 간알의 조짐이 발생되는 것은 그 근원이 모두 여기에서 나오는 것입니다. 이 때문에 궁정 안을 반드시 금문금액금원이라고 일컫는데, 이는 잡된 사람의 출입을 금하고 내외의 방한을 엄히 하기 위한 것입니다. 요즈음 궐문 안에 잡인이 번거롭게 드나들어 마치 시장과 같아 무단히 출입하는 남녀가 서로 액정에 잇따랐는데, 간혹 보자기에 싼 소반을 이고서 멋대로 들어가면서도 두려워하거나 꺼리는 기색이 없습니다. 신들이 대청으로 나아가노라면 날마다 이런 것을 봅니다. 비록 어떤 사람들이 이처럼 끊임없이 왕래하는지는 모르겠으나 내외의 구분이 엄하지 않은 것이 참으로 너무 심합니다. 조금씩 새는 물이 필경에는 하늘을 덮치듯이 넘실거리고 하찮은 불꽃이 필경에는 요원의 불길이 되기에 이르는 것입니다. 이를 무심하게 보아넘긴 채 그 근원을 막지 않으면 뇌물이 공공연히 행해지고 연줄을 타고 반부하는 것이 이로부터 시작됨을 면할 수 없을까 염려스럽습니다. 삼가 바라건대 전하께서는 잗단 일이라고 여기지 마시고 더욱 내외의 출입에 대한 금방을 엄히 하여 부정한 길이 널리 통하는 조짐을 막으소서. 언로가 막히느냐 열리느냐에 국가의 흥망이 나뉘는 것입니다. 언로는 국가에 있어서 사람에게 혈기가 있는 것과 같습니다. 이 때문에 양생법을 잘하는 사람은 관절을 도인하고 영위를 보호하여 혈기가 막힌 데가 없이 두루 유통되게 하는데, 그런 뒤에야 몸이 편안하게 되는 것입니다. 나라를 잘 다스리는 사람은 꼴베는 목동들의 말도 반드시 채택하고 우직한 사람의 말도 빠뜨리지 않아서 상하가 서로 미덥게 되어 막히는 것이 없게 하는데, 그런 뒤에야 국가가 편안하게 다스려지는 것입니다. 그런데 임금이 간언을 듣는 방법에 있어 세 가지 어려운 점이 있습니다. 유도해서 말을 하게 하는 것이 어렵고, 말을 하면 의심없이 따르는 것이 어렵고, 따르되 정사에 시행하는 것이 더욱 어렵습니다. 대저 말을 하게 하고서 따르지 않는 것과 그 말은 따르면서 행하지 않는 것이 간언을 거절하고 말한 자를 죄주는 것과는 차이가 있습니다만, 실상이 없는 데로 귀결되기는 매일반인 것입니다. 지금 전하께서는 매양 신하들이 진언할 적에는 으레 부드러운 유시를 내리십니다만 시행할 즈음에 이르러서는 전과 다름이 없으니, 이것은 겉으로는 말을 받아들이고 속으로는 그 충심을 배척하는 것입니다. 더구나 전후 일을 논하다가 죄를 얻은 사람이 또한 많으니, 말하는 것을 경계하려는 조짐은 오늘날 우려해야 될 것입니다. 삼가 바라건대 전하께서는 자신은 훌륭하고 남은 부족하다고 여기지 마시고 더욱 널리 포용하는 도량을 넓히소서." 하니, 답하기를, "차자를 살펴보니 모두가 임금을 사랑하는 정성에서 나온 것이었다. 내가 마땅히 유념하겠다." 하였다.</translation>
        <original>諫院改書前箚以進, 略曰: 竊念, 人主君臨億兆, 父天母地。 父母震怒, 聲色異常, 則人子當祇栗恐懼, 思所以悅豫, 不當指爲情性所發, 而遂已也。 天地否塞, 災異迭見, 則人主當寅畏兢業, 思所以平格, 不可諉諸氣數之適然, 而少忽也明矣。 古先哲王之克謹天戒, 轉災爲祥者, 不爲小矣, 而其本不過曰反諸身, 修厥德而已。 未知殿下於蜎淵蠖濩之中, 不覩不聞之地, 所以欽崇而對越者, 其眞有不愧不怍之實歟? 九重深嚴, 非外臣之所敢知, 竊覵殿下於遇災之際, 其所以戒謹者, 只在於求言之末節, 避殿之文具, 則以此而欲望上格, 不亦難乎? 奢侈之害, 甚於天災, 先儒之格言也。 近來靡麗之風, 日以益甚, 內而京師, 外而鄕曲, 第宅之踰制, 服御之僭越, 窮極奇巧, 有浮於曩時。 甲第高門, 侈於宮府者有之; 庶人孽妾, 擬於妃嬪者有之, 以至工商下賤, 遍身綺羅者有之。 如使賈生, 生於今日, 則豈但流涕而止哉? 是雖出於人心之不古, 習俗之弊壞, 而上行下效, 捷於影響, 則今日之弊, 抑恐殿下之所以躬行者, 必有所未盡其道也。 商紂敗亡之事, 固非一端, 而其原則始於象箸玉杯, 驕淫自恣而已。 漢 文富庶之效, 亦非一道, 而其本則在於綈衣不弊, 革踏不穿而已, 奢儉之間, 興亡判矣, 庸非今日之所當鑑戒者乎? 竊聞, 前頭翁主之釐降、王子ㆍ郡主之吉禮, 次第當行, 凡諸應入之具, 一循簡約, 斥去浮靡示朴, 爲天下先, 則瘡瘢、廣袖之化, 不特置郵而傳命矣。 宮闈不嚴, 禍亂之所由作也。 讒諂之行, 干謁之漸, 其原皆出於此。 是以宮庭之內, 必以禁門、禁掖、禁苑稱之者, 蓋以禁出入之雜殽, 而嚴內外之防限也。 近者闕門之內, 雜人之紛沓, 有同闤闠, 男女之無端出入者, 相望於掖庭, 或戴方盤之包裹, 任意直前, 曾不畏忌。 臣等進詣臺廳, 逐日見之, 雖未知何許等人, 絡繹如是, 而其爲內外之不嚴, 固已甚矣。 涓涓必至滔天, 炎炎必至燎原。 恬然看過, 不塞其源, 則貨賂之公行, 藤蘿之攀附, 恐未免自此而始也。 伏願殿下, 勿以細事, 而益嚴內外出入之防, 以杜曲逕旁通之漸焉。 言路通塞, 興亡之所以分也。 言路之於國家, 如人之有氣血。 是以善養生者, 導引關節, 保護榮衛, 使氣血周流, 無所淹滯而後, 身得以康寧矣。 善爲國者, 芻蕘必擇, 狂戇不遺, 使上下交孚, 無所擁蔽而後, 國得以治安矣。 然而人主聽言之道有三難, 導之而使言者難, 言之而聽之不疑者難, 聽之而行之於事者爲尤難。 夫使之言而不聽, 與夫聽其言而不行, 比諸拒諫而罪言者, 雖有間矣, 而其歸於無實則一也。 今殿下, 每於群臣之進言, 例加溫諭, 而至於施爲之際, 則猶夫前日, 是陽受其言, 而陰黜其忠也。 況前後論事而獲罪者, 亦不爲不多, 則以言爲戒之漸, 爲今日之所可憂者。 伏願殿下, 毋自廣狹人, 益恢包荒之量焉。 答曰: "省箚, 無非愛君之誠, 予當體念焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610005_001">
        <translation>유성이 누성 아래에서 나와 손방으로 들어갔다. 또 직녀성 아래에서 나와 구감성 위로 들어갔다. 또 자성의 성좌 가운데에서 나와 삼성 아래로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出婁星下, 入巽方。 又出織女星下, 入九坎星上。 又出觜星中, 入參星下。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610005_002">
        <translation>조익을 좌참찬으로, 이시방을 형조 판서로, 조경을 대사헌으로, 황감을 대사간으로, 최내길을 경기 감사로, 임전을 부응교로, 홍처윤을 수찬으로, 선우협을 사업으로 삼았다. 선우협은 평양 사람인데 기자의 후손으로 학행이 있다고 소문이 났다.</translation>
        <original>以趙翼爲左參贊, 李時昉爲刑曹判書, 趙絅爲大司憲, 黃㦿爲大司諫, 崔來吉爲京畿監司, 林 爲副應敎, 洪處尹爲修撰, 鮮于浹爲司業。 浹, 平壤人, 箕子之後, 以學行聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610006_001">
        <translation>번개가 쳤다.</translation>
        <original>電。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610007_001">
        <translation>유성이 천고성 아래에서 나와 누성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出天庫星下, 入婁星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610008_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "감사의 직임은 온 도의 기강을 바로잡고 여러 고을을 호령하는 것이므로 진실로 적격자가 아니면 백성을 병들게 하고 일을 그르치게 되는 것입니다. 더구나 경기는 평시와 크게 달라 매양 칙사가 올 적마다 책응에 분주히 뛰어다녀야 하므로 기력이 한창 강성하고 재지가 넉넉한 사람을 시켜도 항상 부족한 점이 있어 왔습니다. 이번에 새로 제수한 감사 최내길은 일찍이 방면을 맡을 만한 명망이 없었고 근력도 이미 쇠진했으니, 이 직임에 합당하지 못합니다. 체차시키소서." 하니, 답하기를, "공도 있고 재주도 있으니 실로 합당하지 않을 리가 없다. 지나친 의논은 하지 말라." 하였다. 다시 아뢰었으나 따르지 않았다. 내길이 드디어 병을 핑계로 체직되었다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "監司之任, 綱紀一道, 號令列邑, 苟非其人, 則病民僨事。 況京畿, 與平時大異, 每値勑使之來, 其所責應奔忙, 雖使氣力方强, 才智有裕者當之, 常有不足之事。 新除授監司崔來吉, 曾未有方面之望, 筋力旣愆, 不合此任。 請命遞差。" 答曰: "有功有才, 實無不合之理, 勿爲過當之論。" 再啓, 不從。 來吉遂辭病而遞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610009_001">
        <translation>제도에 별장을 나누어 보내어 어영군을 단속하게 하였다.</translation>
        <original>分遣別將於諸道, 團束御營軍。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610010_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "대군이 편복으로 금중을 출입하는 것은 일이 너무 간편한 데에 관계되어 예법에 있어 미안스러우니, 공복 차림으로 출입하게 하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "大君以便服, 出入禁中, 事涉簡便, 於禮未安, 請令以公服出入。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610011_001">
        <translation>유성이 삼성 아래에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出參星下, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610012_001">
        <translation>유성이 함지성 아래에서 나와 간방으로 들어갔다. 또 성성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出咸池星下, 入艮方, 又出星星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610013_001">
        <translation>이재를 장령으로, 정유를 헌납으로, 황준구를 정언으로, 홍명하를 교리로, 목행선을 이조 정랑으로 삼았다. 특명으로 박서를 경주 부윤으로 삼았는데, 색승지를 추문하기를 청하여 상의 뜻을 거스른 탓이었다. 김집을 시강원 찬선으로, 송시열을 진선으로, 권시를 자의로 삼았다. 송시열과 권시는 모두 출사하지 않았는데 학문으로 일컬어졌다.</translation>
        <original>以李梓爲掌令, 鄭攸爲獻納, 黃儁耉爲正言, 洪命夏爲校理, 睦行善爲吏曹正郞, 特命以朴遾爲慶州府尹, 以請推色承旨, 忤上意故也。 以金集爲侍講院贊善, 宋時烈爲進善, 權諰爲咨議。 時烈、諰, 皆不仕, 以學問稱焉。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610013_002">
        <translation>대신과 비국 당상, 양사의 장관을 인견하였다. 영의정 김자점이 아뢰기를, "전 대사헌 박서를 특명으로 외직에 보임시킨 것은 일이 매우 온당치 못합니다." 하니, 상이 이르기를, "색승지를 추고할 것을 청한 것은 일이 매우 잘못된 것이다." 하였다. 좌의정 이경석이 아뢰기를, "대신이 비록 지나친 의논을 했더라도 성상께서는 반드시 너그러이 용납하셔야 합니다. 과거 선조조 때 어떤 사람이 만력 황제의 잘못을 말하자, 선조께서 노하여 이르기를 황상은 우리 나라의 군부인데 신하가 어떻게 감히 그렇게 할 수 있겠는가. 하였으니, 지금 숭정 황제가 황음 무도하여 나라를 망쳤다는 등의 말을 삭제하게 한 성상의 전교는 참으로 마땅합니다. 그러나 간원의 소장을 도로 내어준 것은 전규에 없는 일입니다." 하니, 상이 이르기를, "황상을 배척하고 비난하는 것도 전규가 있는가." 하였다. 자점과 경석이 아뢰기를, "우상을 오래도록 비워둘 수는 없으니 복상하게 하소서." 하니, 상이 이르기를, "적격자를 얻었는가?" 하자, 대답하기를, "어찌 신들보다 나은 사람이 없겠습니까." 하였다. 자점이 또 아뢰기를, "전 직장 홍우정은 궁함을 지키는 뜻이 있는 선비입니다." 하니, 상이 6품관으로 발탁하여 제수하라고 명하였다. 자점이 또 아뢰기를, "고 유생 조척은 효행이 있는데 그의 아비가 원통하게 죽은 것 때문에 너무 슬퍼하다가 자진하였으니, 그의 아들 조종운을 녹용하여 정표하는 뜻을 보여야 될 것 같습니다." 하고, 경석은 고 판서 정경세의 손자인 정도응이 나이가 어리지만 재행이 있어 쓸 만하다고 천거하였으며, 오준도 김만영이 재행이 있다고 천거하고, 또 아뢰기를, "삼남에 어찌 인재가 없겠습니까. 장현광김장생의 문생과 자제들은 모두 선발하여 기용할 만합니다." 하였다. 대사헌 조경이 아뢰기를, "헌관에 반드시 강직한 사람을 기용한 뒤에야 기강을 확립할 수 있습니다. 신 같은 사람이 어떻게 이 직임을 감당할 수 있겠습니까. 옛날 장석지는 실례한 황자를 감히 공문에 들어오지 못하게 했었습니다. 공도의 적용을 이렇게 한 뒤에야 기강을 확립할 수가 있는 것입니다. 사치스런 풍조가 근래 더욱 극심한데 법리가 이를 금할 수 없어 공도가 크게 무너졌으니, 소신 같은 사람이 어떻게 확장시킬 수 있겠습니까." 하니, 상이 이르기를, "경은 본디 강직한 사람이니 힘쓰라." 하였다. 경석이 아뢰기를, "옛날에 최유원이 집의로 있을 때 대랑피로 된 말안장을 금했었는데, 임해군이 자기가 타고 있던 안장을 풀어서 법사에 주어 불태우게 했습니다. 이러한 풍채를 어찌 쉽게 얻을 수 있겠습니까. 조경에게 위임하여 그의 말을 다 써준다면 기강이 확립되고 공도가 행해질 것입니다." 하니, 상이 그렇게 하겠다고 답하였다. 대사간 황감이 아뢰기를, "조종조 때에는 옥우의 간가에 모두 정해진 제도가 있었는데 지금 사치스러운 것 가운데 토목 공사가 더욱 법제를 무시하고 있으니, 적발하여 다스리게 하소서." 하였는데, 상이 답하지 않았다. 조경이 아뢰기를, "동대문 밖에서부터 양근 땅에 이르기까지 여러 궁가에서 법을 무시하고 시장을 점유하여 백성들이 나무하고 풀을 벨 수 없으니, 특별히 어사를 정하여 보내 규검하게 하소서." 하니, 상이 이르기를, "그리하라. 해조로 하여금 검찰하게 하라." 하였다. 상이 이르기를, "동래 부사와 부산 첨사는 반드시 청근한 사람을 기용해야 된다. 그리고 첨사가 수모를 당한 것에 대해 관왜들에게 슬쩍 말하여 자신들의 잘못을 알게 하라." 하고, 상이 병조 판서 이시백에게 이르기를, "우리 나라 사람들은 옷소매를 너무 넓게 하는데, 이것이 용병에 있어서 가장 큰 방해가 되고 있다. 군인들로 하여금 옷소매를 좁게 하도록 하라." 하니, 시백이 아뢰기를, "마땅히 성상의 분부대로 군중에 신칙시키겠습니다." 하자, 상이 이르기를, "경은 대장이니 먼저 소매를 좁게 하여 군인들이 보고 본받게 하도록 하라." 하였다. 시백이 아뢰기를, "신병들을 시재해야 되는데 약환을 마련하기가 어렵습니다. 각도의 감사와 병사가 내려 갈 적에 여러 고을에서 화약을 구워서 거두어 들이라는 뜻으로 효유하소서." 하니, 상이 그렇게 하겠다고 하였다.</translation>
        <original>引見大臣、備局堂上、兩司長官。 領議政金自點曰: "前大司憲朴遾, 以特命補外, 事甚未安。" 上曰: "請推色承旨, 事極非矣。" 左議政李景奭曰: "臺臣雖有過當之論, 願聖明, 必有以優容之。 曾在宣祖朝, 有人言萬曆皇帝之過失, 宣祖怒曰: ‘皇上我國君父, 臣子何敢如此?’ 今者刪改崇禎荒淫亡國等語, 聖敎固當, 而但諫疏出給, 無前規矣。" 上曰: "斥毁皇上, 亦豈有前規乎?" 自點、景奭曰: "右相不可久曠, 請卜相。" 上曰: "得人焉爾乎?" 對曰: "豈無踰於臣等者?" 自點又曰: "前直長洪宇定, 乃固窮有志之士也。" 上命擢授六品官。 自點又言: "故儒生趙滌有孝行, 以其父冤死, 哀毁就盡, 其子從耘, 似宜錄用, 以示旌表之意。" 景奭薦故判書鄭經世之孫道應, 年少而有才行可用, 吳竣亦薦金萬榮有才行, 且曰: "三南豈無人才? 如張顯光、金長生門生、子弟, 皆可選用也。" 大司憲趙絅曰: "憲官必用剛直之人, 然後紀綱可立。 如臣者, 豈敢當此任哉? 昔者張釋之使失禮皇子, 不敢入公門。 用公道須如此, 然後可以立紀綱矣。 奢侈之風, 近來尤甚, 法吏不能禁, 公道大壞, 如小臣者, 豈能恢張哉?" 上曰: "卿自是剛直人, 勉力爲之。" 景奭曰: "昔崔有源爲執義, 禁大浪皮鞍, 臨海君解其所乘鞍, 以與法司焚之。 如此風采, 豈易得哉? 若委任趙絅, 盡用其言, 則紀綱立, 而公道行矣。" 上曰: "然。" 大司諫黃㦿曰: "祖宗朝屋宇間架, 皆有定制, 而當今奢侈之中, 土木尤甚踰制, 請摘發治之。" 上不答。 絅曰: "自東大門外, 至于楊根地, 諸宮家冒占柴場, 使小民不得樵牧。 請別定御史糾檢。" 上曰: "可。 令該曹檢察。" 上曰: "東萊府使、釜山僉使, 必用淸謹者可也。 且以僉使受侮事, 諷諭於館倭, 使之自知其失可也。" 上謂兵曹判書李時白曰: "我國人衣袖甚闊, 最妨於用兵。 可令軍人, 窄其衣袖。" 時白曰: "當以聖敎, 申令於軍中矣。" 上曰: "卿, 大將也, 可先窄袖, 以爲軍人效則之地。" 時白曰: "新兵當試才, 而藥丸難辦。 請於各道監、兵使出去時, 諭以列邑, 煮取火藥之意。" 上曰: "然。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610014_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "여주제천충원해주울진인동 등의 고을은 10개월 이전에는 경솔히 체직을 허락하지 말아서 민폐를 제거하고 공기를 온전하게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 여주 등의 고을에 포흠된 것이 많았는데, 그 곳의 수령이 된 사람은 임기가 10개월이 지나게 되면 해유를 낼 수가 없었기 때문에 사람들이 모두 싫어하여 피하였고 부임했다고 하더라도 10개월 되기 전에 체직되어 돌아가기를 도모하였다. 그리하여 포흠은 갈수록 누적되었고 백성들은 영송의 폐단을 견딜 수 없게 되었으므로 간원이 논한 것이다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "驪州、堤川、忠原、海州、蔚珍、仁同等官, 勿許輕遞於十朔之前, 以袪民弊, 以完公器。" 上從之。 驪州等邑, 多有逋欠, 爲倅者, 任過十朔, 則不得出解由, 人皆厭避。 雖赴任, 而十朔之前, 圖遞以歸。 逋欠益以積滯, 而民不堪迎送之弊, 故諫院論之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610014_002">
        <translation>찬선 김집, 진선 송시열, 자의 권시 등에게 하유하여 역말을 타고 올라오게 하였다. 병자 호란 이후 조정에서는 역로가 피폐되었다는 이유로 모든 시종신들에게 역말을 타는 것을 허락하지 않았었다. 이때에 이르러 이런 명이 있은 것은 총애하고 대우해서이다.</translation>
        <original>下諭贊善金集、進善宋時烈、咨議權諰等, 令乘馹上來。 自丙子亂後, 朝廷以驛路凋弊, 凡侍從之臣, 皆不許乘馹。 至是有此命, 所以寵待之也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610014_003">
        <translation>상이 정원에 하교하기를, "원손의 병이 지금까지 낫지 않고 있으니 책봉례를 내년 봄으로 물려서 정하게 하라." 하였다. 예조가 아뢰기를, "원손의 책봉례는 온 나라의 막대한 경사인데 누차 물려 정하였기 때문에 모든 사람들이 답답하게 여기고 있습니다. 원손께서 한때 대단찮은 병을 앓고 있습니다만 조섭하여 다스리면 절로 나을 것이니, 우선 며칠을 물려서 다시 징후를 살펴보는 것이 어떻겠습니까?" 하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>上下敎政院曰: "元孫所患, 至今未瘳, 冊禮其以明春退定。" 禮曹啓曰: "元孫冊禮, 乃一國莫大之慶, 而累次退定, 群情悶鬱。 元孫雖有一時微恙, 自當調治勿藥, 姑退若干日, 更觀證候何如?" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610015_001">
        <translation>유성이 유성 아래에서 나와 간방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出柳星下, 入艮方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610016_001">
        <translation>달이 전성을 범하였다.</translation>
        <original>月犯塡星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610017_001">
        <translation>무지개가 북쪽에 나타났고 우박이 내렸고 천둥 번개가 크게 쳤다.</translation>
        <original>虹見北方, 雨雹大雷電。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610017_002">
        <translation>선전관 조유에게 6품의 실직을 제수하라고 명하였다. 수찬 심지한이 저물녘에 궐문에 이르렀는데, 궐문이 이미 닫혀 들어갈 수가 없었다. 마침 금호문이 열렸고 식년 강경시의 시관들이 나왔는데, 선전관 조유가 표신을 받들고 문에 서 있었다. 지한이 그 틈을 이용하여 들어가려 하니, 조유가 말하기를, "지금 유문한 것은 오로지 시관들을 나가게 하기 위한 것입니다. 옥당의 관원을 들어오게 하라는 명이 없었으니 결단코 들어갈 수 없습니다." 하고는, 정원에 가서 고하니, 정원이 조유에게 들여보내게 하라고 하였다. 그런데도 조유가 고집하면서 안 된다고 하니, 정원이 이에 계품하여 들여 보냈다. 상이 조유가 자신의 직분을 잘 수행한 것을 가상하게 여겨 해조로 하여금 6품의 실직을 제수하여 포상하게 한 것이다.</translation>
        <original>命除宣傳官趙猷六品實職。 修撰沈之漢暮到闕門, 門已閉不得入。 會, 開金虎門, 出式年講經試官, 宣傳官趙猷奉標信立於門。 之漢將乘之以入, 猷曰: "今者留門, 專爲試官之出。 無玉堂官員許入之命, 決不可入。" 以告政院, 政院令猷納之, 猷執不可, 政院乃啓稟以入之。 上嘉猷能擧職, 令該曹, 陞授六品實職以賞之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610019_001">
        <translation>유성이 대리성 아래에서 나와 북방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出大理星下, 入北方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610019_002">
        <translation>영의정 김자점, 좌의정 이경석이 천둥의 변 때문에 차자를 올려 사면을 청하니, 답하였다. "경들의 잘못이 아니라 실은 내가 과매한 탓에 연유된 것이니, 경들은 사퇴하지 말고, 안심하고 치도를 논하라."</translation>
        <original>領議政金自點、左議政李景奭以雷變, 上箚請免, 答曰: "此非卿等之失, 實由寡昧之愆, 卿等勿辭, 安心論道。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610019_003">
        <translation>영남 사람 이황이 죄 때문에 전가가 의주로 옮겨졌는데, 부윤에게 말미를 얻어 영남에 가 부모를 뵈었다. 그런 다음 이어 전라도 나주로 갔는데, 그의 노비가 무리를 모아 사살하고 나서 칼로 난자하고 갔다. 전남 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>嶺南人李潢, 以罪全家徙義州, 受由於府尹, 歸覲其父母於嶺南。 仍往全羅道 羅州, 其奴聚黨射殺, 以刀刃亂斫而去。 全南監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610020_001">
        <translation>옥당이 차자를 올리기를, "세손의 책봉례는 진실로 천년만에 한번 있을 막대한 경사입니다. 길일을 이미 정하였고 의물을 이미 갖추었는데, 하찮은 병을 인하여 갑자기 물려서 행하라는 하교가 있었으니, 원근에서 보고 들은 사람이 어찌 낙심하지 않겠습니까. 이미 종묘에 고하였으니 무단히 물려서 거행하는 것은 불가합니다. 다시 길일을 택하여 증세와 일기가 어떠한가를 살펴보고서 당기고 늦출 것이요, 내년 봄으로 물려서 행하라는 명은 환수하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>玉堂上箚曰: 世孫冊封之禮, 誠千載莫大之慶也。 吉日已定, 儀物已具, 而因其微恙, 遽有退行之敎, 遠近聽聞, 寧不落莫? 先告宗廟之後, 不可無端退行。 請疊涓吉日, 觀症勢日候之如何, 而進退之, 還收退行明春之命。 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610021_001">
        <translation>남선을 경기 감사로, 홍명일을 우승지로, 조계원을 동부승지로 삼았다.</translation>
        <original>以南銑爲京畿監司, 洪命一爲右承旨, 趙啓遠爲同副承旨。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610021_002">
        <translation>좌참찬 조익이 소장을 올려 치사할 것을 청하였다. 조익은 병자 호란 이후 호서에 물러가 있었는데, 그의 늙은 아버지가 그곳에 있었기 때문이었다. 아버지가 돌아가고 상례를 마치고 나서는 참찬으로 부름을 받고 서울에 들어오기는 했으나 누차 진정소를 올려 치사할 것을 청하였다. 그러나 상이 위유하고 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>左參贊趙翼上疏乞致仕。 翼自丙子亂後, 退居于湖西, 以其老父在故也。 父沒喪畢, 以參贊承召入京, 累陳情乞致仕, 上慰諭不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610024_001">
        <translation>제도의 방물인 갑주를 중국의 제도를 모방하여 만들게 하였는데, 몸에 편리한 점을 취한 것이다.</translation>
        <original>令諸道方物甲冑, 倣唐制打造, 蓋取其便體也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610025_001">
        <translation>문과 회시가 있었다. 시관이 아뢰기를, "거자 김여원의 시권에 나이를 쓰지 않아서 격례에 어긋난 점이 있어 감히 원획이 15분이라 하여 방중에 기록할 수가 없으니, 해조로 하여금 여쭈어서 처리하게 하소서." 하였다. 예조가 복계하기를, "법전에 의하면 강경의 분수가 많은 사람은 중장종장에 제술을 하지 않아 입격되지 못하였더라도 단지 강경의 획수만 가지고 뽑기도 한다고 하였습니다. 김여원은 강경 획수가 15분이나 되니 마땅히 변통하는 거조가 있어야 합니다." 하니, 상이 이르기를, "획수가 매우 많으니 파격적으로 뽑으라." 하였다.</translation>
        <original>文科會試。 試官啓曰: "擧子金汝 試券中, 不書年歲, 有違格例, 不敢以元劃十五分之故, 書請榜中, 令該曹稟處。" 禮曹覆啓曰: "法典內, 講經分數多者, 中、終場雖不製, 或不入格, 只以講劃取之, 則金汝 講劃, 多至十五分, 當有變通之擧。" 上曰: "劃數甚多, 罷格取之。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610026_001">
        <translation>유성이 우림성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다. 또 상태성 아래에서 나와 동방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出羽林星下, 入南方。 又出上台星下, 入東方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610026_002">
        <translation>정유성을 우승지로, 임중을 정언으로 삼았다.</translation>
        <original>以鄭維城爲右承旨, 任重爲正言。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610026_003">
        <translation>상이 하교하였다. "날씨가 매우 차가우니 위사와 각처의 수직하는 군사에게 해조로 하여금 공석을 나누어 주게 하라."</translation>
        <original>上下敎曰: "天氣甚寒, 衛士及各處守直軍士, 令該曹分給空石。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12610026_004">
        <translation>함경 감사 이후원이 치계하기를, "북도에 인물이 비록 적다고 하지만 정병이 1만 명에 가까운데 서울과의 거리가 매우 멀어서 부거할 수가 없기 때문에 항상 재주를 지니고도 써 보지 못하는 탄식을 지니고 있습니다. 과거를 설행할 적에 무진년 의 전례에 의거하여 본도에 와서 시험보게 함으로써 용동시키는 거조가 있어야 하겠습니다. 그리고 무예가 있어 입격된 자는 등급을 나누어 시상하여 다른 사람들을 권면시키소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>咸鏡監司李厚源馳啓曰: "北道人物, 雖曰尠少, 精兵近萬, 而去京絶遠, 未得赴擧, 常有抱才不售之歎。 設科時, 依戊辰年例, 來試本道, 以爲聳動之擧。 武藝入格者, 分等施賞, 以勸他人。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611001_001">
        <translation>대사헌 조경이 식년 회시의 고관으로서 책문의 출제를 춘추에서 냈는데, 당시의 시사가 많이 언급되었었다. 상이 정원에 하교하기를, "이 출제가 합당한가? 승지는 살펴서 아뢰라." 하였다. 회계하기를, "무릇 시취할 때 성경 현전 가운데의 문자로 출제하는 것이 본디 장옥의 예사입니다만, 이 출제의 방금이라고 한 이하의 조어는 과연 살피지 않은 것인 듯합니다." 하니, 답하기를, "해당 시관을 추고하라." 하였다.</translation>
        <original>大司憲趙絅爲式年會試考官, 策問以春秋爲題, 而頗及當今之事。 上下敎于政院曰: "此題可乎? 承旨察啓。" 回啓曰: "凡試取時, 以聖經、賢傳中文字爲題, 自是場屋之例事, 而此題方今以下措語, 果涉不察矣。" 答曰: "當該試官推考。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611002_001">
        <translation>식년 전시에서 문과에 조정 등 33인과 무과에 유성길 등 28인을 뽑았다.</translation>
        <original>式年殿試, 取文科曺烶等三十三人、武科劉成吉等二十八人。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611003_001">
        <translation>대사헌 조경이 아뢰기를, "시원에서 출제함에 있어 춘추가 합당하지 않다는 것을 살피지 않고 경솔하게 두찬했습니다. 이미 추감을 받았으니 파척시켜 주소서." 하니, 사퇴하지 말라고 답하였다. 헌부가, 이미 추감을 받았으니 사세상 직에 있기가 어렵다는 이유로 체차시킬 것을 청하자, 상이 따랐다.</translation>
        <original>大司憲趙絅啓曰: "試院出題, 全不省春秋之不合, 率爾杜撰。 旣彼推勘, 請命罷斥。" 答曰: "勿辭。" 憲府以旣被推勘, 勢難在職, 請命遞差, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611004_001">
        <translation>번개가 쳤다.</translation>
        <original>電。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611004_002">
        <translation>심지한을 헌납으로, 조익을 대사헌으로 삼았다.</translation>
        <original>以沈之漢爲獻納, 趙翼爲大司憲。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611004_003">
        <translation>이조가 아뢰기를, "수령을 천망하는 법식을 정할 적에 당상관과 시종을 역임했던 사람은 이 한계에 들지 않게 한 것은 그 의도가 범연한 것이 아닙니다. 그런데 지금 시종신도 모두 천망하고 있어 정해진 법식에 어긋나는데, 그 천장에는 단지 일찍이 시종을 역임했다.는 네 글자만 현록해 놓고, 이 밖에 천망한 사람의 이름이 없습니다. 본조의 당상 1 인이 혼자서 천망한 경우에는 그 사람의 이름을 기록하고, 여러 당상이 천망한 경우에는 본조천이라고 기록하는 것이 온당할 것 같습니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>吏曹啓曰: "守令薦定式時, 堂上官及曾經侍從者, 不在此限, 意非偶然。 今者侍從之臣, 亦皆在薦中, 有違定式, 只以曾經侍從四字懸錄, 此外無薦者。 本曹堂上一人獨薦, 則錄其名; 諸堂上同擧, 則錄以本曹薦似當。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611006_001">
        <translation>비국이 아뢰기를, "형장을 사용하는 데에는 각기 제도가 있고 신장의 경중에도 정해진 법식이 있으며, 태장을 시행하는 데 있어서도 모두 대소의 구별이 있으니, 관리가 된 사람은 이를 준수하여 감히 어기지 않아야 합니다. 만일 법제를 어겨 인명을 손상케 한다면 반드시 먼저 하옥하여 무거운 율로 다스리게 했습니다. 조종조의 법이 이와 같이 엄했기 때문에 억울하게 죽는 사람이 적었습니다. 그런데 여러 번 변란을 겪는 가운데 이 법이 실추되어 문란해진 탓으로 관위를 지닌 사람이 감히 형장을 가지고 노여움을 푸는 도구로 삼고 있습니다. 먼 변방 고을에 이런 습관이 더욱 심하니 죄없이 목숨을 잃는 사람이 어찌 한정이 있겠습니까. 모든 태장의 형벌을 쓸 적에는 각기 법식을 따르게 하여 지나친 일이 없게 하고 군율이 아니면 절대로 곤장을 쓰지 말게 하소서. 그리고 군민 가운데 의지가지없는 노약자로서 늙고 병들고 춥고 배고픈 사람에 대해서는 특별히 보살피게 하소서. 각읍과 각진에서 조정의 명을 어기고 삼가해서 봉행하지 않는 사람이 있으면 계문하게 하여 죄를 매기게 하는 것이 마땅합니다. 이런 뜻으로 팔도에 알리소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>備局啓曰: "刑杖之用, 各有其制, 訊杖之輕重, 亦有定式, 以至笞杖之施, 莫不有大小之別, 爲官吏者, 遵守而不敢違。 如或有違法制, 致斃人命, 則必先下獄, 繩以重律。 祖宗之法, 若是其嚴, 故枉死者少矣。 屢經變亂, 此法墜紊, 苟有官威者, 敢以刑杖爲飾怒之具。 邊遠之邑, 此習尤甚, 無辜殞命者何限? 凡笞杖用刑, 各令遵式, 毋得過濫, 非軍律則切勿用棍杖。 軍民中鱞寡孤獨, 老病凍餒之人, 另加存恤。 各邑各鎭, 如有違犯朝命, 不謹奉行者, 啓聞科罪爲當。 請以此意, 知會于八道。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611007_001">
        <translation>탄일의 진하를 정지하였다.</translation>
        <original>停誕日陳賀。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611007_002">
        <translation>세자가 경덕궁에 나아가 중전에게 문안하였다. 중전의 탄일도 이날이었다.</translation>
        <original>世子詣慶德宮, 問安于中殿。 中殿誕日, 亦此日也。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611008_001">
        <translation>동지의 진하를 정지하였다.</translation>
        <original>停冬至陳賀。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611009_001">
        <translation>시강원 찬선 김집이 연산에 있으면서 소장을 올려 사면을 청하니, 상이 부드러운 말로 효유하고 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>侍講院贊善金集在連山, 上疏乞免, 上溫諭不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611010_001">
        <translation>유성이 항성 아래에서 나와 북두성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出亢星下, 入北斗星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611011_001">
        <translation>유성이 대각성 아래에서 나와 손방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出大角星下, 入巽方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611011_002">
        <translation>간원이 아뢰기를, "홍우정은 학문에는 전혀 깜깜하고 행동이 궤이할 뿐이니 호협객이라고 하면 혹 가하겠습니다만 선비라고 하는 것은 걸맞지 않습니다. 그런데 열흘 사이에 낭서로 초천시키고 이어 큰 고을에 제수했으므로 제목이 한번 내려지자 물정이 모두들 놀라고 있습니다. 전에 공조 좌랑으로 승진시킨 것과 새로 태인 현감에 제수한 것을 아울러 개정하소서." 하였으나, 상이 따르지 않았다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "洪宇定全昧學問, 制行詭異, 謂之豪俠之徒, 則或可矣, 擬以儒者, 非其倫也。 旬日之間, 超薦郞署, 旋授巨邑, 除目一下, 物情皆駭。 前陞工曹佐郞, 新授泰仁縣監, 竝請改正。" 上不從。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611011_003">
        <translation>상이 정원에 하교하기를, "내관 4인이 며칠 밤을 계속하여 도성 안을 두루 돌아다녔으나 포도 군사를 보지 못했고 단지 한 곳에서만 보았다고 했다. 요즈음 순라를 돌지 않고 있는가? 물어서 아뢰라." 하였다. 정원이 아뢰기를, "즉시 좌우포도청의 종사관을 불러다가 물어보니, 말하기를 부장들이 작은 길과 작은 골목을 두루 돌아다니기 때문에 내관을 만나지 못한 것이다.고 했습니다." 하고, 또 아뢰기를, "포도청을 설치한 것은 밤중의 일에 대비하고 간사한 짓을 살피기 위한 것입니다. 요즈음 포도 대장이 직무를 포기한 채 야금을 엄하게 하지 않은 탓으로 적간 내관이 연일 밤 왕래하였어도 순라를 도는 사람을 만날 수 없는 지경에 이르렀으니, 평상시 신칙시키지 않은 정상을 이에 의거하여 알 수가 있습니다. 너무도 경악스러운 일이니, 좌우포도 대장과 종사관은 추고하여 무겁게 다스리소서." 하니, 따랐다.</translation>
        <original>上下敎于政院曰: "內官四人, 連夜遍行都城內, 而不見捕盜軍士, 只於一處見之云。 近來不爲巡邏耶? 問啓。" 政院啓曰: "卽招左、右捕盜從事官問之, 則以爲: ‘部將等, 小徑曲巷, 無不周行, 故未得逢着內官。’ 云。" 又啓曰: "捕盜廳之設, 所以備暮夜而察奸宄也。 近來捕盜大將抛棄職事, 夜禁不嚴, 至於擲奸內官, 連日往來, 而不得逢着巡綽之人, 則其常時不爲申飭之狀, 據此可知, 誠極駭愕。 請左、右捕盜大將及從事官, 從重推考。" 從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611013_001">
        <translation>김시국을 도승지로, 임전을 사간으로 삼았다.</translation>
        <original>以金蓍國爲都承旨, 林 爲司諫。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611013_002">
        <translation>함경도에 교양관 5인을 설치했는데, 그 도의 문관인 진상립 등으로 삼았다. 이에 앞서 김세렴이 감사로 있을 적에 계청하여 설치했었으나 얼마 안 되어 폐지되었었는데, 이 때에 이르러 감사 이후원이 다시 설치하기를 청하자, 윤허한 것이다.</translation>
        <original>設咸鏡道敎養官五人, 以其道文官陳尙立等爲之。 先是, 金世濂爲監司, 啓請設置, 未幾而廢。 至是, 監司李厚源復請設置, 許之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611014_001">
        <translation>화성이 태미 서원 제이성 안으로 들어갔다.</translation>
        <original>火星入太微西垣第二星內。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611016_001">
        <translation>상이 하교하기를, "내일이 숭선군의 납채일이다. 밖에 선온할 때 내자시의 관원이 나아간다고 하는데, 승지가 나아가는 것이 온당할 것 같다." 하였다. 정원이 회계하기를, "해조에 문의하여 보니 승지는 나아간 전례가 없었다고 합니다." 하니, 답하기를, "재상의 집에 선온하는 일이 있으면 승지가 나아가니, 이것으로 헤아려 본다면 소사의 말단 관리가 선온례를 행하는 것은 필시 광해군 때 간략하고 태만히 한 일이 그대로 법규가 된 것이다." 하였다. 정원이 또 아뢰기를, "대신의 집에 궤장과 선온을 내릴 적에는 승지가 나아간 전례가 있습니다만, 가례길례납채 때의 선온에는 승지가 나아간 전례가 실로 없다고 합니다." 하니, 답하기를, "대군과 왕자가 대신만 못하다는 말인가? 그대들이 의혹스럽게 여긴다면 예관으로 하여금 결정하게 하라." 하였다. 예조가 아뢰기를, "무릇 선온할 적에는 승지가 으레 나아가는데 유독 왕자군의 길례에 선온할 적에만 소사의 말단 관리가 행례하는 것은 실로 간략하고 태만히 하는 것인 듯합니다. 그러나 생각건대 광해 때 잘못된 법규일 뿐만이 아니라 성조에 이르러서도 길례가 한두 번이 아니었는데도 모두 전례에 의하여 행해 왔습니다. 따라서 지금 변통시키는 것은 신규에 관계되는 것 같으니 대신들에게 하문하여 영원한 법으로 정하소서." 하니, 답하기를, "이는 중대한 일이 아닌데도 독단하지 못한다면 장차 예관을 어디에다 쓰겠는가. 그러나 아뢴 대로 하문하도록 하라." 하였다. 좌의정 이경석이 아뢰기를, "이미 선온한다고 했으면 말단 관리를 시켜 행례하게 하는 것이 과연 간략하고 태만한 것인 듯합니다만, 예의 뜻은 오로지 혐의를 구별하는 데 있는 것입니다. 왕자의 길례가 중하기는 하지만 이미 위에서 주관하는 혼례가 아니니, 전일 승지가 나아가지 않은 것은 어찌 이유가 있어서 그런 것이 아니겠습니까. 널리 전례를 찾아보고 힘써 예법에 알맞게 하는 것은 오직 유사에게 달려 있는 것입니다." 하니, 답하기를, "지금 이 선온은 주혼 이하 여러 관원들을 위한 것이요, 신랑을 위한 것이 아니다. 수의한 내용에 혐의를 구별하기 위한 것이라는 등의 말에 대해서는 그 뜻을 이해하지 못하겠다. 아마도 살피지 않은 것이 아닌가? 그리고 내가 어제 이 예는 응당 행해야 할 잗단 일로 여겨 경솔히 하교했었는데, 오늘 재신 이하의 의견을 살펴보니, 이것이 큰일인 것 같다. 오늘의 선온은 행하지 말게 하여 승지가 왕래하는 노고를 덜게 하라." 하였다. 정원이 아뢰기를, "삼가 하교하신 것을 살펴보건대 말뜻이 엄준하여 응당 행해야 할 선온도 정지하게 하였으니, 신들은 너무도 황공스러움을 금치 못하겠습니다." 하니, 답하기를, "대군이 출합하는 것이 1백 40년 전에 있었는데 오늘날의 해리가 어떻게 접대하는 예법을 알 수 있겠는가. 어제 그대들이 전례를 상고하여 굳게 고집한 것은 한번의 웃음거리도 못 된다." 하였다. 경석도 차자를 올리기를, "신이 감히 잘못된 견해로 두찬하여 망령되이 진달했습니다. 삼가 하교를 살펴보건대 황공스러움을 금치 못해 대죄합니다." 하니, 대죄하지 말라고 답하였다.</translation>
        <original>上下敎曰: "明日崇善君納采日。 外宣醞時, 內資官員進去云, 承旨進去似當矣。" 政院回啓曰: "問于該曹則承旨無進去之例矣。" 答曰: "宰相家有宣醞之擧, 則承旨進去。 以此揆之, 小司末官, 行宣醞之禮, 必是光海時簡慢之事, 而因爲謬規也。" 政院又啓曰: "大臣家賜凡杖、宣醞時, 承旨有進去之例, 而至如嘉禮、吉禮、納采時宣醞, 則承旨果無進去之例云矣。" 答曰: "大君、王子不如大臣乎? 爾等疑惑, 則令禮官定奪。" 禮曹啓曰: "凡宣醞時, 承旨例進, 而獨於王子君吉禮宣醞, 以小司末官行禮, 實涉簡慢。 但念, 非獨光海時謬例, 至於聖朝吉禮非一, 而亦皆依前例行之。 今始變通, 似係新規, 請問于大臣, 永爲定式。" 答曰: "此非大事, 而不能獨斷, 則將焉用禮官哉? 雖然, 依啓辭問之。" 左議政李景奭以爲: "旣曰宣醞, 則以末官行禮, 果涉簡慢, 而禮意專在於別嫌。 王子吉禮, 非不重矣, 而旣非自上所主之昏, 則前日承旨之不進, 無乃有所以而然耶? 廣求前例, 務中於禮, 唯在有司。" 領議政金自點 病不議, 領敦寧金尙憲在外。 答曰: "今此宣醞, 爲主昏以下諸官, 非爲新郞也。 收議中別嫌等語, 未曉其意。 無乃不察耶? 且予昨以此禮, 爲應行細事, 率爾下敎矣。 今觀諸宰以下意見, 則似是大事。 今日宣醞, 使之勿行, 以除承旨往來之苦。" 政院啓曰: "伏見下敎, 辭旨嚴峻, 應行宣醞, 亦令停廢, 臣等不勝惶恐之至。" 答曰: "大君之出閤, 在於一百四十年前, 今日該吏, 何以知其接待之禮乎? 昨日爾等之考例堅執, 未滿一哂也。" 景奭亦上箚曰: 臣敢以謬見, 杜撰妄陳矣。 伏覩下敎, 不勝惶恐待罪。 答曰: "勿待罪。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611017_001">
        <translation>왕세자가 경덕궁에 나아가 중전에게 문안하였다.</translation>
        <original>王世子詣慶德宮, 問安于中殿。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611019_001">
        <translation>송국택을 우승지로, 이무를 지평으로, 유철을 대사간으로, 홍명하를 교리로, 김중일을 수찬으로 삼았다.</translation>
        <original>以宋國澤爲右承旨, 李袤爲持平, 兪㯙爲大司諫, 洪命夏爲校理, 金重鎰爲修撰。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611019_002">
        <translation>전 광주 부윤 이래를 금부에 내렸다. 남한 산성의 군량에 포흠된 것이 3만여 석이었는데, 수어사 이시방이 부윤 이래로 하여금 독징하도록 계청하자 이래가 어버이의 병을 핑계로 벼슬을 버리고 돌아갔다. 비국이 조정의 명을 어기고 멋대로 관소를 떠났다는 것으로 잡아다가 추고하기를 청하니, 상이 따른 것이다. 인하여 금부에 하교하기를, "관곡을 모두 징수한 뒤에 의논하여 처치해서 모피하려는 습관을 근절시키라." 하였다.</translation>
        <original>下前廣州府尹李䅘于禁府。 南漢軍餉逋欠三萬餘石, 守禦使李時昉啓請令府尹李䅘督徵, 而䅘稱以親病, 棄官而歸。 備局以違棄朝命, 擅離官所, 請拿推, 上從之。 因下敎于禁府曰: "官穀畢徵後議處, 以杜謀避之習。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611020_001">
        <translation>헌부가 아뢰기를, "수령이 하직할 적에 두루 양사를 찾아보는 것은 본디부터의 구규인데 금화 현감 장선징은 전혀 하직을 하지 않은 채 갑자기 사조하였으니, 이는 실로 근일의 간략히 하고 태만하게 하는 습성인 것입니다. 선징의 입장에서는 더욱 이렇게 해서는 안 되니 추고하여 무겁게 다스리소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>憲府啓曰: "守令下直時, 歷見兩司, 自是舊規。 金化縣監張善澂, 全不下直, 遽卽辭朝, 此實近日簡慢之習, 而在善澂則尤不可如是, 請從重推考。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611021_001">
        <translation>예조 판서 심액이 소장을 올리기를, "가례의 납채 때 선온하는 일은 이미 결정하라는 하교를 받들었으니, 즉시 봉행해야 마땅합니다. 그러나 신들의 견해로는, 전의 법규를 고치는 것은 해조에서 감히 마음대로 결단할 수 있는 것이 아니어서 반드시 서로 의논하여 결정해서 영원한 항식으로 삼아야 한다고 여겼습니다. 이 때문에 경솔히 복계했던 것입니다. 그런데 엄한 전지가 내렸고 이어 전부터 행하여 오던 중한 예법을 폐기하고 행하지 못하게 만들었습니다. 이는 모두가 신의 식견이 분명하지 못하고 처사가 소루했던 소치인 것입니다. 체직시켜 주소서." 하였으나, 상이 윤허하지 않았다.</translation>
        <original>禮曹判書沈詻上疏曰: 嘉禮納采時宣醞事, 旣承定奪之敎, 卽當奉行, 而區區謬見, 竊以爲變改前規, 非該曹所敢擅斷, 必須商確議定, 永爲恒式, 故率爾覆啓。 嚴旨乃降, 仍致流來重禮廢閣不行, 無非臣識見不明, 處事踈脫之致。 乞賜遞免。 上不許。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611022_001">
        <translation>유성이 익성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出翼星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611024_001">
        <translation>윤득열을 우승지로, 이정기를 정언으로, 김중일을 부교리로, 정유를 수찬으로, 정홍명을 대사성으로 삼았다.</translation>
        <original>以尹得說爲右承旨, 李廷䕫爲正言, 金重鎰爲副校理, 鄭攸爲修撰, 鄭弘溟爲大司成。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611025_001">
        <translation>간원이 아뢰기를, "명관의 거취는 서료와 다른 것입니다. 지난번 보덕 양만용이 말미를 받아 하향할 적에 양전의 탄일이 단지 하룻밤을 격해 있었는데도 지레 먼저 사조했으니, 이미 너무 무례한 처사입니다. 그런데 사조하고 나서 3일을 유숙한 뒤에 도성을 떠났으니, 추고하여 무겁게 다스리소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>諫院啓曰: "名官去就, 與庶僚不同, 而頃日輔德梁曼容之受暇下鄕也, 兩殿誕日, 只隔一夜, 而徑先辭朝, 已極無謂。 辭朝之後, 三宿出城, 請從重推考。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611026_001">
        <translation>달이 방상성을 범하였다.</translation>
        <original>月犯房上星。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611026_002">
        <translation>대사헌 조익이 차자를 올리기를, "신은 10년 동안 시골에 묻혀 있었기 때문에 문견이 고루하여 조정의 득실과 중외 제신들의 선악에 대해 전혀 잘 살펴 알 수가 없으며, 비록 듣고 본 것이 있다고 하더라도 용이하게 말할 수가 없습니다. 그러나 신이 한 가지 일에 대해 말해야 할 것이 있습니다. 삼가 전하께서는 스스로를 어질고 슬기롭게 여기시는 것이 너무 지나치고 신하들을 너무 하찮게 여기고 계신 것 같습니다. 삼가 전하께서 생각을 발하시는 것을 살펴보면 버티는 것이 너무 견고하시어 끝내 고치지 않으시고, 신하들이 말한 것이 성상의 생각과 다르면 그때마다 배척하시며 간혹 견책이 뒤따르기도 하는데, 이는 스스로를 어질고 훌륭하게 여기는 것이 너무 지나치고 신하들을 하찮게 여기고 계시기 때문인 것 같습니다. 삼가 살피건대, 지난번 간원의 차자에 언급된 것은 진실로 상세히 살피는 데 실수가 있었으니, 고치라고 한 성상의 전교는 실로 지난날의 슬픈 일을 생각하는 지극한 정회에서 나온 것입니다. 그러나 헌부가 아뢴 것은 헤아린 것이 부족한 것인데, 이를 이유로 죄를 주는 것은 성인이 널리 포용하는 도량에 손상이 있는 것인가 생각됩니다. 또 삼가 어제 길례 때 선온하는 일로 정원과 예관의 여러 신하들에게 내리신 하교를 보건대, 신은 몹시 의혹스럽습니다. 국가의 대소 절목은 모두가 전의 법규가 있는 것이므로 벼슬에 당한 사람은 구례를 지키는 것이 바로 직무를 수행하는 것입니다. 만일 그 규례를 방치하고 생각나는 대로 따른다면 모든 일이 문란해질 것인데, 어떻게 나라를 다스릴 수가 있겠습니까. 진실로 자신의 직분을 지키는 것이라면 임금의 명이 있다고 해도 감히 봉행하지 않는 것이 바로 신하의 바른 도리인 것입니다. 지금 길례의 선온에 승지가 나아가는 것은 실로 그런 전례가 없었습니다. 정원예관대신이 전례가 없다고 대답한 것이 신은 잘못된 것인지 모르겠습니다. 그런데도 성상의 전교에 꺾어 누른 것이 너무 심하였으니, 신은 삼가 온당치 못하다고 여깁니다. 그리고 전일 대군의 길례 때에 하지 않았던 것을 이제 하려고 하시니, 또한 불가한 것이 아니겠습니까. 전하께서 진실로 공평한 마음으로 살피신다면 신하들이 대답한 데 대한 시비와 전하께서 조처하신 것에 대한 득실이 모두 절로 환하게 드러날 것입니다. 그리고 재상은 당연히 임금과 서로 가부를 따져야 하는 것입니다. 전하께서 여러 신하들을 꺾어 누른 것이 이미 온당치 못한 일인데, 대신이 자신의 의견을 고수하지 않고 갑자기 허물을 인책한 것 또한 임금께 선을 권장하는 도리가 아닌 것 같습니다. 신은 유독 이 두 가지 일에 대해서 뿐만이 아니라 전부터 진언하는 사람들이 용납되지 못하는 것을 살펴본 지 오래 되었습니다. 그리하여 항상 혈성을 다 아뢰어 성찰하시기를 바랐는데, 마침 근일 이 일이 있는 것을 보았기 때문에 아울러 언급한 것입니다." 하니, 답하기를, "차자의 내용은 모두 알았다. 매우 가상하게 여긴다. 차자에서 진달한 내용은 모두가 격언이니, 내가 마땅히 유념하겠다." 하였다.</translation>
        <original>大司憲趙翼上箚曰: 臣十年田野, 聞見孤陋, 凡朝廷得失及中外諸臣善惡, 全不能察識, 雖有所聞見, 亦不可容易言之, 第有一事若可言者。 臣竊恐殿下自賢智太過, 而視群臣太卑也。 竊見殿下聖慮所發, 則持之太堅, 終不變改, 群臣所言, 如違於聖慮, 則輒揮斥之, 至或以譴責隨之。 以是竊恐其自賢智太過, 而視群臣太卑也。 竊見頃者諫院之箚, 辭語所及, 固失於審察, 聖敎令改之者, 實出於思舊悲傷之至情, 而憲府之啓, 乃欠於商量, 以此罪之, 則竊恐其有傷於聖人包容之度也。 又伏見昨者以吉禮時宣醞事, 下政院、禮官諸臣之敎, 臣竊惑焉。 凡國家大小節目, 皆有前規, 當官者守其舊例, 乃守其職也。 若棄其規例, 唯意所出, 則將百事紊亂, 何以爲國? 苟其職守, 則雖有君命, 不敢奉承, 乃人臣之正也。 今吉禮宣醞, 承旨進去, 實未有前例。 政院、禮官、大臣, 以無前例對, 臣未見其爲失也, 而聖敎摧折之太甚, 臣竊恐其爲未安也。 且前日大君吉禮時所未爲者, 今欲爲之, 無乃不可乎? 殿下苟平心察之, 則諸臣所對之是非、殿下所處之得失, 皆自瞭然矣。 且宰相當與人主相可否, 殿下摧折諸臣旣未安, 而大臣不守己見, 遽卽引咎, 亦恐非所以獻替之道也。 臣非獨爲此二事, 竊見從前言者之不見容久矣。 常欲竭其血誠, 以冀省察, 適見近日有此事, 故竝及之耳。 答曰: "省箚具悉, 深用嘉尙。 箚陳之事, 無非格言, 予當體念焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611027_001">
        <translation>한흥일을 예조 판서로, 김남중을 대사간으로, 이지항을 우부승지로, 유경창을 집의로 삼았다.</translation>
        <original>以韓興一爲禮曹判書, 金南重爲大司諫, 李之恒爲右副承旨, 柳慶昌爲執義。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611030_001">
        <translation>강원도 관찰사 유석에게 명하여 황지로 들어가서 선조의 능묘를 찾게 하였다. 당초에 풍기군 사람인 전 사과 진벽서태일 등이 소장을 올려, 선조의 수릉묘가 삼척부 황지의 노동에 있는데 찾아낼 수 있으며, 삼척정선봉화 사람 가운데도 알고 있는 사람이 있다고 하였다. 그 소장을 예조에 내렸는데, 예조가 아뢰기를, "선조의 능침이 삼척에 있다는 말은 조종조 때부터 있어 왔습니다만, 지금은 그 곳을 아는 사람이 없습니다. 지난 경진년 에 박지영의 꿈에 감지되었다는 글을 인하여 대신에게 수의하게도 하고 빈청에서 회의하게도 했었는데, 막중한 능묘에 대한 일을 심상하게 처치해서는 안 되기 때문이었습니다. 지금 진벽 등의 상소 내용에는 인용하여 증거로 댄 사람이 많으니 박지영의 허탄한 말과는 차이가 있는 듯합니다. 묘당으로 하여금 의논하여 조처하게 하소서." 하니, 따랐다. 비국이 진벽 등과 증인들을 보내어 지시하여 가려 내게 하고 경상 감사에게 함께 보내어 경상 감사로 하여금 구문하여 사실을 알아내게 하기를 청하니, 상이 따랐다. 마침 진벽 등이 증거로 댄 삼척의 백성 김태운이란 자가 서울에 왔었기 때문에 형조에 내려 안문하게 하였다. 그의 공사에, "저는 본디 정선군 백성이었는데 지금은 삼척에 거주하고 있습니다. 이사하기 전에 황장목을 베는 일로 삼척의 황대동으로 들어갔었는데, 황지 아래에 있는 장생리에 사는 백성인 김천국과 그의 아우 천복도 역부로서 함께 노동에 왔었습니다. 그들이 하나의 고분을 가리키면서 저에게 말하기를 이것은 옛날부터 전하여 오던 능묘인데 표석이 없기 때문에 지금은 자세히 알 수가 없다.고 했습니다. 신이 살펴보니 그 능묘 곁에 큰 나무 7, 8그루가 있고 잡목도 무성하였으며 15리 안에는 다른 고분이 없었습니다. 황대의 노동 이외에 또 동산이 노동이 있는데 거리가 90리는 됩니다. 들리는 바에 의하면 그곳 노동에도 능묘가 있다고 하는데 신은 아직 보지 못했습니다." 하였다. 이 일을 비국에 내리니, 비국이 복계하기를, "태운의 공사에서 이른바 황지의 노동에 능묘가 있다는 말은 진벽 등이 들은 것과 서로 부합되니, 말을 주어 강원도로 내려보내어 그 곳 감사로 하여금 김천국 형제를 데려다가 한 곳에서 빙문하게 한다면 증험이 될 단서를 더 찾아낼 길이 없지 않습니다. 그리고 신들이 여지승람을 가져다가 상고하여 보니, 목조 황고의 능묘가 본부의 서쪽 노동에 있고 황비의 능묘는 본부의 서쪽 동산에 있다고 되어 있었습니다. 태운이 이른바 동산이의 노동에 능묘가 있다.고 한 것은 전부터 말해 오던 지역인 것 같으니, 또한 감사로 하여금 고로들에게 물어 사실을 알아내어 아뢰게 하소서." 하니, 상이 따랐다. 그 뒤 진벽 등이 증거로 댄 사람들을 모두 풍기군으로 나오게 하여 본도의 감사가 안문하였다. 안막성이 공사하기를, "신은 대대로 정선에 살다가 을유년 에 비로소 삼척의 황지 위에 있는 장생리로 이사하였습니다. 지난해 3월에 진벽이 종자 두 사람을 데리고 집에 와서 유숙했는데, 다음날 저의 아들인 안대로와 함께 산중으로 들어갔다가 밤을 지내고서 돌아왔습니다. 그 까닭을 물어보았더니, 진벽이 말하기를 능묘를 찾기 위해서이다. 했는데, 말하는 사이에 저의 처형인 논개가 말하기를 내 나이 16, 17세 때 아버지 안막정과 할아버지 안순만을 따라서 산에 들어가 산삼을 캤는데, 황지의 오택에서 서북쪽으로 가다가 산허리에 이르렀다. 그런데 같은 마을의 여러 사람들이 어떤 고분 위를 큰 나무 다섯 그루를 베어 덮고 있었다. 돌아와서 그 까닭을 물어 보았더니, 할아버지가 그것이 실상은 국가의 능묘라고 했다. 했습니다만, 저는 아직 보지 못했습니다." 하고, 논개는 공사하기를, "제가 어렸을 적에 과연 나무를 베어 분묘를 덮은 곳을 보았습니다. 그 곳은 사면이 평탄한 곳이어서 곡식 종자를 1두 정도 뿌릴 수 있었습니다. 북쪽에는 함박산이 있고 동남쪽에는 연화봉을 대하고 있으며, 북쪽을 따라 조금 멀리 가면 절이 있는데 본적사라고 하며 능묘와의 거리는 3, 4장도 못 됩니다. 말만한 연석 한 덩어리가 있었는데 땅속에서 조금 드러나 있었으며, 아래로 1리쯤에 조그만 연못이 있었습니다. 집으로 돌아온 뒤에 할아버지에게 물어보니, 답하기를 여자가 알 일이 아니다. 하였습니다. 다시 물으니, 말하기를 이것은 국왕의 선조 능묘이기 때문에 국릉이라고 한다. 국가에서 만일 찾게 되면 이곳 백성들은 편안히 살 수가 없으니 부디 입 밖에 내지 말라. 했습니다. 어렸을 때 본 곳이라서 지금은 분명히 알 수가 없습니다." 하고, 노 공건은 공사하기를, "능묘가 본적동 절 위에 있다는 것은 사람들이 모두 전하고 있는 말입니다만 눈으로 본 적은 없습니다. 본적은 북쪽으로 함박산과 조금 멀리 떨어져 있는데, 함박산은 대박산이라고도 합니다. 본적의 서북쪽 산허리에 조금 평평한 곳이 있는데, 그 곳이 바로 사람들이 말하는 곳입니다만, 수목이 울창하게 하늘을 가리어 지척을 구분할 수가 없습니다." 하였다. 또 말하기를, "삼척부 아전의 집에 옛날에 전후 심문했던 때 감사가 올린 계초를 등사해 놓은 책이 있습니다." 하고, 이어 가져다가 바쳤다. 감사 이만이 치계하여 아뢰니, 비국이 다시 공건과 논개를 힐문할 것을 청하였다. 이어 강원 감사로 하여금 안막성 등을 인솔하고 황지로 달려가서 원근 지역을 두루 돌아다니면서 기어이 능묘와 연석의 형체를 찾게 한 연후에 봉심사를 파견하자고 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>命江原道觀察使柳碩, 入黃池, 求先祖陵墓。 初, 豐基郡人前司果秦闢、徐泰一等上疏言, 先祖壽陵墓 卽穆祖皇考陵。 在三陟府 黃池 蘆洞中, 可以求得, 三陟、旌善、奉化之人, 亦有知之者。 疏下禮曹, 禮曹以爲: "先祖陵寢在於三陟之說, 自祖宗朝有之, 而至今莫知其處。 頃在庚辰年中, 因朴之榮夢感之書, 或令大臣收議, 或令賓廳會議, 蓋以陵墓莫重之事, 不可尋常處置也。 今闢等疏辭, 多有援引證左之人, 似與朴之榮虛誕之說有間。 請令廟堂議處。" 從之。 備局請遣秦闢等與所證人等, 指示摘出, 偕送於慶尙監司, 使之究問得實, 上從之。 適會, 闢所證三陟民金太雲者來京中, 故下刑曹按問之。 其供辭曰: "本以旌善郡民, 今住三陟。 未及移居之時, 以黃腸木斫伐之役, 入三陟 黃岱洞, 黃池下長牲里居民金天國及其弟天福以役夫, 偕到蘆洞。 指一古墓, 謂臣曰: ‘此乃古來所傳陵墓, 而標石不存, 故今不能詳知。’ 臣視其墓, 傍有大木七八株, 而雜木亦茂盛, 十五里內無他古墓矣。 黃岱 蘆洞外, 又有東山伊 蘆洞, 相距可九十里。 聞其蘆洞, 亦有陵墓, 而此則臣未之見云。" 事下備局, 備局覆啓以爲: "太雲供辭所謂黃池 蘆洞有陵墓之說, 與闢等所聞相符。 給馬下送于江原道, 令監司, 將金天國兄弟, 一處憑問, 則不無驗左加出之端。 且臣等取考輿地勝覽, 則穆祖皇考陵, 在府西蘆洞, 皇妣陵在府西東山云。 太雲所稱東山伊 蘆洞有陵墓云者, 似是自前云云之地, 亦令監司, 訪問故老, 得實以啓。" 上從之。 其後闢等所證人, 皆詣豐基郡, 本道監司按問之。 安莫成供稱: "臣世居旌善, 乙酉歲, 始移三陟 黃池上長牲里。 去年三月, 秦闢率從者二人, 到家僦宿, 翌日與莫成子大老, 偕入山中, 經夜乃還。 問其故, 闢曰: ‘爲求得陵墓。’ 語間莫成妻姊論介曰: ‘吾年十六七時, 隨父莫丁、祖順萬, 入山採參, 自黃池 汚澤向西北行至山腰, 同里數人, 於一墓上, 斫大木五株, 覆其墓。 歸問其故, 祖父曰: 「此實國陵。」 云’ 矣, 莫成則未之見云。" 論介供稱: "少時果見斫木覆墳之地。 四面平坦處, 可種一斗。 北有咸朴山, 東南對蓮花峯, 從北稍遠, 有寺曰本寂寺, 去墓不滿三四丈。 有鍊石一塊如斗者, 微露於地中, 下一里許有小池。 還家後問於祖父, 答曰: ‘非汝女子所知。’ 復問則曰: ‘此乃國王先祖之墓, 故謂之國陵。 國家如或尋得, 則此地之民不能安居, 愼勿出口。’ 少時所見之地, 到今不能分明云。" 奴公巾供稱: "陵墓在本寂洞寺刹之上, 人所皆傳, 而曾未目見。 自本寂北距咸朴山稍遠, 咸朴山或謂之大朴山。 本寂西北山腰稍平之地, 正是云云之處, 而樹木參天, 不辨咫尺云。" 公巾又言: "三陟府吏家, 古有前後尋問時, 監司啓草謄寫之冊。" 仍取而納之。 監司李曼馳啓以聞, 備局請更加詰問於公巾及論介。 仍令江原監司, 率安莫成等, 馳往黃池, 遍歷遠近, 期得陵墓及所謂鍊石形體然後, 發遣奉審之使, 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12611030_002">
        <translation>상이 정원에 하교하였다. "백관의 녹봉을 더 마련하여 반급하라."</translation>
        <original>上下敎于政院曰: "百官祿俸, 加磨鍊頒給。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612002_001">
        <translation>가례청이 아뢰기를, "숭선군의 납폐 때 선온하는 절차에 대해 결정하라는 일이 있었는데도 아직 분부가 없습니다. 기일이 박두했으므로 감히 우러러 여쭙니다." 하니, 답하기를, "대군왕자대신이 나아가 참여하는 곳에는 승지가 나아가고 이들이 참여하지 않는 곳에는 본시의 정에게 나아가게 하는 것이 옳을 것 같다." 하였다. 예조가 아뢰기를, "지금부터 밖에 선온하는 예는 이것으로 법식을 삼아 거행하게 하소서. 그러나 내자시 정은 줄인 지가 이미 오래이고 차관은 주부이니 해조로 하여금 품처하게 하소서." 하니, 답하기를, "다시 설치할 동안은 주부로 하여금 행하게 하라." 하였다.</translation>
        <original>嘉禮廳啓曰: "崇善君納幣時宣醞節次, 有定奪事, 而尙無分付。 日期已迫, 敢此仰稟。" 答曰: "大君、王子、大臣進參處, 則承旨進去, 不參處則令本寺正爲之, 似可也。" 禮曹以爲: "自今外宣醞之禮, 以此爲式, 以便擧行。 但內資寺正, 減省已久, 次官只是主簿, 請令該曹稟處。" 答曰: "復設間, 姑令主簿行之。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612004_001">
        <translation>부산의 관수 왜인들이 담장을 물려 쌓는 것을 허락하지 않는 것에 대해 노하여 터를 닦지 못하게 하였다. 정즙이 역관을 시켜 꾀었으나 따르지 않았다. 감사 이만이 이런 내용으로 치계하였다. 예조가 아뢰기를, "관우와 담장은 본디 정해진 한계가 있는 것인데 관왜들이 멋대로 말썽을 일으키고 있으니, 매우 통분스럽고 놀랍습니다. 현재 날씨가 추워서 역사를 일으키기가 불편하니, 동래 부사 노협에게 잘 개유하게 하고, 관우는 내년 봄에 조성하는 것이 마땅하겠습니다." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>釜山館守倭等怒其不許退墻, 使不得開基。 僉使鄭檝使譯舌誘之, 不從。 監司李曼以此馳啓, 禮曹以爲: "館宇、墻垣, 自有定限, 館倭等恣意作梗, 殊極痛駭, 而方當嚴冱, 起役不便, 請令東萊府使盧恊, 善爲開諭, 而館宇則待明春造成爲當。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612006_001">
        <translation>최내길을 공조 판서로, 오정일을 황해 감사로, 오정위를 정언으로, 신속을 장령으로, 김홍욱을 부응교로, 이천기를 부교리로 삼았다.</translation>
        <original>以崔來吉爲工曹判書, 吳挺一爲黃海監司, 吳挺緯爲正言, 申洬爲掌令, 金弘郁爲副應敎, 李天基爲副校理。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612008_001">
        <translation>해에 햇무리가 겹쳤고 양이가 있었으며, 흰무지개가 햇무리를 가로질러 해를 가리키고 있었다.</translation>
        <original>日有交暈, 兩珥, 白虹貫暈指日。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612009_001">
        <translation>유성이 익성 아래에서 나와 곤방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出翼星下, 入坤方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612009_002">
        <translation>동지사 오준이 치계하였다. "우가장에 이르러 들은 바에 의하면 칙사 4인이 나온다고 합니다."</translation>
        <original>冬至使吳竣馳啓曰: "行到牛家庄, 得聞勑使四人出來云。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612009_003">
        <translation>전 대정 현감 오영발이 소장을 올려 제주의 폐막 열세 가지 일을 아뢰었는데, 상이 가납하였다. 그리고 오래지 않아 특별히 내자시 주부에 제수하였다.</translation>
        <original>前大靜縣監吳穎發上疏, 言濟州弊瘼十三事, 上嘉納之。 未久特除內資主簿。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612010_001">
        <translation>승문원이 아뢰기를, "본원의 참하관은 현재 1원도 없습니다. 따라서 정시와 식년시 양방에 급제한 사람들을 분관할 수가 없으니, 제때에 변통하지 않을 수 없습니다.설서 최일, 검열 이후신혼 3인에게 우선 본원의 임무를 겸하여 수행하게 하여 그들로 하여금 분관시키게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>承文院啓曰: "本院參下官, 無一員見在。 庭試、式年兩榜, 不得分館, 不可不及時變通。 請以說書崔逸、檢閱李垕ㆍ申混三人, 姑令兼察本院之任, 使之分館。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612011_001">
        <translation>유성이 익성 아래에서 나와 남방으로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出翼星下, 入南方。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612011_002">
        <translation>김광욱을 도승지로, 이정영을 수찬으로, 신열도를 장령으로, 홍명하를 헌납으로 삼았다.</translation>
        <original>以金光煜爲都承旨, 李正英爲修撰, 申悅道爲掌令, 洪命夏爲獻納。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612011_003">
        <translation>우참찬 조경이 시제 때문에 추감을 받았는데 이 때에 이르러 소장을 올려 대제학을 사퇴하였으나 상이 윤허하지 않았다. 조경이 세 번이나 소장을 올려 극력 사퇴하니, 답하기를, "문형을 취사하는 것은 관계되는 바가 적지 않으니, 마땅히 대신에게 문의하겠다." 하였다. 대신이 아뢰기를, "태사의 붓을 잡는 것은 일대의 역사를 작성하는 것인데 이는 조경이 아니면 안 됩니다." 하니, 상이 그 의논을 따랐다.</translation>
        <original>右參贊趙絅, 以試題被勘, 至是上疏辭大提學, 上不許。 絅三疏力辭, 答曰: "文衡取捨, 所係非細, 當問于大臣。" 大臣以爲: "秉太史之筆, 成一代之信史, 非絅不可。" 上從其議。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612013_001">
        <translation>추위가 극심하다는 이유로 전옥의 가벼운 죄수를 석방하게 하였다. 인하여 하교하였다. "옥에 있는 죄인은 각 해사로 하여금 조속히 결방하여 체옥되는 폐단이 없게 하라."</translation>
        <original>以隆寒, 命釋典獄輕囚。 因下敎曰: "在獄罪人, 令各該司, 從速決放, 俾無滯獄之弊。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612014_001">
        <translation>전주에 지진이 발생하였는데 감사가 아뢰었다.</translation>
        <original>全州地震, 監司以聞。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612016_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612017_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612017_002">
        <translation>강원 감사 유석이 치계하기를, "신이 김태운이 증인으로 댄 김천국김천복 등을 데리고 삼척부에 이르러 한 곳에서 빙문했습니다. 천복 등이 공사하기를 계미년 10월 초에 황장목을 벌채하는 역사 때문에 황대 노동의 대박산으로 들어갔을 때 장생리에 사는 백성 김한과 소달리에 사는 백성 김금옥 등이 함께 이르러 한 고총을 가리키면서 이것은 국릉이라고 했다. 했습니다. 이에 김한과 금옥을 잡아다 물어보니, 공사하기를 노동에 능묘가 있는데 거의 다 무너져 버려 높이가 겨우 한 자 남짓하고 그 위에는 큰 소나무가 있다. 하였습니다. 29일에 이르러 진벽 등이 영남에서 왔으므로 신이 태운천국논개 등을 불러 묻기를 산중에 있는 오래된 고총이 어찌 반드시 국가에서 찾고 있는 분묘인 줄 알아서 이를 가리켜 그것이라고 하는가? 하니, 태운 등이 말하기를 저희들 또한 어떻게 그 분묘가 참으로 국가의 능묘인 줄 알 수 있겠습니까. 단지 예전부터 그것이 국가의 능묘라고 전해오는데, 이는 이 고장의 노인들은 모두 알고 있는 것입니다. 하기에, 신이 말하기를 지명은 무엇이라고 하는가? 하니, 태운 등이 말하기를 세속에서 갈골이라고 합니다. 했습니다. 문자로 쓰자면 갈은 노이고 골은 동입니다. 신이 또 말하기를 이것이 과연 예로부터 전해오는 말이라면 조종조 수백 년 이래 자세하게 탐문하고 수색하였는데, 그대들의 조상들은 어찌하여 시대가 멀어지기 전에 말을 하지 않았으며, 그대들은 어찌하여 세대가 오래 되어 상고할 수 없게 된 뒤에야 발론하는 것인가? 하니, 태운 등이 말하기를 정말 그러합니다. 다만 어떤 사람은 이 능묘에 옛날에는 봉표석이 있었는데 여기에 사는 사람들이 부셔서 물속에 집어넣었다고 합니다. 만일 이 능묘를 찾아서 그 봉표석에 대해 물으면 어리석은 백성들의 생각에 큰죄를 면하지 못할 것 같았고, 또 이곳에 능침이 있으면 요역이 반드시 다른 고을보다 배는 될 것으로 여겼습니다. 이 때문에 종전부터 죽기를 무릅쓰고 굳게 숨긴 것입니다. 그러나 지금은 이미 발단이 되었으므로 사실대로 아뢰는 것입니다. 했습니다. 신이 또 묻기를 어리석은 백성이 하나의 고묘를 가리켜 이것이 바로 전설상의 고묘라고 말하고 있으나, 징표가 될 만한 물건이나 증험할 수 있는 흔적이 없는데 어떻게 확실하다고 단정할 수 있겠는가? 하니, 태운 등이 말하기를 저희들도 전해오는 말만 들었을 뿐입니다. 그 외의 다른 것은 죽는다고 하더라도 말할 것이 없습니다. 했습니다. 신이 드디어 삼척 부사 박길응 등과 함께 태백산 밑으로 가서 깊은 골짜기로 들어가 1백여 리를 가서야 황지라는 데에 도착했습니다. 그 연못 남쪽이 조금 넘쳐 흘러 물줄기를 이루고 있는데, 40여 리를 가서 천천이 됩니다. 신이 생각하기를 논개와 태운이 말한 것에 의하면 다른 갈래길이 있는 것 같은데, 만일 각기 앞으로 나아가다가 우연히 서로 만나게 되면 같다는 것을 증험할 수 있겠다. 하였습니다. 이에 드디어 진벽은 논개를 데리고 태운은 천국을 데리고 각기 가리키는 곳으로 들어가게 했습니다. 태운 등이 먼저 그 곳에 도착했고, 논개는 어릴 때 지나간 길이어서 기억이 희미해 찾기가 어려워 어느 묏부리에 이르러서는 헷갈려 길을 찾을 수가 없었는데, 태운이 있는 곳과 서로 가까워 말소리를 듣고서 찾아왔습니다. 신이 황지에서 북쪽으로 7, 8리를 올라가서 이른바 대박산으로 들어갔고 또 10여 리를 가 두 개의 묏부리를 넘어 태운이 지적한 곳에 다다랐습니다. 이른바 능묘라고 한 것은 긴 산비탈 아래 평평한 언덕 위에 있었는데, 과연 오래된 능묘로 모두 무너져 버리고 사방의 높이가 땅에서 한 자쯤만이 남아 있었습니다. 자로 재어보니 남북이 17자이고 동서가 15자인데 그 형상은 말갈기 같았습니다. 고총 위의 서북쪽에는 말라죽은 소나무가 있었는데 직경이 두어 자나 되었고, 사방에 모두 잡석이 있어 묘의 터를 축조한 것같이 나란히 벌려 놓여져 있었습니다만 그 줄이 고르지 않았습니다. 앞면에 계단 같은 것이 두 줄이 있기에 도끼로 찍어서 파헤쳐 보니, 땅속에 있는 것은 돌을 쌓아 계단을 이루고 있었습니다. 동쪽 계단 아래 소반 같이 생긴 돌이 하나 있었는데 얼룩덜룩하고 간 것 같으며, 반쯤 땅에서 드러나 있었습니다. 서쪽에서 위로 올라가 북쪽 가까이에는 대박산이 높고 중첩되게 솟아 있었으며, 그 산이 왼쪽으로 치달리다가 동쪽으로 뻗치어 간 것이 이 고총의 주산이었습니다. 해계의 지점에서 봉우리가 일어나 남쪽을 향하여 뻗쳐 오다가 그 중간에 평평한 언덕이 된 곳에 묘가 있었습니다. 묘는 계좌에 정향인 것 같았고 묘 앞 1백 보쯤에 작은 산봉우리가 말처럼 일어나 물을 임하고 있었는데, 높이는 수십 장이나 되었습니다. 그리고 그 위는 두어 사람이 앉을 만했는데, 세속에서 조산이라고 하였습니다. 수구 밖에는 많은 산들이 원근에서 서로 이곳을 향하고 있었는데 가장 빼어난 것이 연화봉이었습니다. 신이 논개에게 묻기를 이 고총이 전에 이른바 그곳이라면 태운은 먼저 도착했는데 그대는 찾을 수가 없었으니, 아마도 따로 다른 곳이 있는 것은 아닌가? 하니, 대답하기를 어릴 적에 본 것이어서 찾을 수 있을 것 같았으나 찾지 못한 것이다.고 했습니다. 신이 말하기를 그대가 말한 말만한 연석이라는 것은 어디에 있는가? 하니, 논개가 고총의 동쪽에 있는 얼룩덜룩한 돌을 가리키면서 그 돌이라고 했습니다. 또 묻기를 그대가 말한 아래에 작은 연못이 있다는 것은 어디에 있는가? 하니, 물이 고여 있는 한 곳을 가리키면서 말하기를 이 물이 옛날 볼 적에도 돌이 그 곁에 있었는데 지금도 있다. 했습니다. 신이 반복하여 여러 사람들이 공사한 것을 가지고 참고하여 보건대, 저들이 실제로 진위에 대해서는 잘 알지 못하지만, 예로부터 전해오는 이야기는 사람들이 다같이 아는 것이고, 감히 발고하지 못했다는 것이 혹 그럴 듯도 했습니다. 고총이 큰 산골 외진 골짜기에 있고 이미 무너져 평지가 되어 그 위에 고목이 있으므로 사람들이 반드시 그것을 가리켜 이것이 고총이다. 한 연후에야 겨우 그 형체를 판별할 수가 있었습니다. 만일 일찍이 본 적이 없는 사람이라면 백번을 지나 다닌다 해도 실로 그것이 고총인지 알 수 없게 되어 있었습니다. 태운 등의 말이 대략 같았고 가리킨 곳도 귀일되었으니, 이는 믿을 만한 점이 있습니다. 그러나 어떻게 감히 어리석은 백성들이 항간에서 전해온 이야기를 말한 것을 가지고 진짜라고 결정할 수가 있겠습니까. 그리고 고총의 동쪽 1백 보쯤 되는 곳에 석구가 있는데 중간이 깨져 둘이 되어 있었고, 또 오래된 샘이 메워져 있었는데 아직도 물이 있었습니다. 이것은 논개 등이 말하지 않은 것으로, 옛날 사람이 어찌 여기에다 집을 짓고 살았겠습니까. 산수의 형세와 총묘의 형지를 아울러 그림으로 그려 올려 예람에 대비합니다." 하였는데, 비국에 계하하였다. 비국이 복계하기를, "유석이 깊고 먼 데까지 찾아가서 참고하고 증험했는데, 동명과 산형이 전의 이야기와 부합됩니다. 우연히 무심하게 한 말이 피차 그리 심하게 어긋남이 없으니, 공자가 어려서 아버지를 여의어 그 분묘를 알 수 없었기 때문에 추읍의 만보 어머니에게 물어본 연후에야 방 땅에다가 합장할 수 있었다고 한 것을 가지고 살펴본다면, 논개와 태운의 말을 징험하기에 부족하다고 할 수 없습니다. 본 고장의 백성들이 전에 굳게 숨긴 것이 그로 인한 폐해를 받을까 우려해서라면, 표지를 없애버려 전하는 흔적이 없게 만든 것은 그럴 리가 없다고 말할 수 없습니다. 그러나 고목이 자라고 흙이 무너져 세월이 오래된 뒤여서 다시 근거할 만한 자취를 찾을 수가 없게 되었으니, 그것을 갑자기 진짜라고 하는 것도 반드시 성실하고 신중하게 하는 도리는 아닌 것 같습니다. 우선 얼음과 눈이 녹아서 지맥이 풀리기를 기다려 특별히 예관을 보내되, 지관을 대동하고 가서 감사와 함께 다시 태운 등을 데리고 가서 형세를 상세히 살피고 두루 탐색해 본다면 징험할 만한 단서가 없지 않을 것입니다. 예관으로 하여금 절목을 상세히 정하여 품지해서 봉행하게 하소서." 하니, 상이 따랐다.</translation>
        <original>江原監司柳碩馳啓曰: "臣將金太雲所引金天國、天福等, 到三陟府, 一處憑問。 天福等供稱: ‘癸未十月初, 以黃腸木伐取之役, 入黃岱 蘆洞 大朴山時, 長栍里居民金漢、所達里居民金今玉等偕至, 指一古塚曰: 「此國陵。」 云。 遂捕漢、今玉等問之, 供稱蘆洞有陵墓, 而幾盡頹圯, 高僅尺餘, 上有大松。’ 云。 及二十九日, 秦闢等自嶺南來, 臣招太雲、天國、論介等問曰: ‘山中久遠之塚, 何以知必爲國家所求之墓, 而指此爲是乎?’ 太雲等曰: ‘民等亦豈知此墓之眞是國陵乎? 但自古傳說爲國陵者, 此境老人所共知也。’ 臣曰: ‘地名云何?’ 太雲等曰: ‘俗謂磨乙骨也。 以文字書之, 則磨乙者蘆也, 骨者洞也。 臣又曰: ‘果是自古所傳說者, 則祖宗朝數百年來詢問搜索, 非不悉矣。 汝等祖先, 何不言於去古未遠之前, 而汝等始發於世代漸下, 無所考據之後乎?’ 太雲等曰: ‘誠然。 但或言此墓, 舊有封標之石, 而居民毁破沈水云。 若得此墓, 而責問其石, 則愚民恐不免大罪。 且此地有陵寢, 則徭役必倍於他邑。 此從前所以抵死牢諱者也。 今旣發端, 不得不輸實。’ 臣又問曰: ‘愚民雖指一古墓, 以爲傳說之資, 旣無可表之物、可驗之跡, 何可決定其無疑乎?’ 太雲等曰: ‘民等亦只聞傳說而已。 其他, 雖死無可言者。’ 臣遂與三陟府使朴吉應等, 從太白山底, 入絶峽, 行百餘里, 到所謂黃池者。 其池南少溢, 爲流川, 行四十餘里爲穿川。 臣以爲, 論介與太雲所言, 似有別岐, 若各自前行而偶然相會, 則可驗其同。’ 遂使秦闢率論介, 太雲率天國, 各入所指之處矣。 太雲等則先到其處, 論介則以兒時所經之路, 熹微難覓, 行至一崗, 迷不能省, 與太雲所在相近, 聞語聲而來集矣。 臣自黃池北上七八里, 入所謂大朴山, 又十餘里度二崗, 抵太雲所指處。 所謂墓在長坂之下平坡之上, 果是遠古之墓, 陵夷頹圯, 四方高於地尺許者猶存。 以尺度之, 南北十七, 東西十五, 其形如馬鬣, 而塚之上西北有枯死松, 徑可數尺, 四方俱有雜石, 如築墓之址者, 齒列而其行不齊。 前面有似階者二列, 以斧斤斲開, 則入地者累石爲級。 東階下有一塊石如盤, 斑斑若磨, 半露於地。 西而上近北, 迢迢而重疊者, 大朴山也。 山之左奔騰而東去者, 塚之主山也。 自亥癸地起峯, 向南而來, 其中平阜爲墓之地。 似是癸坐丁向, 墓前百步許少峯, 斗起臨水, 高可數十丈。 上可坐數人, 俗號曰造山。 水口外衆山, 遠近相控, 最秀者曰蓮花峯也。 臣問論介曰: ‘此塚若是, 前所云云之地, 則太雲先到, 而汝則不能得, 豈別有他處耶?’ 答云: ‘兒時所見, 如可尋而不得尋也。’ 臣曰: ‘汝所謂鍊石如斗者安在?’ 論介指塚東斑斑之石曰: ‘此石是也。’ 又問: ‘汝所謂下有小池者安在?’ 指一處沮洳者曰: ‘此水是也。 舊見有石在其傍, 今尙有之。’ 云。 臣反覆參伍以衆人所供觀之, 渠等雖不能實知其眞贗, 自古傳說, 人所共知, 而不敢發告者, 似或近之。 蓋塚在大山窮谷中, 今已頹平, 樹木老於其上, 人必指之曰: ‘此是古塚也?’ 然後可以僅辨其形。 若使未嘗見之人, 雖百遍經行, 實莫知其爲塚矣。 太雲等言之略同, 指之爲一, 此則猶可疑信, 而豈敢以愚民巷傳之談, 決定其眞是乎? 且塚之東百許步, 有石臼, 中裂而爲兩, 又有古井湮塞, 而尙有水。 此則論介等所未言者, 豈昔人有家於此乎? 山水之勢、塚墓之形, 竝皆圖上, 以備睿覽。" 啓下備局。 備局覆啓曰: "柳碩深搜遠陟, 參伍驗問, 洞名、山形, 有符前說。 無心偶發之言, 彼此無甚參差, 以孔子少孤不知其墓, 問諸郰 曼父之母, 然後得合葬於防者, 觀之則論介、太雲之言, 不可謂之不足憑也。 本地民人, 牢諱於前者, 恐受其弊而然, 則絶去標識, 湮滅無傳者, 亦不可謂無是理也。 但念, 樹古土夷, 歲月深久之後, 不復尋究可憑之跡, 遽認爲眞, 亦非必誠必愼之道。 姑待氷雪都消, 地脈融解之後, 別遣禮官, 帶同地官, 與監司, 更率太雲等, 審察形勢, 遍加探索, 則不無可徵之端。 請令禮官, 詳定節目, 稟旨奉行。" 上從之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612019_001">
        <translation>박경지를 전남 병사로, 김시성을 함경남도 병사로, 홍처량을 교리로, 조경을 대사헌 겸 동지경연으로, 목행선을 응교로, 조익을 겸 동지경연으로, 한흥일을 겸 동지춘추로 삼았다. 왕자 숙을 낙선군으로 삼았는데 소의 조씨의 소생이다. 세자의 둘째 딸을 숙명 군주로 삼았다.</translation>
        <original>以朴敬祉爲全南兵使, 金是聲爲咸鏡南道兵使, 洪處亮爲校理, 趙絅爲大司憲兼同知經筵, 睦行善爲應敎, 趙翼兼同知經筵, 韓興一兼同知春秋。 以王子潚爲樂善君, 昭儀 趙氏出也。 世子第二女, 爲淑明郡主。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612019_002">
        <translation>이조가 아뢰기를, "고 장현광김장생박지계의 문생과 자질손 가운데 재행이 있는 사람을 녹용하라는 것으로 하명이 있었기 때문에 먼저 드러난 사람을 이제 주의하도록 하겠습니다. 이 밖에도 본조에서 미처 알지 못한 사람이 있을 것이니, 본도 감사로 하여금 본 고장의 공의를 상세히 듣고서 이름을 지적하여 계문하게 한 뒤에 차례대로 수용하는 것이 의당하겠습니다. 이런 내용으로 경상충청 두 도의 감사에게 알리소서." 하니, 상이 따랐다. 그리고 정경세의 자손도 일체로 수용하라고 명하였다.</translation>
        <original>吏曹啓曰: "故臣張顯光、金長生、朴知誡門生、子姪孫中, 有才行者錄用事, 命下, 故先以表着者, 今當注擬, 而此外亦必有本曹未及聞知者, 令本道監司, 詳採一鄕公議, 指名啓聞後, 次第收用宜當。 請以此知會于慶尙、忠淸兩道監司。" 上從之。 且命鄭經世子孫, 一體收用。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612023_001">
        <translation>11월 26일 소현 세자의 둘째 아들 이석린이 제주의 배소에서 병으로 졸하였다. 목사가 아뢰니, 상이 하교하기를, "제주에 있는 아이들이 잇따라 사망했으니, 그 사이의 정상이 매우 흉측스럽다. 배소의 나인들을 금부로 하여금 잡아와서 엄히 국문하게 하라." 하고, 이어 내관을 보내어 호상하여 오게 했다. 또 나인과 하인을 보내어 세째 아들을 호양하게 하였다. 나인 옥진애영이생 등을 잡아왔다. 옥진이 공초하기를, "두 아이가 죽은 것은 토질 탓이지 보양을 삼가지 않은 탓이 아닙니다." 하였는데, 누차 형신을 받다가 죽었다. 애영과 이생도 형신을 받았는데, 상이 그들의 죄는 옥진보다 가볍다는 이유로 석방하라고 명하였다.</translation>
        <original>十一月二十六日, 昭顯世子第二兒石麟, 病卒于濟州配所。 牧使以聞, 上下敎曰: "濟州兒相繼死亡, 其間情狀, 殊極兇慘。 配所內人等, 令禁府拿來嚴鞫。" 仍遣內官, 護喪以來。 又遣內人與下人, 使之護養第三兒。 及拿致內人玉眞、愛英、異生等, 玉眞供招以爲: "兩兒之死, 由於土疾, 非由於保養之不謹。" 刑訊累次而斃。 愛英、異生, 旣受刑, 上以其罪輕於玉眞, 命釋之。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612024_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612025_001">
        <translation>유성이 항성 아래에서 나와 고루성 위로 들어갔다.</translation>
        <original>流星出亢星下, 入庫樓星上。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612027_001">
        <translation>지평 이수인이 소장을 올리기를, "지금의 일 가운데 말할 만한 것이 많습니다. 우선 신이 본 것을 가지고 말하여 보겠습니다. 연해 고을들은 정상적인 부세 이외에 전선에 대한 역사와 과외의 요역이 내지에 비해 더욱 무겁습니다. 그런데도 수령을 으레 무부로 차송하기 때문에 오로지 침탈만을 일삼아 발신할 바탕을 만들기에 급급하여 백성들이 그 고통을 감당할 수가 없습니다. 이에 백성은 길에 떠돌고 있고 관의 저축은 다 없어져 수습할 방도가 없으니, 이것이 어찌 무부들의 품성이 모두 탐포스러워 그런 것이겠습니까. 사세가 그렇게 하지 않을 수 없게 되어 있습니다. 신이 삼가 생각건대, 오로지 무신만을 차임할 필요는 없다고 여깁니다. 변방과 내지의 한계를 두지 말고 문관과 음관을 교대로 차임한다면 바닷가의 창생들이 소생할 수 있을 것입니다. 곤수의 신하가 직무를 볼 때 군졸들을 무양하고 기계를 수선할 것은 생각하지 않고 오직 베를 징수하는 것만을 일삼고 있는데, 가렴 주구하는 즈음에 그 명목이 매우 많아서 지친 군졸들은 몸에 옷도 걸치지 못하는 상황으로 원망과 고통이 차마 말할 수 없는 정도입니다. 진실로 관질을 뛰어오르는 길과 자신을 살찌우고 재산을 불리는 자본이 모두 여기에서 나오고 있으니, 무부들이 어찌 그렇게 하지 않을 수 있겠습니까. 만일 명망이 있는 문관을 간간이 교대로 차임한다면 반드시 무부들 같이 거두어들이지는 않을 것이어서 군졸들이 조금이나마 혜택을 받을 수 있을 것입니다. 그리고 군역을 줄여 정하고 거친 베를 징수하게 한다면 군졸들이 크게 기뻐함이 거꾸로 매달려 있는 것을 풀어주는 것과 같을 것으로, 일은 반이지만 공은 배라는 것이 바로 오늘날의 상황을 두고 한 말입니다. 한나라의 신하인 유도는 말하기를 천재는 자신의 살과 뼈에 아픔을 주지 않고 천둥과 일식은 즉시 성궁에 감손을 주지 않기 때문에 하늘의 노여움을 가볍게 여기고 삼광 이 어긋나는 것을 무시하는 것입니다. 했는데, 신은 이 말을 전하께 진헌하고자 합니다." 하니, 답하기를, "진달한 내용은 모두 지론이다. 내가 마땅히 채납하여 시행하도록 하겠다." 하였다.</translation>
        <original>持平李壽仁上疏曰: 當今之事, 可言者多矣, 姑以臣所目見者言之。 沿海列邑常賦之外, 戰船之役、科外之徭, 比內地極爲煩重, 而守令例以武夫差送, 故專事剝割, 以爲發身之地, 民不堪苦。 流散載路, 官儲蕩然, 無以收拾, 豈武夫之性盡貪而然哉? 其勢不得不爾也, 臣竊以爲, 不必專任武臣。 勿以邊、內爲限, 交差文、蔭, 則海隅蒼生, 庶得蘇息矣。 閫帥之臣莅任之日, 軍卒之撫養, 器械之繕修, 不以爲念, 唯以徵布爲事, 而誅求之際, 名目甚多, 羸悴軍卒, 衣不蓋體, 愁怨痛苦, 有不忍言。 誠以遷官超秩之路, 肥己營産之資, 皆出於此, 爲武夫者, 安得不然? 若以有名稱文官, 間間交差, 則徵求必不如武夫, 而軍卒庶蒙一分之惠矣。 且減定軍役, 徵以麤布, 則軍心大悅, 如解倒懸, 事半功倍, 正今日之謂也。 漢臣劉陶曰: ‘天災不有痛於肌骨, 震食不卽損於聖躬, 故輕上天之怒, 蔑三光之謬。’ 臣以此言, 爲殿下獻焉。 答曰: "所陳無非至論。 予當採施焉。"</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612028_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。</original>
    </article>
    <article id="kpa_12612029_001">
        <translation>태백이 나타났다.</translation>
        <original>太白見。 仁祖大王實錄卷之四十九</original>
    </article>
</corpus>